<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>161</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/14185</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="13587.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="13333.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gïelejarnge - Sametinget</p>
<p>Guvvie: Tommy Andersson.</p>
<p type="title">Gïelejarnge</p>
<p>Saemien gïelejarnge lea gaajhkeside gieh sijhtieh saemiengïele-daltesem siebredahkesne lutnjedh.</p>
<p type="listitem">Saemien gïelejarnge lea Dearnesne jïh Staaresne. Gïelejarngen barkijh Staaresne leah Saemiedigkien tjiehtjelisnie dennie Gaaltijen laptesne, Köpmansgatan 58 jïh Dearnesne Industrivägen 14.Gaajhkh smaaresh Gïelejarnge edtja gaajhkh saemiej - gåabpegh noeri jïh geerve almetji – sijjen daerpiesvoetide jijtje gïelem råaptede vaeltedh. Saemien gïeline lea gaajhkh smaaresh dennie gïelesne dan Sveerjen Saepmie-dajvesne.Jienebh provhkemh  Gïelejarnge edtja:</p>
<p type="listitem">Eadtjohke-laakan eevtiedidh jïh skreejrehtidh jienebh provhkemh saemien gïelese siebredahkesne</p>
<p type="listitem">Maahtoem vuaptastehtedh</p>
<p type="listitem">Öövtiedidh vuekieh juktie aajnealmetji nuepieh nännoestidh sijjen saemien gïelem utnedh jïh råaptede dam vaeltedh</p>
<p type="listitem">Maahtoeh jealadehtemi bïjre bïeljelidh Öörnemh maanide jïh noeride edtjieh joekoen-laakan åvte-mieresne årrodh.Daerpiesvoetijste barkedh Gïelejarngen barkoe edtja saemiej jealadehtemen daerpiesvoeti gaavhtan årrodh jïh mijjieh edtjebe dan dïete jeatjah saemiej institusjovni- jïh åårganisasjovnigujmie barkedh ihke ektie-öörnedh, lissiehdidh jïh radtjoeslaakan barkoem öörnedh dejnie saemiej gïeli jealadehtemigujmie.Vïhtesjimmie  Orre vuekieh mah leah stealladamme edtjieh vïhtesjamme sjïdtedh jïh daajroeh dej bïjre edtja bïeljielidh.Gaskese  Gaskesadth mijjem ihke digkiedidh, övtiedidh åssjalommesh jïh vuekieh! E-påaste gïelejarngese: gielejarnge@sametinget.se</p>
</body></document>
