<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/2993</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="2994.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="2984.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gïelekampanje aalka - Sametinget</p>
<p type="title">Gïelekampanje aalka</p>
<p>Gïelekampanjeraerie sov voestes tjåahkoem daan biejjien saemiedigkesne åtneme.</p>
<p>Kampanjeraerie sov voestes tjåahkosne vihkeles aamhtesh digkiedamme,&#13; goh ööhpiedimmieh saemien gïelesne, gïelepolitihkh jih gïelenuhtjemem&#13; ektievuekesne.</p>
<p>S</p>
<p>eminarijume</p>
<p>Kampanjeraerie soejkesje seminarijumem 2008 aalkosne&#13; utnedh, mejnie teemine</p>
<p>Gïelh gorredidh</p>
<p>.</p>
<p>Daltese-bäjjanimmie</p>
<p>Akte dejstie vihkelommes aamhtesijstie maam raerien lea, attityde-värrhtoedimmiem öörnedh gåessie saemien gïelem nuhtjedh.</p>
<p>-          Mijjieh sïjhtebe daltese-bäjjanimmiem saemien gïelesne vuejnedh, Joseph Fjellgren dam jeahta, giem aaj raeriestamme sjïdteme goh kampanjeraerien åejvie. Joseph Fjellgren lea Sáminuorra’ sne eadtjalgehteme orreme jih prosjektem</p>
<p>Mijjen Giele</p>
<p>juhtiehtamme, mejnie ulmine åarjelsaemien gïelem vihth jieliehtidh.</p>
<p>Gïele-jieliehtimmie</p>
<p>-          Mijjieh sïjhtebe barkedh guktie saemien edtja tjarke sijjiem åadtjodh gaajhkene daltesinie dennie saemien ektievuekesne. Dïhte jis gïele-jieliehtimmien bïjre lea, Fjellgren bïhkede.</p>
<p>Kampanjeraeresne leah Per Jonas Parffa (Saemie-ööhpehtimmie jarnge), Mikael Vinka (Upmejen universiteete), Monica Sandström (Saemieskuvlen ståvroe), Joseph Fjellgren jih Britt Inger Tuorda (gåabpegh saemiedigkien ståvroste veeljesåvveme).</p>
<p>Gaskesadtemasse</p>
<p>Joseph Fjellgren, tel. 070-600 86 90</p>
</body></document>
