<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiedigkien jielemebyjreskeprogramme JIELEMEN BIJRE</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><publChannel><publication><publisher>svenske Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>6738</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/31961</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="livsmiljoprogram_sma.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="iellembiras_julev.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="livsmiljoprogram_swe.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Saemien </em></p>
<p><em type="italic">Vuajnoste gaajhkh gyhtjellassh </em><em type="italic">leah byjreskegyhtjelassh – juktie </em><em type="italic">byjreske gaajhkh mijjen jielemi jïh </em><em type="italic">mijjen byjresen aspekth dæjpa. </em></p>
<p><em type="italic">Dannasinie daate programme </em><em type="italic">åvtemosth jielemebyjreskem </em><em type="italic">bïejem </em>– <em type="italic">mijjen jielemebyjreske </em>– <em type="italic">jïh guktie mijjieh ïedtjeleslaakan </em><em type="italic">mahtebe pryövedh guadteles </em><em type="italic">jielemebyjreskem buektiehtidh </em><em type="italic">båetijen aajkan. </em></p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien </em><em type="bold">jielemebyjreskeprogramme </em></p>
<p><em type="bold">JIELEMEN BIJRE </em></p>
<p><em type="bold">IELLEMBIRÁS/ EALLINBIRAS </em>____________________________________ </p>
<p>Saemiedigkien pleenume dååhkasjamme 090219</p>
<p><em type="bold">Mijjen ulmie: Jielehke &amp; nænnoes saemien jielemebyjreske </em></p>
<p>Mijjieh sïjhtebe nænnoes Saepmesne jieledh mij aktanadteme dovne nænnoes byjreskinie jïh jielije saemien kultuvrine. Almetje jïh byjreske edtjieh guhkies vuajnosne maehtedh orrestidh jïh nænnoes ligkien åvtanidh aaj tïjji mietie gosse dovne jorkese. Dovne Saepmien byjreske jïh kultuvre edtjieh domtedh goh byjreskem ålkoelisnie ræjhkohte.</p>
<p>Marie Enoksson.</p>
<p><em type="bold">Sisvege </em></p>
<p>Mu biras – mu váimu! <em type="bold">Saemiedigkien jielemebyjreskeprogramme EALLINBIRAS IELLEMBIRÁS/ JIELEMEN BIJRE ....................................................................................................1 ____________________________________ .........................................................................................1 Mijjen ulmie: Jielehke &amp; nænnoes saemien jielemebyjreske .....................................................2 Sisvege ...................................................................................................................................................3 1 Saemiedigkien byjreskevuajnoe ....................................................................................................4 2. Gielhtie /Prioriteereme/ Tïjjhvuajnoe ........................................................................................10 3. Jielemen bïjre: Saemiedigkien ulmieh jïh nuelieulmieh .......................................................12 4. Tïjjhsoejkesje – Darjomeprogramme 2009-2012 .......................................................................22 4.1.Ulmiedåehkie 1 Saemien sïebredahke .....................................................................................23 4.2. Ulmiedåehkie 2 Saemiedigkien darjoemassh........................................................................24 4.3. Ulmiedåehkie 3 Saemiedigkien administrasjovne ...............................................................26 Barkoem vierhtiedidh jïh tïjjhsoejkesjem darjodh maam ektesne åtna dejtie golmide båetije jaepide (dan sisnie aaj sjïehtedimmie jïh buaranimmie)..............................................27 5. Budsjedte 2009-2012 .......................................................................................................................28 6. Seehteme ..........................................................................................................................................29 7. Aerebi saemien byjreskebarkoe ..................................................................................................29 8. Refereensh .......................................................................................................................................32 </em>4 </p>
<p>EALLINBIRAS <em type="italic">= saemien jielemebyjreske </em><em type="italic">= sociaale &amp; byjresken kapitaale </em><em type="italic">kapitaale </em></p>
<p><em type="italic">Relasjovnh </em></p>
<p><em type="italic">Eatneme </em></p>
<p><em type="italic">Gïele </em></p>
<p><em type="italic">Bïegke </em></p>
<p><em type="italic">Laavenjosteme </em></p>
<p><em type="italic">Elmie </em></p>
<p><em type="italic">Maahtoe </em></p>
<p><em type="italic">Raeffiesvoete </em></p>
<p><em type="italic">Jaakoe </em></p>
<p><em type="italic">Raeffie </em></p>
<p><em type="italic">Soejmie jieleme </em></p>
<p><em type="italic">Biejjie </em></p>
<p><em type="italic">Dïedte </em></p>
<p><em type="italic">Tjaetsie </em></p>
<p><em type="italic">Joejke </em></p>
<p><em type="italic">Baahke </em></p>
<p><em type="italic">Aajhtsesvoete </em></p>
<p><em type="italic">Materiaale </em></p>
<p><em type="italic">Ektiesvoete </em></p>
<p><em type="italic">Jaepieboelkh </em></p>
<p><em type="italic">Hïeje </em></p>
<p><em type="italic">Tsumhtsieh </em><em type="bold">1 Saemiedigkien byjreskevuajnoe </em></p>
<p><em type="italic">Från en höjd </em><em type="italic">på ett högt fjäll </em><em type="italic">en syn </em><em type="italic">svår att berätta om </em></p>
<p><em type="italic">Bortom höjderna </em><em type="italic">virvlade ett moln </em></p>
<p><em type="italic">Jojken kom </em></p>
<p><em type="italic">Nere i dalen </em><em type="italic">brusade forsen </em></p>
<p><em type="italic">O jord </em><em type="italic">du vackra </em></p>
<p><em type="italic">Mitt eget land </em></p>
<p><em type="italic">Du knyter mig till dig </em><em type="italic">med mjuka band </em><em type="italic">och älskar mig i din varma famn </em><em type="italic">(Paulus Utsi) </em></p>
<p><em type="bold">Saepmie </em>Mijjieh saemieh aalkoealmetjh Saepmesne. Mijjen almetjh laantesne orreme jïh dam soejmi laakan jïh respektine gïetedamme. Mijjie stuhtje laanteste Saepmie. Mijjen jielemh – mijjen jieliemassh jïh kultuvrh – flexibele laakan sjiehtesjibie dïsse maam byjreske vadta jïh maam mijjieh maehtebe utnedh bielelen byjreskem nuhtjedh. </p>
<p>Mijjen giengeles ektiedimmie byjreskinie gierve baakoejgujmie bivtedh. Desnie jieledh jïh bearkanidh mestie dïhte vadta, direkte ektiedimmie buakta mijjen jïh byjresken gaskoeh (juvrh, sinsitnie). Mijjieh jaahkebe jielije åtnose Saapman, mijjen hïejmese. Jis mijjieh – jallh giem sån jeatja – byjreskem mårhka dellie aaj mijjen kultuvrem skaarohte.</p>
<p>Byjreske Saepmesne saejreles Byjreske nænnoes barre jis mijjieh soejmi laakan dam utnebe.</p>
<p>Mijjen dejpeladtje jieliemassh leah eejnegen nænnoes jieleme maadtojne åtneme. Jis nåake sjïdti aktene lehkesne öövre byjresken gielhtie dellie gåarede måbpan juhtedh dejtie utnedh mearan dah mah nåake lin fihkieh buaranidh. Daate iemies vuekie byjreskem utnedh mijjen jieliemidie baatseme. Mijjen maahtoe dovne dejpeli jïh daaletje jieliemassh utnedh lea dïhte. Läjhkan dïhte vuekie eejhtemen nuelesne jallh gaerveneminie. Saemien maahtoe dejtie pleenhtedh lea molseme öövre aktenleejnes åtnose guktie dejtie byjresken vierhtieh nuhtjedh. 5</p>
<p>Faktovrh mah byjresken kapitaalem jienede jïh seamma aejkien Saepmien jielemfaamoem . Daah indikatovrh leah vuesiehtimmieh mah maehtieh abpe systeemem nænnoestidh: </p>
<p><em type="italic">Jielemevuekie maam barre beetsevistie jeala </em> </p>
<p><em type="italic">Lokaale reereme </em> </p>
<p><em type="italic">Veljie smaave nænnoes darjomessijjieh </em> <em type="italic">lokaale eele smaave, orrestimmeles faamojste </em> <em type="italic">lokaale beapmoedorjeme </em> <em type="italic">aerpievierhtien mahtoe </em> <em type="italic">sjïehteldh reereme </em> <em type="italic">ektiesvoete </em> <em type="italic">rytme </em></p>
<p><em type="bold">Mijjen vierhtieh aktine </em>Mijjen gïele dam mijjen vuekie byjreskasse jïh sinsitnide tjïerteste. Dïhte daerpies dïrrege gosse edtja maahtoem sirtedh akten boelveste måbpan. Gïele lea maadtoe gosse kultuvre jorkese. Gïeletseegkeme tsööpkedh giervebe tsiehkiem buakta. Giervebe dellie maahtoem åvtese vedtedh guktie mijjen byjreskem vaarjelibie. Gïele åvtemosth juktie gaajhki mijjen dïedtem tjïertestidh gosse edtjebe ekologije balansem steeredh. </p>
<p>Ij leah barre gïele dïhte maam mijjen vierhtiestimmie ektesne buakta. Dïhte mijjen vuajnoe jieliemasse lea gemtebe. Saemien vuajnosne byjreske sealoem åtna, dïhte jeala jïh dïhte öövre joekehte dehtie jillelaanti byjreskevuajnoste. Mijjen vuajnoe byjreskasse lea dejtie mijjen vierhtiestimmieh, vuekie, sociaale tseegkemh jïh relasjovh tsavtseme.</p>
<p>Maadthviertiestimmieh jïh respeekte sinsitnide tjuara guektienbielien årrodh. Gïlle, jis naakene, jillelaanti kulturve lea mijjen gïelem jïh maadthvierhtiestimmide lïereme – destie mijjen domtoe båata ahte ij leah aalverinie dah mijjese vuartasjieh. Dannasinie jïjnje fördommh, jïenemes båetieh ovmaahtoste jallh juktie ij rikti guarekem – nimhtie aaj daenbien.</p>
<p>Mijjen viertiestimmieh tjåanghkan ektiedimmieh jeatjide almetjidie buektieh. Dej gaavhtan gåarede sinsitnide guarkedh. Mijjieh tjoerimh jillelaanti tjåanghkan viertiestimmieh lïeredh. Dïhte maam faamoe guhte koloniseeri böökti. Kristeles religiovne, tjaeleldh gïele, repmiegïele, byjreskedaajroe, pedagogihke, juridihke jïh kapitalisktihke gïelh jïh minngemes daaroen gïele (jïh såevmien, englaanten gïelh j.j.).</p>
<p>Baektjede gosse ij vååjnoeh jïh öövre isoleeremisnie årrodh. Mijjieh maadteraahkaj maadteraajjaj maahtoem jïh daajroem heevehtibie. Daelie aejkie bååstede mijjen reakta vaeltedh gååvnesidh.</p>
<p>Geerjene jïh garmeres dan mijjen tjaebpies kultuvren bijjelen, mijjen gïengeles ektiedimmien bijjelen byjreskinie jïh dan mijjen ræjhkoes maahtoen bijjelen guktie soejmi laakan byjreskem nuhtjedh. Mijjieh sïjhtebe digkiedæmman mijjen maahtojne rïjhkebe darjodh. Dovne Saepmesne jïh dan ålkolen. Ajve gosse buerebe sinsitniem guarkebe jïh gosse buerebe laakan laavenjostebe dellie maehtebe buerebe båetijenaejkiem darjodh. 6</p>
<p><em type="bold">Jieliefaamoe </em>Mannasinie dle mijjieh maehtebe stoerre jorkesimmieh buektiehtidh? Gellie gielhtieh dïsse. Guadteles byjreske stoerre biologije gelliesvoete jïh ellies tjåanghkan daajve vihkeles gielhtie (byjresken kapitaale). Seamma aejkien mijjen maahtoe nænnoes laakan jïh gukies vuajnosne åvtanidh lea mijjen sociale kapitaalen gaavhtan. Dïhte mij ekonomije gelliesvoete, kultuvre gelliesvoete jïh darjomesgelliesvoete. </p>
<p><em type="bold">Förændring </em>Byjreskem nipkieh jïh skaaroehtieh. Ij gåaredh daennie tïjjesne dåvvodh. Saemien dejpelireaktan vuestie digkede jïh dïhte ånnene dööpmestovli mieriedimmijste. Laanth leah jorkesamme gosse v.g. skåakeåtnoe stuerebe sjïdteme jïh gaatoelamme tjaetsiefaamoej bigkemi åvteste. </p>
<p><em type="italic">Så länge vi har vatten, där fisken lever </em></p>
<p><em type="italic">Så länge vi har land, där renen betar och </em><em type="italic">vandrar </em></p>
<p><em type="italic">Så länge vi har marker, där det vilda gömmer </em><em type="italic">sig </em><em type="italic">har vi tröst på denna jord </em></p>
<p><em type="italic">När våra hem ej mera finns och vår mark är </em><em type="italic">förödd </em><em type="italic">var skall vi då bo </em></p>
<p><em type="italic">Vårt eget land, vårt levebröd har krympt </em><em type="italic">sjöarna har stigit </em><em type="italic">älvarna har torkat </em><em type="italic">bäckarna sjunger med sorgsen stämma </em><em type="italic">markerna svartnar, grönskan vissnar </em><em type="italic">fåglarna tystnar och flyr </em></p>
<p><em type="italic">Allt det goda vi fått </em><em type="italic">kommer ej vårt hjärta vid </em><em type="italic">det som skulle underlätta våra liv </em><em type="italic">blev till intet värde </em></p>
<p><em type="italic">Hårda stenvägar gör våra rörelser smärtfulla </em></p>
<p><em type="italic">Lugnet hos det vildas människa </em><em type="italic">gråter i sitt hjärta </em></p>
<p><em type="italic">I den ilande tiden </em><em type="italic">uttunnas vårt blod </em><em type="italic">vår samklang brister </em><em type="italic">vatten upphör brusa </em><em type="italic">(Paulus Utsi) </em></p>
<p>Iemies nuepieh leah Saepmesne jeatjadamme seamma aejkien goh daaletje bigkemeaamhtesh, orre teknihke jïh vuajadahkh mijjen jieliemidie tjaangeme. Daate lea mijjem tsavtseme juktie mijjen ealoeh båatsoe, vijreme, gööleme, duedtien jïh gaertenen åtnoe. Novh amma aaj hijven jorkesimmieh jïh daerpies teknihke viehkieh. Daah jeatjadimmieh bueriem aaj buakteme mijjen jielemi sïjse jïh dejtie mijjen darjomesidie. Seamma aejkien vihkeles mijjieh dejtie innovasjovnide mah mijjen jieliemidie aelkiehtehtieh jïh hijven laakan tsevtsieh joekede dej muhteste mah mijjem geasa daarpoen sïjse globaale ekonomijese jïh jaksoe, seamma aejkien goh byjreskem nipkie. Innovasjovnh mah eah hijven dah leah heaptoeh mijjen gaskoeh jïh byjresken jïh mijjen gaskoeh jïh sinsitnien. Dah mijjen kultuvrem jïh almetjh skaaroehtidh.</p>
<p>Öövre goh fïehten jielije daennie eatnamisnie (almetjh jïh juvrh) dan sov byjreskasse sjiehtedamme mijjieh daan rommese sjiehtedalleme mesnie mijjieh jielebe. Dah vierhtieh mah mijjese daerpies leah: laanth gusnie veljie gåatome, vïjreme, möörjeme, gööleme jïh gusnie gåarede sjïdtedidh. Daate dovne mijjen iemies haamohkh jïh dïhte maadtoe mijjen 7 kultuvren tseakanæmman. Guktie mijjieh jielebe uvtemes leah nuhtjedh maam lïhkemes byjreske vadta, jïjtje bierkenidh, unnieslaakan jïh vaenie faamoem nuhtjedh.</p>
<p><em type="bold">Aelhkie saejriehtidh </em>Mijjieh hov gelllie jaepiej mietie båasaramme juktie vearolde dan juhteles jorkese, mijjieh vuejnebe. Gosse fïerhten biejjien byjresken ektesne jeala dellie nuepiem åtna vuartasjidh guktie jorkese. Jienebe tjomperdibie jïh stoerre haesteme daate. Laantem joekede jïh exploateerie guktie byjreskem jienebe deadta. Daate mijjese giervebe nuepiem buakta målsods laakan sjiehtedidh guktie mijjieh haarjanamme darjodh. Dannasinie daerpies mijjen mïelesne saerjriesvoetem unniedidh. </p>
<p>Saemien åålmege dååjrehtamme gosse jïjnjem jorkesamme. Daan raajan buektiehtamme jorkesidh mijjen kultuvren gaarvenimmien namhtah. Dïhte dååjrehtse mijjese håhkoe jïh jaahkoe båetije biejjide vadta. Daate tsiehkie maahta buerebe sjïdtedh jis mijjieh eadtjohke laakan jeatjadehtebe jïh jis mijjieh dan mijjen ræjhkoes kultuvreste jïh maahtoste joekedibie.</p>
<p>Daelie klimahten bïjre digkede ov-goh skïemtjevæhtah jarngesne. Sïejhme lea haestemem juakedh smaave stuhtjine juktie dan mænngan skiemhtjevæhaj vuestie gæmhpodh orre teknihkigujmie. Novh amma dïhte aaj vihkeles nimhtie klimahten jorkesimmien vuestie barkedh jïh orre teknihkem evtiedidh. Saemien vuajnoeste ij goh daate dahkesjh. Ij gænnah. 8</p>
<p>Daehpdimmie mah byjresken kapitaalem jïh sociaale kapitalem Saepmesne nipkie jïh Saepmien saejriesvoetem jienede. V.g. daah ierielimmieh jïh jeatjadimmieh maehtieh maahta abpe systeemem stroehtedidh: </p>
<p><em type="italic">Övtiedimmie man maadtoe lea jeananimmie ihkuven aajkan, stoerre byjreskeexploateereme jïh laanten juakeme </em> </p>
<p><em type="italic">Feerlege ïebnh, jotskelimmieh </em> </p>
<p><em type="italic">För jïjnjem nuhtjedh jïh dannasinie kapitallem nipkie </em> <em type="italic">byjreskekatastrovfh </em> <em type="italic">klimahtejorkesimmieh </em> <em type="italic">nåake administrasjovne maam heeptie molsedimmiem jïh eevtjie byjresken stoerreligkien nuhtjedh </em> <em type="italic">sociaale oktegsvoete och marginaliseereme </em></p>
<p>Mijjen ellies vuajnoste novh amma daerpies dejtie gielhtide mah klimahten jorkesimmiej nuelesne vuartasjidh, v.g. industijeseereme, globaliseereme, mijjen jielemevuekie, mijjen konsumsjovnevuekieh, dïhte stoerre exploateereme byjresken ealoedahkijste j.j. Daate mijjese stoerre jeatjadimmieh buakta gaajhkine daltesinie jïh gaajhkine otnjeginie. Dovne aajne almetjh, myndigheeth, reerenassh jïh darjomessijjiej dïedte daam buektiehtidh. Seamma aejkien gosse mijjieh doestebe jorkesidh maahta mijjen siebredahken jïh laavenjostemem nænnoestidh jïh mijjem frijjehtidh aktenkultuvren diedte åvtanidh mij daelie stööremes.</p>
<p><em type="bold">Akte eatneme – stuerebe </em><em type="bold">vuajnoe </em></p>
<p>Vïjhteluhkietaalen åvtelen mijjieh eatnemem mahte ajve lokaale jïh regiovne daltesisnie tsevtsim. Maab mijjieh darjoejimh dallegh destie maam mijjen lïhkemes byjreskisnie sjïdti. Dillie daerpies soejmi årrodh jïh dïedtem vaeltedh juktie bearkanidh. Gaajhkh materiaale lij vyörtegs jïh eah goh lin tsumhtsieh. Dillietïjjen jielemvuekie dahpeldh systeeme jïh öövre nænnoes. Mijjieh tuhtjebe daelie aaj vihkeles soejmi laakan mijjen lïhkemes byjreskem gïetedidh aellebe mijjen hiejmebyjreskem skaarohth.</p>
<p>Mijjieh daam tjaatsegem tjaelebe jïh sïjhtebe tjïertestidh mijjen dïedte lea daelie stuerebe goh dillie göökte boelvi juassah. Daelie öövre jeatjah nuepieh. Mijjieh aaj stuhtje globaale konsumsjovnegarkese jielemevuekien tjïrrh jïh guktie dorjesh veeljebe.</p>
<p>Mijjieh daejrebe maam globaale vuekie byjreskem utnedh buakta. Byjreskem jïh almetjidie eatnemen dunniebealesne tsavtsa. Ij goh vielie vååjnh guktie dam maam mijjieh darjoejibie jeatjene lehkesne dorje. Globaliseereme luhpiem vadta jielemevuakan man maadtoe globaale vierhtieh. Aelhkie lea tjelmide trimhkedh men ij rïektes jeatjide almetjidie jallh byjreskasse eatnemen jeatjine lehkine.</p>
<p>Mijjieh aarmogs jeatja almetjigujmie, uvtemes dejgujmie mah aaj aalkoealmejth jïh klimahtejorkesimmieh jïh globaliseereme dååjrehtsieh. Dah mah seamma stoerre jallh dovne stuerebe haestemh jïh joekesh sijjen jielieminie dååjrehtieh. Ibie mijjieh sïjhth meatan årrodh vierriedidh jeatjebi jielemh (dovne almetjh jïh byjreske). Mijjen lea nuepie veeljedh. Mijjen jielemevuekie lea etihke gyhtjelasse. Mijjen dïedte lea dannasinie daerpies gemtiedidh jïh globaaline årrodh.</p>
<p><em type="italic">Vi måste ge oss iväg </em></p>
<p><em type="italic">Då det blir allt trängre </em></p>
<p>Men vart? 9</p>
<p><em type="italic">Livet går inte vidare </em></p>
<p><em type="italic">Eller bättras </em></p>
<p><em type="italic">Om vi inte hjälper oss själva </em></p>
<p>Men när?</p>
<p><em type="italic">De trygga orden finns </em></p>
<p><em type="italic">De kommer om vi kallar på dem </em></p>
<p>Men när <em type="italic">[med vilket språk? </em> <em type="italic">]* </em></p>
<p><em type="italic">Att se vårt dyrbara liv </em></p>
<p><em type="italic">Som utställning </em></p>
<p><em type="italic">Det uthärdar vi inte </em></p>
<p>Eller gör vi? <em type="italic">(Paulus Utsi) </em></p>
<p><em type="bold">Mijjen dïedte </em>Löövemem maahta gaavnedh dan gierve haestiemasse goh klimahten jorkesimmie. Aajne sijjie gusnie dam gaavnedh lea dïedte aktine. Dannasinie goh mijjieh gaajhkesh libie stuhtje byjreskistie mijjen aaj nuepie meatan tjoevtine årrodh. </p>
<p>Jis ibie billh jïh jis veeljebe ij jijtjebh vuartasjidh goh offerh dïsse mij deahpede dellie maehtebe mijjen nuepieh jielije Saapman bueriedidh jïh jeatjadehtedh. Mijjieh klimahten jorkesimmie vuejnebe goh væhta ahte mijjieh (gaajhkesh) tjoerebe dïedtem guedtedh jïh vedtedh hijven jorkesæmman.</p>
<p>Mijjieh utnebe öövre vihkeles tjöödtjestidh jïh dïedtem guadtajidh dejnie dajvine gusnie mijjieh jïjtjh maehtebe maam tsevtsedh. Mijjieh vihkeles stuhtje daan tsagkesen tjoevtesne. Maab mijjieh maehtebe buektedh lea geajnoem åvtese vuesiehtidh.</p>
<p><em type="italic">Kära vän, varför sover du </em><em type="italic">varför sover du, varför sover du </em> </p>
<p><em type="italic">Författarens anmärkning </em></p>
<p><em type="italic">Lyssna på din inre stämma </em><em type="italic">inre stämma </em></p>
<p><em type="italic">Vakna, sov dig ej till döds </em></p>
<p><em type="italic">Du har arv från far och mor att vårda </em></p>
<p><em type="italic">Lyssna på rösten inom dig </em><em type="italic">rösten inom dig </em></p>
<p><em type="italic">Din egen röst manar dig </em><em type="italic">ta ansvar för släktet </em></p>
<p><em type="italic">Lyssna på din egen röst </em><em type="italic">din egen röst </em></p>
<p><em type="italic">Var glad, sjung glatt </em><em type="italic">sjung som fågeln </em></p>
<p><em type="italic">Hör naturens uråldriga röst </em><em type="italic">uråldriga röst </em></p>
<p><em type="italic">Hör hur vackert den klingar </em><em type="italic">hur vackert den klingar </em><em type="italic">(Paulus Utsi) </em></p>
<p><em type="bold">Baalka åvtese </em>Mijjen kultuvren maadtoe lea almetje jïh byjreske ektesne. Dan maadtoe lea bierkenidh jïh dïsse gellieslaajetje maahtoe, gaahpode mïelh jïh diedtem vaeltedh dovne aajne almetjen jïh ektine. Guktie sinsitnini jïh byjreskasse årrodh mijjen dejpeladtje vuekie. Mijjieh garmeres dan gaavhtan jïh dïhte jïh destie Saemiedigkien råajvarimmie båata ahte saemien ulmie båetijen aejkien aktine tjïertestidh. </p>
<p>Daennie tjaatsegisnie mijjen ulmieh tjïertestibie mijjen vuajnose mij lea nænnoes jïh guadteles saemien jielemebyjreske – båatijen aejkien mijjen laantese jïh åålmegasse. Vaestiedasside gyhtjelasside ohtsebe: Magkeres eatnamisnie sïjhtebe jieledh? Magkeres nuepieh jieledh sïjhtebe åvtese vedtedh mijjen maanide jïh aahkoevidie jïh aajjoevidie? Guktie maetebe evtiedimmiem darjodh mij sjïeteles mijjen kultuvrese, 10 evtiedimmie mij byjreskem vaarjele jïh almetjem skreejrehte hijven utnedh jïh evtiedidh?</p>
<p>Saemiedigkie diedtem vaalta pryövedh buerebe jielembyjreskem jïh daejreles övtiedimmiem buektiehtidh. Dïhte övtiedimmie byjreskem jïh almetjem riektesvoetem vaarjele – aaj jeatjene lehkine eatnamisnie. Saemedigkie daan programmine fïerhten aajne almejtem Saepmesne eevtjie jïjtse dïedtem vaeltedh jïjtsene aarhkebiejjesne jïh eadtjohke laakna meatan daennie processesne årrodh. Jis mijjieh gaajhkesh aktine maam darjoejibie jïh jaahkojne båetije biejjide dellie Saepmie edtja jielehke sjïdtedh jïh dejtie haestiemidie buektiehtidh mah mijjen åvtelen. Ibie asth tïjjem dassedh.</p>
<p><em type="italic">Vackra tankar </em><em type="italic">skapar varm gemenskap </em><em type="italic">gör fula ord sköna </em><em type="italic">väcker värme </em><em type="italic">som kan ta hand om nya </em><em type="italic">vackra tankar </em></p>
<p><em type="italic">Glada tankar vidgar </em><em type="italic">vägen till hjärtat </em></p>
<p><em type="italic">Elden som värmer ditt väsen </em><em type="italic">närs av glada tankar </em><em type="italic">och goda leenden. </em><em type="italic">(Paulus Utsi) </em>11 <em type="bold">2. Gielhtie /Prioriteereme/ Tïjjhvuajnoe </em></p>
<p><em type="bold">Gielhtie </em>Daan programmen ulmie leah:  </p>
<p>Maadtojne jïh aalkoemierine abpe dan Saemiedigkien darjoemasse årrodh </p>
<p>Ulmieh tseegkedh nænnoes jïh jielehke saemien jielemebyjresken </p>
<p>Saemien byjreskevuajnojne jïh aalkajehtemedarjoeminie eadtjoehtidh</p>
<p>Programme edtja årrodh:  aalkoe mij guhkies syjhtedem jïh ulmide ”nænnoes jïh jielehke</p>
<p>Saepmie” tjierteste jïh dan raajan lijrie  maadthtjaatsege årrodh maam maahta jeatjabidie tjïelkebe programmide jïh soejkesjimmide lijredh</p>
<p><em type="bold">Prioriteereme </em>Juktie saejriesvoetem unniedidh jïh jielesfaamoem bigkedh vïh Saepmesne </p>
<p>Saemiedigkie edtja daejtie åeside prioriteeredh:  Åvtesne saemien maahtoem utnedh.  Otnjegem nænnoestidh saemien nænnoes övtiedimmie jïh prosjekth jïh råajvarimmieh aelhkiehtidh juktie nïekedassem illedh  Krïebpesjidh jïh illedh guktie mijjieh klimahtem tsevtsebe – tjïrrh konsumsjovnen væjjojde jeatjadehtedh vuajadahki faamoedaarpoeh/åtnoen, aamhteiveeljemi bïjre  Råajvaridh dovne laavenjostemidie sïjse jïh olkese</p>
<p><em type="bold">Tïjjhvuajnoe </em>Lïhkemes uktsiej jaepiej mietie Saemiedigkie tjïrrh prioriteeremh jïh eadtjohkh barkedh juktie mijjen byjreskevuajnoe edtja bïhkedidh dovne mijjem men aaj sïebredahkem. 12 <em type="bold">3. Jielemen bïjre: Saemiedigkien ulmieh jïh nuelieulmieh </em></p>
<p><em type="bold">Mijjen bijjemes ulmie: Jielemes &amp; nænnoes saemien jielemebyjreske </em>Mijjieh sïjhtebe jielemes Saepmesne jieledh mij dovne ektiedamme dovne guadteles byjreskinie jïh jielehke saemien kultuvrine. Almetje jïh byjreske guhkies maahtoe utnieh urriestidh jïh nænnoes laakan åvtanidh dovne tïjji mietie gosse jïjnje jorkese. Dovne byjreske jïh kultuvre Saepmesne lea dååjrehtalleme goh eatnemem mijjen bïjre ræjkohte. </p>
<p><em type="bold">Mijjen golme nuelieulmieh </em><em type="italic">Byjreske Saemien maahtoe Balanseereme övtiedimmie </em><em type="bold">Ealli eallinbiras juohkeaktii1 </em>Guadteles jielemebyjreske lea maadtoe guktie almetjh, juvrh jïh sjædtoeh maehtieh jieledh jïh åvtanidh. Laantem åtnoe edtja ektesne byjresken vedtieminie mijjen vaeltieminie jïh edtjh byjreske destie njarresidh Ij edtjh barre ekonomijen mietie byjreskem utnedh. Mijjieh sïjhtebe balansem utnedh gosse guadteles laakan nuhtjedh. Dorjese jïh darjomesvuekieh mah Saepmien vierhtieh nipkieh edtjieh onnes darjodh. Tjuara jïlle prioriteetem byjresken vaarjelæmman vedtedh gaajhkine sïebredahken soejkesjimmesne. Dïhte tjuara aaj iemies stuhtjine sjïdtedh laante- jïh byjreskevierhtieåtnosne. Gaarjhke 1 </p>
<p>Byjreske <em type="italic">– guadteles jielemebyjreske </em>darjomes maam elmiem, laantem jïh tjaetsiem jotsekele tjuara nåhkedh. <em type="bold">Arbevirolas máhtu2 </em>Mijjieh libie nænnoesvoeten expeerth. Nännoesvoete eejnegen mijjen maadtoe orreme. Dannasinie maahteme gååvnesidh jïh åvtanidh. Vihkeles lea dellie maahtoem ohtedh gusnie gåarede dam gaavnedh. V.g. saemien tjåanghkan maahtoe aktine lea guktie dan jïjnjem åådtje goh gåarede jïh hijven guktie vierhtieh reerie. Mijjieh tjoerebe jïlle daam maahtoem utnedh gosse edtjebe nænnoes sïebredahkem bigkedh guhkies vuajnosne. Gosse daelie mijjen aerpievierhtien maahtoen bïjre dåtka dellie gåarede gïehtjedidh guktie lea orreme, daaletje tïjjem gïehtjedidh jïh båetijen aejkiem bigkedh. Dannasinie edtjebe jïjtse maahtoem dotkedh tseegkedh jïh tjoevth ohtsedh mijjen kultuvresne jïh jåerhkedh maam daelie goh åålmege utnebe. Mijjieh edtjebe dieves vuajnoem nuhtjedh gosse dotkebe. Dïhte vuajnoe mij mijjen kultuvren jïh jielemeraajesen sisnie. Nænnoesvoete edtja teema årrodh maam saemien dotkeme saemien kulturen bïjre ektede. 2 </p>
<p><em type="italic">Aerpievierhtien maahtoe </em>13 </p>
<p>I vår forskning ska vi också beakta den materiella, den sociala och den mentala dimensionen av kunskap. Denna typ av forskning måste ske på lokal nivå eftersom traditionell kunskap ær platsbunden.</p>
<p><em type="bold">Dássálas ovdanahttin3 </em></p>
<p><em type="bold">Ektiedasse dejpeladtje jïh daaletje maahtojste </em>Mijjen ulmie lea jïjtse kultuvren bïjre dotkedh jïh guktie nænnoes jielemevuekiem jaksedh dovne aaj jïlle jielemekvalieteete tjïrrh jielemem aelhkiehtidh jïh ij maaksojde bæjjoehtidh. Mijjieh dovne daaletje jïh dejpeladtje maahtojde rïektes utnebe jïh edtjebe dejtie bööremes dååjrehtsidie nuhtjedh juktie åvtanidh. Nænnoes åvtanimmie hijven balansem dejpeladtje jïh daaletje maahtoej gaskoeh. Jis teknihkem, mij lea aevhkie orreme, mijjien åssjalommesi mietie ibie edtjh dovne jielemebyjreskem jallh mijjen staarnem murhkedh – dam maam daelie dorjesovveme. 3 </p>
<p><em type="italic">Evtiedimmie balansesne </em>14 15 </p>
<p><em type="bold">Gie dïedtem åtna mïsse? </em></p>
<p>Fïerhten sïlle vihkeles buektiehtimmie dan uvtiebasse båetedh jïh ulmide jaksedh. Mijjen evtiedimmiem fïerhten aajne almetje guadta.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien dïedte </em></p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie byjreske: </em><em type="italic">Saemiedigkie edtja tjuara-instrumeenth jïh vuesiedæjjah mah princijph daan nuelesne fulkieh : </em> aarti jielemebyjreskh jïh ekosysteemh lea vaarjelamme  gaajhke darjome lea soejmiprincijpen mietie  åtnoe byjresken vierhtijste lea nænnoes laakan guhkies vuajnosne  saemiej darjomi jotskelimmie unniedidh  vaenebe maadthtjaetsie, lovvesdaajvh, jaevrieh jïh tjaetsieh jotskelidh  dan juhteles goh gåarede galhkedh nåake ïebnh nuhtjedh  byjreske lea raejnies tsumhtsijste jïh ïebnijste maam ij dïhte maehtieh noeledh jïh mij biologije gelliesvoetem jïh almetji staarne aajhta  </p>
<p>Gïevledahken åssjalommes mïelesne utnedh (unnididh, vïht nuhtjedh, urriestidh):  unniedidh konsumsjovnem unnemes daltesasse  jïjnem vïht nuhtjedh, vyörtegs aamhtesh mah jeanatjommes gåhtjoen roskh (biegkemeaamhtesh, komposte, biogaase)  urriestidh gaajhkem maam ij gåaredh viht nuhtjedh (gosse nuepie lea)</p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie Saemien Maahtoe: </em><em type="italic">Saemiedigkie edtja dotkemem, dokumentasjovnh &amp; dejpeladtje maahtoen orre tseegkeme skreejrehtidh jïh aelhkiehtidh. Daah aamhtesh leah åajvahkommes: </em> </p>
<p>Beapmoeh : maam gåarede byöpmedidh, juerjiehtidh jïh vöörhkedh </p>
<p>Staarne: saemien bueriedimmie jïh staarneraerieh jïh maahtoe gaarvoej jïh gaarvoesassh juktie vearoldem buektiehtidh </p>
<p>Bigkeme <em type="bold">: </em>lokaale bigkemeaamhtesh jïh klimahten mietie sjïehtedamme arkitektuvre, bigkhsijjieh (klimahten raereles sijjieh jj.), bigkemesoejkesjh  </p>
<p>Jieliemassh: saemien maahtoe ovmesi jieliemassi sisnie, v.g. båatsoe, vijreme jïh gööleme, vytnesjimmie, haamoehtimmie, gaertene </p>
<p>Gïele : gïele mijjen ektievoete byjreskinie jïh jielieminie jeahta.</p>
<p>Dannasinie vihkeles aaj byjresken vuajnoste. Saemiedigkie tjuvtjede jïjtse gïeleprogrammese 16 </p>
<p><em type="bold">Lïereme </em>: saemien maahtoe guktie lïereme ektesne byjreskinie v.g. guktie lïerimh byjreskem jïh sinsitnide krööhkedh, guktie vihkeles maahtoem lïerimh jïh byjreskem guarkedh, jj.  </p>
<p><em type="bold">Ektievoeth </em>: saemien maahtoe v.g. jielmevukie byjresken ektesne (ektievoete juvrigujmie byjreskinie jïh laavenjosteme dejgujmie (vearolde, klimahte, jaepienboelkh, vierhtieh)); Laavenjosteme almetji gaskems (sïebredahken tseegkeme, sïjten darjomessijjiej tseegkeme båatsosne j.j.); Ektievoete jaepieboelhkide – våaroeh guktie byjreskem nuhtjedh jaepieboelhki mietie  </p>
<p><em type="bold">Reereme : </em>vuekieh guktie byjresken vierhtieh reeredh </p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie balanseereme övtiedimmie: Faamoe jïh foeresjimmie </em><em type="italic">: Saemiedigkie </em><em type="italic">edjta viehkiehtidh aelhkiehtidh unnebe darjodh </em><em type="italic">mijjen jielemievuekiej jïh jieliemassi daarpoe </em><em type="italic">faamose tjïrrh </em> krïebpesjidh ahte soejmi laakan motorvhvuajadahkh nuhtjedh, byjreskevuajemefaamoem nuhtjedh j.j.  råajvarimmieh duedtedh mah almetji jïh byjresken saejriesvoetem Saepmesne unnede; v.g. smaavetje urriestimmeles faamoeh tseegkedh jïh nuhtjedh  buektiehtidh Saemiedigkien kontovren el-åtnoem unniedidh  </p>
<p>Saemiendigkien barkiji fealadimmieh gïehtjedidh (v.g. guktie vuajadahkh jïh hotellh veeljieh)  mieriedidh maam åestedh</p>
<p>Saemiedigkien kontovrese (v.g. prïhtjege rïektesvæhtine, moerhdorjesh</p>
<p>FSC-væhtine, paehperhdorjesh byjreskevæhtine j.j.)</p>
<p><em type="bold">Beapmoeh: </em><em type="italic">Saemiedigkie edtja skreejrehtidh </em> saemien beapmoedarjomem, övtebe bueriedimmiem evtiedidh (dovne man jïjnje jïh man gellie slaajh)  jienebe iemies beapmoeh jïh beapmoeh sjïehtedamme jaepienboelhkide utnedh (v.g. slow food)  genetihke jeatjadamme dorjesh vuastadidh  dah beapmoeh mah eah gåaredh Saepmesne åestedh edtjieh ekologije laakan dorjeme årrodh jïh rïektesvæhtam utnedh. </p>
<p>Jieliemassh: Saemiedigkie edtja daej <em type="italic">evtiedimmieh skreejrehtidh jïh evtiedidh </em> gellie smaavelaaketje nænnoes saemien darjoemessijjieh  saemien dotkeme jïh meatan årrodh dotkemisnie mij joe lea v.g. båatsoen övtiedimmien bïjre (soejkesjidh klimahten jorkesimmie, buerebe nuepieh byjreskasse, jeatjah darjome båatsoen sisnie, sjïehteldh reeremevuekieh övtiedidh) </p>
<p>Staarne: Saemiedigkie edtja pryövedh buektiehtidh jïh dåarjodh barkoebyjreske mij hijven mijjen rapman jïh aajlese</p>
<p>Lïereme: Saemiedigkie edtja pryövedh buektiehtidh learoesoejkesjh jïh skuvlesoejkesjh mijjen dejpeladtje maahtoem jïh Saemiedigkien byjreskevuajnoem krööhkieh. 17</p>
<p>Mïrrestalleme: Saemiedigkie edtja eadtjohke <em type="italic">laakan pryövedh buektiehtidh </em>ahte gaajhkh saemieh lea mïrrestalleme laakan gïetedamme saahth man båeries, maam darjoeh, gusnie årrodh vuj gujne jallh ålma. Saemiedigke åvtese jïjtse mïrrestallemeprogrammese tjuvtjede. </p>
<p><em type="bold">Reereme: </em><em type="italic">Saemiedigkie edjta </em>jeatjaj aalkoealmetjigujmei dååjrehtsh molsodh vuekiej bïjre guktie byjreskem reeredh.18 </p>
<p><em type="bold">Dov dïedte </em></p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie Byjreske: </em><em type="italic">Saemiedigkie datnem treevie </em> soejmi laakan vierhtide nuhtjedh  aarhti jielemebyjreskh jih ekosysteemh vaarjelidh  ih edtjh maadthtjaetsie, lovvesdaajvh, jaevrieh jïh tjaetsieh jotskelidh  unniedidh man jïjnje elmiem jotskelh  vuajadahkh nuhtjedh guktie laantem vaenie nipkh  byjreskem feerlege tsumhtsijste vaarjelidh  barre ïebnh nuhtjedh maam ij biologije gelliesvoetem jallh almetji staarnem eejhtedh </p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie saemien maahtoe: </em><em type="italic">Saemiedigkie datnem treevie: </em> jïjtjedh jielemem jïh aarhkebiejjiedarjom gïehtjedidh jïh vyörtegs saemien maahtoem gaajhkine daltesinie nuhtjedh  meatan årrodh dotkemeprosjektine saemien maahtoen bïjre  saemien maahtoem dov maanide, aahkoevidie/aajjoevidie (båetiji boelvide) ööhpehtidh </p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie balanseereme övtiedimmie: Beapmoeh : </em>Saemiedigkie datnem treevie  gïehtjedidh guktie datne haarjanamme byöpmedidh jïh saemien dejpeli beapmoeh nuhtjedh  dan jïjnje beapmoeh jaepienboelhki mietie sjïdtedamme goh gåarede byöpmedidh.  ij beapmoeh byöpmedidh mah genetihkesne jeatjadahteme leah  vuejnedh goh beapmoeh mah provhkh åestedh mah eah maehtieh Saepmesne åestedh lea ekologije ligkien sjïdtedamme jïh riektesvæhtam guedtieh </p>
<p><em type="bold">Faamoe jïh foeresjimmie : </em>Saemiedigkie <em type="italic">datnem treevie meatan årrodh mijjen </em><em type="italic">gæmhpoemisnie Saepmien saejrisvoetem </em><em type="italic">unniedidh tjïrrh dov daarpoe faamose </em><em type="italic">unniedidh. Datnem maahtah viehkiehtidh </em><em type="italic">tjïrrh </em> vaenie vuajadahkh nuhtjedh  fassedh byjreskevuajemefaamoem nuhtjedh  vaenebe eelfaamoem dov hïejmesne jïh dov darjomessijjesne nuhtjedh  gïehtjedidh guktie datne fealedh (v.g. vuajadahkh, hotellh)  jïjnjem krïebpesjidh gosse edtjh maam åestedh, v.g. maahtah veeljedh o lokaale beapmoeh gosse gååvnese o beapmoeh krïebpesjh- jïh rïektesvæhtine o moerhdorjesh FSC-væhtine o paehperhdorjesh byjreskevæhtine o hïejmedorjesh byjreskevæhtine j.j.  eelem destie mestie nænnoes faamojste nuhtjedh jis maahtah dam veeljedh 19  dov aarhkebiejjiem gïehtjedidh mijjen saemien jielemebyjreske-programmen mietie </p>
<p><em type="bold">Jieliemassh: </em><em type="italic">Saemiedigkie sæjhta datnem </em><em type="italic">eadtjoehtidh meatan årrodh nænnoes laakan </em><em type="italic">saemien jieliemassh övtiedidh tjïrrh </em> datne dov darjomes nænnoes jïh soejmi laakan eantah  datne leah meatan saemien dotkemisnie ovmesi jieliemassi bïjre v.g. båatsoe, dorjese övtiedidh, j.j.  gïevledahken åssjalommesen mietie ussjedh eejnegen gosse v.g.: o vaenebh vaaroeh konsumeeredh  jïjnem vïht nuhtjedh, vyörtegs aamhtesh mah jeanatjommes gåhtjoen roskh (biegkemeaamhtesh, komposte, biogaase) o vïht nuhtjedh gaajhkem maam ij maehtieh vïht nuhtjedh (jis gåarede) </p>
<p>Staarne: Saemiedigkie datnem haasta åssjalommessh jïh råajvarimmieh vedtedh maam buerebe staarnem buakta. Dovne repmien jïh aajlan staarne edtja hijven årrodh. <em type="bold">Mirrestalleme: </em><em type="italic">Saemiedigkie datnem treevie pryövedh buektiehtidh ahte gaajhkh saemieh lea mïrrestalleme laakan gïetedamme saahth man båeries, maam darjoeh, gusnie årrodh vuj gujne jallh ålma. Saemiedigke åvtese jïjtse mïrrestallemeprogrammese tjuvtjede. </em></p>
<p><em type="bold">Gaajhesi dïedte Naakenh ulmieh maehtebe barre jaksedh tjïrrh soejmi darjome, laavesnjosteme gaajhkesi gaskems Saepmesne jïh v.g. Sveerjen reerenasse, myndigheeth, darjomessijjieh, j.j. Aktine tjoerebe barkedh jïh dïedtem vaeltedh nænnoes evtiedæmman. Samiedigkie daejtie uvtemosth beaja: </em></p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie byjreske: Skåake: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em> båeries skåakh jïh skåakh jïlle biologije vierhtie lea laaken mietie vaarjelamme (dovne skåaken tseegkeme, biologije gelliesvoete, ahte burhvieh jïh jeatjah vihkeles gåatome leah vaarjelamme)  skåakeåtnoen darjomh mah eah öövre vihties jallh byjreskem leajmode gaertjiedidh  saemien byjreskvierhtieh respekteeredh  saemien dejpelireaktam respekteeredh </p>
<p><em type="bold">Vaerie: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em> joekoen vihkeles dajvh mijjen kultuvrese jïh jieliemasside vaarjelidh faagkadimmiej jïh jeatja stööremi vuestie (CBD, Akwé Kon vuesiehtimmieh)  nuepide mijjen jieliemasside vaarjelidh jïh övtiedidh </p>
<p>Elmie <em type="bold">: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em>elmie raejnies olles almetji, juvri jïh sjædtoej staarne sån leajmodh </p>
<p><em type="bold">Tjaetsie </em><em type="italic">: </em>Saemiedigkie åtna öövre vihkeles 20  ij vielie tjaetsiej-raejkiej otnjegassh jeatjadidh  fiskens lekplatser och dess naturliga vandringsvægar skyddas  ij maadthtjaetisiem lovvesdaajvh, jaervrieh jïh tjaetsieh jotskelidh  maadthtjaetsie vihties jïh nænnoes tjaetiem buakta </p>
<p>Ellies eatneme : <em type="italic">Guktie jåarhka byjreskem juakedh lea biologijen gelliesvoeten vaarjelimmien vuestie. Eatnemesåesiem jïh dan mietie elliesvuajnoe ahte laanth tjuerieh aktanidh guktie juvrh jïh sjædtoeh maehtieh juhtedh jïh guhkies vuajnosne jieledh byjreskisnie lea öövre vihkeles. Joekoen vyörtegs sjædtoeh jïh juvrh edtjieh buektiehtidh jieledh dej stoerre juhteles klimahtejorkesimmiej mietie mah daelie deahpadieh. Dannasinie Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em> dejpelireakta gaajhki mijjen jieliemasside respekteeredh  soejmi jïh nænnoes laakan åtneme deahpede  ij naan vielie stoerre exploateereme sjædta  ij dååhkasjidh ahte dajvh juekedh gosse geajnoeh j.j. bigkieh. </p>
<p>Barre gosse öövre daerpies  båatsoejieliemassen daarpoeh ellies gyöjnedahkh respekteeredh</p>
<p><em type="bold">Gelliesvoete: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em> biologije gelliesvoetem laantesne jïh ekosysteemesne vaarjelidh;  aarhti jielemebyjreskh jïh ekosysteemh jïh dej åtnoeh jïh vuekieh vaarjelidh  gaajhkh byjreskevierhtieh nænnoes laakan nuhtjedh  ovjuvrepolitihke båatsoejieliemassen dajvesne biologije gelliesvoetem krööhkie  soejmi laakan vijredh (ledtieh jïh smaave juvrh) jïh gööledh </p>
<p><em type="bold">Byjreske dalhkesen namhtah: </em>Saemiedigkie åtna öövre vihkeles  gaajhke maam darjoejibie lea soejmiprincijpen mietie (tsumhtsieh unniedidh!)  skodtedh nåhkedh feerlege ïebnh nuhtjedh  byjreskem reejnes utnedh guktie ij sjïdth naan tsumhtsieh mah feerlege desnie. Dïhte maahta biologije gellievoetem jïh almetjie staarnem eejhtedh  </p>
<p>Gïevledahken åssjalommes mïelesne utnedh (unnididh, vïht nuhtjedh, urriestidh):  unniedidh konsumsjovnem unnemes daltesasse  jïjnem vïht nuhtjedh, vyörtegs aamhtesh mah jeanatjommes gåhtjoen roskh (biegkemeaamhtesh, komposte, biogaase)  urriestidh gaajhkem maam ij gåaredh viht nuhtjedh (gosse nuepie lea)</p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie saemien maahtoe: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles </em>:  </p>
<p>Mijjen lea vihkeles rolle goh klimahte- jïh byjreskevïhnestæjja nasjovne jïh gaskenasjovne 21 </p>
<p>Saemien dejpeladtje maahtoe lea mïrrestalleme dotkemisnie guktie byjreskem syjhtedh jïh dajven bïjre. </p>
<p>Mijjieh libie mïrrestalleme gosse rååresjibie guktie laantem utnedh jïh exploteeremen bïjre. </p>
<p>Vijreme- jïh göölemedajvh jïh ålkonejieleme edtja saemien råajvarimmie årrodh jïh saemieh dam reerieh</p>
<p><em type="bold">Nuelieulmie balanseereme övtiedimmie: </em><em type="italic">Saemiedigkie åtna öövre vihkeles jïh edtja pryövedh buektiehtidh: </em> </p>
<p>Soejkesjh jïh mieriedimmieh mah mijjen bïjre aalkoem åtna mijjen byjreskevuajnosne jïh mijjen daarposne laantese jïh jaevride. Daah væjjoej mietie daerpies decentraliseereme reeremevuekieh darjodh </p>
<p>Princijpe <em type="italic">gellieåtnoen </em>bïjre jïh dïenesjimmie guhkies tïjjen mietie lea dïhte mij bïhkede gaajhkine soejkesjimmine  </p>
<p>Sociale fulkeshjoekehtimmie jïh joekehtimmieh fulkesh byjresken tjaeledh mah aelhkie nuhtjedh. </p>
<p>Etihke jïh byjreskadtje aalkoealmetjhstandardh lea sïehtkeramme gosse edtja orre industijh bigkedh (tsööpkeme j.j.) </p>
<p>Saemien vuajnoe vihkeles veaktam åådtje nasjovne övtiedimmie-digkiedimmie (desnie aaj soejkesjh bigkeme bïsegkefaamoen, tsööpkeme, m.m.). </p>
<p>Åvtemes beaja lokaale daltesisnie byjreskevierhtieh reeredh (smaavevijreme, nasjovnepaarkh, turisme j.j.) </p>
<p>Hijven laavenjostem raasti dåaresth.</p>
<p>Gruvah jïh exploateereme faamoen gaavhtan (tjaetsiefaamoe, bïegkefaamoe j.n.v.) sjïehtesjidh ekologije nuepide jïh saemien kultuvrese jïh jieliemassetseegkeme.</p>
<p><em type="bold">Faamoe jïh foeresjimmie: </em><em type="italic">Saemiedigkie </em><em type="italic">åtna öövre vihkeles jielemevuekiem laejhtedh </em><em type="italic">maam jïjnje faamoem krïebpesje. Dannasinie </em><em type="italic">krïebpesje ahte sveerjen reerenasse </em> soejkesjem dorje mij lea nænnoes faamoehdorjemen bïjre Saepmesne.  barka ihke kærnfaamoem jïh tsööpkeme radioaktijve iebnijste tjöödtjestidh. </p>
<p><em type="bold">Jieliemassh : </em>Saemiedigkie åtna öövre vihkeles  gaajhke åtnoe saemien dajvesne lea balanseereme ekologije systeemine gusnie jielemassh leah eanteme (juktie nænnoes båatsoe, vijreme, gööleme jïh gaerteneåtnoe krïebpesjieh guhkies vuajnosne byjresken vierhtieh utnedh  laante jïh tjaetsievierhtieh åvtemosth leah mijjen jieliemassi daarpoej gaavhtan leah  nuhtjeme jïh exploateereme laanteste jïh tjaetsievierhtijste ij vielie mijjen jieliemassi daarpoeh njerrieh  gaajhkh darjomh leah nænnoes jïh soejmiprincijpen mietie eanteme  lokaaledehteme lea skreejrehtamme jïh deahpede gaajhki sektovrine 22 23 <em type="bold">4. Tïjjhsoejkesje – Darjomeprogramme 2009-2012 </em><em type="bold">2009-2011 Saemiedigkie iktedæjjam seehtie Saemiedigkien byjreskebarkose. </em>Saemiedigkie ståvroedåehkiem dorje mij edtja  tjïertestidh guktie åvtemes dejtie ulmide bïejedh  tjïertestidh gåssie ulmide jaksedh (mah nuelieulmie giem jïh gåessie?)  vuekieh jïh dïrregh nænnoestidh goh v.g. vuesiehtæjjah mah vuesiehtieh man hijven gåarede (kvaliteetem jïh kvantiteetem mööledh: Guktie daejrebe hijven gåarede?)  bååstede vusiehtæjjah jïh krïebpesjh ulmide ektiedidh  aelhkebe vierhtiestimmiem darjodh minngiebasse </p>
<p>Ståvroedåehkie edtja ussjedidh magkeres tseegkemh edtjieh deahpadidh, mah gaahtjemh, stipendh sjïehteles, j.j. Ståvroedåehkie tïjjhsoejkesjem dorje.</p>
<p><em type="bold">Bijjemes vuekieh jïh sïllh: </em> Maehteles almetjh seehtedh mah maehtieh sjïere bïevnesem darjodh jallh maam jeatja darjodh gosse daerpies.  Maahtoem tjöönghkedh jïh beagkoes maahtahtahkh saemien jielemevuajnoen/ulmiej mietie.  Bïevnesh heesedh sïjse jïh olkese radijoven, gaskeviermien, filmi, median, seminaari, j.j. baaktoe.  Organisera inspirerande och utbildande evenemang Eadtjoes jïh daejreles deahpadimmieh öörnedh ovmesi daltesinie jïh ovmese ulmiedåehkide.  Vïermedahkem tseegkedh mij edtja nasjovne jïh gaskenasjovne laavenjosteme årrodh <em type="bold">2012 Vierhtiestidh jïh övtiedidh: </em></p>
<p>Ståvroedåehkie edtja övtiedimmiem lijredh jïh gïehtjedidh mejtie dam maam darjobe lea hijven. Maam vuesehte hijven laakan gåarede? Maam daerpies jeatjadehtedh? Guktie åvtese juhtebe?24 <em type="bold">4.1.Ulmiedåehkie 1 Saemien sïebredahke </em></p>
<p><em type="bold">Gïelhtie </em> </p>
<p>Vuajnoem gemtiedidh jïh vuesiehtidh guktie gyhtjelassh byjresken bïjre abpe mijjen jielemh dijpieh  eadtjoehtidh saemien jielemebyjresken vuejnoejne jïh råajvarimmiejgujmie  byjreskeråajvarimmieh aalkajehtedh ovemesi daltesinie saemien sïebredahkine</p>
<p><em type="bold">Ulmieh </em> </p>
<p>Saemien siebredahke lea maahtoem åådtjeme byjresken bïjre jïh orre geajnoeh gaavna guktie åvtanidh </p>
<p>Saemien darjomh/jieliemassh/dorjesh vååjnegåetieh jïh beagkoes sjidtieh goh <span type="quote">”buerebe byjreskasse, nænnoes jïh hijven”</span></p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien rolle </em>Bïevnesjidh - eadtjoehtidh - dåarjodh </p>
<p><em type="bold">Darjomessh 2009 – 2010 Bïevnesjidh </em>vuesiehtimmien gaavhtan tjïrrh bïevnesh Saemiedigkien gåetiebielesne, Saemien bïevnesjimmiejarngen, artihkiligujmie plaerine, radijove- jïh TVgoerehtimmiejgujmie. <em type="bold">Aelkiehtidh deahpadimmiem soejkesjidh jïh öörnedh </em>mij edtja maadthvuajnoem jeatjadehtedh jïh raasti dåeresth laavenjostedh (v.g. gaskenasjovne konfereense man teema lokaliseereme (v. g. Helena Norber-Hodge, Winona LaDuke, Robin Kimmerer) Konfereense lea aeremes 2010. </p>
<p><em type="bold">Darjomes 2010 - 2012 Faamoem tjöönghkedh akten deahpadæmman Saepmesne </em>2011 (v.g. Earth Day). Dan gielhtie lea vååjnesasse saemien nænnoesektiedasse bïejedh, laavenjostedh dååjrehtimmiej bïjre jïh bïevnesjimmien bïjre jeatja aalkoealmetjigujmie mah seamma laakan aalkeme barkedh jïh aelkiehtidh laavenjostedh. Smaave barkoedåehkieh omvesside ulmide tseegkedh mah edtjieh raerieh, åssjalommes raeriestidh … v.g. beapmoej, faamoen, lïeremen, dotkemen, noeri, staarnen jïh lokaale reeremen bïjre j.j. Tïjjhsoejkesjem tseegkedh båetiji golme jaepide25 <em type="bold">4.2. Ulmiedåehkie 2 Saemiedigkien darjoemassh Daate ulmiedåehkie lea Saemiedigkien programmebarkoen gaajhki goevtesi sisnie. </em></p>
<p><em type="bold">Gielhtie </em> Eensilaakan byjreskebarkoem jïh byjreskeussjedimmiem Saemiedigkien darjoemassese integreeredh.  Inspirera med samisk livsmiljösyn och initiativtagande. Saemien jielemebyjresken vuajnoejne jïh aelkiehtimmine eadtjoehtidh. </p>
<p><em type="bold">Ulmieh </em> Saemiedigkien lea intergreereme njoelkedahke mej tjïelke indikatovrh jïh byjreskekriteriumh mah hijvenligkien juhtieminie  Saemiedigkie jeahta man vihkeles byjreske lea gaajhkene lehkesne gosse jeatjebi aktine barka </p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien rolle </em> Bïevnesjidh jïh jïjtse darjoemassen sisnie proccessh aalkajehtedh  Njoelkedahkem skåårvedh man leah indikatovrh jïh kriteriumh (darjomesoejkesje gusnie <span type="quote">”tjuara”</span> instrumeenth)  krïebpesjidh laavenjostijstie jïh jïjtse barkijste  Darjoemassh </p>
<p><em type="bold">Darjoemassh 2009 - 2012 </em></p>
<p>Jïjtse barkoedåehkiem tseegkedh jïjtse darjoemassen sisnie mij processem voestemes boelhken mietie juhtehte (dåehkie edtja årrodh goske tjuvtjiedæjjah leah riejries dah barkijh dïedtem aelkeme vaeltedh juktie byjreskeaspeekth integreeredh.</p>
<p>Daajroem tjöönghkedh jïh bïevnesh darjodh: Aelhkebe darjodh bïevnesh jaksedh saemien byjreskevuajnoen mietie v.g.: </p>
<p>Raeriestidh guktie gåarede buerebe byjreskasse årrodh, guktie jieliehkåbpoe darjomessisjjiem darjodh. </p>
<p>Tjaalesijjieh/bïevnesh guktie jïjtse gïemhpesvoete byjreskasse mööledh </p>
<p>Læstoeh daajroejne byjreskegïehpes materiaalen, teknihken, feerlege materiaalen bïjre </p>
<p>Læstoeh tjaalesijjiejgujmie jïh gaskesigujmie byjreskegïemhpes deallahtæjjide </p>
<p>Læstoeh daajrojne byjreskegïemhpes materiaalen bïjre (jïh tjaalesijjieh) mah sjïehtesjamme mijjen naakenh mijjen jieliemassi daarpojde (v. g. båatsoe, vytnesjimmie, turisme) </p>
<p>Soejmi åtnoen vuekieh/modeellh guktie (motovre)vuajadahkh/vuejemefaamoe/ ektievuajemem nuhtjedh j.j. </p>
<p>Bïevnesh guktie tsumhtsieh gïetedidh</p>
<p>Aelkiehtidh stuvretjuvtjieh darjodh Saemiedigkien goevtesi barkoedåehkien ektesne. Gaaje vihkeles guktie stuvretjuvtjieh jïh kriterijumh tseegkedh. Barkijh edtjieh meatan fihkedh årrodh gosse dejtie tsevtsieh, gosse dej maahtoe, åssjalommessh jïh dååjrehtsh vihkeles lissiehtahke processesen bueriebasse. Gaajhkh stuvretjuvtjieh edtjieh maadtoeh utnedh saemien jielemebyjreskevuajnoesne jïh byjreskeulmine. 26</p>
<p>Stuvretjuvjieh edtja tseegkedh v.g. daejtie:  saemien dotkemasse aerpievierhtien maahtoen bïjre  duedtie/dåarjoe laantebigkieprogrammesne  båatsoejieliemasse byjreskebaalken jïh båatseojieliemasselaaken mietie, riejriesvoetem båatsoejieliemassese tseedgkedh  ahte krïebpesjh laaken mietie byjresken bïjre lea fulkesamme gaajkine jieliemassine  duedtie guedtles darjoemssijjiej övtiedæmman  duedjie, gaertenh, jeatja jieliemasse</p>
<p>Saemiedigkie edtja frïjjesvoetem jïh nuepiem vedtedh tïjjesne mij gåaremes (v.g. akte krïebpesje vijhteste edtja 2009:n mietie illedh, göökte krïebpesjh vïjhteste edtja 2010 illedh j.n.v.). Destie nuepie båata beetnevierhtieh syökedh jïh jïjtse råajvarimmieh raeriestidh.</p>
<p>Resepekteerh raeride mejtie sjïehteles jïh hijven. Skeejrehth orre åssjalommessh jïh prosjekth mah ulmide dåarjoeh.</p>
<p>Dotkemeprosjekth skreejrehtidh klimahtejorkesimmiej viedtieldahkesne jïh guktie dah saemien jieliemassh jïh siebredahkem tsevtsieh. Saemiedigkie edtja aaj dotkemeprosjekth dåarjodh mah maahtoem vadta nænnoesvoetese.</p>
<p>Permaneente maadthdåahkiem tseedgkedh darjomen sïjse man dïedte byjreskebarkose båetijen aajkan (unnemes akte fïerhten kontovredarjoemasseste Saemiedigkien).</p>
<p><em type="bold">Darjoemassh 2011 - 2012 Barkoem vierhtiedidh, övtiedidh jïh tïjjhsoejkesjem darjodh </em>(dan sisnie barkijhsoejkesje) båetijen golmide jaepide. Barkoedåekie vierhtiedimmiem lijrie jïh gïehtjede mejtie mijjen darjome hijven gåarede. Maam vuesehte hijven gåarede? Maam tjoerebe jeatjadehtedh? Guktie åvtese juhtebe?27 <em type="bold">4.3. Ulmiedåehkie 3 Saemiedigkien administrasjovne Daate ulmiedåehkie Saemiedigkien dïenesjhålmah jïh dej aarhkebiejjie Saemiedigkesne. </em></p>
<p><em type="bold">Gielhtie </em>Eensi laakan byjreskebieliem Saemiedigkien darjoemassese integreeredh. Åvtemosth lea nuelieulmieh balanseereme övtiedimmie gusnie sov lïhkemes byjreskisnie/barkoesijjesne sjyöke. </p>
<p><em type="bold">Ulmieh </em> </p>
<p>Saemiedigkien barkijh eejnegen processem ræjhkohte sijjen åssjalommesigujmie </p>
<p>Saemiedigkien barkijh leah aambasadöörh jïh uvtelassh </p>
<p>Sametingets verksamhet blir kænd som en förebild för en hållbar myndighet Saemiedigkien darjomesh lea byögkeles juktie dïhte nænnoes myndigheete(miljöcertifierad verksamhet?)</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien rolle </em> bïevnesjidh, ööhpehtidh  krïebpesjidh (restriktijve)  indikatovrh skåårvedh, <span type="quote">”tjuara”</span>- instrumeenth, njoelkedahkh  uvtelasse </p>
<p><em type="bold">Darjoemassh 2009 - 2010 Daajroeh, bïevnesh tjöönghkedh </em></p>
<p>Darjoemassigujmie mah eejnegen maahtoe bæjjoehtidh jïh viehkiehtidh jeatjadidh guktie jieledh v.g. tjïrreh filmh vuesiehtidh, lohkehtidh, gaavnesjimmieh gusnie barkijh jïh jeatjah barkijh raeriestieh jïh maam vielie darjoeh maam sijhtieh.</p>
<p>Barkijh ööhpehtidh - Daan processen maadtoe lea ahte almetjh eadtjohke meatan årrodh. Barkijh edtjieh åsjjalommes vedtedh, prioriteeredh jïh barkoesoejkesjem övtiedidh.</p>
<p>Maehteles almetjh edtja åtnasovvedh gosse orre maahtoe daerpies teknihke tjoevtjí bïjre.</p>
<p>Faamoe  Man jïjnje faamoe: gïehtjedh v.g. mierieh kontovrine goh daatovrh, tjoevkh, baahke;  Magkeres faamoe: gïehtjedh magkeres faamoe gååvnesh, mejtie buerebe faamoe gååvnesh?</p>
<p>Vualkeme jïh fealadimmie  Guktie vaane fealadidh (fealadimmiem unniedidh gosse gåarede tjåanghkoeh seamma sæjjan bïejedh, ektesne vuejedh)  Guktie fealede (magkeres vuajadahke (juelkieh &gt; ruevtieraajroe &gt; bïjle &gt; giertie)  Mij hotellide veeljie (njoektjemïerhke gosse gååvnese, j.j.)</p>
<p>Gïevledahkepricihpe Gïehtjedh magkeres kontovremateriaale (vïht nuhtjeme/njoektjemierhkine dorjesh, elektronihke, FSC-mierhkine moeredojresh); unniedidh man jïjnje feerlege aamhtesh nuhtjedh, nuhtjemvaaroeh; beapmoeh (lokaale, jaepieboelhken mietie, krïebpesje, rïektevæhta); staarne (materiaale, feerlege aamhtesh, unniedidh, foeresjimmie), j.j.</p>
<p><em type="bold">Darjoemassh 2011 - 2012 Barkoem vierhtiedidh jïh tïjjhsoejkesjem </em>darjodh maam ektesne åtna dejtie 28 golmide båetije jaepide (dan sisnie aaj sjïehtedimmie jïh bueriedimmie) </p>
<p><em type="bold">BUDGSJEDTE </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em><em type="bold">2011 </em><em type="bold">2012 </em></p>
<p><em type="bold">Tjåanghkan </em></p>
<p><em type="bold">Bijjemes darjomes </em></p>
<p>Ståvroedåehkie 200000 200000 200000 200000 800000</p>
<p>Ööhpehtimmie &amp; seminaarh 50000 50000 50000 150000</p>
<p>PR jïh bïevneshmateriaale 200000 200 000 100000 100000 600 000</p>
<p>Miljökonsulter/expertis 150000 100 000 100000 50000</p>
<p>Gaskevearman bæjhkoehtidh 50 000 50 000</p>
<p><em type="bold">Stuhtjeåasa: </em><em type="bold">650 000 </em><em type="bold">550 000 </em><em type="bold">450 000 </em><em type="bold">350 000 </em><em type="bold">1 600 000 </em></p>
<p><em type="bold">Ulmiedåehkie 1 </em></p>
<p>Nænnoestidh sïjti åårgi. luvnie seminaarh 300 000 100000 100000 100000 600 000</p>
<p>Gaskenasjovne deahpadimmie 500 000 500 000 1 000 000</p>
<p>Bïevneshmateriaale 100 000 75 000 75 000 75 000 325 000</p>
<p><em type="bold">Stuhtjeåasa: </em><em type="bold">400 000 </em><em type="bold">675 000 </em><em type="bold">675 000 </em><em type="bold">175 000 </em><em type="bold">1 925 000 </em></p>
<p><em type="bold">Ulmiedåehkie 2 </em></p>
<p>Barkoedåehkie</p>
<p>Sïejhme darjomen sisnie</p>
<p>Ööhpehtimmie 100 000 100 000</p>
<p>Programmesoejkesjh</p>
<p>Sïejhme darjomen sisnie</p>
<p><em type="bold">Stuhtjeåasa: </em><em type="bold">100 000 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">100 000 </em></p>
<p><em type="bold">Ulmiedåehkie 3 </em></p>
<p>Barkoedåehkie</p>
<p>Sïejhme darjomen sisnie</p>
<p>Ööhpehtimmie 100000 100 000</p>
<p>Jeatjah darjomoemash</p>
<p>I Sïejhme darjomen sisnie</p>
<p><em type="bold">Stuhtjeåasa: </em><em type="bold">100 000 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">100 000 </em></p>
<p><em type="bold">Åårganisasjovne </em></p>
<p>Prosjekteåvtehke 555 000 666 000 680 000 700 000 2 601 000</p>
<p>Kontovresijjie 40 000 48 000 48 000 48 000 184 000</p>
<p>Kontovredïrregh 25 000 10 000 10 000 10 000 55 000</p>
<p>Fealadimmieh jïh gåetieluehpieh 150 000 150 000 150 000 150 000 600 000</p>
<p>Telefovne, kontovremateriaale, prievviemaaksoeh j.j. 30 000 30 000 30 000 30 000 120 000</p>
<p><em type="bold">Stuhtjeåasa: </em><em type="bold">800 000 </em><em type="bold">904 000 </em><em type="bold">918 000 </em><em type="bold">938 000 </em><em type="bold">3 560 000 </em></p>
<p><em type="bold">MAAKSOEH TJÅANGHKAN </em></p>
<p><em type="bold">GELLIEJAAPETJE MAAKSOEH </em></p>
<p>Datovre, programmh, telefovne, guvvieaate j.j. 50 000 10000 10000 10000 80 000</p>
<p><em type="bold">GELLIEJAAPETJE MAAKSOEH </em></p>
<p><em type="bold">TJÅANGHKAN </em><em type="bold">50 000 </em><em type="bold">10 000 </em><em type="bold">10 000 </em><em type="bold">10 000 </em><em type="bold">80 000 </em></p>
<p><em type="bold">PROSJEKTEMAAKSOEH TJÅANGHKAN </em><em type="bold">2 100 000 </em><em type="bold">2 139 000 </em><em type="bold">2 053 000 </em><em type="bold">1 473 000 </em><em type="bold">7 365 000 </em></p>
<p><em type="bold">FINANSIEEREME </em></p>
<p>Uvtievierhtie 2 100 000 kr 2 139 000 kr 2 053 000 kr 1 473 000 kr 7 365 000 kr</p>
<p><em type="bold">FINANSIEEREME TJÅANGHKAN </em>2 100 000 kr 2 139 000 kr 2 053 000 kr 1 473 000 kr 7 365 000 kr <em type="bold">6. Seehteme </em>Pleenume mieriedi golken asken 2003 ståvroem seehtedh Saemiedigkien byjreskevuajnoem orrestehtedh. Dehtie orrestahteme vuajnoste ståvroe edtja saemien byjreskepolitihke programmem darjodh. </p>
<p><em type="bold">Pleenumemieriedimmie </em>Saemiedigkie pleenumisnie suehpeden 21 b. 2008 mieriedi: <em type="italic">Ståvroem seehtedh byjreskepolitihke programmem darjodh protokolle nr 2003: 3, § </em><em type="italic">52.4, laehpedh pleenumasse juktie mieriedidh minngemes goevten asken 2009. </em></p>
<p><em type="bold">Guktie buektiehtidh </em>Processe naemhtie tjïrrehtamme: - </p>
<p>Dåehkie mesnie vïjhte almetjh lin <span type="quote">”bollplank”</span> jïh refereensedåehkie -</p>
<p>Programmetjaelijem seehti prosjeketebarkijinie ellies tïjjem skïerede 2008 – goevte 2009 <em type="bold">7. Aerebi saemien byjreske barkoe </em></p>
<p>Saemien rïjhkeåårganisasjovnh dah mah saemien byjreskebarkoem aalkajehtin. Aalkoevisnie lij åvtemes ulmie byjreskem jïh ekologije nuepieh vaarjelidh saemien jieliemasside. Mænngan dellie dah åårganisasjovnh jienebe råajvaramme byjreskedajvesne. Nordiske Saemien konfereensesne Ååresne 1986 dellie saemien byjreskeprogramme dååhkasjehti juktie byjreskem Saepmesne vaarjelidh jïh övtiedidh. Sveerjen Saemiedigkie 1995 dan sov <span type="quote">”Vuesiehtimmie byjreskevuajnoem“ bæjhkoehti. 1995 dellie Sveerjen Saemiej Rïjhtkesiebrie byjreskedarjomeprogrammem dååhkasji.: ”Saemien geajnoem veeljedh”</span><span type="quote">“ bæjhkoehti. 1995 dellie Sveerjen Saemiej Rïjhtkesiebrie byjreskedarjomeprogrammem dååhkasji.: ”</span>Saemien geajnoem veeljedh” juktie sïjti sjïsjnjeldh barkoem aelhkebe darjodh demokratije jïh byjreskegyhtjelassigujmie. Ovgaath, ij goh maam jienebh destie sjïdti SSR:ste</p>
<p>Saemien byjreskebarkoe aaj öövre praktihke laakan eantasovveme gosse rååresje politihkerigujmie jïh jeatja uvtielassegujmie interessh. SSR lea meatan orreme sveerjen FSC standardem darjodh jielehke skåakebårran jïh öövre aalkoevistie meatan orreme sveerjen FSCståvrose. Dan lissine Saemiedigkie jïh Saemieraerie lea ïedtjeles gaskenasjovne mieresne orreme konvensjovnh goh Biologije gelliesvoete artihkele 8j sijse barkedh mij lea aalkoealmetjie nuepiej bïjre meatan årrodh byjresken vierhtieh reeredh, guktie dååhkasjehtedh aarpeivierhtien maahtoeh j.j., Minngemes 15 jaepie jeenemes sïjth jïjtse byjreskeråajvarimmieh dorjeme. V.g. vïjhte sïjth Jïemhtesne lea laavenjosteme Världsnaturfåantine jïh dorjeme Agenda 21 programme (1996). Eajra jïh Mïhten sïjth lea vuestie ISO (14001) certifieeremem barkeme jïh aktijve byrjaskebarkoem jïjtse sïjtesne doreje. Eah goh dem galhkeme juktie ååpsen geerve dam båatsojne sjïehtesjidh. Dïhte maam gåhtjoen Jïemhten-alternatijve (Tåssåsenvuekie) edtja guadteles onnevijremem darjodh, gusnie vijreme jåhta bovtsigujmie jïh jeatjaj juvrigujmie vaeresne. Gellie privaate darjomessijjieh certifieradamme <em type="italic">Naturens Bästa:n </em>kriteriumi mietie. (v.g. Ajvin Site, Vägvisaren, Nutti Sami Siida AB, j.j). Dan lissine hijvenligkie barkoe daelie deahpede Laponia:ine – dajve maam UNESCO:n eatnemebyjreske- jïh kultuvreaerpie 1996 sjïdti. UNESCOmoeneme sjïere nuepie buektiehti sïjti byjreskebarkose. Uktsie sïjth dam processem ïedtjeles laakan ienteme öövre dehtie aalkoevistie 1999. 2002 Saemiedigkie byjreske-bïhkesgærjam tjeeli dan sov darjoemasse. Gaajhkh sveerjen myndigheeth tjuerieh dagkeres teknihke tjaatsegem tjaeledh maam tjirkie <em type="bold">8. Refereensh </em>Adams, W.M. &amp; Jeanrenaud, S.J. (2008) Transition to Sustainability: Towards a Humane and Diverse World <em type="bold">. </em>Future of Sustainability Initiative - International Union for Conservation and Nature. </p>
<p>Allard, Christina (2006) Two Sides of the Coin: Rights and Duties . Doctoral Thesis, Luleå University of Technology.</p>
<p>Arctic Council (2004) Arctic Climate Impact Assessment <em type="bold">Policy Document. </em>Issued by the fourth Arctic Council Ministerial Meeting, Reykjavik. </p>
<p>Arctic Council (2006) Sustainable Working Group Work Plan. 2006-2008</p>
<p>Balto, Asta. (1997) Samisk baerneoppdragelse i endring . Ad Notam Gylnedal AS, Oslo.</p>
<p>Bohm, David (1992). Thought as a System. London: Rutledge.</p>
<p>Chamberlin, J. Edward (2003) If this is your land, where are your stories? Finding common ground. Knopf Canada.</p>
<p>Commission of the European Communities (2008) The European Union and the Arctic Region. Communication from the Commission to the European Parliament and the Council. COM (2008) 763 final</p>
<p>Convention on Biological Diversity (2004) Akwe: Kon Guidelines . Secretariat of the Convention on Biological Diversity.</p>
<p>Danell, Öje (2005) Renskötselns robusthet – behov av nytt synsætt för att tydliggöra rennæringens förutsættningar och hållbarhet i dess socioekologiska sammanhang . Ragnifer Report No. 10 (2005): 39-49.</p>
<p>De Chavez, Raymond &amp; Tauli-Corpuz, Victoria (2008) Guide on climate change &amp; indigenous peoples. TebTebba Foundation: Indigenous Peoples’ International Center for Policy Research &amp; Education.</p>
<p>Department of Conservation/Te Papa Atawhai (updateras fortlöpande) Te Pukenga Atawhai. Te Kete a Te Rito. Kursmaterial om Maori kultur för naturvårdsverkets anstællda i Nya Zealand.</p>
<p>Fabricius, C., C. Folke, G. Cundill, &amp; L. Schultz (2007) Powerless spectators, coping actors, and adaptive co-managers: a synthesis of the role of communities in ecosystem management . Ecology and Society <em type="bold">12 </em>(1): 29. </p>
<p>Holthaus, Gary (2008) Learning Native Wisdom <em type="bold">. </em>The University Press of Kentucky. </p>
<p>Hopkins, Rob (2008) The Transition Handbook – from oil dependency to local resilience <em type="bold">. </em>Green Books. </p>
<p>Humayun Kabir, Dewan Muhammad &amp; Hossain, Jakir (2008) Resuscitating the Sundarbans: Customary Use of Biodiversity &amp; Traditional Cultural Practices in Bangladesh. Forest Peoples Programme Publication, UK.</p>
<p>Formas (2006) Hållbar rennæring och övrig samerelaterad forskning . Rapport 3:2006.</p>
<p>Idre Sam eby www.idresameby.se</p>
<p>Kawhru, Merata (ed) (2002) Whenua. Managing our resources. Reed Books, Auckland.</p>
<p>Kimmerer, Robin (2008) The Rights of the Land. The Onondaga Nation of Central New York proposes a radical new vision of property rights . Orion Magazine (issue Nov/Dec 2008).</p>
<p>Kuoljok, Kerstin Eidlitz (1999) Moder Jord och andra mödrar – förestællningar om verkligheten bland folken i norr och var syn på den. Carlssons</p>
<p>Kuhmunen, Gudrun &amp; Sarri, Carina (2008) Kan samisk traditionell kunskap överföras till en ny tid i den samiska förskolan, och i så fall hur? Luleå Tekniska Universitet.</p>
<p>Lindahl, Karin (Red.) (1999) Mijá Ednam - Samebyarnas Laponiaprogram. Jokkmokk.</p>
<p>Lohman, Larry (Red.) (2006) A Critical Conversation on Climate Change, Privatization and Power . Dag Hammarskjöld Foundation.</p>
<p>Lohman, Larry (2008) Interview on climate change . RePublic Magazine.</p>
<p>Lopez, Barry (2007) Faithkeeper, interview with Oren Lyons <em type="bold">. </em>Orion Magazine (Jan/Feb 2007). </p>
<p>Martin, Gary J. (2008) Restoring Resilience <em type="bold">. </em>Resurgence Magazine (Sept/Oct 2008). </p>
<p>Meadows, Donella et al. (2004) Limits to Growth – The 30 Year Update <em type="bold">. </em>Chelsey Green Publishing Company. </p>
<p>Miljödepartementet (2007) <em type="bold">Sverige inför klimatförændringarna - hot och möjligheter. </em>Klimat- och sårbarhetsutredningen. SOU 2007:60 </p>
<p>Millenium Ecosystem Assessment (2005) Ecosystems and Human Well-Being. Synthesis . Island Press, Washington DC.</p>
<p>Naess, Arne (1981) Ekologi, samhælle och livsstil <em type="bold">. </em>LTs förlag, Stockholm. </p>
<p>Nilsson, Christina &amp; Nuttall, Mark (Editors) (2008)</p>
<p>Climate Change and Indigenous Peoples.</p>
<p>Indigenous Affairs 1-2/08 (International Working Group on Indigenous Affairs).</p>
<p>Norske Samers Riksförbund (2008) Miljöpolitiskt Program.</p>
<p>Norberg-Hodge, Helena (1992) Ancient Futures: Learning from Ladakh . Sierra Club Books.</p>
<p>Norberg-Hodge, Helena (2000) Shifting Direction - From Global Dependence to Local</p>
<p>Interdependence. Publication of the International Society for Ecology and Culture. </p>
<p>Orr, David (1991) What is Education for? In Context #27: The Learning Revolution, Context Institute.</p>
<p>Oviedo, Gonzales &amp;Maffi, Luisa(2000) Indigenous and Traditional Peoples of the World and Ecoregion Conservation WWF International/Terralingua. </p>
<p>Rennæringspolitiska kommitténs betænkande (2001) En ny rennæringspolitik – öppna samebyar och samverkan med andra markanvændare (Del 1 och 2), SOU 2001:101</p>
<p>Samernas Riksförbund (1996) Samiskt Vægval; Agenda 21 - Handlingsprogram i Miljö och Demokratifrågor. Umeå.</p>
<p>Samerådet (1991) Samerådets Miljöpolitiskt Program . Samerådet.</p>
<p>Sametinget (1995) Miljösyn. Sametinget</p>
<p>Sametinget (2003) Miljöhandbok. Sametinget.</p>
<p>Smith, Tuhiwai Linda (1999) Decolonizing Methodologies: Research and Indigenous Peoples Zed Books.</p>
<p>Svenska miljömålen <em type="bold">( </em>2008) www.miljomal.nu www.regeringen.se/sb/d/2055 </p>
<p>The Kimberley Declaration (2002) International Indigenous Peoples Summit on Sustainable Development. Khoi-San Territory – Kimberley, South Africa.</p>
<p>Tun n, Håkan (2004) Traditionell Kunskap och lokalsamhællen – artikel 8j i Sverige <em type="bold">. </em>Centrum för Biologisk Mångfald, Uppsala. </p>
<p>Turner, Nancy J. (2008) Lessons of the Birch . Resurgence Magazine (issue Sept/Oct 2008).</p>
<p>Utsi, Paulus (2000) Följ stigen . DAT.</p>
<p>Utsi, Paulus (1974) Giela Giela. Almqvist &amp; Wiksell, Uppsala.</p>
<p>Utsi, Per Mikael (2007): Traditionell kunskap och sedvænjor inom den samiska kulturen – relaterat till bevarande och hållbart nyttjande av biologisk mångfald . Sametinget, Kiruna &amp; Centrum för biologisk mångfald, Uppsala.</p>
<p>Værldsnaturfonden (1996) Agenda 21- Fem samebyar I Jæmtland. WWF Rapport Nr. 2:96.</p>
<p>Wackernagel, Mathis &amp; Rees, William E. (1997) Unser ökologischer Fußabdruck. Wie der Mensch Einfluß auf die Umwelt nimmt. Birkæuser, Basel.</p>
</body></document>
