<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Løfter samisk historie og kultur</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>449</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://rorosnytt.no/lofter-samisk-historie-og-kultur/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Løfter samisk historie og kultur | Rørosnytt.no</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Forsiden</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Sport</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kultur <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Røros kino</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Næringsliv</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">TV</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Rørosguiden</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rka">Røroshilsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ledige stillinger</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">Søk</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">-7</p>
<p xml:lang="eng">C</p>
<p xml:lang="nob">Røros</p>
<p xml:lang="nno">fredag, desember 7, 2018</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Tips oss</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Malviknytt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Broderfolk</p>
</list><p xml:lang="nno">Rørosnytt.no</p>
<p xml:lang="tur"/>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Forsiden</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Sport</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kultur <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Røros kino</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Næringsliv</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">TV</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">Rørosguiden</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rka">Røroshilsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ledige stillinger</p>
</list><p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">Hjem</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">Historie</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">Løfter samisk historie og kultur</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Løfter samisk historie og kultur</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Facebook</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nno">Twitter</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="vep">Linkedin</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">Helt fra Rørosmuseet ble etablert i den gamle smelthytta til Røros kobberverk, har den sør-samiske historien hatt en sentral plass. NATO har tatt over kommunestyresalen og hele Storstuggu. Derfor ble kommunestyremøtet torsdag avholdt på Rørosmuseet.</p>
<p xml:lang="nob">I møtet orienterte Jenny Fjellheim og Tone Rygg om samisk historieformidling, og den digitale utstillingen «Gïelh Åarjelraedteste» («Stemmer fra sør»).</p>
<p xml:lang="nob">Nå ligger det ute en digital utstilling på nettet, som tar for seg deler av den sør-samiske historien. «Gïelh Åarjelraedteste», eller «Stemmer fra sør» ligger ute både på norsk og sør-samisk. Her er en liten smakebit fra utstillingen. Hele den digitaleutstillingen kan du se her. Ellen Kristin Bull Jonassen står bak den sørsamiske teksten. For de som ikke behersker sør-samisk, ligger den norske teksten nederst i saken.</p>
<p><em type="italic">Gïelh Åarjelraedteste </em></p>
<p>Aareh 1900-låhkoen raejeste jienebh saemieh eelkin gïelem lutnjedh sijjen reaktaj åvteste. Laakejarkelimmieh jïh akte sïerreden vuajnoe almetji vööste akten nöörjen jienebelåhkoen luvnie tjarke saemiej jieledevåaromem tsavtsi. Joekoen åarjene doh båatsoedajvh lin tjarke åhtjanamme, jïh saemien gïele jïh kultuvre lin tjarke behtjiedimmien nuelesne.</p>
<p><em type="italic">– Røros-saemien siebriedahke jïh orre aejkie </em></p>
<p>Akten tjarke politihkeles eadtjohkevoeten gaavhtan dïhte voestes tjåanghkoe gaajhkide saemide abpe laantesne öörnesovvi Tråantesne 1917. Konsekvensi gaavhtan ”saemielaakijste” (lappelovene) jïh stuvrehtimmie båatsoste 1800-låhkoen minngiegietjesne dle jeenjesh sïjhtin saemien reaktah nænnoestehtedh. Tseegkeme saemien siebrijste 1900-låhkoen aalkoelisnie vuajnalgi goh vihkeles juktie jarkelimmiem buektiehtidh.</p>
<p>Dennie nöörjen nasjovnebigkemisnie jåartaburrie symbovline sjïdti båetijen aajkan, jïh saemien kultuvre idtji daennie guvvesne sjïehth. Vitenskapeles teorijh jïh nænnoes politihkeles faamoeh laakejarkelimmieh hoksin mah jåartaburride aevhkieh vedtin mejtie saemien reaktah tjoerin maeksedh. Saemien jieledevåarome tjarke håvhtadamme sjïdti jïh juhtijealmetji jieledevuekie ånnetji ånnetji nåhkeli. Destie stoerre jarkelimmieh sjïdti saemien siebriedahkesne.</p>
<p>Daate vuasahtalleme lïhkebe vuartesje man åvteste rijhketjåanghkoe 1917 öörnesovvi. Gæmhpoe saemien reaktaj åvteste ij leah badth orrijamme gænnah. Annje aarkebiejjie gellide saemide stuvresåvva båeries laakijste jïh aktede jienebelåhkoesiebriedahkeste mij veartenem vuajna aktedenöörjen perspektijveste. Seamma tïjjen jïjnje sjugniehtovvemedej 30 minngemes jaepiej mij akten hijven otnjegen vööste tjuvtjede, jïh saemien årrojh Nöörjesne lea daan biejjien aalkoealmetjinie jååhkesjamme.</p>
<p>Røros-saemien dajve lea Mearohken luvhtie noerhtene Engerdalen gåajkoe åarjene jïh Trollheimen gåajkoe jillene. Båatsoe, gïele jïh vætnoe leah vihkeles biehkieh saemien kultuvresne.</p>
<p>Doh daeverh mah leah vuesiehtamme daesnie leah lööneme Norske Folkemuseumistie jïh dah sïjse tjöönghkesovvin boelhken 1889–1950. Jienebh dejstiedaevierijstie akten juhtijealmetji jieledevuekien bïjre soptsestieh mij lij mahte nåhkeminie 1917.</p>
<p type="title" xml:lang="deu">RELATERTE ARTIKLERMER FRA FORFATTER</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Tyveri og hærverk på snøscena</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Åpner kontor i Trondheim</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Julemagasinet: Håp i ei gryte</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="tur"/>
<p xml:lang="nob">© Rørosnytt AS</p>
</body></document>
