<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>380</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.halsa2020.se/OtherLanguages/Pages/Aarjelsaemien.ept</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Lastet ned 23.02.2012</note></header><body><p>Jiehtieh heej buerebe healsose! Västerbottenen leenen laantedigkien lea <errormorphsyn correct="nïekeds" errorinfo="foreign">visjovne</errormorphsyn> (mij bijjie <errormorphsyn correct="visjovne mij bæjjese siktie" errorinfo="wo">siktie</errormorphsyn>). Jaepien 2020 lea <errorort correct="Västerbottenen" errorinfo="conc,t-tt">Västerbotenen</errorort> (veartenen bööremes healsoe jïh veartenen vervesne åålmege) Bööremes dejnie <errormorphsyn correct="nïekedassine" errorinfo="foreign">visjovnine</errormorphsyn> <errorsyn correct=",daate">lea</errorsyn> <errorsyn correct="gaajhkesh dovnesh">gaajhkesh</errorsyn> leenesne dæjpa jïh gaajhkesh maehtieh meatan årrodh jïh dam haemiedidh. Gaajhkesh vitnieh aaj gosse dejnie berkieh.</p>
<p><errorort correct="Portaalen" errorinfo="vowc,a-aa">Portalen</errorort> ulmie lea <errorort correct="skreejredh" errorinfo="conc,reredh- redh">skreejreredh</errorort> jïh maahtoem buerebe healsose vadta. Mijjieh vedtebe våaromen <errorort correct="praktihkeles" errorinfo="adj,con">praktijhkeles</errorort> raerieh jïh gyhtjelassh gihtjebe maam lea <errorort correct="nuhteges" errorinfo="adj,vow">nuhtegs</errorort> dan bïjre ussjedidh. Maam edtjebe <errormorphsyn correct="buektiehtidh" errorinfo="verb">darjodh</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="verviestidh" errorinfo="verb">guktie vervesne årrodh</errormorphsyn> lea joekehts almetjistie almetjasse. Akte almetje buerebe jïh <errorort correct="buerie" errorinfo="adj">healsojis</errorort> beapmoeh byöpmedidh mohte mubpie sov lïhkemes fuelhkiem råaka.</p>
<p>Gaajhkesh maehtieh sov healsoem <errormorphsyn correct="bueriedidh" errorinfo="verb">buaranidh</errormorphsyn>. <errormorphsyn correct="uforståelig setning" errorinfo="wo">Dïhte dan bïjre maahta dan hijven veasodh goh nööredh destie mah leah mov bïjre.</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="uforståelig setning" errorinfo="wo">Juktie ovmessie bielieh healsoem dijpieh gååvnesieh muvhth mestie datne aalkah buerebe veasodh</errormorphsyn>. <errormorphsyn correct="doerelh" errorinfo="verb">Vaeltieh</errormorphsyn> haestemem: Jiehtieh heej buerebe healsose!</p>
<p>Mijjieh sïjhtebe datne edtjh <errorsyn correct="dennie bööremes">bööremes</errorsyn> <errorort correct="veartanisnie" errorinfo="vowlat,e-a">veartensisnie</errorort> veasodh.</p>
<p>Dan duekesne Joe 1984 Västerbottenen leenen laantedigkie <errorort correct="nænnoesti" errorinfo="vowlat,o- oe">nænnosti</errorort> sveerjen vuekiem <errorort correct="åvtene" errorinfo="vowc,a-e">åvtane</errorort> <errorort correct="preventijveles" errorinfo="adj,x">preventijven</errorort> healsoebarkoen åvteste. Dan ulmie lij <errorort correct="healsoes" errorinfo="adj,mix">healsojes</errorort> jielemevuekieh dåarjodh guktie vihkeles fåantoeh tsevtsedh mejstie  <errorort correct="infaarkte" errorinfo="noun,mix">infarkth</errorort>, jaamedahke jïh <errorort correct="diabeetese" errorinfo="noun,vow">diabetese</errorort> båetieh. Haemiem, maam Norsjöesne uvtedi, lea åvtese barkedh  jïh healsoem <errorort correct="evtedeminie" errorinfo="verb,mix">eevtiedeminie</errorort>. <errorort correct="Västerbotten" errorinfo="prop,x">Västerbottene</errorort> lea ennje joekoen laantesne juktie <errorort correct=" healsoegïehtjedimmiem" errorinfo="noun,x">healsoe-gïehtjedimmiem</errorort> gaajhkide <errorort correct="gïeh" errorinfo="refl,ascii">gieh</errorort> leah 40, 50 jïh 60 jaepien båeries faala.</p>
<p>Åvtemiereste buerebe sjïdti, dam maahta statistihkeste lohkedh 1980- låhkosne <errorort correct="vuesiehti" errorinfo="verb,svow">vuesehti</errorort> Västerbottenen lij dïhte leene mij lij nåekies gosse <errorort correct="infarktjaamemem" errorinfo="noun,x">infarkt-jaamemem</errorort> jïh jaamedahkem dejtie <errorort correct="gïeh" errorinfo="refl,ascii">gieh</errorort> lih nuerebe goh 75 vuartasji. <errorort correct="Daan" errorinfo="dem,vowc">Daen</errorort> biejjien lea Västerbotten bijjemes. Dah <errorort correct="gïeh" errorinfo="refl,ascii">gieh</errorort> Västerbottenisnie årroeminie vaenemes rïjhkesne soevestieh, jïh dah <errorort correct="jïlle" errorinfo="adj,ascii">jille</errorort> kolesterolvierhtieh lea unniedamme jïh vïrretrygke mængkoe.</p>
<p>Eadtjohkåbpoe barkoe Jaepien 2000 laantedigkieståvroe <errorort correct="nænnoesti" errorinfo="verb,svow">nænnosti</errorort> visjovnem ”Jaepie 2020 lea <errorort correct="Västerbottenen" errorinfo="prop,con">Västebottenen</errorort> veartenen bööremes healsoe jïh veartenen vervesne åålmege”. Jaepien 2008 <errorort correct="politihkerh" errorinfo="noun,con">politijhkerh</errorort> <errorort correct="nænnoestin" errorinfo="verb,svow">nænnostin</errorort> joekoen barkoem darjodh visjovneste, dïhte Hälsa 2020-prosesse, mestie båata orre {<errorort correct="healsoeevtiedimmie" errorinfo="noun,vow">healsoeeevtiedimmie</errorort> <errorsyn correct="healsoeevtiedimmiebarkoem" errorinfo="noun,x">barkoem</errorsyn> meehti tjïrrehtidh jïh dah mah juhtieh maehtieh eadtjohkåbpoe barkedh.</p>
<p>Jïjnji dïedte Laantedigkien stoerre dïedte healsoe- jïh <errorort correct="starnesåjhtoem" errorinfo="vowc,åa- å">starnesåajhtoem</errorort> barkosne gosse lea healsoem buaranidh, tjeahpastalledh jïh barkedh guktie eah skïemtjijh. Bene guktie årrobe, mah nuepieh mijjen leah barkose jïh ööhpehtæmman, mijjen <errorort correct="ealoeladtje" errorinfo="adj,con">ealoemadtje</errorort>, mijjen nuepieh åeredh jïh eejehtidh, relasjovnh, <errorort correct="kulturellen" errorinfo="adv,con">kultuvrellen</errorort> darjomh j.n.v. aaj dijpieh. Dan gaavhtan mijjieh libie jeenjesh mah tjuerieh barkedh faktovrh jïh byjreskh buaranidh mah healsoem dæjpa positijveles vuekine.</p>
<p><errorlang correct="url">www.hälsa2020.se</errorlang> lea <errorort correct="Västerbottenen" errorinfo="conc,b-rb">Västebottenen</errorort> leenen laantedigkie åvtanimmie, jeatjah leenen <errorort correct="siebriedahkenaktöörigujmie" errorinfo="vowc,ïe-ie;vowlat,e- ie">sïebredahkenaktöörigujmie</errorort> jïh lea sïlle geajnosne visjovnem tjïrrehtidh jaepien 2020 lea <errorort correct="Västerbottenen" errorinfo="conc,b-rb">Västebottenen</errorort> veartenen bööremes healsoe jïh veartenen <errorort correct="friskemes" errorinfo="vowc,ïe-i">frïeskemes</errorort> åålmege.</p>
</body></document>
