<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt nr 1 2023</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>16338</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Landbruksdirektoratet Reindriftsnytt nr 1 2023.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19671 : 2023 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale løsninger for reindriftsområdet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet og reindrifta jobber med beredskapsplan for skrantesjuka. </em></p>
<p xml:lang="nob">Innhold :</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloođđasat : reindriftsnytt <em type="bold">1:2023 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafi sk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>........................................................................................................................................................ side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kort oppsummering fra Reindriftsavtalen 2023/24 </em>......................................................... side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer </em>.......................................................................................................................... side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale løsninger for reindriftsområdet </em>..................................................................... side 10 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskap i reindriften </em>................................................................................................................ side 11 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nyansering av reindriftens arealbruk </em>................................................................................... side 14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt reindriftstyre </em>........................................................................................................................... side 16 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt styre for Reindriftens Utviklingsfond </em>.......................................................................... side 18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sår rundt øynene hos rein med ukjent årsak </em>..................................................................... side 19 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet og reindrifta jobber med en beredskapsplan for skrantesjuke </em>...... side 21 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny veileder for bruksregler </em>......................................................................................................... side 23 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Opplæring og ajourhold av reindriftens arealbrukskart </em>............................................ side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny avtale om pramming av rein </em>................................................................................................ side 25 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enighet om ny gjerdetrase mot Finland </em>............................................................................... side 26 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøttkonferansen endelig arrangert igjen </em>................................................................. side 27 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vurdering av gjerdeløsninger for rein </em>.................................................................................. side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift har ansatt en språkrådgiver for samisk </em>........................................ side 30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Deltakelse på NRLs landsmøte </em>................................................................................................. side 32 </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Bilder uten bildetekst er hentet fra iStock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forside: Foto iStock. </p>
<p xml:lang="nob">Bakside: iStock.</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sørboazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20232leder :</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hei </em>2023 startet med reindriftsforhandlinger. NRL fremmet en rekke krav til staten gjennom et omfattende kravdokument. Det handlet om penger og ordninger, men også om Fosensaken, utfordringer med rovvilt og behov for snarlig revisjon av reindriftsloven. Resultatet av forhandlingene ble en styrking av ramma med 20 millioner kroner fra 180 til 200 mill. Det ble gitt en avklaring fra regjeringen om oppstart av arbeidet med revisjon av reindriftsloven og det kom avgiftslettelser for kjøp og bruk av terrenggående tohjuls motorsykler brukt i reindriftsnæringen. Mer om avtalen fi nnes både på NRL og LMD sine nettsider. </p>
<p xml:lang="nob">I januar fi kk Avdeling Reindrift i Landbruksdirektoratet (ARD) i oppdrag å ivareta vedlikehold av grensegjerdene mot Russland og Finland. I tillegg fi kk ARD ansvar for oppfølging av Norsk/Finsk gjerdekonvensjon med alle dens bestemmelser. Det betyr blant annet oppfølging av saker der norsk rein beiter ulovlig i Finland. 1 juli starter en ny medarbeider i jobb her i Alta med blant annet oppfølging av denne oppgaven. Det vil i tillegg til løpende vedlikehold bli utført utskifting av deler av gjerdet mot Russland etter en anbudskonkurranse som ble gjennomført nå i mai.</p>
<p xml:lang="nob">Tirsdag 9. mai kom Landbruks og matminister Sandra</p>
<p xml:lang="nob">Borch på overraskende besøk til Avdeling Reindrift i</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet i Alta. Med seg hadde hun 10 millioner kroner til en satsing på bedre ivaretakelse av reindriftens arealer. 5 millioner skal brukes til å styrke bemanningen i Alta med kompetanse innen arealforvaltning og reindrift. Statsråden understreket både behovet for å styrke kompetansen i arbeidet med ivaretakelse av reindriftens beitearealer og regjeringens prioritering av å legge til rette for fl ere kompetansearbeidsplasser i distriktene. Det ble samtidig gitt 5 millioner kroner til NIBIO til et prosjekt for å heve kvaliteten på vurderinger av reindrift i konsekvensutredninger, og kartlegging av beiteressurser. Statsråden understreket viktigheten av å ta med reindriftens tradisjonskunnskap i denne kompetansebyggingen.</p>
<p xml:lang="nob">Også i år ble det krevende beiteforhold i fl ere reindriftsområder. Beredskapsutvalgene har vært på befaringer og det ble erklært beitekriser fl ere steder. Penger er blitt utbetalt og det virker som at beredskapsordningen har fungert etter sin hensikt og at næringen har fått tilskudd til foring og andre tiltak for å avhjelpe beitekrisen.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven er en medforvalterlov. Det vil si at reindriften både er underlagt internt selvstyre og statlig styring. Det interne selvstyre reguleres av bruksregler som reinbeitedistriktene selv har ansvar for å lage. I</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har vi over tid jobbet med en veileder som skal hjelpe distriktsstyrene i deres arbeid med å lage bruksregler. I mars gjennomførte ARD i samarbeid med statsforvalterne innspillsmøter i alle reindriftsområdene. På disse møtene fi kk vi mange gode innspill som vi har tatt med i arbeidet med å lage veilederen. Nå vil denne veilederen være på høring fram til høsten og deretter bli ferdigstilt. Deretter håper vi at denne veilederen blir et godt grunnlag for distriktsstyrenes arbeid med utvikling av bruksreglene.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddsforvaltningen i reindriften er i endring. Det jobbes med digitalisering og forenkling som skal gjøre det enklere å både søke tilskudd og behandle tilskuddssøknader. En god del arbeid vil bli automatisert.</p>
<p xml:lang="nob">Nye fagsystemer for reindriften har vært på dagsorden og etterspurt i mange år. Det er både en glede og lettelse for både næring og forvaltning at dette arbeidet nå er godt i gang. Mer om dette i en egen sak i Reindriftsnytt.</p>
<p xml:lang="nob">Det er stor off entlig interesse og diskusjon om reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Det skrives og menes mye om både Fosensaken og rapporten fra Sannhets- og Forsoningskommisjon. I de daglige nyhetsklippene på landbruksområdet er det reindrift som blir mest omtalt i media. Kommisjonen foreslår en rekke tiltak på reindriftsområdet som blir viktig også for reindriftsforvaltningen å ta tak i.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har merket meg både fokus på samisk språk og bedre konsekvensvurderinger når det planlegges inngrep i reinbeitearealer. Dette er forhold som vi er opptatt av i forvaltningen og nå i juni tiltrer en ny medarbeider i stillingen som språkrådgiver i samisk i</p>
<p xml:lang="nob">ARD. Reindriftsspråket er for mange samisk, og jeg ser fram til at vi nå får en egen språkmedarbeider i samisk i ARD.</p>
<p xml:lang="nob">I slutten av mai var jeg på reinkjøttkonferansen i</p>
<p xml:lang="nob">Tromsø arrangert av Innovasjon Norge i samarbeid med Markedsutvalget for reinkjøtt. Her var det drøyt 50 deltakere, gode foredrag og hele konferansen hadde et positivt og optimistisk preg. Reinkjøttprodukter er en etterspurt og godt betalt vare. Det får vi ta med oss inn i sommeren, håpe på gode beiteforhold og at rovdyrene i størst mulig grad fi nner annet en tamrein og husdyr å livnære seg på.</p>
<p xml:lang="nob">Med ønske om en passelig varm sommer for både folk og dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob">Direktør i avdeling reindrift i Landbruksdirektoratet3boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Direktetilskuddsordningene </em>omtales i et eget innlegg. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hovedprioriteringer </em></p>
<p xml:lang="nob">De direkte tilskuddene er i denne avtalen særlig prioritert. Satsene er økt for produksjonspremien, kalve-slaktetilskuddet, distrikts tilskuddet og særskilt driftstilskudd til kvinner med egen siidaandel. Totalt økes de direkte tilskuddene med 13,15 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Andre hovedprioriteringer er ivaretakelse av reindriftens arealer, klimatilpasning og beredskap, samt tilleggsnæringer. Avtalepartene styrker beredskapsfondet betydelig både i 2023 og 2024. Avtalepartene setter videre i gang et arbeid for å se nærmere på hvordan reindriften skal håndtere konsekvensene av klimaendringene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bruk av mindreforbruk fra reindrifts-avtalen 2022/2023 </em></p>
<p xml:lang="nob">Mindreforbruket fra forrige reindriftsavtale er på totalt 10,0 mill. kroner. Avtalepartene er enige om at midlene overføres til Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond (RUF) og fordeles på beredskapsfondet, NRLs prosjekt mot hets og rasisme i reindriften, et prosjekt for undersøkelser av genetisk variasjon knyttet til CWD og til nye fagsystemer for reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens utviklingsfond (RUF) </em></p>
<p xml:lang="nob">Avsetningen til RUF økes med 6,05 mill kroner til 65,75 mill. kroner. De frie midlene økes med 1,5 mill. kroner til 11,2 mill kroner.</p>
<p xml:lang="nob">I fl ere områder er det behov for oppgradering og utvikling av reindriftsanlegg samt at de tilpasses dagens driftsform. Avtalepartene er enige om å øke satsen for eget arbeid i forbindelse med oppsett av reindriftsanlegg. Videre at strukturtiltak prioriteres innenfor rammen som RUF disponerer.</p>
<p xml:lang="nob">Det er innført en ny ordning der de som skriver reindriftsrelatert masteroppgave kan søke om stipend på kr 15 000 kroner. Det er et vilkår at søker har rein i eget merke.</p>
<p xml:lang="nob">For søkere av forskningsmidler er avtalepartene enige om også å prioritere forskning som omhandler <span type="quote" xml:lang="nob">«dokumentasjon av reindriftens erfaringsbaserte og tradisjonelle kunnskap»</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konfl iktforebyggende tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">Det åpnes nå for tilskudd til vedlikehold av konfl iktforebyggende gjerder. Dette gjelder gjerder som får godkjent sluttrapport fra og med 2023. En slik søknad om midler til vedlikehold kan sendes første gang fem år etter at sluttrapport for prosjektet er godkjent. Det er et vilkår for tilskudd til vedlikehold at gjerdet er i bruk, er løpende vedlikeholdt, i god stand og har fungert etter hensikten. Timesatsen for eget arbeid settes lik som i RUF-forskriften og økes fra kroner 150 til 210 kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utviklingsprogrammet for land-bruks- og reindriftsbasert vekst og verdiskaping </em></p>
<p xml:lang="nob">Til årets forhandlinger ble det levert en rapport om utvikling av det reindriftsbaserte reiselivet. Det ble foreslått fl ere tiltak for økt kompetanse og nettverksbygging, mer informasjon om relevante støtteordninger og markedsføring som relevante tiltak for å styrke og utvikle reiselivsbedriftene.</p>
<p xml:lang="nob">Det er enighet om at Innovasjon Norge skal vektlegge disse anbefalingene i det videre arbeidet med det reiselivsbaserte reiselivet innenfor rammen av Utviklingsprogrammet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fagbrevordningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Formålet med fagbrevordningen er å utdanne ungdom til dyktige fagarbeidere i reindrift, samt videreutdanne lærebedrifter med sikte på å ta fagbrev og kompetansebevis etter fagopplæringsloven.</p>
<p xml:lang="nob">Avsetningen til fagbrevordningen er økt med 0,5 mill kroner for å øke lønnstilskuddet til lærlingene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markedstiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">Hovedoppgaven for Markedsutvalget er å sikre norsk reinkjøtt positiv oppmerksomhet og kjøpsutløsende adferd hos sluttbruker.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalgets aktiviteter bidrar til å skape positiv oppmerksomhet og spre generell informasjon om reindrift og reinkjøtt i markedet. Markedsutvalget deltar også på ulike arenaer for å bygge kompetanse, gi inspirasjon og for å legge til rette for verdiskaping.</p>
<p xml:lang="nob">Det er enighet om å styrke kunnskap og omdømmet om reinkjøtt ved</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Tone Seppola, fagdirektør </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Staten og Norske Reindriftssamers Landsforbund ble 15. februar enig om </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsavtalen 2023/2024. Avtalen har en total ramme på 200,0 millioner kroner, som er en historisk økning på 20,0 millioner kroner sammenlignet med fj orårets avtale. Dette er en prosentvis økning på 11 prosent. Reindriftsavtalen 2023/2024 trer i kraft 1.juli 2023 og gjelder til 30.juni 2024. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kort oppsummering fra </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsavtalen 2023/2024 </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20234å etablere et samarbeidsprosjekt mellom Markedsutvalget, NRLs ungdomsutvalg og LMD hvor unge kokker og representanter fra bondelagets ungdomsorganisasjoner sammen med Landbruks- og mat-ministeren inviteres ut i reindriften for å besøke reindriftsungdommen på deres arena. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klassifi seringssystemet for reinsdyrkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble i Reindriftsavtalen 2019/2020 enighet om at alle slakterier skal rapportere og benytte nytt klassifi seringssystem for all rein. Det ble videre etablert en arbeidsgruppe i 2022/2023 som skulle gjennomgå klassifi seringssystemet.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen kom frem til at klassifi seringssystemet i hovedsak fungerte etter sin hensikt, men at det likevel er områder som bør gjennomgås og forbedres.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene sluttet seg til arbeids-gruppens anbefalinger, men at det først prioriteres utarbeidelse og oppfølging av en kommunikasjonsplan og en gjennomgang og oppdatering av klassifi seringshåndboken.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskapsfond </em></p>
<p xml:lang="nob">Formålet med ordningen er å forhindre omfattende tap av rein eller andre store dyrevelferdsmessige utfordringer ved beitekriser, der reinbeitedistriktets eller reinlagets eget beredskapsfond ikke er tilstrekkelig for gjennomføring av nødvendige tiltak. Avtalepartene er enige om å øke avsetningen til å dekke reineiers kostnader ved deltakelse i møter, og kostnader ved befaringer og sikkerhetskurs for alle medlemmene i beredskapsutvalget. Avsetningen til beredskapsfondet på RUF økes fra 4,5 mill kroner til 10 mill kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til frakt av rein og rapportering av slaktet rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er enighet om å øke satsen for frakt av levende rein og frakt av skrotter i perioden 15 august t.o.m. 31. desember fra 40 kroner per dyr til 50 kroner per dyr. Satsen for skrott i perioden 1. januar t.o.m. 31. mars økes fra 30 kroner per dyr til 40 kroner per dyr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS-tjeneste i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble i Reindriftsavtalen 2022/2023 enige om å etablere en HMS-tjeneste som et permanent tilbud for reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Oppdraget ble gitt til Norsk</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksrådgivning (NLR). NLR skal levere rådgivningstjenester og utarbeide veiledningsmateriell, holde kurs og veiledningsmøter, og tilby bedriftshelsetjeneste til næringen ved behov. Det ble i 2022 utarbeidet en rapport der det ble gjennomført en spørreundersøkelse blant reindriftsutøvere i forhold til innholdet i HMS-tjenesten. Ut fra anbefalingene i rapporten er det enighet om å utvide antallet HMS-rådgivere fra to til tre slik at tilgjengeligheten økes, og at det legges til rette for at fl ere reineiere kan nyttiggjøre seg av tilbudet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosjekt helsetjeneste for rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble i februar 2022 etablert et pilotprosjekt for en helsetjeneste for rein. Veterinærinstituttet er vertsorganisasjon. Pilotprosjektet har varighet til 2024. For at avtalepartene skal ha et grunnlag for å vurdere om helsetjenesten skal etableres som en permanent ordning eller om pilotprosjektet skal videreføres, gjennomføres det en evaluering av prosjektet før prosjektperioden går ut.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens arealbrukskart </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens arealbrukskart skal synliggjøre reindriftens gjeldende arealbruk. Det er distriktene selv som skal sørge for ajourhold av arealbrukskartene, og statsforvalteren skal kvalitetssikre endringer før de publiseres. Arealbrukskartene er viktig kilde til informasjon om reindriften, blant annet for kommunal- og fylkeskommunal planlegging.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjonen i arealbrukskartene skal sammenfalle med informasjonen i distriktsplanene. Avtalepartene er derfor enige om at det skal utvikles en teknisk løsning for å publisere distriktsplanen i Kilden. Videre skal arbeidet med videreutvikling av ajourholdsløsningen videreføres for å gjøre den mer brukervennlig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Pilotprosjekt for en rådgivningstjeneste i arealsaker </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble etablert et 3-årig pilotprosjekt for en rådgivningstjeneste i arealsaker i Reindriftsavtalen 2021/2022.</p>
<p xml:lang="nob">Rådgivningstjenesten er lagt til</p>
<p xml:lang="nob">NRL. Hovedoppgaven er å bistå reinbeitedistrikter eller siidaer som ber om det. Avtalepartene er enige i at dette pilotprosjektet er et sentralt bidrag i arbeidet med å ivareta hensynet til reindriften i arealsaker.</p>
<p xml:lang="nob">Det skal også gjennomføres en ekstern evaluering av pilotprosjektet i forkant av forhandlingene i 2024/2025.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppfølging av rapport om statistikk for arealbruk i reinbeitedistrikter </em></p>
<p xml:lang="nob">Rapport om statistikk for arealbruk i reinbeitedistrikter ble utarbeidet av en arbeidsgruppe bestående av</p>
<p xml:lang="nob">NRL, LMD, Landbruksdirektoratet,</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO og Statistisk Sentralbyrå i 2022. Avtalepartene er enige i at det lages en statistikk for arealbruk i reinbeitedistriktene på grunnlag av eksisterende statistikk fra SSB arealbruk, og at dette tas inn i</p>
<p xml:lang="nob">Ressursregnskapet som oppdateres hvert 5 år. Dette for å legge til rette for bedre oversikt over endringer i arealer som er tilgjengelig for reinbeite.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene vil også med grunnlag i dette prioritere videreutvikling av reindriftens arealbrukskart.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arbeidsgruppe klimatilpasning </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene er enige i at det er behov for å se nærmere på hvilke utfordringer klimaendringene gir for reindriften og hvordan utfordringene kan håndteres. Det etableres derfor en arbeidsgruppe som skal vurdere aktuelle tiltak og virkemidler for klimatilpasning i reindriften, og identifi sere behovet for ny kunnskap. Arbeidsgruppen skal i oppstarten av arbeidet arrangere et seminar om klimatilpasning, der reindriftsnæringen, forskere og myndigheter inviteres. Seminaret skal gi innspill til arbeidsgruppens videre arbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene møttes 2. juni for fastsettelse av avtaleforskriftene for 2023/2024.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet informerer om alle endringer i forskriftene til reindriftsavtalen på www.landbruksdirektoratet.no fra 1. juli 2023.</p>
<p xml:lang="nob">Les mer om reindriftsavtalen og de ulike ordninger på Landbruks- og matdepartementets nettsider: https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/enighet-i-forhandlingene-om-ny-reindriftsavtale/id2963365/ 5boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oanehis čoahkkáigeassu </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallošiehtadusas 2023/2024 </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Njuolggodoarjagiid </em>birra muitaluvvo sierra oasis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Váldovuoruheamit </em></p>
<p xml:lang="sme">Njuolggodoarjagat leat dán šiehtadusas earenoamážit vuoruhuvvon. Máksomearit leat lassánan buvttadandoarjagis, miessenjuovvandoarjagis, orohatdoarjagis ja earenoamáš doaibmadoarjja nissonolbmuide, geain lea iežaset siidaoassi.</p>
<p xml:lang="sme">Njuolggodoarjagat lassánit oktiibuot 13,15 miljovnna ruvnnuin.</p>
<p xml:lang="sme">Eará váldovuoruheamit leat vára váldit boazoguohtoneatnamiin, dálkkádatheiveheapmi ja gearggusvuohta, ja lassiealáhusat.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit nannejit sakka gearggusvuođafoandda sihke 2023 ja 2024. Viidáseappot álggahit šiehtadallit barggu mainna geahčadit lagabui movt boazoealáhus galgá gieđahallat dálkkádatrievdama váikkuhusaid. <em type="bold">2022/2023 boazodoallošiehtadusa unnit golaheami geavaheapmi </em></p>
<p xml:lang="sme">Mannan boazodoallošiehtadusas golahuvvui oktiibuot 10 miljovnna ruvnno unnit ruhta. Šiehtadallit sohpe ahte ruđat sirdojuvvojit Boazodoalu</p>
<p xml:lang="sme">Ovdánahttinfondii (BOF) ja juhkkojit gearggusvuođafondii, NBR prošektii, mas barget cielaheami ja rasisma vuostá maid boazoealáhusas vásihit, prošektii, mas guorahallet genehtalaš variašuvdna mii čatnasa CWD dávdii, ja ođđa fágavuogádagaide boazoealáhussii.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoalu ovdánahttinfoanda (BOF) </em></p>
<p xml:lang="sme">BOF foandasajušteapmi lassána 6,05 miljovnna ruvnnuin ja šaddá oktiibuot 65,75 miljovnna ruvnno.</p>
<p xml:lang="sme">Friddjadoarjagat lassánit 1,5 ruvnnuin ja gártet oktiibuot 11,2 miljovnna ruvnno.</p>
<p xml:lang="sme">Ollu guovlluin lea dárbu ođasmahttit ja buoridit boazoealáhusa gárddiid ja rusttegiid, nu ahte dat heivehuvvojit dálá doaibmavuohkái.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit sohpe lasihit máksomeari boazoeaiggáda iežas bargui gárddiid ja rusttegiid ceggedettiin. Dasa lassin sohpe ahte strukturdoaibmabijut vuoruhuvvojit siskkobealde dan rámma, maid BOF hálddaša.</p>
<p xml:lang="sme">Lea ásahuvvon ođđa ortnet mas sii, geat čállet boazoealáhussii guoskevaš masterbarggu, sáhttet ohcat 15 000 ruvdnosaš stipeandda. Eaktun lea ahte ohccis leat bohccot iežas mearkkas.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit sohpe maid ahte dutkanruđaid ohcciid gaskkas galget maid vuoruhit dutkamiid maiguin <span type="quote" xml:lang="sme">“dokumenterejit boazoealáhusa vásáhusvuđot ja árbevirolaš máhtu”</span>.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Riidováidudeaddji doaibmabijut </em></p>
<p xml:lang="sme">Ásahuvvo dál doarjja mainna sáhttá divodit riidováidudeaddji áiddiid. Dat gusto áiddiide, main dohkkehuvvo loahpparaporta 2023 rájes. Áidedivodanohcamuša sáhttá sáddejuvvot áramusat vihtta jagi maŋŋil go prošeavtta loahpparaporta lea dohkkehuvvon. Eaktun áidedivodandoarjagii lea ahte áidi lea anus, lea čađa gaskka divoduvvon, lea buori ortnegis ja lea doaibman ulbmila mielde. Diibmomáksomearri iežas bargui biddjo seamma mađe go BOF láhkaásahus lea ja lassána 150 ruvnnos 210 ruvdnui.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallo- ja boazoealáhu-svuođđuduvvon ovdáneami ja árvoháhkama ovdánahttinpro-grámma </em></p>
<p xml:lang="sme">Dán jagáš šiehtadallamiidda geigejuvvui raportta, mas čilgejuvvui boazoealáhusvuođđuduvvon mátkeealáhusa ovdánahttima birra. Relevánta doaibmabidjun, mainna nanne ja ovdánahttá mátkkoštanfi tnodagaid, árvaluvvojedje máŋggalágan doaibmabiju, nugo lasihit gelbbolašvuođa, hukset fi erpmádagaid, ja eambbo diehtojuohkimii doarjjaortnegiid ja márkanfi evrredeami birra. Sohpe ahte</p>
<p xml:lang="sme">Innovasjon Norge galgá deattuhit daid ávžžuhusaid viidásit barggus, go barget mátkkoštanealáhusvuđot mátkeealáhusain Ovdanahttinfoandda rámma siskkobealde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fágareiveortnet </em></p>
<p xml:lang="sme">Ulbmil fágareiveortnegiin lea oahpahit nuoraid šaddat čeahpes fágabargin boazoealáhussii, ja addit lassioahpahusa oahppofi tnodagaide, vai sáhttet oažžut fágareivve ja gelbbolašvuođaduođaštusa fágaoahpahuslága vuođul.</p>
<p xml:lang="sme">Fágareiveortnega foandasajušteapmi lea lassánan 0,5 miljovnna ruvnnuin, mainna galgá lasihit bálkká oahpahalliide.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Tone Seppola, fágadirektevra </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Guovvamánu 15.beaivvi sohpe Stáda ja Norgga Boazosápmelaččaid riikasearvi 2023/2024 Boazodoallošiehtadusa. Šiehtadusas lea obbalaš rámma 200 miljovnna ruvnno, mii lea historjjálaš lassáneapmi 20 miljovnna ruvnnuin, go buohtastahttá diimmá šiehtadusain. Dat lea 11 proseanta lassáneapmi. 2023/2024 </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallošiehtadus doaibmagoahtá suoidnemánu 1.beaivvi 2023 ja bistá gitta geassemánu 30.beaivái 2024. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20236 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Márkandoaibmabidju </em></p>
<p xml:lang="sme">Márkandoaibmabiju váldodoaibma lea sihkkarastit Norgga bohccobirgui buori fuomášumi ja oaččuhit gávppašeddjiide gávppašan hálu. Márkanlávdegotti doaimmat veahkehit ásahit buori fuomášumi ja juohkit márkanii obbalaš dieđuid boazoealáhusa ja bohccobierggu birra.</p>
<p xml:lang="sme">Márkanlávdegoddi oasálastá maiddái iešguđetlágan arenaide, vai huksejit gelbbolašvuođa, sáhttet movttiidahttit ja vai sáhttet láhčit dili árvoháhkamii.</p>
<p xml:lang="sme">Lea ovttamielalašvuohta nannet máhtu ja beaggima bohccobirgui, go ásahit ovttasbargoprošeavtta gaskal Márkanlávdegotti,</p>
<p xml:lang="sme">NBR nuoraidlávdegotti ja</p>
<p xml:lang="sme">EBD. Dan bokte galget nuorra goahkat ja boanddaidsearvvi nuoraidorganisašuvnna áirasat fárrolaga Eanandoallo- ja biebmoministariin bovdejuvvot mielde boazoealáhussii guossái boazoealáhusa nuoraid iežaset arenai.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Bohccobierggu klassifi serenvuogádat </em>2019/2020 Boazodoallošiehtadusas sohppui ahte buot njuovahagat galget raporteret ja geavahišgoahtit ođđa klassifi serenvuogádaga bohccuide. 2022/2023 ásahuvvui bargojoavku, mas galge geahčadit klassifi serenvuogádaga. </p>
<p xml:lang="sme">Bargojoavkkus gávnnahedje ahte klassifi serenvuogádat doaibmá ulbmila mielde, muhto leat goitge muhtin bealit maid ferte geahčadit eambbo ja fertejit buoriduvvot. Šiehtadallit mihte bargojoavkku ávžžuhusaide, muhto ferte vuos vuoruhit ráhkadit ja čuovvulit gulahallanplána ja geahčadit ja ođasmahttit klassifi serengiehtagirjji.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gearggusvuođafoanda </em></p>
<p xml:lang="sme">Ortnega ulbmil lea hehttet stuora boazovahágiid dahje eará stuorit elliidčálggolaš hástalusaid goavvejagi geažil, go orohaga dahje boazosearvvi iežas gearggusvuođafoanda ii leat doarvái čađahit dárbbašlaš doaibmabijuid. Šiehtadallit sohpe lasihit foandasajušteami mainna galgá gokčat goluid oasálastit čoahkkimiidda, geahčademiide ja goluid go gearggusvuođalávdegotti miellahtut servet sihkarvuođakursii.</p>
<p xml:lang="sme">RUF gearggusvuođafoandda foandasajušteapmi lassána 4,5 miljovnna ruvnnos gitta 10 miljovnna ruvdnui.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja bohccuid fi evrredeapmái ja njuvvon bohccuid raporteremii </em></p>
<p xml:lang="sme">Lea ovttamielalašvuohta lasihit máksomeari ealli bohccuid fi evrredeapmái ja gorudiid fi evrredeapmái, gaskal borgemánu 15.beaivvis gitta juovlamánu 31.beaivái, 40 ruvnnos 50 ruvdnui juohke bohcco/goruda nammii. Gorudiid fi evrredeami máksomearri ođđajagimánus 1.beaivvi gitta njukčamánu 31.beaivái lasihuvvo 30 ruvnnos 40 ruvdnui juohke goruda nammii.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazoealáhusa DBS-bálvalus (HMS) </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadusa 2022/2023 šiehtadallit šihtte ásahit DBS-bálvalusa (dárogillii: HMS-tjeneste) bistevaš fálaldahkan boazoealáhussii. Dat bargu addui Norgga boazosápmelaččaid riikasearvái (NBR). NBR galgá fállat ráđđeaddibálvalusaid ja ráhkadit bagadallanneavvu, lágidit kurssaid ja bagadallančoahkkimiid, ja fállat ealáhussii fi dnodearvvašvuođabálvalusa dárbbu mielde. 2022 ráhkaduvvui raporta man oktavuođas čađahuvvui jearahallaniskkadeapmi boazoeaiggádiid gaskkas, das maid</p>
<p xml:lang="sme">DBS-bálvalus galggašii sisttisdoallat.</p>
<p xml:lang="sme">Raportta ávžžuhusaid vuođul sohpe šiehtadallit lasihit DBS-ráđđeaddiid guoktásis golbmasii, vai buorebut leat olámuttos, ja ahte galgá láhččot dilli nu ahte eambbo boazoeaiggádat sáhttet eambbo ávkkástallat fálaldaga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodearvvašvuođa prošeakta </em></p>
<p xml:lang="sme">Guovvamánu 2022 álggahuvvui boazodearvvašvuođa pilohtaprošeakta.</p>
<p xml:lang="sme">Veterinearainstituhtta lea lágideaddjiorganisašuvdna.</p>
<p xml:lang="sme">Pilohtaprošeakta bistá 2024 rádjái. Vai šiehtadalliin galgá leat vuođđu árvvoštallat galgá go dearvvašvuođabálvalus ásahuvvot bistevaš ortnegiin dahje jus pilohtaprošeavttain galget joatkit, de čađahuvvo prošeaktaárvvoštallan ovdal go prošeaktaáigodat loahpahuvvo.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazoealáhus areálageavahankárta </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazoealáhusa areálageavahankárta galgá oainnusin dahkat boazoealáhusa gustovaš eanangeavaheami. Leat orohagat ieža mat fertejit fuolahit ahte areálageavahankárttat ođasmahttojit dađistaga, ja stádahálddašeaddji galgá ges kvalitehtasihkkarastit rievdadusaid ovdal go dat almmuhuvvojit.</p>
<p xml:lang="sme">Areálageavahankárttat leat mávssolaš gáldut boazoealáhusa diehtojuohkimis, earret eará suohkanlaš- ja fylkasuohkanlaš plánemii.</p>
<p xml:lang="sme">Areálageavahankárttaid dieđut galget oktiiheivet orohatplánaiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit leat soahpan ahte galgá ráhkaduvvot teknihkalaš čoavddus mainna almmuha orohatplána Kildenis. Viidáseappot galgá ođasmahttinčovdosa ovdánahttinbargu joatkašuvvat, vai dat galgá šaddat álkibun geavahit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Areálaáššiid ráđđeaddibálvalusa pilohtaprošeakta </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadallamiin 2021/2022 álggahuvvui golmma jagáš pilohtaprošeakta areálaáššiid ráđđeaddinbálvalusas.</p>
<p xml:lang="sme">Ráđđeaddinbálvalus lea biddjon</p>
<p xml:lang="sme">NBR doibmii. Váldobargun lea veahkehit orohagaid dahje siiddaid, geat dáhttot veahki. Šiehtadallit leat ovttaoaivilis ahte pilohtaprošeakta lea hui guovddáš oassi dan barggus mainna vuhtiiváldet boazoealáhusa dárbbuid areálaáššiin. Galgá maiddái čađahuvvot olgguldas árvvoštallan pilohtaprošeavttas ovdal go 2024/2025 šiehtadallamat álget.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Orohagaid eanageavaheami statistihka raportta čuovvuleapmi </em></p>
<p xml:lang="sme">Orohagaid eanangeavaheami statistihka ráhkaduvvui 2022 bargojoavkkus, mas ledje mielde</p>
<p xml:lang="sme">NBR, EBD, Eanandoallodirektoráhtta,</p>
<p xml:lang="sme">NIBIO ja Statistihkalaš guovddášdoaimmahat. Šiehtadallit háliidit ahte ráhkaduvvo statistihkka orohagaid eanangeavaheamis statistihka vuođul maid Statistihkalaš guovddášdoaimmahat lea juo ráhkadan eanangeavaheamis, ja ahte dat váldo mielde Resursarehketdollui, mii ođasmahtto juohke viđát jagi. Dat lea dan dihte vai galgá buorebut sáhttit oaidnit rievdadusaid eanangeavaheamis, maid lea vejolaš atnit boazoguohtumii. Šiehtadallit áigot dan vuođul vuoruhit ovdánahttit boazoealáhusa areálageavahankártta.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Bargojoavkku dálkkádatheiveheapmi </em></p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit leat ovttamielalaččat dasa ahte lea dárbu geahčadit lagabui makkár hástalusaid dálkkádatrievdamat dagahit boazoealáhussii ja movt 7boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023dakkár hástalusaid sáhttá gieđahallat. Danne ásahuvvo bargojoavku mii galgá árvvoštallat guoskevaš doaibmabijuid ja váikkuhangaskaomiid boazoealáhusa dálkkádatheiveheapmái, ja identifi seret jus lea dárbu ođđa máhttui. Bargojoavku galgá álgovuorus lágidit seminára dálkkádatheiveheami birra, gosa boazoealáhus, dutkit ja eiseválddit galget bovdejuvvot. Seminára galgá bargojoavku mii galgá árvvoštallaváikkuhangaskaomiid boazdálkkádatheiveheami birra, gosa addit cealkámuša movt bargojoavku galgá viidáseappot bargat.</p>
<p xml:lang="sme">Geassemánu 2.beaivvi deaivvadedje šiehtadallit ja mearridedje 2023/2024 šiehtadusláhkaásahusa.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta dieđiha buot boazodoallošiehtadusa láhkaásahusa rievdadusaid birra suoidnemánu 1.beaivvi 2023 rájes neahttasiiddus: www.landbruksdirektoratet.no. addit cealkámuša movt bargojoa</p>
<p xml:lang="sme">Geassemánu 2.beaivvi deaiv2023/2024 šiehtadusláhkaásahusa.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta dieđiha láhkaásahusa rievdadusaid birláhkaásahusa rievsuoidnemánu 1.beaivvi 2023 r</p>
<p xml:lang="sme">Loga eambbo boazodoallošiehtadusa ja daid iešguđet ortnegiid birra Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta neahttasiidduin:https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/enighet-i-forhandlingene-om-ny-reindriftsavtale/id2963365/dálkkádatheiveheami birra, gosa boazoealáhus, dutkit ja eiseválddit galget bovdejuvvot. Seminára galgá dálkkádatheiveheami birra, gosa boazoealáhus, dutkit ja eisevgalget bovdejuvvot. Seminársuoidnemánu 1.beaivvi 2023 rájes suoidnemánu 1.beaivvi 2023 rneahttasiiddus: neahwww.landbruksdirektoratet.no. www.landbruksdirektoratet.nosuoidnemánu 1.beaivvi 2023 rwww.landbruksdirektora</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Annie Abrahamsen, seksjonsleder </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avtalepartene møttes 2. juni for å fastsette avtaleforskriftene for 2023/2024. Her er </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avtalepartene møttes 2. juni for å fastsette avtaleforskriftene for 2023/2024. Hde viktigste endringene som vil gjelde fra 1. juli i år.de viktigste endringene som vil gjelde fra 1. juli i år </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 20238 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endringer i forskrift for </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endringer i forskrif </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens utviklingsfond (RUF) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reindriftens utviklingsfond (R</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskriftens virkeområde, § 1-6.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det kan innvilges stipend på 15 tusen kroner til personer med rein i eget merke som skriver reindriftsrelatert masteroppgave.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd til reindriftsanlegg, kapittel 3</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">For tilskudd til reindriftsanlegg er timesatsen for eget arbeid endret fra 150 kroner til 210 kroner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd til utarbeidelse av distriktsplaner for distrikter som mangler distriktsplan, kapittel 6</p>
<p xml:lang="nob">Det kan innvilges tilskudd på inntil 20 tusen kroner til utarbeidelse av distriktsplan for distrikter som ikke har distriktsplan fra før.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre forskriftsendringer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til konfl ikforebyggende tiltak i forholdet mellom reindrift og annen §3.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan gis tilskudd til nødvendig vedlikehold av gjerder som verner innmarksareal, kulturbeite, plantefelt og bebygde områder mot reinbeiting.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan gis tilskudd på 10 kroner per løpemeter gjerde. Det kan søkes om tilskudd tidligst 5 år etter at sluttrapport for gjerdetiltaket er godkjent.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Timesatsen for eget arbeid ved oppføring av gjerde settes til 210 kroner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om rapportering av slaktet rein og lagerbeholdning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">De som skal rapportere er den som første gang kjøper råvaren fra reineier. Ved direktesalg fra reineier til forbruker skal reineier rapportere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd ved frakt av rein i forbindelse med slakting.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd for frakt av levende rein i perioden 15. august til 31. desember kan innvilges til den som første gang kjøper råvaren fra reineier. Det kan innvilges tilskudd for frakt av slakteskrotter i perioden 15. mars tom 31. mars til den som første gang kjøper råvaren fra reineier. Ved direktesalg fra reineier til forbruker innvilges tilskudd til reineier.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til siidaandeler og reinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Særskilt driftstilskudd til kvinner er økt fra 25 tusen kroner til 40 tusen kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Satsen for produksjonspremie er økt fra 38% til 39%. Det utbetales ikke produksjonspremie for avgiftspliktig salgsinntekt som overstiger 650 tusen kroner for siidaandeler.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Simleslaktetilskuddet er fj ernet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og reinlag.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd ytes med et fast grunnbeløp, inntil 207 tusen kroner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til avløsning ved svangerskap, fødsel, adopsjon og dødsfall.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom siidaandelsleder ikke har gjenlevende familie, kan tilskudd innvilges til andre slektninger.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet informerer om endringene i forskriftene til reindriftsavtalen på www.landbruksdirektoratet.no fra 1. juli 20239boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale løsninger på reindriftsområdet </em></p>
<p xml:lang="nob">Den 28. mars i år startet arbeidet mot tre nye milepæler, sammen med utviklingsleverandøren Netcompany.</p>
<p xml:lang="nob">Den første av disse tre milepælene er utviklingen av ny slaktedatabase. Her kan slakterier og videreforedler selv laste opp opplysninger om slaktet.</p>
<p xml:lang="nob">Videre blir det ny digital søknads- og saksbehandlingsløsning for tilskudd til rapportering av slaktet rein og tilskudd til frakt av slakterein. Løsningen skal lanseres 2. oktober i år.</p>
<p xml:lang="nob">Den andre milepælen er nye løsninger for Melding om reindrift (MOR) og</p>
<p xml:lang="nob">Søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag (SOT), både for næringen og forvaltningen. Viktige målsetninger for de nye løsningene er enklere utfylling av digitale skjemaer der mer informasjon er forhåndsutfylt, samt raskere saksbehandling og utbetaling gjennom mer eff ektive saksbehandlerverktøy. Prosjektet arbeider for at det skal bli mulig å lansere løsningen før behandlingen av inneværende reindriftsår, altså i månedsskiftet februar/mars 2024.</p>
<p xml:lang="nob">Den tredje og siste milepælen vil være å digitalisere andre ordninger på reindriftsområdet, som distriktstilskuddet og ordningene over Reindriftens utviklingsfond. Disse løsningen lanseres før sommeren 2024, sammen med en større oppgradering av de nye løsningene for MOR og SOT.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer </em></p>
<p xml:lang="nob">Gode digitale løsninger er avhengig av et oppdatert og digitaliseringsvennlig regelverk. Landbruksdirektoratet har derfor jobbet med endringer til forskriftene hjemlet i reindriftsavtalen, og berørt regelverk i reindriftsloven. Endringene i forskrift til reindriftsavtalen ble fastsatt i forskriftsmøte 2.juni i år.</p>
<p xml:lang="nob">Det er verdt å merke seg at ansvaret for å rapportere reinslakt blir lagt på den som første gang kjøper råvaren fra reineier. Dette er i mange tilfeller slakteriet som utfører slakten, men det kan også være en videreforedler som benytter seg av leieslakt.</p>
<p xml:lang="nob">Omfanget av informasjonen som skal rapporteres inn om slakt er redusert til det nødvendige, og tilpasset behovet for å kunne automatisere saksbehandlingen av rapporterings- og frakttilskuddet. Det muliggjør også en svært enkelt søknadsløsning, der det ikke blir nødvendig å laste opp bilag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stor interesse for prosjektet </em></p>
<p xml:lang="nob">Totalprosjektet fram mot sommeren 2024 har en total kostnadsramme på 22 mill. kroner, der bidragsytere er Landbruks- og matdepartementet,</p>
<p xml:lang="nob">Norske Reindriftsamer Landsforbund,</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet og reindriftsnæringen selv gjennom innspill og deltagelse i ulike arbeidsgrupper i prosjektet. Dette er et stort og krevende prosjekt, men prosjektet nyter godt av stor interesse og involvering fra sentrale aktører.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Informasjon til berørte parter </em></p>
<p xml:lang="nob">For hver av de tre milepælene lager prosjektet egne planer for informasjon til og dialog med berørte parter.</p>
<p xml:lang="nob">For slaktebasen som skal leveres 2. oktober vil berørte slakteaktørene få informasjon i tiden før og etter årets sommerferie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Hans Christian Benestad, prosjektleder </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lanseringen av det nye merkeregisteret og merkeappen Mearka i september i fj or utgjorde første milepæl mot en komplett modernisering av digitale tjenester på reindriftsområdet. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202310 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Majjen Eira, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriften har de siste årene opplevd vanskelige beiteforhold med låste beiter, enten grunnet islag eller store snømengder. På bakgrunn av tidligere erfaringer er det etablert et system for å håndtere beitekriser i reindriften. Systemet omfatter blant annet tiltak for å sikre dyrevelferd og framtidig produksjon. </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter krisevinteren 2017 ble det det etablert et system for å håndtere beitekriser i reindriften. Systemet omfatter blant annet beredskapsutvalg for alle reinbeiteområdene og tilskuddsordninger til å gjennomføre tiltak for å sikre dyrevelferd og framtidig produksjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskapsutvalg i hvert reinbeiteområde </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvert reinbeiteområde skal ha et beredskapsutvalg som skal være en faglig ressurs og bidra til å forebygge og håndtere beitekriser i reindriften. Utvalget skal ha oversikt over forhold som berører reinens helse og velferd i reinbeiteområdet og om nødvendig bidra i arbeidet med slike forhold. Utvalget består av representanter fra reindriften,</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet og Statsforvalteren som leder arbeidet i utvalget.</p>
<p xml:lang="nob">Reineiere kan kontakte utvalget i eget reinbeiteområde for råd, eller for å varsle om dårlige beiter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskapsarbeid i distriktet/reinlaget og tilskuddsordninger </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistriktene/reinlagene skal drive med beredskapsarbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskap skal være et tema på årsmøtene og i årsmeldingen fra distriktene og distriktene bør utarbeide en beredskapsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktene kan kjøpe utstyr til krisefôring med midler fra distriktstilskuddet, men da må innkjøpet fremgå i distriktets beredskapsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Mal for distriktenes beredskapsplan fi nnes på www.landbruksdirektoratet.no -&gt; beredskap i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Videre skal distriktene/reinlagene avsette midler til beredskap og kan søke om tilskudd til eget beredskapsfond. Distriktet søker på vegne av berørte siida/siidaandeler i sitt distrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet er å legge til rette for reinbeitedistriktenes og reinlagenes nødvendige tiltak i forbindelse med beitekriser.</p>
<p xml:lang="nob">Avsatte midler til beredskap kan brukes i samsvar med <span type="quote" xml:lang="nob">«Forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og reinlag»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom det ikke er midler igjen på eget fond kan distriktet/reinlaget søke om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap i reindriften. Tilskudd vil ikke innvilges før det er blitt fastlått en beitekrise av beredskapsutvalget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskapi reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva skal du gjøre når beitefor-holdene er utfordrende? </em>Det er distriktet/reinlaget som selv har ansvar for egen beredskap. Når beiteforholdene er utfordrende, skal distriktsstyret/leder:1. Varsle beredskapsutvalget 2. Ved innmelding av vanskelige beite-forhold kan distriktet bruke Skjema for innmelding av vanskelige beiteforhold og anmodning om befaring. Skjemaet fylles ut og sendes til statsforvalteren. Kan sendes per e-post til postmottaket.3. Vurdere nødvendig tiltak i eget område, eksempelvis fl ytting, økt slakting, eller krisefôring. Beredskapsutvalgene kan gi råd om tiltak.4. Dersom det blir fastslått en beite-krise, fordele beredskapsmidler fra distriktets beredskapsfond i tråd med fordelingsregler i bruksreglene, eventuelt distriktets beredskapsplan, og etter behov.5. Søke om ekstraordinært tilskudd til beredskap i reindriften når egne midler ikke er tilstrekkelig. 6. Rapportere på bruken av egne avsatte midler. Rapportering skjer sammen med rapportering på bruken av distriktstilskuddet siste driftsår innen 15. juli. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Defi nisjon av beitekrise </em>Med beitekrise menes en hendelse som avviker fra det normale og skiller seg markant fra den normale driftsvariasjonen fra år til år. En beitekrise kan oppstå raskt, eller utvikles over tid, og er avgrenset både i geografi og antall reineiere som blir berørt. Ved en krise er en vesentlig andel av siidaens beiteareal utilgjengelig, eller påvirket av andre klimatiske forhold som truer reinens velferd, og det foreligger en betydelig risiko for tap av rein og store økonomiske tap. En krise kan true videre drift hos de reineierne som blir berørt.11boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Justeringer i beredskapen </em></p>
<p xml:lang="nob">Vinteren 2022 var det en omfattende beitekrise i reindriften. I Reindriftsav-talen for 2022/2023 ble avtalepartene enige om å etablere en arbeidsgrup-pe for å gjennomgå beredskapen i reindriften. Arbeidsgruppen leverte rapporten <span type="quote" xml:lang="nob">«En styrket beredskap i reindriften»</span> den 15. oktober 2022.</p>
<p xml:lang="nob">På bakgrunn av anbefalingene i rap-porten ble avtalepartene, Landbruks – og matdepartementet og Norske</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reindriftssamers Landsforbund, enige om følgende justeringer i systemet for beredskap i reindriften:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Endringer i forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og reinlag og oppheving av forskrift om ekstraor-dinært tilskudd til kriseberedskap.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskriften endres slik at distrikts-styret kan vedta å ta i bruk eget beredskapsfond. Bruk av eget fond forutsetter at styret vurderer at det foreligger en beitekrise i henhold til defi nisjonen, det er behov for å iverksette tiltak raskt, samt at styret har varslet beredskapsutvalget om at det er behov for befaring.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Dersom beredskapsutvalget ikke erklærer beitekrise, vil ikke vilkåre-ne for bruk av midlene være opp-fylt. Statsforvalteren kan da kreve hele beløpet tilbakebetalt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Rapportering på bruken av ekstra-ordinært tilskudd til beredskap skal skje sammen med rapportering på bruken av distriktstilskuddet siste driftsår innen 15. juli.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Endringer i mandatet for bered-skapsutvalgene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Starttidspunkt for beitekrise settes til det tidspunktet distriktsstyret melder fra om vanskelige beitefor-hold.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Maler. Arbeidsgruppen har foreslått en rekke maler som kan brukes for å forenkle arbeidet med beredskap og forvaltning. (Malene fi nnes på www.landbruksdirektoratet.nopå siden som heter Beredskap i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vinteren og våren 2023 </em></p>
<p xml:lang="nob">I Nordland og Troms var beiteforholdene krevende i enkelte områder vinteren og våren 2023. Seks distrikt i Nordland og fi re distrikt i Troms fi kk erklært beitekrise i løpet av februar.</p>
<p xml:lang="nob">Det var også fi re distrikt i Øst-</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Finnmark som fi kk det utfordrende i løpet av mars og fi kk erklært beitekrise. Om lag 30.000 rein var berørt og beitekrisen i disse områdene varte til begynnelsen av mai måned. Pr. 15. juni 2023 er 3,6 mill. kroner blitt utbetalt til beitekrisen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Les mer om beredskapsarbeidet på Landbruksdirektoratets nettsider -&gt; Beredskap i reindriften</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Majjen Eira, ráđđeaddi </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazoealáhus lea daid maŋemus jagiid vásihan goavvejagiid, juogo jiekŋagerddiid dihte dahje ollu muohttaga geažil. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ovdalaš vásáhusaid vuođul lea ásahuvvon vuogádat, mainna gieđahallá goavvejagiid boazoealáhusas. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vuogádat sisttisdoallá earret eará doaibmabijuid, maiguin sihkkarastá elliidčálggu ja boahttevaš buvttadeami. </em></p>
<p xml:lang="sme">Maŋŋil 2017 goavvejagi ásahuvvui vuogádat mainna duste goavvejagiid boazoealáhusas. Vuogádagas leat earret eará juohke boazoguohtunguovllus gearggusvuođalávdegoddi ja doarjjaortnegat maiguin čađaha doaibmabijuid sihkkarastin dihte elliidčálggu ja boahttevaš buvttadeami.</p>
<p xml:lang="sme">Gearggusvuođalávdegoddi juohke boazoguohtunguovllus Juohke boazoguohtunguovllus galgá leat gearggusvuođalávdegoddi, mii galgá leat fágalaš resursan ja veahkehit eastadit ja dustet goavvejagiid boazoealáhusas. Lávdegottis galgá leat oppalašgovva dilálašvuođain, mat guoskkahit guohtunguovllu bohccuid dearvvašvuhtii ja čálgui, ja galget maid dárbbu mielde veahkehit bargat dakkár dilálašvuođaid hárrái. Lávdegottis leat áirasat boazoealáhusas. Biebmobearráigeahčču ja Stáhtahálddašeaddji jođihit lávdegotti barggu. Boazoeaiggádat sáhttet váldit oktavuođa iežaset guovllu lávdegottiin oažžun dihte ráđi, dahje dieđihit jus lea heajos guohtun.</p>
<p xml:lang="sme">Gearggusvuođabargu orohagas/ boazosearvvis ja doarjjaortnegat</p>
<p xml:lang="sme">Orohagat/boazosearvvit galget bargat gearggusvuođabargguin.</p>
<p xml:lang="sme">Gearggusvuohta galgá leat fáddán jahkečoahkkimiin ja orohagaid jahkedieđáhusas, ja orohagat berrejit ráhkadit gearggusvuođaplána.</p>
<p xml:lang="sme">Orohagat sáhttet oastit orohatdoarjjaruđaiguin rusttegiid lassibiebmamii, muhto de ferte oastin boahtit ovdán orohaga gearggusvuođaplánas.</p>
<p xml:lang="sme">Orohagaid gearggusvuođaplána (Mal for distriktenes beredskapsplan)gávdno Eanandoallodirektoráhta ruovttusiiddus: www.landbruksdirektoratet.no-&gt; beredskap i reindriften (gearggusvuohta boazoealáhusas).</p>
<p xml:lang="sme">Dasa lassin galget orohagat/boazosearvvit várret ruđa gearggusvuhtii ja sáhttet maid ohcat</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gearggusvuohta boazoealáhusas </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 202312doarjaga iežaset gearggusvuođafondii. </p>
<p xml:lang="sme">Orohat ohcá iežas siiddaid/siidaosiid ovddas, mat leat guovlluin gos lea hástaleaddji guohtun. Ulbmil lea láhčit dili orohagaid ja boazoservviid dárbbašlaš doaibmabijuide go lea goavvi/guohtunroassu.</p>
<p xml:lang="sme">Gearggusvuođa várrejuvvon ruđaid sáhttá atnit nugo boahtá ovdán láhkaásahusas <span type="quote" xml:lang="sme">“Doarjja orohagaide ja boazoservviide”</span>.</p>
<p xml:lang="sme">Jus eai leat ruđat šat orohaga/boazosearvvi iežas foanddas, de sáhttá ohcat sierra doarjaga boazoealáhusa heahtegearggusvuhtii.</p>
<p xml:lang="sme">Doarjja ii juolluduvvo ovdal go gearggusvuođalávdegoddi lea cealkán ahte lea goavvi.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maid galggat bargat go guohtun-dilálašvuohta lea hástaleaddjin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Lea orohagas/boazosearvvis alddis ovddasvástádus iežaset gearggusvu-htii. Go guohtundilálašvuohta lea hástaleaddji, de galgá orohatstivra/jođiheaddji:1. Dieđihit gearggusvuođalávde-goddái2. Go dieđihit heajos guohtun-dilálašvuođa birra orohagas, de sáhttá geavahit skovi Heajos guoh-tundilálašvuohta ja dáhttu geahča-dit/iskat guohtuma. Skovi deavddát ja sáddet stádahálddašeaddjái.</p>
<p xml:lang="sme">Sáhttá sáddejuvvot e-boasta bokte boastavuostáiváldimii.3. Árvvoštallat dárbbašlaš doaibma-bijuid iežas guovllus, ovdamearkka dihte johttát, eambbo njuovvat dahje biebmat. Gearggusvuođaláv-degoddi sáhttá addit rávvagiid doaibmabijuide.4. Jus celko ahte lea goavvi, de juohkit ruđaid orohaga gearggusvuođafo-anddas geavahannjuolggadusaid juohkinnjuolggadusaid vuođul, vejolaččat gearggusvuođaplána mielde, ja dárbbu mielde.5. Ohcat sierra doarjaga boazoealáhu-sa gearggusvuođas, go alddis eai leat doarvái ruđat dasa.6. Raporteret movt lea golahan iežas várrejuvvon ruđaid. Dan dahká seammás go raportere maŋemus doaibmajagi orohatdoarjaga birra</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Goavi/guohtunroasu defi nišuvdna </em></p>
<p xml:lang="sme">Goavvi/guohtunroassu mearkkaša dáhpáhus mii spiehkkasa dábálaččas ja lea áibbas earálágan go dábálaš doaib-mavariašuvdna lea jagis jahkái. Goavvi/guohtunroassu sáhttá fáhkka šaddat, dahje sáhttá guhki áiggi badjel šaddat, ja lea ráddjejuvvon sihke geografi ija dáfus ja das man ollu boazoeaiggádiidda dat čuohcá. Go lea goavvi, de lea hui stuora oassi siidda guohtoneatnamiin, mat eai anit guohtumii, dahje lea váikkuhuvvon eará dálkkádat dilálašvuođaid dihte, mat áitet bohccuid čálgui. Lea maid hui stuora várra ahte bohccot jápmet ja nu šaddet maid stuora ekonomalaš vahágat. Go-avvi/guohtunroassu sáhttá áitit viidáset doaimma dain boazoeaiggádiin, geaidda dat čuohcá.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gearggusvuođa rievdadeamit </em>2022 dálvvi lei goavvi/guohtunroassu viidát boazoealáhusas. 2022/2023 Boazodoallošiehtadallamiin sohpe šiehtadallit ásahit bargojoavkku mii galgá guorahallat gearggusvuođa boazoealáhusas. Bargojoavku bukte golggotmánu 15.beaivvi 2022 raportta <span type="quote" xml:lang="nob">«En styrket beredskap i reindriften»</span> dahje sámegillii <span type="quote" xml:lang="sme">“Nannejuvvon gearggusvuohta boazoealáhusas”</span>. </p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Raportta ávžžuhusaid vuođul sohpe šiehtadallit Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas ja Norgga Boazosápmelaččaid  Riikasearvvis čuovvovaš rievdadusaid  boazoealáhusa gearggusvuođa vuogádahkii:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Rievdadit orohagaid ja boazoserv-viid doarjaga (Doarjja orohagaide ja boazoservviide /forskrift om tilskudd  til reinbeitedistrikter og reinlag)  ja  heaittihit sierradoarjaga roassogearggusvuhtii.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahus rievdaduvvo nu ahte orohatstivra sáhttá mearridit váldit  atnui iežaset gearggusvuođafoandda.  Jus galgá geavahit iežas foandda, de  eaktuda dat ahte stivra árvvoštallá  jus lea goavvi/guohtunroassu  defi nišuvnna vuođul, ahte lea dárbu  johtilit bidjat johtui doaibmabijuid,  ja ahte stivra lea dieđihan gearggusvuođalávdegoddái go lea dárbu  boahtit geahčadit ja iskat guohtuma  guovllus. Jus gearggusvuođalávdegoddi ii mieđit ahte lea goavvi/guohtunroassu, de ii deavdde eavttuid  geavahit foandda ruđaid. Stádahálddašeaddji sáhttá gáibidit máksit ruovttoluotta olles supmi.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gearggusvuođa sierradoarjaga rapor-teren galgá dahkkot suoidnemánu  15.beaivvi rádjái, seammás go raportere orohatdoarjaga geavaheami.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gearggusvuođalávdegottiid mandáh-ta rievdaduvvo.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Goavvi/guohtunroassu álgá dalle go orohatstivra dieđiha heajos guohtundilálašvuođa birra.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mállet. Bargojoavku lea árvalan máŋggalágan skovvemálliid maiguin sáhttá álkidit gearggusvuođa ja  hálddašeami barggu. (Málliid gávdná  eanandoallodirektoráhta neahttasiiddus, mas lea namma Gearggusvuohta  boazoealáhusas. (www.landbruksdirektoratet.no &gt; Beredskap i reindriften.)2023 dálvi ja giđđa</p>
<p xml:lang="sme">Nordlánddas ja Tromssas ledje muhtin guovlluin heajos guohtumat dálvet ja giđđat 2023. Guđa orohagas Nordlánddas ja njealji orohagas Tromssas celkui goavvi/guohtunroassu guovvamánus.</p>
<p xml:lang="sme">Ledje maid njealje orohaga Nuorta-</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Finnmárkkus  gos hedjonii guohtun njukčamánus ja dohko maid celkui goavvi/guohtunroassu. Birrasiid 30 000 bohccui čuozai dat ja dat biste gitta miessemánu álgui. Geassemánu 15.beaivvi 2023 lea 3,6 miljovnna ruvnno mákson guohtunrossui.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Loga eambbo gearggusvuođabarggu birra</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta neahttasiidduin -&gt; Beredskap i reindriften (Gearggusvuohta boazoealáhusas)13boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nyansering om reindriftens arealbruk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innhold i faktagrunnlaget er viktig </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven setter rammer for hvordan reindriften utøves i</p>
<p xml:lang="nob">Norge. Reindrift utøves primært i det samiske reinbeiteområdet. Det samiske reinbeiteområdet omfatter stort sett hele Troms og Finnmark,</p>
<p xml:lang="nob">Nordland, deler av Trøndelag og deler av Innlandet. For samisk reindrift i Trollheimen og omegn gjelder Trollheimenloven. I tillegg til dette utøves det reindrift etter særskilt tillatelse (konsesjon) i</p>
<p xml:lang="nob">Innlandet, Vestland og Viken fylker.</p>
<p xml:lang="nob">Ved bruk av fakta om reindriften er det viktig å være tydelig på at man snakker om administrative inndelte reinbeiteområder (reinbeitedistrikter elller konsesjon) eller faktisk arealbruk i terrenget.</p>
<p xml:lang="nob">Det er også viktig å være tydelig på hvilke typer reindrift som ligger inne i faktagrunnlaget som blir presentert. En utfordring med å tallfeste faktisk beitebruk er at reindriftens beite og arealbruk naturlig vil variere fra år til år fordi næringens faktiske arealbruk avhenger blant annet av klimatiske forhold, rovdyrtrykk og ferdsel- og arealinngrep.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Behov for bedre kunnskapsgrunnlag og ny statistikk </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet etablerte i 2021 en arbeidsgruppe som skulle se nærmere på hvordan det kan utvikles bedre statistikk for arealbruk i reinbeiteområdene.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen besto av representanter fra</p>
<p xml:lang="nob">Norske Reindriftsamers</p>
<p xml:lang="nob">Landsforbund, NIBIO, SSB og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet. Arbeidet ble ledet av Landbruks- og matdepartementet. Arbeidsgruppa leverte rapporten- Statistikk for arealbruk i reinbeitedistrikter – rapport nr 39/2022 den 15.09.2022.</p>
<p xml:lang="nob">I rapporten kommer det frem at det utøves reindrift på om lag 45 pst. av Norges landareal. Det er viktig å presisere at dette er et administrativt bruttoareal som også inkluderer byer, tettsteder, isbreer, innsjøer, veier, bratte fj ellsider også videre. Det fi nnes ikke nasjonal statistikk over hvor stort område reinen i praksis beiter på eller på annen måte brukes aktivt.</p>
<p xml:lang="nob">I rapporten fremkommer det at det er reinbeiteområder i 126 kommuner. Det er 104 kommuner i fylkene Troms og Finnmark,</p>
<p xml:lang="nob">Nordland, Trøndelag og Innlandet som har reinbeitedistrikter. I tillegg er det 22 kommuner som har beiteområder der det utøves reindrift etter konsesjon.</p>
<p xml:lang="nob">I rapporten er det også forslag til forbedringer av datagrunnlaget, og noen forslag til framtidig arbeid som kan gjøres for å styrke kunnskapsgrunnlaget for konsekvenser av annen arealbruk og forstyrrelser for reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsavtalen 2023/2024 ble anbefalingene fra rapporten vurdert og det fremkommer blant annet under pkt. 2.17: «arbeidsgruppens primære forslag er at det lages statistikk for arealbruk i reinbeitedistriktene på grunnlag av eksisterende statistikk fra SSB arealbruk. Arbeidsgruppen foreslår å utarbeide en overordnet statistikk som viser endringer i bebygd areal og jordbruksareal innenfor hvert distrikt, og at denne statistikken tas inn i Ressursregnskapet for reindriften og oppdateres hvert femte år. Avtalepartene er enige om at dette forslaget gjennomføres, og kostnadene ved det dekkes over</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementets budsjett»</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lengere nedenfor fremkommer følgende tekst: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Avtalepartene er enige om å se nærmere på arbeidsgruppens anbefaling om å vurdere om det kan utarbeides en kvalitetsnorm for reindrift etter modell av kvalitetsnorm for villrein. Det er nær sammenheng mellom arbeidet med å ivareta reindriftens arealinteresser og arbeidet med klimatilpasning, og avtalepartene er derfor enige om at dette skal vurderes av arbeidsgruppen for klimatilpasning, jf. punkt 2.18»</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet anser det som positivt at endel av de anbefalte tiltakene i rapporten nå blir fulgt opp. En gradvis forbedring av kunnskapsgrunnlaget om reindriftas arealsituasjonen vil være viktig fremover.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Håvard Alexander Hagen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fosen saken har skapt mye engasjement og spørsmål rundt reindriftens bruk av arealer. I media har mange ulike tall og faktainformasjon blitt lagt til grunn. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202314 </p>
<p><em type="bold">Smaave joekehtsh båatsoen dajveåtnoen </em></p>
<p><em type="bold">Sisvege faaktavåaroemisnie vihkele </em></p>
<p>Båatsoelaake mierieh beaja guktie maahta bovtsigujmie gïehtelidh</p>
<p>Nöörjesne. Bovtsigujmie gïehtele uvtemes saemien båatsoedajvesne.</p>
<p>Saemien båatsoedajve lea åajvahkommes abpe Romsa jïh</p>
<p>Finnmarhke, Nordlaante, bielieh</p>
<p>Trööndelageste jïh bielieh Innlandeste.</p>
<p>Saemien båatsose Trollheimesne jïh byjreskisnie njoelkedassh laakesne goevten 21.b. 1984 nr. 101 leah faamosne båatsoen bïjre tjïeltine Meldal,</p>
<p xml:lang="nob">Midtre Gauldal, Oppdal, Rennebu, Rindal,</p>
<p>Sunndal jïh Surnadal (Trollheimenlaake).</p>
<p>Lissine bovtsigujmie gïehtele sjïere luhpiedimmien (konsesjovne) mietie fylhkine Innlandet, Vestlandet jïh Viken.</p>
<p>Gosse sæjhta faakta båatsoen bïjre nuhtjedh lea dan åvteste vihkeles tjyölkehke årrodh mejtie reereles juakasovveme båatsoedajvi bïjre soptseste (båatsoesïjth jallh konsesjovne) jallh rïektes dajveåtnoen bïjre eatnamisnie. Aaj vihkele tjyölkehke årrodh magkeres båatsoe mij lea faaktavåaroemisnie maam åehpiedahta.</p>
<p>Akte haesteme dam rïektes gåatomem taaligujmie vihtiestidh lea båatsoen gåatome jïh dajveåtnoe iemielaakan sæjhta jeerehtidh jaepeste jaapan, gosse båatsoen rïektes dajveåtnoe lea jearohke gaskem jeatjah klijmeste, juvreveahkeste, fealadimmeste jïh dajveskiïkehtassijste.</p>
<p><em type="bold">Daerpies buerebe daajroevåaroe-minie jïh orre statistihkine </em></p>
<p>Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente aktem barkoedåehkiem tseegki 2021 mij edtji lïhkebe vuartasjidh guktie maahta buerebe statistihkem dajveåtnoen bïjre båatsoedajvine evtiedidh.</p>
<p xml:lang="nob">Nöörjen Båatsoesaemiej Rijhkesiebrie (NBR), Norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO), Statistisk sentralbyrå (SSB) jïh</p>
<p>Laanteburriedirektoraate tjirkijh meatan utnin barkoedåehkesne. Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente barkoem stuvri. Barkoedåehkie reektehtsem</p>
<p>Statistihke dajveåtnose båatsoesïjtine – reektehtse nr 39/2022 deelli 15.09.2022. Reektehtsisnie tjåådtje bovtsigujmie gïehtele ovrehte 45 pst.</p>
<p>Nöörjen dajveste. Vihkele tjïertestidh daate lea reereles bruttodajve mij aaj staarh, voenh, jiehkieh, jaevrieh, geajnoeh, praare tjahkeraedtieh jïh vijriebasse feerhmie. Ij naan nasjonaale statistihke gååvnesh mennie stoerre dajvesne bovtse rïektesisnie gååte jallh jeatjahlaakan nuhtjie.</p>
<p>Reektehtsisnie tjåådtje båatsoedajvh leah 126 tjïeltine. 104 tjïelth fylhkine</p>
<p>Romsa jïh Finnmarhke, Nordlaante,</p>
<p>Trööndelage jïh Innlandet mah båatsoedajvh utnieh. Lissien 22 tjïelth mah gåatomedajvh utnieh, gusnie bovtsigujmie konsesjovnen mietie gïehtele.</p>
<p>Barkoedåehkie aaj bueriedimmieh daatavåaroemistie raeriesti, jïh såemies raeriestimmieh båetijen aejkien barkose mij maahta dorjesovvedh daajroevåaromem nænnoestidh konsekvenside jeatjah dajveåtnoste jïh sturremijstie båatsose .</p>
<p>Båatsoelatjkosne 2023/2024 juvnehtimmide reektehtsistie vuarjasji, jïh gaskem jeatjah mierien 2.17 nuelesne tjåådtje: «barkoedåehkien uvtemes raeriestimmie lea statistihke dajveåtnose båatsoesïjtine dorjesåvva daaletje statistihken mietie SSB:en dajveåtnoste. Barkoedåehkie raereste bijjemes statistihkem darjodh mij jarkelimmieh vuesehte bigkesovveme dajvesne jïh jåartaburriedajvesne fïerhten sïjten sisnjelen, jïh daate statistihke meatan vaaltasåvva</p>
<p>Båatsoen vierhtiereeknehlåhkoen sïjse, jïh dam orreste fïerhten vïjhteden jaepien. Latjkoeguejmieh leah sïemes daam raeriestimmiem tjïrrehtidh, jïh maaksoeh dan åvteste Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeenten budsjedten bijjelen vaaltasuvvieh»</p>
<p><em type="bold">Vueliebisnie daate teekste tjåådtje; </em><em type="italic"><span type="quote">«Latjkoeguejmieh seamadieh barkoedåehkien juvnehtimmiem lïhkebe vuartasjidh, juktie vuarjasjidh mejtie maahta kvaliteetenåårmem båatsose darjodh maallen mietie gedtien kvaliteetenåårmeste. Ihke ektiedimmie gaskem barkoem båatsoen dajveïedtjh gorredidh jïh barkoem klijmasjïehtedimmine, jïh latjkoeguejmieh dan åvteste sïemes klijmasjïehtedimmien barkoedåehkie edtja dam vuarjasjidh v. mierie 2.18»</span> </em></p>
<p>Laanteburriedirektoraate åtna goh hijven såemies dejstie juvnehtamme råajvarimmijste reektehtsisnie daelie fulkesåvva. Akte ahkedh bueriedimmie daajroevåaroemistie båatsoen dajvetsiehkien bïjre sæjhta vihkele årrodh åvtese.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tjaelije Håvard Alexander Hagen, seniorraeriestæjja </em></p>
<p><em type="bold">Fovsen-aamhtese lea stoerre ïedtjem jïh gyhtjelassh båatsoen dajveåtnoen bïjre sjugniedamme. Medijesne gellie joekehts taalh jïh faaktabïevnesh leah. </em>15boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt Reindriftsstyre er oppnevnt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks -og matdepartementet og Sametinget har oppnevnt nytt Reindriftsstyre for perioden 2. februar 2023 til 31. desember 2026. </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret er et offentlig forvalt-ningsorgan og skal utføre en rekke oppgaver som er gitt med hjemmel i reindriftsloven. Styret skal bidra til at myndighetene når de overordnede målene for reindriftspolitikken som er fastsatt av Stortinget og være en faglig rådgiver for reindriftsforvalt-ningen. Landbruksdirektoratet er sekretariat for Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nyoppnevnt Reindriftsstyre </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftstyret skal bestå av syv medlemmer med personlige vara-medlemmer, der fire av medlemme-ne med varamedlemmer oppnevnes av Landbruks- og matdepartementet, og tre medlemmer med varamed-lemmer oppnevnes av Sametinget.</p>
<p xml:lang="nob">Inge Ryan fortsetter som leder av</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret i den nye oppnev-ningsperioden. Også Ragnhild</p>
<p xml:lang="nob">Sparrok Larsen og Asgrim Opdal fortsetter. Nye representanter i styret er Hege Føsund Christiansen, Ellinor</p>
<p xml:lang="nob">Marita Jåma, Anders Johansen Eira og Peder Ingar Buljo.</p>
<p xml:lang="nob">I en melding på regjeringens nettsi-der fremhever landbruks- og mat-minister Sandra Borch Reindriftssty-rets viktige rolle i forvaltningen av reindriften:– Et velfungerende Reindriftsstyre er viktig for gjennomføring av reindrift-spolitikken. Jeg er tilfreds med at det er oppnevnt et nytt reindriftsstyre med rimelig geografisk fordeling, variert bakgrunn og med en god kjønnsbalanse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inge Ryan – peker på viktigheten både for den kulturelle dimensjonen og reindriften som en hovednæring hvor det produseres mat av høy kvalitet </em></p>
<p xml:lang="nob">Styrets leder, Inge Ryan, er en mann med bred erfaring fra det offentlige</p>
<p xml:lang="nob">Norge. Ryan har blant annet vært rådmann i nye Namsos kommune, og er tidligere fylkesmann i Nord-Trøn-delag. Han har også vært stortingsre-presentant, samt leder for Reindrifts-styret i oppnevnelsesperioden 2010 - 2013, og 2019 - 2022. Dette tilsier dermed liten tvil om at styrets leder har god erfaring og kompetanse til å utføre jobben.</p>
<p xml:lang="nob">Som leder for Reindriftsstyret har</p>
<p xml:lang="nob">Inge Ryan vært tydelig på at det er svært viktig å skape en god tillit mellom reindriftsnæringen og staten.</p>
<p xml:lang="nob">Utfordringene og oppgavene som styret skal løse krever en god dialog med reindriftsnæringen, slik at styret har en god forståelse av næringen og blir møtt med tillit. Ryan har tro på at dialog skaper tillit, og at det er nødvendig med ærlighet rundt van-skelige saker for å komme frem til en løsning. Tidligere har han uttalt at: <em type="italic">− Det er derfor viktig å hele tiden løfte frem respekten for den samiske reindriftsnæringen og den samiske måten å tenke og jobbe på. Samtidig har vi en lovgivning fra Stortinget som må respekteres, og en utfordring er å få til den gode miksen mellom loven og respekten for den samiske tenkemåten. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er vanskelig å finne løsninger hvor alle blir fornøyde, men det handler om å komme frem til akseptable løsninger som har legitimitet i næringen.− Jeg er spesielt engasjert i betydningen reindriften har som del av en urfolks-kultur, men også av betydningen som viktig matprodusent. Reinkjøtt er noe av den mest økologiske maten man kan spise, og reindriften er en viktig arbeidsplass og næringsvei bade historisk og kulturelt. Det er viktig å ha respekt for den kulturelle dimensjonen og reindriften som en hovednæring hvor det produseres mat av høy kva-litet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Styrelederen peker på at det i forvalt-ningen jobbes systematisk med ut-fordringene på området, men at det fortsatt eksisterer flere av de samme utfordringene som i tidligere perio-der. Det er blant annet utfordringer knyttet til rettigheter, bruksregler og reintall, og mange av problemstillin-gene er der fortsatt.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig pekes det på en positiv utvikling når det gjelder profesjonali-sering i næringen og produktutvklin-gen av reinkjøtt. Næringen gjør mye riktig, og har en viktig betydning som del av en urfolkskultur og som matprodusent i et bærekraftsper-spektiv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Allsidig styresammensetning </em></p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsloven § 71 heter det at det ved oppnevning av medlemmer til Reindriftsstyret skal legges vekt på en rimelig geografisk fordeling, allsidige faglige forutsetninger og samfunnserfaring, og mest mulig lik representasjon av begge kjønn.</p>
<p xml:lang="nob">Et raskt blikk på styrets sammen-setning tyder på at bestemmelsens ordlyd er oppfylt.</p>
<p xml:lang="nob">Hos styrets medlemmer som er spredt med bosted fra Valdres i sør til</p>
<p xml:lang="nob">Alta i nord, finner vi blant annet yrker som som politiinspektør, reineiere, selvstendig næringsdrivende og gårdbruker. Og dette er bare hos de faste medlemmene, varamedlemme-nes kompetanse kommer i tillegg.</p>
<p xml:lang="nob">I en kommentar til styresammenset-ningen viser styrets leder til at:boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202316</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fire av styremedlemmene er nye, mens tre fortsetter fra forrige periode. Det innebærer en fi n blanding av kontinu-itet og fornying. Alle medlemmene har en imponerende erfaringsbakgrunn som blir nyttig i det nye Reindriftsstyret. </em></p>
<p xml:lang="nob">Med dette skulle alt ligge til rette for en god og konstruktiv dialog i møte med aktørene og utfordringene på reindriftsområdet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsnytt ønsker det nye </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsstyret lykke til med samfunnsoppdraget! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsstyret </em>Reindriftsstyret skal behandle saker som følger av reindriftsloven og av instruksen for Reindriftsstyrets arbeid. Styret er i tillegg faglig rådgiver for LMD. Landbruksdirektoratet er sekretariat og utøvende organ for Reindriftsstyret. Styremedlemmene velges for en periode på fi re år. Fire medlemmer oppnevnes av LMD og tre av Sametinget. I samsvar med reindriftsloven § 71, skal det <em type="italic">ved oppnevning av Reindriftsstyre legges vekt på en rimelig geografi sk fordeling, allsidige faglige forutsetninger og samfunnserfaring, og mest mulig lik representasjon av begge kjønn. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nåværende Reindriftsstyret er oppnevnt for perioden 2. februar 2023 til 31.desember 2026, og består av: Leder Inge Ryan, pensjonist, tidligere</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmann i Nord-Trøndelag Personlig vara: Christian Rekkedal, landbruksdirektør hos Statsforvalteren for Vestland.</p>
<p xml:lang="nob">Nestleder Ellinor Marita Inderdal Jåma, kommunedirektør i Røyrvik og reineier i Nord-Trøndelag reinbeiteområde. Personlig vara: Elin Magga, reineier Øst-Finnmark reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemmer: </em>Ragnhild Sparrok Larsen, reineier Nordland reinbeiteområde. Personlig vara: Lars Elias Bransfj ell, reineier Sør-Trøndelag. </p>
<p xml:lang="nob">Asgrim Opdal, gårdbruker og leder Filefj ell reinlag. Personlig vara: Ragnhild Normann Jacobsen, reingjeter Vågå reinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Hege Føsund Christiansen, politiinspektør i Alta. Personlig vara: Kjetil Linde Holo, advokat Drammen kommune.</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har oppnevnt følgende medlemmer med personlige varamedlemmer:</p>
<p xml:lang="nob">Anders Johansen Eira, reineier Vest-Finnmark reinbeiteområde. Personlig vara: Leif Anders Somby, reineier Øst-Finnmark reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob">Peder Ingar Buljo, reineier Troms reinbeiteområde. Personlig vara: Nils Johan Kappfj ell.</p>
<p xml:lang="nob">Ellinor Marita Inderdal Jåma med personlig vara Elin Magga.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsstyret samlet på første møte (Ellinor Marita Inderdal Jåma var ikke til stede da bildet ble tatt). Foto: Robert Rønning </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inge Ryan, hilsning til NRL sitt landsmøte i 2022. Foto: Odd Kristian Kaushik </em>17boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt styre for Reindriftens Utviklingsfond </em></p>
<p xml:lang="nob">Det nye styret i Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond hadde sitt første møte 14. mars i år, hvor styret konstituerte seg og tok over forvaltningen av RUF.</p>
<p xml:lang="nob">Det nye styret for Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond består av følgende personer:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inge Ryan (leder) – oppnevnt av </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob">Inge Ryan er 66 år, bosatt i Levanger, og har tidligere vært leder av Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond i perioden 2010-2015.</p>
<p xml:lang="nob">Inge har igjen overtatt som leder av</p>
<p xml:lang="nob">RUF-styret, og er i tillegg også leder for</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret. Den nye RUF-lederen mener det er viktig at reindrifta møter nye utfordringer på en off ensiv måte, og at Reindriftens Utviklingsfond kan bidra til dette. Det er også viktig at</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond følger opp intensjonene i reindriftsavtalene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Camilla Knutsen – oppnevnt av </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob">Camilla Knutsen er utdannet biolog fra NTNU, har tidligere jobbet i reindriftsforvaltningen i Sør-Trøndelag/</p>
<p xml:lang="nob">Hedmark. Hun er i dag ansatt i</p>
<p xml:lang="nob">Miljødirektoratet, hvor hun jobber med store verneområder og frivillig vern av skog. Camilla takket ja til vervet i</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond fordi hun synes det er interessant og meningsfylt å få være med å forvalte midler som skal bidra til å utvikle reindrifta i tråd med den til en hver tid gjeldende politikk.</p>
<p xml:lang="nob">Hun mener det er viktig at styret har et fremtidsrettet perspektiv, ved at styret bidrar til at man får på plass tilstrekkelig med kunnskap om for eksempel klimaendringenes påvirkning på reindrifta, men også reinens betydning for økosystemet og som landskapspleier i det samiske kulturlandskapet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Geir Uglebakken, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens Utviklingsfond (RUF) forvaltes av et styre med fi re medlemmer som oppnevnes for to år av gangen. Landbruks- og matdepartementet og Norske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsamers Landsforbund utpeker to medlemmer og to varamedlemmer hver. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avtalepartene har for perioden 2023-2024 utpekt nytt styre. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ingebjørg H. Nymo, Torill Mørk, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Line Olsen og Rebecca K. Davidson (Veterinærinstituttet/Reinhelsetjenesten), </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørn Spilsberg, Cathrine Arnason Bøe og Øivind Øines (Veterinærinstituttet). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Morten Tryland (Høgskolen i Innlandet). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Javier Sanchez Romano, Hans Lian, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Folkow, Renate Thorvaldsen, Hans </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arne Solvang (UiT - Norges Arktiske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Universitet). Ulrika Rockström (Gård &amp; Djurhälsan, Sverige). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I Norge og Sverige har det de siste årene blitt observert rein med sår rundt øynene, uten at det er funnet en årsak. Med dette som bakgrunn har Veterinærinstituttet startet opp et prosjekt for å få kunnskap om sykdommen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Siden 2018 har det i enkelte fl okker i Sverige blitt observert et økende antall rein med slike sår rundt øynene på høsten. Høsten 2022 var det også et sykdomsutbrudd i en liten fl okk i Nord-Norge som har lite kontakt med andre fl okker, hvor dyrene blant annet hadde sår rundt øynene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beskrivelse av sykdomsutbruddet i Norge </em></p>
<p xml:lang="nob">De første reinene med symptomer ble oppdaget i midten av september 2022. Dyrene var i godt hold og det var ingen spesielle hendelser i forkant av sykdomsutbruddet. Det ble gjort forsøk på å isolere syke rein, men i begynnelsen av oktober ble det oppdaget at fl ere dyr hadde symptomer. Sykdommen spredde seg til de fl este av dyrene i fl okken i løpet av uker.</p>
<p xml:lang="nob">Det begynte med små sår rundt øynene som i løpet av noen dager vokste seg opptil femkronestørrelse (bilde 1). Størrelsen på sårene og plasseringen rundt øyet varierte fra rein til rein. Etter en ukes tid ble det gule skorper på sårene (bilde 2). Sårene ble deretter svært langsomt bedre og i midten av november hadde de fl este reinene kun hårløse ringer rundt øynene (bilde 3). Selve slimhinnen og øyeeplet forble uskadet under hele sykdomsutbruddet. Det var også sår og skorper på forhuden rundt penis, samt i huden rundt kjønnsåpning og</p>
<p><em type="bold">SÅR RUNDT ØYNENE HOS REIN MED UKJENT ÅRSAK </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SÅR RUNDT Ø </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202318 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ingebjørg H. Nymo, Veterinærinstituttet (Reinhelsetjenesten).</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jostein Tostrup (varamedlem) – oppnevnt av Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob">Jostein Tostrup er 36 år, og kommer opprinnelig fra Kirkenes. Han har en mastergrad i naturforvaltning, og har tidligere jobbet som arealplanlegger i Sør-Varanger kommune og med arealspørsmål i Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Jostein jobber nå i Landbruks- og matdepartementet. Jostein har alltid hatt en stor interesse for reindrift, og særlig reindriftas arealressurser, og er glad for å bidra inn i arbeidet for en bærekraftig reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Marit Elisabeth Hætta Gaup – oppnevnt av Norske Reindriftsamers </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob">Marit Elisabeth Hætta Gaup er reineier og økonomisjef i Kautokeino kommune.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har vært medlem av RUF-styret siden 2018.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tom Kristian Lifj ell – oppnenvt av </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norske Reindriftsamers Landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob">Tom Kristian Lifj ell er reineier bosatt i Mo i Rana, og tilhører Ildgruben reinbeitedistrikt. Tom Kristian har vært medlem av RUF-styret siden 2018.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Berit Marie E. Eira (varamedlem) – oppnevnt av Norske Reindriftsamers </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob">Berit Marie P.E. Eira er bosatt i</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino og tilhører reinbeitedistrikt 35 – Fávrrosorda. På sommeren har hun bosted i Navit i Kvænangen kommune, og hun har vært varamedlem av RUF-styret siden 2018.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leif Anders Somby (varamedlem) – oppnevnt av Norske Reindriftsamers </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob">Leif Anders Somby er reineier fra reinbeitedistrikt 16, og har vært varamedlem til RUF-styret fra 2018. Han er også varamedlem til Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob">Leif Anders mener RUF er en viktig bidragsyter for reindrifta, og ønsker å legge til rette for at både reineier, siida og distrikt har mulighet til å utvikle sin reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fakta om Reindriftens Utviklingsfond </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond skal ved hjelp av økonomiske virkemidler bidra til utvikling av reindriftsnæringen i samsvar med reindriftspolitiske målene.</p>
<p xml:lang="nob">Fondet forvaltes av et styre med fi re medlemmer som utpekes for en periode på to år av gangen. Landbruks- og matdepartementet og Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsamers Landsforbund utpeker hver to medlemmer og varamedlemmer til styret. Det nåværende RUF-styret er oppnevnt for perioden 2023-2024.</p>
<p xml:lang="nob">Bevilgningene til Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond kommer fra de årlige forhandlingene om reindriftsavtalen, hvor en del av bevilgningene er bundet opp i tildelinger gjort av avtalepartene.</p>
<p xml:lang="nob">En andel av bevilgningene til fondet er imidlertid ikke fastsatt av avtalepartene, og RUF-styret disponerer derfor en andel av den totale bevilgningen til fondet.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet er sekretariat for Reindriftens Utviklingsfond, og saksforbereder saker som skal avgjøres av RUF-styret. RUF-styret har også delegert beslutningsmyndigheten til</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet i søknader hvor søknadsbeløpet er inntil 200 000 kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ingebjørg H. Nymo, Veterinærinstituttet (Reinhelsetjenesten).</em>analåpning hos simlene. Noen rein ble røde i neseslimhinnen og fi kk skorper inni neseborene. Reinene ble slappe og ville ligge mye. I tillegg ble de fort andpustne og slitne ved selv kortvarig håndtering. De spiste mindre enn normalt og gikk ned i vekt/hold. Flere av simlene mistet geviret noen uker etter at de ble syke, men fødte likevel friske kalver den påfølgende våren. </p>
<p xml:lang="nob">Sårene ble renset daglig med sterilt saltvann og reinene fi kk smertestillende. De fi kk også antibiotika både som injeksjoner/sprøyter og som salve på sårene.</p>
<p xml:lang="nob">Alle reinene virket friske i løpet av november, med unntak av de hårløse ringene rundt øynene.19boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob">To rein ble avlivet og obduksjoner ble gjennomført av Reinhelsetjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Disse bekreftet de ytre funnene med betennelse i huden og det ble også observert forstørrede lymfeknuter og forstørret lever og milt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forekomst av sykdommen i Sverige </em></p>
<p xml:lang="nob">I fl ere svenske fl okker har det siden 2018 blitt observert rein med sår rundt øynene når de kom fra fribeite på høsten. Det ble også rapportert om sår omkring ørebasis og på penis. Antall rein med slike sår har økt for hvert år og det virker som om det er fl est unge rein/årskalver med sykdomstegn. Høsten 2022 ble det rapportert fra tre samebyer som ligger nært hverandre at opptil 30 prosent av kalvene hadde sår rundt øynene. Rein med sår ble slaktet og det ble ikke rapportert om noen andre funn i kjøttkontrollen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva forårsaker sykdommen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Prøver fra både norske og svenske syke rein har blitt undersøkt for en rekke ulike smittestoff er som kan gi sykdom hos rein, inkludert reinens alfaherpesvirus som ofte kan være underliggende ved utbrudd av øyebetennelse. Prøver har også blitt undersøkt for parapoxvirus som kan gi munnskurv, gammaherpesvirus som kan gi skorper i huden og papillomavirus som kan gi vorter. I tillegg har prøver blitt undersøkt for bakterier, sopp og hudparasitter.</p>
<p xml:lang="nob">Ingen kjente smittestoff er har blitt påvist, men foreløpige analyser av smittestoff ets arvestoff tyder på at et ukjent virus fra herpesvirusfamilien kan være til stede.</p>
<p xml:lang="nob">Både sykdomstegnene hos reinen, bakteriologisk undersøkelse og obduksjonsfunnene tyder på at denne sykdommen er forårsaket av et virus. Smittespredningen under utbruddet i Norge samt den økte forekomsten i enkelte fl okker i Sverige tyder på at viruset smitter mellom rein. Sykdomsutbruddet i den relativt isolerte norske fl okken tyder på at det kan være et av reinens egne virus som gir sykdom.</p>
<p xml:lang="nob">To rein ble avlivet og obduksjoner gjennomført av Reinhelsetjenest</p>
<p xml:lang="nob">Disse bekreftet de ytre funnene med betennelse i huden og det ble også observert forstørrede lymfeknuter og</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forekomst av sykdommen i Sverige </em></p>
<p xml:lang="nob">I fl ere svenske fl okker har det siden 2018 blitt observert rein med sår rundt øynene når de kom fra fribeitpå høsten. Det ble også rapporterom sår omkring ørebasis og på penis. Antall rein med slike sår har økt for hvert år og det virker som om det er fl est unge rein/årskalver med sykdomstegn. Høsten 2022 ble det rapportert fra tre samebyer som ligger nært hverandre at opptil 30 prosent av kalvene hadde sår rundt øynene. Rein med sår ble slaktet og det ble ikke rapportert om noen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt prosjekt for å få mer kunnskap om sykdommen </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har fortsatt lite kunnskap om sykdommen og vi trenger mer kunnskap for å kunne forutsi hvordan den vil kunne påvirke både enkeltdyr og reindriftsnæringen som helhet.</p>
<p xml:lang="nob">En slik kunnskap vil også kunne sette oss i stand til å forebygge sykdommen. Med dette som bakgrunn har Veterinærinstituttet startet opp prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Identifi sering og karakterisering av et nylig oppdaget, sykdomsfremkallende virus hos norsk og svensk rein»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet har som mål å identifi sere viruset ved bruk av molekylære metoder for å få mer kunnskap om sykdommen. Slike undersøkelser er nyttige for å identifi sere ukjente smittestoff er.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis du har spørsmål om eller erfaring med denne sykdommen eller hvis du ser rein med sår rundt øynene eller kjønnsorganene, eller ved ørebasis, i din fl okk, så ta gjerne kontakt med Ingebjørg H. Nymo (+47 918 38 421) i Norge eller</p>
<p xml:lang="nob">Ulrika Rockström (+46 70 524 37 90) i Sverige. Alle som bidrar med informasjon vil få kontraktsfestet anonymitet hvor verken eier eller fl okk vil bli identifi sert på noe vis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Renate Thorvaldsen, UiT - Norges Arktiske Universitet.</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Renate Thorvaldsen, UiT - Norges Arktiske Universitet.</em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202320 </p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen er først og fremst et dokument om hvordan</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet skal forvalte en mistanke om, og påvisning av skrantesjuke.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen beskriver i tillegg hvilke forebyggende tiltak som kan bidra til å redusere risikoen for smitte. - Det er viktig for oss at innholdet i beredskapsplanen er kjent for næringen, slik at de vet hva de kan forvente hvis en mistanke om skrantesjuke oppstår. Derfor er næringa og Landbruksdirektoratets reindriftsavdeling en del av arbeidsgruppa. Næringsutøverne har bidratt med viktig kunnskap og presiseringer inn i arbeidet, sier Harald Øverby, leder for arbeidsgruppa og beredskapskoordinator i Mattilsynet.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært avholdt informasjonsmøter med alle involverte Statsforvaltere.</p>
<p xml:lang="nob">Statsforvalterne vil ha en sentral rolle i håndteringen av en mistanke eller påvisning av skrantesjuke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet ønsker tilbakemeldinger </em></p>
<p xml:lang="nob">Utkast til beredskapsplan sendes på høring i juli. Frist for å komme med tilbakemeldinger dersom det blir avdekket feil, vesentlige mangler eller det er foreslått tiltak som ikke er mulig å gjennomføre er satt til 31. august. I september går vi igjennom innspillene og ferdigstiller beredskapsplanen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Meld fra om du ser syke eller døde hjortedyr </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle som har ansvar for rein eller andre hjortedyr plikter å melde fra til Mattilsynet hvis de ser syke eller døde hjortedyr.</p>
<p xml:lang="nob">Det er svært viktig å ta prøver av avviksrein (rein eldre enn ett år som blir funnet døde eller avlives av annen grunn enn normal slakting) slik at skrantesjuke oppdages tidlig, og vi har en bedre mulighet for å bekjempe sykdommen.</p>
<p xml:lang="nob">Symptomer på skrantesjuke er avmagring, hyppig urinering og unormal oppførsel, slik som å ikke sky mennesker. Sykdommen har lang inkubasjonstid, og syke dyr viser ikke symptomer før etter lang tid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">To varianter av skrantesjuke </em></p>
<p xml:lang="nob">Skrantesjuke (Chronic Wasting</p>
<p xml:lang="nob">Disease, CWD) er en prionsjukdom hos hjortedyr. Prioner er en type proteiner som fi nnes i alle pattedyr.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis prioner omformes til en unormal form, brytes det ikke ned i kroppen, men hoper seg opp i sentralnervesystemet og ødelegger hjernen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skiller mellom to typer skrantesjuke. Klassisk skrantesjuke er den smittsomme varianten som vi tidligere har påvist hos villrein på Nordfj ella og Hardangervidda.</p>
<p xml:lang="nob">Atypisk skrantesjuke er påvist ulike steder i landet på elg og hjort, og vi antar at denne varianten oppstår sporadisk og ikke er smittsom mellom dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Smitte til mennesker er ikke rapportert i forbindelse med skrantesjuke hos hjortedyr.</p>
<p xml:lang="nob">Har du spørsmål til Mattilsynet kan du kontakte oss på tlf. 22 40 00 00.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen er først og fremst et dokument om hvordan</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet skal forvalte en mistanke om, og påvisning av skrantesjuke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet ønsker tilbakemeldinger </em></p>
<p xml:lang="nob">Utkast til beredskapsplan sendes på høring i juli. Frist for å komme</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">To varianter av skrantesjuke </em></p>
<p xml:lang="nob">Skrantesjuke (Chronic Wasting</p>
<p xml:lang="nob">Disease, CWD) er en prionsjukdom</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Charlotte Schytte, Kommunikasjonsrådgiver, Mattilsynetreindriftsnæringa, Landbruksdirektoratet og Mattilsynet for å utforme utkast til beredskapsplan for skrantesjuke i reindrifta. Utkastet sendes på høring i juli. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Charlotte Schytte, Kommunikasjonsrådgiver, Mattilsynet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet har nedsatt en arbeidsgruppe bestående av representanter fra </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet har nedsatt en arbeidsgruppe bestående av representanter frreindriftsnæringa, Landbruksdirektoratet og Mattilsynet for å utforme utk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet og reindriftsnæringa jobber med beredskapsplan for skrantesjuke i reindrifta </em>21boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p><em type="bold">Beapmoevaaksjome jïh båatsoe berkieh riejriesvoetesoejkesjinie </em></p>
<p><em type="bold">CWD-skïemtjelassen åvteste båatsosne </em></p>
<p>Riejriesvoetesoejkesje lea uvtemes tjaatsege mij soptseste maam</p>
<p>Beapmoevaaksjome edtja darjodh jis</p>
<p>CWD-skïemtjelassem sovmehte jallh vihteste. Riejriesvoetesoejkesje lissine buerkeste mah hööptije råajvarimmieh mah maehtieh viehkiehtidh suetievaahram giehpiedidh.- Mijjese lea vihkele båatsoe lea åehpies sisveginie riejriesvoetesoejkesjisnie, guktie daejrieh maam maehtieh veanhtadidh jis CWD-skïemtjelassem sovmehte. Dannasinie båatsoe jïh Laanteburriedirektoraaten båatsoegoevtese akte bielie barkoedåehkeste. Båatsoeburrieh leah vihkeles daajroem jïh tjïertestimmieh barkose buakteme, Harald Øverby jeahta, barkoedåehkien åvtehke jïh riejriesvoetekoordinatovre</p>
<p>Beapmoevaaksjoemisnie.</p>
<p>Bïevnesetjåanghkoeh orreme gaajhki</p>
<p>Staatehaaltojigujmie mah dïedtem utnieh. Staatehaaltojh sijhtieh vihkeles råållam utnedh guktie edtja sovmem jallh vihtiestimmiem CD-skïemtjelasseste gïetedidh.</p>
<p><em type="bold">Beapmoevaaksjome lahtestimmieh sæjhta </em></p>
<p>Riejriesvoetesoejkesjen raeriestimmie govlehtæmman seedtesåvva snjaltjen.</p>
<p>Mierieh lahtestimmiejgujmie båetedh jis fi ejlieh jïh stoerre vaanoeh våajnoes sjidtieh, jallh lea råajvarimmieh raeriestamme mejtie ij gåaredh tjïrrehtidh lea mïetsken 31.b. Skïereden edtjebe gaajhkh lahtestimmieh vuartasjidh jïh riejriesvoetesoejkesjem geervehtibie.</p>
<p><em type="bold">Bïeljelh jis skïemtjes jallh jaames sjåårhtekreekh vuajnah </em></p>
<p>Gaajhkesh mah dïedtem utnieh bovtsi jallh jeatjah sjåårhtekreeki åvteste, dïedtem utnieh</p>
<p>Beapmoevaaksjoemasse bïeljelidh jis skïemtjes jallh jaames sjåårhtekreekh vuejnieh.</p>
<p>Joekoen vihkele pryövh vaeltedh dagkerh bovtsijste (bovtsh båarasåbpoe goh akte jaepie mejtie jaames gaavna jallh mejtie jeatjah fåantoej gaavhtan jukteste goh iemie leekedimmie) guktie CWD-skïemtjelassem varke vuepteste, jïh mijjen lea buerebe nuepie skïemtjelassem nåhkehtidh.</p>
<p>CWD-skïemtjelassen symptovmh leah snjååpedimmie, daamtaj gadtjeme jïh kreeke ij iemielaakan dåemedh, goh ij almetjijstie bïlledh. Skïemtjelassen lea guhkies inkubasjovnetïjje, jïh skïemtjes kreekh eah symptovmh vuesehth åvtelen guhkiem vaaseme.</p>
<p><em type="bold">Göökte såarhts CWD-skïemtjelassh </em></p>
<p>CWD-skïemtjelasse (Chronic Wasting</p>
<p>Disease, CWD) lea prion-skïemtjelasse sjåårhtekreeki luvnie. Prionh leah såemies såarhts proteinh mah gaajhkine njammehtskreekine gååvnesieh. Jis prionh akten hammose jeatjahtuvvieh mij ij leah iemie, ij kråahpesne gaarvenh men sentraaleneervesysteemese tjåanghkenieh jïh aajlam eerjie.</p>
<p>Mijjieh göökte såarhts CWD-skïemtjelassi gaskem joekehtibie.</p>
<p>Klassiske CWD-skïemtjelasse lea dïhte såarhte mij laaneste jïh maam aarebi vihtiestamme gedtiej luvnie</p>
<p>Nordfj elline jïh Hardangerviddesne.</p>
<p>Lea atypiske CWD-skïemtjelassem gaavneme ovmessie sijjine laantesne sarvesne jïh sjåårhtesne, jïh mijjieh aerviedibie daate såarhte muvhten aejkien jæjhta jïh ij kreekeste kreekese laanesth.</p>
<p>Ij leah suetiem almetjidie reekteme</p>
<p>CWD-skïemtjelassen sjïekenisnie sjåårhtekreeki luvnie.</p>
<p>Jis dov leah gyhtjelassh</p>
<p>Beapmoevaaksjoemasse maahtah mijjem gaskesadtedh tell. 22 40 00 00.</p>
<p><em type="bold">CWD-skïemtjelassen åvteste båatsosne </em></p>
<p>Riejriesvoetesoejkesje lea uvtemes tjaatsege mij soptseste maam</p>
<p>Beapmoevaaksjome edtja darjodh jis råajvarimmieh raeriestamme mejtie ij gåaredh tjïrrehtidh lea mïetsken 31.b. Skïereden edtjebe gaajhkh lahtestimmieh vuartasjidh jïh</p>
<p><em type="bold">Göökte såarhts CWD-skïemtjelassh </em></p>
<p>CWD-skïemtjelasse (Chronic Wasting</p>
<p>Disease, CWD) lea prion-skïemtjelasse sjåårhtekreeki luvnie. Prionh leah</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tjaelije: Charlotte Schytte, Kommunikasjonsrådgiver, Mattilsynet </em></p>
<p><em type="bold">Beapmoevaaksjome lea barkoedåehkiem tseegkeme gusnie tjirkijh båatsoste, </em></p>
<p><em type="bold">Beapmoevaaksjome lea barkoedåehkiem tseegkeme gusnie tjirkijh båatsost </em></p>
<p><em type="bold">Laanteburriedirektoraateste jïh Beapmoevaaksjoemistie leah meatan, mij edtja </em></p>
<p><em type="bold">Laanteburriedirektoraateste jïh Beapmoevaaksjoemistie leah mearaeriestimmiem hammoedidh riejriesvoetesoejkesjasse CWD-skïemtjelassen åvteste båatsosne. Dïhte govlehtæmman seedtesåvva snjaltjen. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202322 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny veileder for bruksregler </em></p>
<p xml:lang="nob">Veilederen skal gi føringer for hvordan reinbeitedistriktene skal og kan utforme bruksregler i tråd med bestemmelsene i reindriftsloven av 2007. De fl este reinbeitedistrikt laget enkle bruksregler rundt 2009-2011 som i liten grad er oppdatert av distriktene siden.</p>
<p xml:lang="nob">Det er et mål at den nye veilederen skal være et verktøy for distriktsstyrene i deres arbeid med å utarbeide og oppdatere egne bruksregler og bidra til et mer velfungerende selvstyre i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Denne veilederen som det arbeides med nå, er den andre som blir utarbeidet etter at reindriftsloven av 2007 trådte i kraft. Den første veilederen var kort og av generell karakter. Den nye veilederen utarbeides slik at også distrikter med komplekse drifts- og fl yttesystem, hvor det er større utfordringer og uavklarte forhold knyttet til bruksregler og selvstyre, får veiledning til å utarbeide bruksregler i forhold til sine behov.</p>
<p xml:lang="nob">Den nye veilederen tar sikte på å avklare og gi veiledning til fl ere av problemstillingene som distriktene har ansett som vanskelige, og er basert på innspill fra reinbeitedistriktene i de ulike reinbeiteområdene gitt i møter våren 2023.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innspillsmøter om erfaringer med bruksregler </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet og statsforvalterne i Troms og Finnmark,</p>
<p xml:lang="nob">Nordland og Trøndelag har arrangert innspillsmøter i samarbeid med NRLs lokallag i alle reinbeiteområdene i løpet av mars og april 2023. Møtene ble arrangert i Steinkjer, Fauske,</p>
<p xml:lang="nob">Tromsø, Kautokeino og Karasjok.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistrikt ved representanter fra styrene var invitert til heldagsmøte for å dele sine erfaringer med utarbeidelse og etterlevelse av bruksregler.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom innspillsmøtene har direktoratet fått en god del nyttige innspill. Utfordringene er både like og ulike mellom reinbeiteområdene og internt i områdene. Små helårsdistrikt ser liten nytte i bruksreglene da de kan løse utfordringer over en kopp kaff e.</p>
<p xml:lang="nob">For store distrikt er bruksregler mye viktigere. Særlig i de deler av Finnmark hvor det fl yttes over store avstander mellom sommer- og vinterbeiter så er behovet for å lage regler for beitebruken og fl yttesystemet stort. Diskusjoner om beitebruk og reintall preget arbeidet med første generasjons bruksregler. Utfordringer knyttet til slik intern ressursfordeling er i stor grad løst i Trøndelag, Nordland,</p>
<p xml:lang="nob">Troms og øst i Øst-Finnmark. I alle områder har det så langt vært mindre fokus på reingjerder, fordeling av investeringer og bruk av fond og distriktskassa. Fordeling og oppfølging av arbeidsplikter var det mange som ga innspill om at de sliter med. Flere distrikt beskrev at de valgt å ikke lage regler for de delene som var mest konfl iktfylt, slik at de klarte å bli enige om bruksregler. Gamle uskrevne regler for samhandling internt, eks god kommunikasjon og dialog mellom reindriftsutøvere (gulahallat/guládallat/gaskestalledh) og det å fi nne felles løsninger gjennom å prate sammen (soabahallat/såbadallat/liktedh) før man lar det utvikle seg til misnøye og eventuelle konfl ikter, ble trukket frem som viktig. Mange etterlyste også at brudd på bruksregler måtte få en større konsekvens for at det skulle være noen hensikt å legge mye arbeid i å utforme gode bruksregler.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Viktig med god veiledning </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er distriktsledere og de som sitter i distriktsstyrene som er hovedmålgruppe for denne veilederen, fordi det er de som har ansvar for utvikling og oppdatering av bruksreglene. Veilederen vil også rette seg mot alle reineiere i distriktene for å gi dem innsikt i hvilke krav og plikter som reindriftsloven stiller til hver enkelt reindriftsutøver og til distriktsstyrene i utarbeidelsen av bruksreglene, og slik at de kan involvere seg i arbeidet med utvikling og revidering av bruksreglene.</p>
<p xml:lang="nob">Veilederen skal også bidra til lik veiledningspraksis mellom de ulike statsforvalterne i sin kontakt med næringa. -</p>
<p xml:lang="nob">Innspillsmøtene har vært lærerike for meg og de har gitt direktoratet et godt grunnlag for å lage en veileder som skal treff e på behovet i næringa, sier Widar</p>
<p xml:lang="nob">Skogan, direktør i avdeling reindrift i Landbruksdirektoratet, som også vil takke alle som åpent og ærlig delte av sine erfaringer med bruksregler og utfordringer i sin daglige drift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hensikten med bruksregler </em></p>
<p xml:lang="nob">Bruksregler er reinbeitedistriktenes verktøy for internt selvstyre.</p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene skal gi nærmere bestemmelser om bruk av distriktets ressurser. Regler om bruk av beiteressursene og fordeling av reintall er særlig viktig, men også distriktets plassering av gjerder, bruk av slakteanlegg, interne arbeidsplikter og fordeling av investeringer, om bruk av reindriftsfond og distriktskasse, osv.</p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene er distriktsstyrenes viktigste styringsdokument.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Magnar Evertsen, fagdirektør </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har denne vinteren satt i gang et arbeid med å utarbeide en ny veileder for bruksregler som skal være ferdig i løpet av høsten 2023. Gode innspill ble gitt til arbeidet med veilederen under høringsmøtene som ble arrangert rundt om i alle reinbeiteområdene rett før og etter påske. Utkast til veileder vil bli sendt ut på høring til alle reinbeitedistrikt. </em>23boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob">Veilederen skal gi distriktsstyrene veiledning om hvordan de kan utforme bruksregler som bidrar til en velordnet og bærekraftig reindrift i distriktet. Utgangspunktet for arbeidet med bruksregler er å få på plass en skriftliggjøring og formalisering av prinsipper for god reindriftsskikk.</p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene bør i størst mulig grad bygge på tradisjonelle uskrevne regler som har vært mellom siidaer og utøvere i områdene fra gammel tid.</p>
<p xml:lang="nob">Disse uskrevne reglene har blitt utviklet og tilpasset reindriften lokalt over mange generasjoner. Bruksreglene kan også inneholde nye regler, avtaler, mål, strategier eller planer som er tilpasset nye utfordringer og behov i dag og i fremtiden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Status – Opplæring og ajourhold av reindriftens arealbrukskart </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Digital kartløsning </em></p>
<p xml:lang="nob">Tidligere har reinbeitedistriktene for hånd tegnet inn sin arealbruk på store N 50000 kart. Kartene ble senere digitalisert av forvaltningen. Nå er denne prosessen digitalisert slik at distriktene selv oppdaterer arealbrukskartene via en digital kartløsning. Ajourholdsløsningen er ferdig utviklet og er nå åpen for bruk i alle reinbeiteområdene. For å unngå feil i inntegningene går statsforvalteren igjennom endringene før data publiseres i karttjenesten KILDEN som drives av Norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Opplæring </em></p>
<p xml:lang="nob">For å kunne få tilgang til karttjenesten må reinbeitedistriktene oppnevne en ajourholdsansvarlig som skal tegne inn arealbruk på vegne av reinbeitedistriktet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ajourholdsansvarlig må gjennomgå opplæring før  man får tilgang til tjenesten.  Det er derfor gjennomført  fl eire opplæringssamlinger  i alle reinbeiteområdene.  Opplæringen ble ledet av statsforvalterne i samarbeid med Landbruksdirektoratet.   Opplæringen ble gjennomført i:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nordland reinbeiteområde –  Nettmøter, 15 og 17 juni 2021.</p>
<p xml:lang="nob">Øst Finnmark reinbeiteområde –</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tana, 13 desember 2022</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vest-Finnmark reinbeiteområde – Jergul, 10-12 januar 2023</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nord-Trøndelag reinbeiteområde – Snåsa, 24  mai 2023</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag/Hedmark – Røros, 25 mai 2023</p>
<p xml:lang="nob">Opplæringen ble gjennomført i to deler. En teoretisk og en praktisk del. Del 1 inneholdt teori der bakgrunn for arbeidet, veiledere og teknisk tjeneste ble gjennomgått. I del 2 fi kk deltagerne prøvd ajourholdsløsningen i praksis. Det var godt oppmøte med engasjerte deltagerne. Det kom mange gode inspill om videre utvikling av tjenesten, noe Landbruksdirektoratet tar med seg i det videre arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Mange reinbeitedistrikter er nå godt i gang med å bruke tjenesten. Landbruksdirektoratet oppfordrer de reinbeitedistriktene som ikke har oppnevnt ajourholdsansvarlig for sitt distrikt å gjøre dette så raskt som mulig. Ajourholdsansvarlig oppnevnes av distriktsstyret og meldes inn til statsforvalter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Videre arbeid </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er ett langsiktig arbeid der distriktene kan forbedre sine arealbrukskart over tid. Landbruksdirektoratet oppfordrer reinbeitedistriktene å jobbe med å oppdatere kartene da de blant annet er ett viktig grunnlag for arealplanlegging i kommunene.</p>
<p xml:lang="nob">I reindriftavtalen 2023/2024 har avtalepartene hatt fokus på at løsningen skal være brukervennlig og har besluttet at ajourholdsløsningen skal evalueres. Rapport leveres avtalepartene innen 1. desember 2023.</p>
<p xml:lang="nob">All informasjon om dette arbeidet fi nnes samlet på vår nettside om prosjektet: https://www.landbruksdirektoratet.no/nb/ reindrift/ordninger-for-reindrift/ajourhold-av-reindriftensarealbrukskart</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Håvard Alexander Hagen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens arealbrukskart (reindriftskart) er næringens egen illustrasjon på hvordan reindriftsområdene brukes. Sammen med distriktsplanen er kartet et viktig verktøy for å synliggjøre og gi oversikt over reindriftens behov for arealer. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202324 </p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene skal bidra til å sette rammer for næringsutøvelsen, noe som gir forutsigbare driftsvilkår for den enkelte reineier. En viktig del av dette er fordeling av felles rettigheter og arbeidsplikter.</p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene skal også gi en felles ramme for intern kommunikasjon, samarbeid og konfl iktløsning i distriktet. Gjennom skriftliggjøring av interne forhold danner bruks-eglene et viktig fundament for utøvelsen av det interne selvstyret i distriktet. Det er derfor viktig av bruksreglene er godt kjent blant alle reineiere i distriktet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny avtale om pramming av rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny løsning for høstprammingen </em></p>
<p xml:lang="nob">Tidligere års erfaring har vist at det er utfordrende å imøtekomme alle søkeres ønske om prammetidspunkt for høstprammingen, som har vært gjennomført i én sammenhengende periode. Høstprammingen sammenfaller med brunsttiden i begynnelsen av oktober, og distrikter som har behov for pramming har ulike behov. Noen ønsker pramming før brunsttid, andre etter.</p>
<p xml:lang="nob">Med den nye avtalen har 2Marine tilbudt en løsning der høstprammingen kan gjennomføres med et opphold i perioden. Slik skal det være mulig å imøtekomme søknader om prammetidspunkt både før og etter brunst. Valg av løsning fra år til år kan imidlertid variere på bakgrunn av innkomne søknader, men vi ser frem til å prøve ut den nye løsningen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Iver Østlyngen Øyen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har i år inngått ny avtale om pramming av rein med 2Marine, med en varighet på inntil fi re år. 2Marine har over fl ere år utført prammingen og har god erfaring med arbeidet og med å holde kontakten med </em>25boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttkonferansen ble arrangert i</p>
<p xml:lang="nob">Tromsø 24. til 25. mai. Den ble planlagt og arrangert av Innovasjon Norge, med hjelp fra Markedsutvalget for reinkjøtt. Temaet for konferansen var reinkjøttets posisjon de neste 10 årene.</p>
<p xml:lang="nob">Arne Hjeltnes var møteleder for konferansen, og loset oss igjennom dagene og programmet med stødig hånd.</p>
<p xml:lang="nob">Statssekretær Wenche Westberg fra</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet åpnet konferansen, etterfulgt av Morten Floor som la frem nytt fra Reindriftsavtalen 2023/2024.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økt pris til reineier og redusert slaktekvantum </em>Markedsutvalget for reinkjøtt, ved leder John Anders Lifj ell, presenterte den nyeste markedsanalysen for reinkjøtt. Han fortalte at antall slakt var redusert i 2022 målt mot 2021. Samtidig har gjennomsnittlig slaktevekt økt, noe som gjør at reduksjonen i slaktekvantum ikke var like betydelig som reduksjonen i antall slakt. </p>
<p xml:lang="nob">Prisen på reinkjøtt fra slakteri til reineier har økt betydelig med 35 prosent i perioden 2018 til 2022.</p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttkonferansen ble arrangert i</p>
<p xml:lang="nob">Tromsø 24. til 25. mai. Den ble planlagt og arrangert av Innovasjon Norge,</p>
<p xml:lang="nob">Statssekretær Wenche Westberg fra</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet åpnet konferansen, etterfulgt av reinkjøtt. Han fortalte at antall slakt var redusert i 2022 målt mot 2021. Samtidig har gjennomsnittlig</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Linn Strifeldt Walseth og Sissel Olsen, rådgiverehar mange små og store aktører jobbet med utvikling av reinkjøttprodukter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Produktutviklingen har ført til stor etterspørsel av reinkjøtt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Linn Strifeldt Walseth og Sissel Olsen, rådgivere </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøttets posisjon i Norge har utviklet seg de siste 10 årene. De siste årene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøttets posisjon i Norge har utviklet seg de siste 10 årene. De siste århar mange små og store aktører jobbet med utvikling av reinkjøttprodukt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøttkonferansen endelig arrangert igjen! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enighet om ny gjerdetrase mot Finland </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norske og fi nske myndigheter har blitt enige om endring av reingjerdekonvensjonens bestemmelser om plassering av gjerdet mellom Angeli til Gamle Karigasniemi. Avtalen innebærer en løsning av en bilateral konfl ikt som har pågått i fl ere år. </em><em type="italic">– Det er gledelig at vi har kommet til enighet med Finland og at en langvarig uenighet om plassering av gjerdet nå endelig har funnet sin løsning. Løsningen vil tjene næringsutøvere og myndigheter i begge land, sier Landbruks- og matminister Sandra Borch i en kommentar. </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitekonvensjonen mellom</p>
<p xml:lang="nob">Norge og Finland trådte i kraft 1. januar 2017.</p>
<p xml:lang="nob">Utgangspunktet for konvensjonen er at grensen mellom Norge og Finland er stengt for grensekryssende reindrift. Konvensjonen regulerer ansvar for oppføring og vedlikehold av gjerder og andre tiltak for å hindre at rein krysser grensen. Den regulerer også oppfølging når rein likevel krysser grensen.</p>
<p xml:lang="nob">Gjerdene skal støtte opp om reineiernes vokteplikt. Det er oppnevnt en reingjerdekommisjon på seks medlemmer som skal overvåke oppføring og vedlikehold av gjerdene.</p>
<p xml:lang="nob">Finland er gitt ansvaret for oppføring av et gjerde fra Angeli til Gamle Karigasniemi. I etterkant av at den nye konvensjonen trådte i kraft, oppsto det uenighet omkring plasseringen av dette gjerdet. Den 23. november 2022 ble Reingjerdekommisjonen enige om plasseringen. Enigheten i Reingjerdekommisjonen er formalisert ved noteveksling av 15. og 30. mars 2023.</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nob">Tekst hentet 7.juni 2023 fra nettstedet: https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/enighet-om-endring-i-reingjerdekonvensjonen-av-9.-desember-2014-mellom-norge-og-fi nland/id2970759/boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202326</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Statssekretær i Landbruks- og Matdepartementet Wenche Westberg og Arne Hjeltnes. </em></p>
<p xml:lang="nob">Gjennomsnittsprisen i 2022 er estimert til 105,68 kroner. Salget av reinkjøtt er også redusert fra 2021, noe som har før til at lagerbeholdningen hos norske reinkjøttbedrifter har økt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvalitet på reinkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob">Animalia ved Halvor Mikalsen ga oss en innføring ianalyser av klasse og kvalitet på reinskrott. Vi fi kk blant annet se forskjeller på reinskrott med ulik klasse Inge Even Danielsen leder i Norske Reindriftsamer landsforbund, fortalte om reineierens rolle i arbeidet med kvalitet. Han fremhever at det er viktig at reineier er bevisst når det gjelder påsett og uttak i reinfl okken, og at reintallet bør være tilpasset beitetilpassing. Han understreket også hvor viktig det er at infrastrukturen rundt leveringen av rein til slakt bidrar til eff ektiv og skånsom fl ytting og inntransport.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arne Hjeltnes sammen med leder i Norske Reindriftsamers Landsforbund, Inge Even Danielsen. Foto: Trond Einar Persen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Posisjoneringsanalysen og det internasjonale reinkjøttmarkedet </em></p>
<p xml:lang="nob">Vegard Skuterud i Task AS presenterte posisjoneringsanalysen for reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Analysen sier blant annet noe om hvilken befolkningsgruppe som spiser mest reinkjøtt, og hvordan man bør posisjonere reinkjøttet i markedet.</p>
<p xml:lang="nob">Anders Oskal, direktør i International</p>
<p xml:lang="nob">Center for Reindeer Husbandry (ICR), ga oss en status i det internasjonale markedet for reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble også tid til en workshop hvor de påmeldte på konferansen fi kk i oppgave å vurdere reinkjøttets posisjon i 2030. Dagen ble avsluttet av tidligere damelandslagstrener i fotball, Roger Finjord, hvor de oppmøtte fi kk trent både hjerte- og lattermusklene.</p>
<p xml:lang="nob">På kvelden var det duket for middag med nydelig reinsdyrbiff , tyttebærfondant til dessert og diktopplesning av Arne Hjeltnes.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny beredskapsplan for CWD </em>Dag to startet med informasjon om ny beredskapsplan for CWD ved seniorinspektør Helene Weydahl </p>
<p xml:lang="nob">Guttorm fra Mattilsynet. Arbeidet med beredskapsplanen er forventet ferdigstilt innen utgangen av juni. Beredskapsplanen skal sikre dyrevelferd, dyrehelse og mattrygghet ved et utbrudd av CWD.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kundeperspektiv og Internationale </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grüne Woche 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob">Tommy Olsen, eier av Frø Café og festivalsjef for Smakfestivalen, ga oss en innføring i kundeperspektiv for reiseliv og HoReCaTrond Einar Persen fra Innovasjon Norge informerte om utviklingsprogrammet og støtte til bedriftsnettverk. Fra Nordland Fylkeskommune ved Rådgiver Hanne</p>
<p xml:lang="nob">Sofi e Trager fi kk vi høre om felles norsk deltakelse på Internationale</p>
<p xml:lang="nob">Grüne Woche 2024, før Arne Hjeltnes avsluttet konferansen.</p>
<p xml:lang="nob">Tilbakemeldinger fra deltakerne på konferansen var svært gode, og de ser allerede frem til neste års Reinkjøttkonferanse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fornøyde konferansedeltakere. Foto: Arne Hjeltnes </em>27boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Saemien Sijte, sørsamisk museum og kultursenter i Snåsa. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I rapporten har vi benyttet denne  beskrivelsen av de to gjerdetypene:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sperregjerder: Minimum 130 cm høyt + topptråd, stasjonært  nettinggjerde, satt opp i utmark  for å styre reinen bort fra innmark.  Går fra a til b (åpent i begge ender),  ofte lang trasé.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Innmarksgjerder: Minimum 130 cm høyt + topptråd (tilsvarende  kvalitet som et sperregjerde), satt  opp rundt innmarksarealer for å  holde reinen ute. Går fra a til a (sluttet trasé), dvs. innmarksarealet er gjerdet inn på alle sider.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eksempler på gode og dårlige gjerdeløsninger </em></p>
<p xml:lang="nob">Generelt gjelder at et gjerdeanlegg ikke kan bli bedre enn det svakeste punktet på gjerdet. Det kreves bl.a. årlig vedlikehold av gjerdet for at gjerdeanleggene skal fungere godt over tid. Men også trasévalg har stor betydning.</p>
<p xml:lang="nob">Figur 1 og 3 viser eksempler på gode løsninger for hhv. sperregjerder og innmarksgjerder, mens Figur 2 og 4 viser noen utfordringer med de to gjerdeløsningene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I rapporten har vi benyttet denne  beskrivelsen av de to gjerdetypene:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sperregjerder: Minimum 130</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eksempler på gode og dårlige gjerdeløsninger </em></p>
<p xml:lang="nob">Generelt gjelder at et gjerdeanlegg</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Inger Hansen, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">På oppdrag av Statsforvalterne i Trøndelag og Innlandet har NIBIO utført en kunnskapskartlegging av sperregjerder og innmarksgjerder som tiltak for å hindre rein i å komme inn på innmarksarealer. NIBIO var på befaring til seks gjerdeanlegg i Røros- og Femunden-området i september 2022 (Figur 1-4). Ytterlige informasjon om erfaringer med de to gjerdeløsningene ble innhentet gjennom intervjuer med informanter fra reindriftsnæring, landbruksnæring, forvaltning og andre med informanter fra reindriftsnæring, landbruksnæring, forvaltning og andrutmarksinteressenter. Gjerdene ble vurdert mht. evne til å stoppe rein, arbeid/utmarksinteressenter. Gjerdene ble vurdert mht. evne til å stoppe rein, arkostnader til oppsett og vedlikehold samt konsekvenser for miljø og samfunn. kostnader til oppsett og vedlikehold samt konsekvenser for miljø o </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Inger Hansen, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">På oppdrag av Statsforvalterne i Trøndelag og Innlandet har NIBIO utført en </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vurdering av gjerdeløsninger for rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 1: Drevsjøgjerdet (markert med blå strek) er eksempel på et sperregjerde som fungerer godt. Gjerdeanlegget har et fåtall passeringspunkter og er oppført tett innpå bebyggelse og annen infrastruktur, slik at tilsyn og vedlikehold blir enkelt (kart: Simen Olafsen). </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Totalvurderingen basert på vårt kunnskapsmateriale viste at:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Innmarks gjerder har god til meget god eff ekt mot rein  fordi gjerdeløsningen har få  passasjepunkter og i hovedsak  befi nner seg nært til folk og  infrastruktur, slik at gjerdene er lett  å holde tilsyn med og vedlikeholde.  Et innmarksgjerde er også enklere  å sette opp, det er ikke noe stort  inngrep i naturen og det har  små konsekvenser for miljø og  samfunn. Arealet er lite, og det er  lett å få ut reinen igjen dersom den  har kommet på innsiden av gjerdet.  Det kan være gunstig å gjerde  inn fl ere innmarksarealer samlet,  forutsatt at man ikke samtidig  gjerder inn mye utmark og/eller  det blir mange passeringspunkter  å hensynta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sperregjerder fungerer fi nt til å stoppe rein så lenge de er i  god stand og blir vedlikeholdt.  Men, gjerdet har mange  passeringspunkter som kan  bli stående åpne og det er  utfordrende å holde tilstrekkelig  tilsyn. Det er vanskelig å drive  ut reinen hvis den først har  kommet på feil side. Trasévalget  er avgjørende for gjerdets evne til  å stoppe rein - snøforhold er det  viktigste å ta hensyn til, til dels boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 202328</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 2: Aursundgjerdet (markert med blå strek) er eksempel på et sperregjerde som fungerer mindre bra. Utfordringer: Altfor mange porter, grinder og ferister (opp mot 90 passeringspunkter totalt). Spesielt vestre del av gjerdet, som er satt opp delvis i fj ellet og i skogen, ligger langt unna annen infrastruktur, slik at det er vanskelig å holde tilsyn. Feristene fungerer dårlig, også de elektriske (kart: Simen Olafsen). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 3: Eksempel på et innmarksgjerde (markert med rød strek) i Brekkfj orden, som stopper rein. Gjerdet fungerer godt fordi det er satt opp nært bebyggelse og annen infrastruktur og har få krysningspunkter. Merk at gjerdet omfatter to nærliggende skifter og at minimalt med tilgrensende utmark er gjerdet inn (kart: Simen Olafsen). </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Figur 4: Eksempel på et innmarksgjerde (markert med rød strek) som ikke stopper  rein i vinterhalvåret. Utfordring: Gjerdet har åpning mot elva, dvs. ikke sluttet  omkrets. Reinen krysser elva og går videre inn på dyrka mark når elva islegges i  november (kart: Simen Olafsen). også topografi ske forhold. Det er  også større negative konsekvenser  for miljø og samfunn når gjerdet  går i utmark, sammenliknet med  gjerder rundt innmark.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tradisjonelle ferister er et svakt punkt for begge gjerdeløsningene  og bør benyttes så lite som mulig.  Det bør prøves ut nye feristløsninger for rein.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">For å hindre reinen i å komme inn på innmark kan begge gjerdetyper  anbefales, avhengig av områdets  beskaff enhet. Men siden evnen  til å stoppe rein er større og de  negative konsekvensene for  miljø og samfunn er mindre  for innmarksgjerder enn for  sperregjerder, bør man over tid  satse mer på innmarksgjerder og  mindre på sperregjerder.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">God planlegging er viktig for ethvert gjerdeanlegg - det gjelder  å se de helhetlige og lokale  løsningene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hele rapporten kan lastes ned her: https://nibio.brage.unit.no/nibioxmlui/handle/11250/3047769 29boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Saemien Sijte, sørsamisk museum og kultursenter i Snåsa. </em></p>
<p type="listitem">Reektehtsisnie libie daam  buerkiestimmiem nuhtjeme dejstie  göökte giedtiesåarhtijste:</p>
<p type="listitem">Geerestimmiegiedtie: Unnemes 130 cm jolle + bijjietråare, stasjonære strientjegiedtie,  tseegkesovveme miehtjiesdajvese  juktie bovtsem stuvredh ïentji luvhtie. Jåhta a raejeste b raajan (ræhpas gåabpegen gietjesne), daamtaj guhkies laajroe.</p>
<p type="listitem">Ïentjegiedtieh: unnemes 130 cm jolle + bijjietråare (seamma kvaliteete goh geerestimmiegiedtie),  tseegkesovveme ïentjedajvi bïjre juktie bovtsem ïentji ålkoli  hööltedh. Jåhta a raejeste a raajan (abpe ïentjen bïjre) dsj. ïentje giedtiem åtna gaajhkine bieline.</p>
<p><em type="bold">Såemies hijven jïh nåake giedtievuekieh </em>Giedtie ij maehtieh buerebe sjïdtedh goh viesjiehtommes sijjie giedtesne. Gaskem jeatjah daerpies giedtiem gorredidh jïh bueriedidh fïerhten jaepien ihke giedtie edtja hijvenlaakan juhtedh guhkiem. Men aaj vihkele gåabph giedtiem beaja. Figuvrh 1 jïh 3 hijven giedtievuekieh vuesiehtieh, </p>
<p>Reektehtsisnie libie daam buerkiestimmiem nuhtjeme dejstie göökte giedtiesåarhtijste:bïjre juktie bovtsem ïentji ålkoli hööltedh. Jåhta a raejeste a raajan (abpe ïentjen bïjre) dsj. ïentje</p>
<p><em type="bold">Tjaelije Inger Hansen, NIBIO </em></p>
<p><em type="bold">Stillemen mietie Trööndelagen jïh Innlanden Staatehaaltojijstie NIBIO aktem daajroegoerehtallemem tjïrrehtamme geerestimmiegiedtijste jïh ïentjegiedtijste goh råajvarimmieh olles bovtsh ïentjide båetieh. NIBIO lij vaaksjoemisnie govhte dagkerh giedtide Rosse- jïh Femundendajvesne skïereden 2022 (Figuvre 1-4). </em></p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh dååjrehtimmiej bïjre dej göökte giedtievuekiejgujmie åadtjoejimh gihtjehtimmiej tjïrrh bievnijigujmie båatsoste, laanteburreste, reeremistie jïh jeatjah miehtjiesdajveïedtjeladtjijste. Vuarjasjimmie giedtijste dorjesovvi daan jeatjah miehtjiesdajveïedtjeladtjijste. Vuarjasjimmie giedtijste dorjesomietie; man hijven giedtieh bovtside tsagkin, barkoe/åasah dejtie tseegkedh jïh mietie; man hijven giedtieh bovtside tsagkin, barkoe/åasah dejtie tseegkgorredidh jïh konsekvensh byjresasse jïh seabradahkese. </em></p>
<p><em type="bold">Tjaelije Inger Hansen, NIBIO </em></p>
<p><em type="bold">Stillemen mietie Trööndelagen jïh Innlanden Staatehaaltojijstie NIBIO aktem </em></p>
<p><em type="bold">Vuarjasjimmie giedtievuekijste </em></p>
<p><em type="italic">Figuvre 1: Drevsjø-giedtie (mïerhkelgamme plaave sïevine) lea geerestimmiegiedtie mij hijvenlaakan jåhta. Giedtien leah vaenie vaesemesijjieh jïh lea gåetiej jïh jeatjah infrastruktuvren lïhke, guktie aelhkie sjædta giedtiem vaaksjodh jïh gorredidh (kaarhte: Simen Olafsen). </em>dovne geerestimmiegiedtide jïh ïentjegiedtide, mearan fi guvrh 2 jïh 4 såemies haestemh dej göökte giedtievuekiejgujmie vuesiehtieh. </p>
<p type="listitem">Ållesth vuarjasjimmie mijjen daajroematerijelleste vuesiehti:</p>
<p type="listitem">Giedtieh ïentji bïjre hijven eff ektem bovtsi vööste utnieh  dan åvteste giedtiej leah vaenie  vaesemesijjieh jïh åajvahkommes  leah almetji jïh infrastruktuvren  lïhke, guktie aelhkie giedtide  vaaksjodh jïh gorredidh. Aaj  aelhkebe ïentjegiedtiem  tseegkedh, ij leah naan stoerre  skilkehtasse eatnamisnie jïh  smaave konsekvensh byjresasse  jïh seabradahkese åtna. Dajve  onne, jïh aelhkie bovtsem olkese  åadtjodh jis giedtien sïjse båateme.  Maahta maereles årrodh giedtiem  bïejedh jienebi ïentjedajvi bïjre  ektesne, men dellie ij tjoerh  giedtiem bïejedh fer stoerre  miehtjiesdajven bïjre, jïh/jallh fer  gellie vaesemesijjieh utnedh.</p>
<p type="listitem">Geerestimmiegiedtieh hijvenlaakan juhtieh dan guhkiem dah leah  hijven öörnegisnie jïh gorresuvvieh.  Men, giedtien leah gellie  vaesemesijjieh mah maehtieh  tjåadtjan sjïdtedh ræhpas, jïh  stoerre haesteme giedtide nuekie  vaaksjodh. Geerve bovtsem olkese  sietedh jis båajhtoeh sæjjan  båateme.  Laajroeveeljeme lea boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 202330</p>
<p><em type="italic">Figuvre 2: Aursund-giedtie (mïerhkelgamme plaave sïevine) lea giedtie mij ij dan hijvenlaakan juhtieh. Haestemh: Ååpsen jïjnjh tjaangemeoksh, krïnth jïh feristh (dan jeenjesh goh 90 vaesememierieh ållesth). Joekoen jalletje bielie giedteste, mij lea tseegkesovveme dovne vaeresne jïh skåajjesne, lea guhkede jeatjah infrastruktuvreste, guktie geerve giedtiem gorredidh. Feristh aaj nåakelaakan juhtieh, aaj doh elektriske (kaarhte: Simen Olafsen). </em></p>
<p><em type="italic">Figuvre 3: Ïentjegiedtie (mïerhkelgamme rööpses sïevine) Brekkfj ovlesne, mij bovtsem tsagka. Giedtie hijvenlaakan jåhta dan åvteste lea gåetiej jïh jeatjah infrastuktuvren lïhke jïh vaenie vaesemesijjieh åtna. Vierhkh, giedtie göökte lïhkes juakoeh feerhmie jïh vaenie miehtjiesdajve ïentji lïhke mij giedtiem åtna (kaarhte: Simen Olafsen). </em></p>
<p type="listitem">Figuvre 4: Ïentjegiedtie (mïerhkelgamme rööpses sïevine) mij ij bovtsem tsagkh  daelvege. Haesteme: Giedtie lea ræhpas jeanoen vööste, dsj. jiehtedh ij giedtie  abpe ïentjen bïjre. Bovtse jeanoem baahtsa jïh ïentjese båata gosse jïenge jeanosne båata gålkoen (kaarhte: Simen Olafsen). vihkele jis giedtie edtja bovtside  tsagkedh – man jïjnje lopme lea  jïh såemiesmearan topografi je leah dïhte vihkielommes maam  tjuara krööhkestidh. Aaj stuerebe  negatijve konsekvensh byjresasse  jïh seabradahkese gosse giedtie lea  miehtjiesdajvesne, viertiestamme  giedtiejgujmie ïentji bïjre.</p>
<p type="listitem">Aerpievuekien feristh leah viesjies vuekie dovne  geerestimmiegiedtide jïh  ïentjegiedtide, jïh byöroe dejtie  nuhtjedh dan vaenie gåarede.  Byöroe orre feriste-vuekieh  bovtsese pryövedh.</p>
<p type="listitem">Juktie bovtsem heerredidh ïentjese båetedh maahta gåabpegh  giedtiesåarhth juvnehtidh, jearohke  dajveste. Men dan åvteste giedtieh  ïentji bïjre bovtsem buerebelaakan  tsegkieh jïh negatijve konsekvensh  byjresasse jïh seabradahkese lea  unnebe goh geerestimmiegiedtieh,  byöroe tïjje doekoe jienebh  ïentjegiedtieh jïh vaenebh  geerestimmiegiedtieh tseegkedh.</p>
<p type="listitem">Hijven soejkesjimmie vihkeles fïerhten geadtan – tjuara dejtie  ellies jïh voenges vuekide vuejnedh.</p>
<p type="listitem">Maahta abpe reektehtsem daestie veedtjedh: https://nibio. brage.unit.no/nibio-xmlui/ handle/11250/3047769 31boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 2023</p>
<p xml:lang="nob">Det har over fl ere år vært jobbet med en samisk språkstrategi i Avdeling reindrift i Alta. Det handler om at reindriftsspråket er samisk og at vi som forvaltning bør kommunisere mer på samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Det er ord og uttrykk som brukes i reindriftsnæringen som er vanskelig å oversette direkte til norsk.</p>
<p xml:lang="nob">En språkrådgiver for samisk vil bidra til å øke vår kunnskap og forståelse av samisk kultur og tradisjonell kunnskap. Dette er en ny stilling og Ina skal få være med på å utforme innholdet i den.</p>
<p xml:lang="nob">Primæroppgaven vil likevel være å oversette tekster til samisk og øke direktoratets kommunikasjon på samisk, forteller direktør</p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan til spørsmålet om hvorfor det ansettes en samisk språkmedarbeider.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har tatt en kort prat med Ina</p>
<p xml:lang="nob">Therese for å bli litt bedre kjent med henne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilken bakgrunn har du? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg er fra Kautokeino og har mine røtter i reindrifta. Nordsamisk er mitt morsmål og jeg har jobbet</p>
<p xml:lang="nob">Det har over fl ere år vært jobbet med en samisk språkstrategi i Avdeling reindrift i Alta. Det</p>
<p xml:lang="nob">En språkrådgiver for samisk vil bidra til å øke vår kunnskap og forståelse av samisk kultur og hvorfor det ansettes en samiskspråkmedarbeider.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Majjen Eira, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ina Therese Sara eller på samisk tiltrer nå i en helt ny stilling ved Avdeling reindrift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Majjen Eira, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ina Therese Sara eller på samisk Ánttá Máhte Juhána Máret Ristiinná Ina Therese </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift har ansatt en språkrådgiver for samisk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kautokeino i juni. Landbruksdirektoratet Avdeling reindrift, samt representanter fra utvalgene som direktoratet er sekretariat for, var til stede på landsmøtet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norske reindriftsamers landsforbund (NRL) avholdt sitt landsmøte for 2023 i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Deltakelse på landsmøte for Norske reindriftsamers landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra landsmøtesalen. Alle bilder: Landbruksdirektoratet </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 202332blant annet som lærer i samisk på barne- og videregående skole, med prosjekter for Alta samiske språksenter og med oversettingsarbeid. I 2022 full førte jeg bachelorgrad i samisk språk og litteratur ved Samisk høyskole. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor ønsker du å jobbe innen reindrift og samisk språk og hva blir dine viktigste arbeidsoppgaver? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindrift har en veldig viktig og sentral rolle for bevaring og videreføring av samisk språk. Mine viktigste arbeidsoppgaver blir først og fremst språk. Det er bra at samisk blir tilgjengelig på fl ere arenaer. Både reindrift og samisk språk er for meg noe jeg personlig bryr meg om og ønsker å opprettholde på best mulig måte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er du mest spent på i din nye jobb/hva ønsker du å lære? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg er spent på satsningen</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har på samisk språk, spesielt med tanke på at samisk språk er helt sentralt innenfor reindrift. Det at dette er en nyopprettet stilling er svært spennende og at jeg får muligheten til å lære mer om direktoratets arbeid med reindriftsnæringen. blant annet som lærer i samisk på barne- og videregående skole, med prosjekter for Alta samiske språksenter og med blir tilgjengelig på fl ere arenaer. Både reindrift og samisk språk er for meg noe jeg personlig bryr meg om og ønsker å opprettholde på best mulig</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsmøte i Norske reindriftsamers landsforbund </em></p>
<p xml:lang="nob">NRL er en nasjonal nærings- og interesserorganisasjon som har til formål å fremme reindriftssamenes faglige, økonomiske, sosiale og kulturelle interesser.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har nasjonalt ansvar for forvaltningen på reindriftsområdet, og skal blant annet å legge rammene for en økologisk, økonomisk og kulturell bærekraftig reindrift og medvirke til å sikre ressursgrunnlaget.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet er også sekretariat for en rekke utvalg og styrer som forvalter ordninger som skal bidra til dette på reindriftsområdet.</p>
<p xml:lang="nob">For NRL er det årlige landsmøtet organisasjonens høyeste myndighet, og en arena der representanter for hele reindriftsnæringen er samlet.</p>
<p xml:lang="nob">Det er derfor viktig og nyttig for både</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet og de ulike utvalgene, å ha en tilstedeværelse her for å kunne møte utøverne og få perspektiv og innsikt fra reindriftens side i saker som berører reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsmøtesaker </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var både aktuelle og krevende saker på agendaen. Blant annet var rapporten fra Sannhets- og forsoningskommisjonen, arbeidet med ny reindriftslov og Fosen-saken aktuelle og sentrale tema for landsmøtet. Videre tok landsmøteprogrammet opp saker som HMS i reindriften, status i arealsaker og markedssituasjonen for reinkjøtt. I tillegg til sakene, fi kk landsmøtet også hilsninger og innlegg fra sametingspresident</p>
<p xml:lang="sme">Silje Muotka, statsråd Sandra Borch,</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino kommune, Mattilsynet, med fl ere. Det ble også arrangert lassokastekonkurranse kveldstid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hilsning fra Reindriftsstyret </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet er sekretariat for Reindriftsstyret, som er oppnevnt med medlemmer fra Sametinget og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret skal blant annet være en faglig rådgiver som på eget initiativ kan ta opp saker av viktighet for reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret var representert på landsmøtet ved leder Inge Ryan, som også ga en hilsning til landsmøtet under møteåpningen. I hilsningen sin la Ryan blant annet vekt på reindriftens viktige betydning som del av en urfolkskultur og som en viktig matprodusent. Her ble det også lagt vekt på at det er gode priser på reinkjøtt, noe som viser at folk er villig til å betale mye for det fantastiske produktet som reinkjøtt er.</p>
<p xml:lang="nob">Styrelederen viste til at utfordringene og oppgavene som skal løses, krever god dialog med reindriftsnæringen og respekt for den samiske måten å tenke og jobbe på.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret er optimistisk og håper derfor at det kan komme en ny reindriftslov som får stor legitimitet i reindriftsnæringen, og som samtidig blir et godt verktøy for</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret og forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble også påpekt at reindriften den siste tiden har fått mye oppmerksomhet. Blant annet er utfordringer som arealinngrep blitt aktualisert gjennom Fosen-saken, som Reindriftsstyret har kommet med tydelig uttalelse på til regjeringen. Reindriftsstyret har i uttalelsen understreket at det er viktig at dommen følges opp raskt, 33boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023og at regjeringen viser reell vilje til å fi nne løsninger i fellesskap med den berørte reindriftsnæringen på Fosen. Dette har betydning for statens legitimitet og troverdighet i ivaretakelsen av sine forpliktelser overfor urfolk.</p>
<p xml:lang="nob">Ryan var også inne på</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyrets virksomhet, og at det nå er et nyoppnevnt</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyre med en fi n blanding av kontinuitet og fornying.</p>
<p xml:lang="nob">Dette bidrar til et styre med en god og allsidig kompetanse.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret har også et uttalt mål i sin virksomhet om å møte reindriftsutøvere i ulike områder og deler av landet. Dette gjør</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret bedre i stand til å ta opp saker av større viktighet for reindriften og aktuelle saker som næringen er opptatt av.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Informasjon fra markedsutvalget ved leder John Anders Lifj ell </em></p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget for reinkjøtt skal sikre norsk reinkjøtt positiv oppmerksomhet, og består av medlemmer oppnevnt av</p>
<p xml:lang="nob">NRL, Private Reinsdyrslakteriers</p>
<p xml:lang="nob">Landsforbund og Landbruks- og matdepartementet. Utvalgets leder, John Anders Lifj ell, ga landsmøtet en orientering om utvalgets aktiviteter det siste året og situasjonen i markedet med tall for norsk reinkjøtt. Lifj ell pekte blant annet på deltakelse på UMAMI bransjetreff i Lillestrøm, hvor norsk, rent og bærekraftig reinkjøtt var en av de store satsingene. Her var reindriften representert med fi re bedrifter, på det som er den største og viktigste arenaen for mat- og måltidsbransjen i Norge. Videre ble vist til at gjenomsnittvektene i nesten samtlige reinbeiteområder har økt det siste året, noe som tyder på et godt dyrehold. Pris til reineier for kroner per kilo, har også økt med 32% de to siste årene, til over 100 kroner det siste året i alle områder. Samtidig understreker</p>
<p xml:lang="nob">Lifj ell at det er viktig å opprettholde markedsføringen av reinkjøtt fremover, slik at forbukerne er informert og i stand til å velge reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Alt i alt var det dermed mye positivt å trekke ut fra markedssituasjonen og tallene for reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport </em></p>
<p xml:lang="nob">Sannhets- og forsonings-kommisjonen ble nedsatt for å for å granske fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener og norskfi nner, og avga 1. juni i år sin rapport til Stortinget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Leder i Reindriftsstyret Inge Ryan, gir sin hilsning til landsmøtet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sandra Borch gir sin hilsning til landsmøtet. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202334 </p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonsmedlem Ivar Bjørklund, ga landsmøtet en orientering om rapporten og temaer i rapporten knyttet til reindrift. Bjørklund viste til at reindrift er et omfattende tema i rapporten, Kommisjonen har blant sett på ulike inngrep og dagsaktuelle saker, forvaltningen av reindrift, og helsemessige forhold innen reindriftsnæringen. Rapporten omtaler også tidligere regelverk og forvaltning av reindrift som hadde fornorskning som konsekvens. I sum hadde tidligere tiltak som gikk på tvers av samiske normer og sedvaner store konsekvenser for den samiske reindriftsutøvelsen, og gjorde vilkårene for kulturutøvelsen utfordrende.</p>
<p xml:lang="nob">I dag er det imidlertid en politisk erkjennelse og aksept for at reindriftens rettsgrunnlag bygger på sedvane og alders tids bruk, og også har vern i folkerettslig kontekst. Samtidig viser rapporten til at den samiske reindriften i Norge er under press. I noen områder i en slik grad at det truer grunnlaget for samisk reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Videre er konsekvensene av fornorskingen fortsatt til stede i dag og kommer til uttrykk på ulikt vis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Besøk fra statsråd Sandra Borch </em></p>
<p xml:lang="nob">Statsråd for Landbruks- og matdepartementet, Sandra</p>
<p xml:lang="nob">Borch ga også sin hilsning til landsmøtet. Statsråden uttrykte stor takknemlighet for å bli invitert til landsmøte, og omtalte krevende saker som Fosen-saken, klimaendringer og rovdyrpress.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er saker som er krevende for både næringen og forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig peker statsråden også på positive forhold som konstruktive samtaler og møter med næringen, og at det oppleves å være en tro på fremtiden og vilje til å jobbe for å bevare reindriften blant den den yngre generasjon reindriftsutøvere.</p>
<p xml:lang="nob">Oppsummert er det trygt å legge til grunn at årets landsmøte ga spennende dager i Kautokeino, som fremmet gode diskusjoner og viktige politiske og faglige saker. Dette er nyttig innsikt og kunnskap for deltakerne å ta med seg videre i sitt virke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kautokeino, sted for landsmøtet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Direktoratets Asbjørn Kulseng sikter seg inn på målet i lassokasting. </em>35boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2023 </p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalterne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stasforvalteren i Troms og Finnmark </em>Postboks 700, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 sftfpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Dramsveien 1, 9800 Vadsø Bredbuktnesveien 50B, 9520 Kautokeino Deanugeaidnu 6, 9730 Karasjok Strandveien 13, 9007 Tromsø Skogbrukets hus, 9325 Bardufoss</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em></p>
<p xml:lang="nob">Postboks 1405, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00sfnopost@statsforvalteren.no</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Byporten - Fridtjof Nansens vei 11, 8003 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Sjøgata 16/18, 8656 Mosjøen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Postboks 2600, 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 sftlpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Statens hus, Strandveien 38, 7713 Steinkjer Statens hus, Prinsens gt. 1, Trondheim Ella Holm Bulls vei 30, Snåsa Tollef Bredals vei 13, Rørosadresser</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 56, 7701 Steinkjer Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Løkkeveien 111, 9510 Alta </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Innspurten 11D, 0663 Oslo</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Steinkjer </em></p>
<p xml:lang="nob">Skolegata 22, 7713 Steinkjer</p>
</body></document>
