<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 2 2024</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>13928</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Landbruksdirektoratet Reindriftsnytt_2 2024.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19672: 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vindkraft Finnmark – Landbruksdirektoratets rolle </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilbakeblikk på høstens pramming </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens rådgivningstjenester </em></p>
<p xml:lang="nob">Innhold :</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloođđasat : reindriftsnytt <em type="bold">2:2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>........................................................................................................................................................ side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny administrerende direktør i Landbruksdirektoratet </em>................................................... side 5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lager, vekt og volum: Status for reindriftsnæringen per november 2024 </em>............ side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny digital løsning for levering av Melding om reindrift og søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag </em>................................................................................ side 10 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bærekraftige matsystemer </em>........................................................................................................ side 11 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til revidert metodikk for konsekvensutredninger om tema reindrift – status i arbeidet </em>..................................................................................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet avdeling reindrift sin rolle ved kraftutbygging </em>............. side 13 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tusenvis av rein seiler over havet for å komme seg til vinterbeite </em>......................... side 14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinsdyr – nysgjerrige og lettlærte, men vaktsomme </em>.................................................. side 22 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Feltbarnehage </em>................................................................................................................................... side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erfaringer fra en praktikant i Landbruksdirektoratet </em>................................................... side 26 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilbakeblikk </em>....................................................................................................................................... side 27 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Svensk prosjekt skal gi bedre innsikt i årsaker til kalvetap </em>........................................ side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bedriftshelsetjeneste til reindrifta i 2025 </em>............................................................................ side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny avtale sikrer helårsvedlikehold av reingjerder langs grensene mot Finland og Russland </em>......................................................................................... side 29 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Et banebrytende ressurssenter for reindriften </em>................................................................ side 32 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oversikt over rådgivningstjenester </em>....................................................................................... side 34 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Følg oss på instagram </em>................................................................................................................... side 35 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjonsbestemmelser </em>.................................................................................................... side 36 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Abonnere på Reindriftsnytt </em>........................................................................................................ side 39 </p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Bilder uten bildetekst er hentet fra iStock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forside: Foto Landbruksdirektoratet. </p>
<p xml:lang="nob">Bakside: Foto Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LDIR</em>3boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024leder : </p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsnytt </em></p>
<p xml:lang="nob">Tida ruller fort for travle folk, og plutselig så var vi her - i mørketida og adventstida. Året har sin rytme, eller årshjul, for både næring og forvaltning. Ikke alt går som planlagt, og oppgaver må av og til løses på nye måter. Reindrift er en naturbasert og arealavhengig næring som endres og utfordres av både klimaendringer og samfunnsendringer. I dette utfordringsbildet er vi mange som kan og bør bidra til en bærekraftig og velordnet reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Stabilt ustabilt er kanskje den beste beskrivelsen av været denne høsten og høstvinteren. Melding om låste beiter i deler av Finnmark tikket inn allerede i oktober. Det er ingen tvil om at det er krevende for reindriften når været er så skiftende som vi har hatt det over flere år. Samtidig registrerer jeg at næringen leverer slaktetall som er litt under gjennomsnittet, mens slaktevektene er litt over gjennomsnittet så langt i inneværende slakteperiode. Mer utfordrende er det at reinkjøttlagrene er høyere enn på mange år. Mer om dette kan du lese om i denne utgaven av Reindriftsnytt.</p>
<p xml:lang="nob">I 2024 ble alle reinbeitedistriktene invitert med på reindriftskonferanser. Dette er en viktig arena der relevante saker blir satt på dagsorden og diskutert. I tillegg er dette en viktig møteplass for dialog mellom næring og forvaltning. Målsettingen er at alle parter bidrar slik at innholdet på disse konferansene oppleves både relevant og nyttig.2025 tegner til å bli et meget spennende år.</p>
<p xml:lang="nob">Regjeringen Støre skal forhandle om sin siste reindriftsavtale i denne stortingsperioden. Avtaleforhandlingene foregår de to første ukene i februar. I forkant av forhandlingene er det oppstartsmøte i desember, kravet fra NRL kommer i starten av januar og statens tilbud i slutten av januar. Underveis i dette arbeidet er det mye som skal utredes, beregnes og forhandles om før en kommer fram til gode og omforente løsninger for reindriftsnæringen. Reindriftsforvaltningen i Alta har en sentral rolle i å fremskaffe grunnlagsmaterialet til forhandlingene.</p>
<p xml:lang="nob">På blokka for 2025 har jeg notert en rekke viktige saker og milepæler. Det skal landes en god løsning for nye vinterbeiter for reindriften på Fosen. En rekke tiltak på rovviltområdet skal utredes og gjennomføres som en oppfølging av konsultasjonsprotokollen mellom NRL og KLD (Klima og miljødepartementet) fra i sommer. NIBIO skal komme med faglige innspill til en mer enhetlig metodikk og praksis på reindriftsspørsmål i konsekvensutredninger. I mars/ april får vi vite hva regjeringen foreslår av endringer i reindriftsloven når det mest sannsynlig legges fram en lovproposisjon til Stortinget. Stortingets merknader og vedtak i behandlingen av Sannhets- og forsoningskommisjonens rapport skal også følges opp. Alt dette er i prosess og involverer både reindriftsnæringen og forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob">Til høsten er det både stortingsvalg og valg til Sametinget. Dersom en legger til grunn de siste meningsmålingene så kan det tyde på relativt store bevegelser i oppslutning om ulike partier. For den fremtidige reindriftspolitikken er begge valg viktig. Sametinget har innsigelsesrett i arealsaker, deltar i reindriftsforhandlingene og har konsultasjonsrett i en rekke saker. Stortingets sammensetning avgjør hvem som danner regjering og hvilket parti og statsråd som får et særlig ansvar for reindriftspolitikken. Det har derfor stor betydning at alle stemmer og meninger lar seg høre gjennom å bruke stemmeretten ved begge valgene.</p>
<p xml:lang="nob">Men først skal 2024 rundes av med adventstid, julehøytid og nyttårsfeiring. Arbeid skal og må utføres, men noe mer tid til familie, fellesskap og ettertanke hører også med. Julens budskap om fred og forsoning kan også handle om mellommenneskelige forhold. Med dette ønsker jeg dere alle en fredfull julehøytid.</p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Direktør i avdeling reindrift i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tidligere administrerende direktør Jørn Rolfsen har avsluttet sin åremålsperiode etter to perioder som leder av Landbruksdirektoratet. Fra 1. juli 2024 har </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eli Reistad tatt over som ny administrerende direktør, og vi har vært så heldige å få anledning til et intervju med henne. I høst har hun også besøkt oss på avdeling reindrift i Alta, hvor hun tok seg tid til å bli kjent med ansatte og våre arbeidsområder. Vi gleder oss til å høre om hennes bakgrunn, hva hun ser fram til i rollen, og hvilke tanker hun har om fremtidens utfordringer og muligheter for reindriften. La oss bli bedre kjent med Eli! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan du fortelle oss litt om din bakgrunn og dine erfaringer? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg har vokst opp i Sigdal i Buskerud, på en gård med korn og skog, og overtok ansvaret for drifta i 2003. Jeg bor på gården, og ukependler nå til Oslo. Utdanningen min er fra Norges Landbrukshøgskole, nå NMBU på</p>
<p xml:lang="nob">Ås. Jeg har helt siden ungdomsårene ledererfaring fra landbrukets og bygdenes organisasjoner, og har gjennom årene jobbet mye med handelspolitiske spørsmål, saker knyttet til jordbruksforhandlinger og markedsordningene, som er viktig for</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets oppdrag. Jeg har jobbet i</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdepartementet, og også deltatt i mange utvalg med utredningsoppdrag om landbrukspolitikk og verdikjedene for mat, slik at jeg kjenner arbeidet i offentlig forvaltning.</p>
<p xml:lang="nob">Så lurer sikkert leserne på om jeg kan noe om reindrift?</p>
<p xml:lang="nob">Det kan jeg ikke. Som mangeårig styremedlem i Statskog, hadde jeg dog gleden av å ha gode styrekollegaer fra reindrifta, og reindrift er viktig på en stor andel av de arealene Statskog forvalter på vegne av fellesskapet. Jeg ser med glede fram til å bli bedre kjent med reindriftas utøvere gjennom jobben i Landbruksdirektoratet. De første jeg besøkte som ny direktør var direktoratets reindriftsavdeling i Alta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva ser du frem til i rollen som administrerende direktør? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg ser blant annet fram til å bli bedre kjent med folka i reindrifta, våre ansatte på Landbruksdirektoratets kontor i Alta og ansatte hos statsforvalteren som vi samarbeider mye med. Landbruksdirektoratet har fantastisk faglig dyktige og engasjerte medarbeidere, og jeg har fått en svært hyggelig mottakelse som nyansatt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny administrerende direktør i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har fire fagavdelinger i Landbruksdirektoratet, der reindrift er ei av fagavdelingene. Det er superflinke og engasjerte fagfolk i hele Landbruksdirektoratet. På en god del områder har vi også god nytte av hverandre på tvers av fagavdelingene. Det er viktig for meg å kunne bidra til at vi utvikler og utnytter fagkompetansen på tvers i hele direktoratet. Arealsaker og rovvilt er eksempler på temaer vi har god nytte av hverandres erfaringer og kunnskap på tvers av avdelingene.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet ved avdeling reindrift er blant annet sekretariat for Reindriftsstyret, Reindriftens utviklingsfond, Markedsutvalget for reinkjøtt,</p>
<p xml:lang="nob">Klagenemnda for merkesaker, Økonomisk utvalg og</p>
<p xml:lang="nob">Norsk-Finsk Reingjerdekommisjon. Dette er områder jeg er veldig nysgjerrig på å lære mer om.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er din viktigste rolle som administrerende direktør? </em></p>
<p xml:lang="nob">Som administrerende direktør har jeg ansvar for at vi leverer på vårt samfunnsoppdrag. Våre viktigste oppgaver er å forvalte økonomiske og juridiske virkemidler rettet mot primærlandbruket herunder reindrifta, landbruksbasert næringsmiddelindustri og handel med landbruksvarer. Vi skal også formidle fag- og forvaltningskompetanse med høy faglig kvalitet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ny administrerende direktør Eli Reistad. Foto Landbruksdirektoratet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Sissel Olsen og Charlotte Berg, rådgivere Landbruksdirektoratet </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202445boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">En annen viktig oppgave er å være et støtte- og utredningsorgan for Landbruks -og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har dessuten oppgaver innen samfunnssikkerhet og beredskap, og er opptatt av digitalisering. Jeg skal også passe på at vi tar godt vare på våre ansatte og har økonomisk styring med de store midlene vi forvalter, som er rundt 30 milliarder kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrifta står overfor store utfordringer som arealpress og klimaendringer. Hvilke tanker har du rundt dette? </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er store utfordringer og direktoratets rolle er særlig å sikre godt kunnskapsgrunnlag om reindriftens arealer og å bidra til god håndtering av beitekriser.</p>
<p xml:lang="nob">I direktoratets reindriftsavdeling har vi etablert en egen arealseksjon som skal håndtere de økende utfordringene innen arealbruk. Vi skal få fram et bredere kunnskapsgrunnlag om reindriftsnæringens behov i utbyggingssaker og annen arealbruk. Vi skal også delta på befaringer, forvalte reindriftens arealbrukskart og ha dialog med andre aktører i og utenfor reindriften. Vi skal gi faglige råd til Landbruks- og matdepartementet i saker etter plan- og bygningsloven der det er fremmet innsigelse. Vi vil ha en aktiv rolle overfor statsforvalteren og bidra til at de har god nok informasjon til å veilede utøvere og kommuner i arbeidet med å sikre reindriftens arealer.</p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder klimaendringer, ser vi allerede store endringer, som utilgjengelige og låste beiter som skaper utfordrende beiteforhold. Mer ustabilt vær gjør arbeidsprosessene mer krevende for næringen.</p>
<p xml:lang="nob">Mange av utfordringene handler om økt uforutsigbarhet, ved blant annet endringer i tidspunkt for vår og snøsmelting og varmere somre med tørke. Senere islegging gjør ofte at tidspunkt for flytting av reinen blir mer uforutsigbart. Endringer i vegetasjonen på beitene og betydelig økt arbeidsbelastning for den enkelte reindriftsutøver er også krevende utfordringer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Er det noen andre utfordringer i reindrifta som du ønsker å rette et større fokus mot? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker at det skal være lettere for reindriftsnæringen å forholde seg til offentlige myndigheter. Derfor har vi utviklet flere brukervennlige digitale løsninger for reindriftsutøverne, som for eksempel ny selvbetjeningsløsning for innrapportering av reinslakt, søknad om tilskudd til rapportering og frakt av rein i forbindelse med slakting, innlevering av melding om reindrift og søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Selv om det er mange utfordringer i reindrifta, må vi ikke glemme at det mye å være stolt over også.</p>
<p xml:lang="nob">Næringen leverer beitebasert reinkjøtt, som er unikt.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriften er dessuten en viktig kulturbærer av samisk språk og tradisjoner. I min rolle som øverste leder i</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet vil jeg forsøke å være med å løfte fram reindriftsnæringas betydning.</p>
<p><em type="bold">Aarebi reerije direktööre Jørn Rolfsen lea sov jaepiemierieboelhkem orrijamme mænngan </em></p>
<p><em type="bold">Laanteburriedirektoraatem stuvreme göökte boelhkh. </em></p>
<p><em type="bold">Snjaltjen 1.b. 2024 raejeste Eli Reistad lea orre reerije direktöörine aalkeme, jïh mijjieh dan aavrehke orreme jïh nuepiem åådtjeme dam gihtjehtidh. Daan tjaktjen dïhte aaj mijjem Båatsoegoevtesisnie Altesne vååksjeme, gusnie asti barkijigujmie jïh mijjen barkoesuerkiejgujmie åahpenidh. Mijjieh aavoedibie altese duekien bïjre govledh, mïsse aavode råållesne jïh mah åssjaldahkh dïhte båetijen aejkien haestemi jïh nuepiej bïjre båatsose åtna. Baajebe Eline åahpenidh! </em></p>
<p><em type="bold">Maahtah ånnetji dov duekien jïh dov dååjrehtimmiej bïjre soptsestidh? </em></p>
<p>Manne Sigdalesne Buskerudesne byjjenamme, gaertienisnie gernine jïh skåajjine, jïh dïedtem gaertenen åvteste veelti 2003. Manne gaertienisnie årroem jïh våhkoebiejjiej Oslosne barkem. Mov ööhpehtimmie lea Nöörjen Laanteburriejïlleskuvleste, daelie NMBU Åsesne. Eevre noerebaelien raejeste leam åvtehkedååjrehtimmiem laanteburrien jïh voeni organisasjovnijste åtneme, jïh jaepiej tjirrh jïjnjem åesiestimmiepolitihkeles gyhtjelassigujmie barkeme, aamhtesh jåartaburrierååresjimmiej jïh maarkedeöörnegi bïjre, mah leah vihkele Laanteburriedirektoraaten</p>
<p><em type="bold">Orre reerije direktööre </em></p>
<p><em type="bold">Laanteburriedirektoraatesne </em>stillemasse. Manne Laanteburriedepartemeentesne barkeme, jïh aaj meatan orreme gellie moenehtsinie mah salkehtimmiebarkoem åtneme laanteburriepolitihken jïh beapmoej aarvoesvaalhtesi bïjre, guktie barkoem byögkeles reeremisnie damtem. </p>
<p>Jïh dle sån lohkijh onterdieh mejtie maahtam maam joem båatsoen bïjre? Im maehtieh. Goh ståvroelïhtsege gellie jaepieh Staaten skåajjesne (Statsskog), mov lij badth aavoe hijven ståvroeguejmieh båatsoste utnedh, jïh båatsoe lea vihkele stoerre bielesne dejstie areaalijste mejtie Staaten skåajje ektievoeten bieleste reerie.</p>
<p>Manne aavodem buerebelaakan båatsoen barkijigujmie åahpenidh barkoen tjirrh Laanteburriedirektoraatesne.</p>
<p>Doh voestes manne vaaksjoejim goh orre direktööre lin direktoraaten båatsoegoevtese Altesne.</p>
<p><em type="bold">Mïsse aavodh råållesne goh reerije direktööre? </em></p>
<p>Manne gaskem jeatjah aavodem almetjigujmie båatsosne buerebelaakan åahpenidh, mijjen barkijigujmie</p>
<p>Laanteburriedirektoraaten kontovresne Altesne, jïh barkijigujmie staatehaaltojen luvnie gïejgujmie jïjnjem laavenjostebe. Laanteburriedirektoraaten leah dan joekoen faageles tjiehpies jïh ïedtjije meatanbarkijh, jïh mannem joekoen hijvenlaakan dååsteme goh orre barkije desnie.</p>
<p>Mijjen leah njieljie faagegoevtesh</p>
<p>Laanteburriedirektoraatesne, gusnie båatsoe lea akte dejstie faagegoevtesijstie. Joekoen væjkele jïh ïedtjije faagealmetjh abpe Laanteburriedirektoraatesne.</p>
<p>Muvhtine suerkine aaj hijven nåhtoem sinsitneste utnebe faagegoevtesi dåaresth. Vihkele munnjien viehkiehtidh guktie mijjieh faagemaahtoem evtiedibie jïh nuhtebe dåaresth abpe direktoraatesne. Areaale-aamhtesh jïh juvrh leah såemies teemah gusnie hijven nåhtoem sinsitnien dååjrehtimmijste jïh daajroste utnebe goevtesi dåaresth.</p>
<p>Laanteburriedirektoraate båatsoegoevtesinie lea gaskem jeatjah tjaelemegoevtese gellide, goh Båatsoeståvroe,</p>
<p>Båatsoen evtiedimmiefoente, Bovtsenbearkoen maarkedemoenehtse, Mïerhkeaamhtesi laejhtememoenehtse, Ekonomeles moenehtse jïh</p>
<p>Nöörjen-Soemen Bovtsegiedtiekommisjovne. Daate suerkieh mej bïjre leam joekoen tjetskehke vielie lïeredh.</p>
<p><em type="bold">Mij dov vihkielommes råålla goh reerije direktööre? </em></p>
<p>Goh reerije direktööre mov lea dïedte mijjieh mijjen seabradahkestillemen mietie deellebe.</p>
<p>Mijjen vihkielommes laavenjassh leah ekonomeles jïh juridihkeles vierhkievierhtieh reeredh maadthlaanteburrien vööste, daan nuelesne båatsoe, laanteburriebaseereme jielememehtieindustrije jïh åesiestimmie laanteburrievaaroejgujmie. Edtjebe aaj faage- jïh reerememaahtoem buektedh jolle faageles kvaliteetine. Jeatjah vihkeles laavenjasse lea dåarjoe- jïh salkehtimmieorgaanine årrodh Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeentese. Mijjieh aaj laavenjassh utnebe seabradahkejearsoesvoeten jïh riejriesvoeten sisnjeli, jïh aaj stoerre ïedtjem digitaliseeremistie utnebe.</p>
<p>Edtjem aaj hoksedh mijjieh mijjen barkijh hijvenlaakan gorredibie jïh ekonomeles stuvremem utnebe dej stoerre vierhtiejgujmie mejtie reerebe, mah leah ovrehte 30 millijardh kråvnah.</p>
<p><em type="bold">Båatsoe stoerre haestemi uvte tjåådtje goh deadtove dajvide jïh klijmajarkelimmieh. Mah åssjaldahkh dov dan bïjre? </em></p>
<p>Daate stoerre haestemh jïh direktoraaten råålla lea joekoen hijven daajroevåaromem båatsoen dajvi bïjre hoksedh jïh viehkiehtidh gåatomeaehpieh hijvenlaakan gïetedidh.</p>
<p>Direktoraaten båatsoegoevtesisnie libie jïjtse areaaleseksjovnem tseegkeme mij edtja doh sjïdtije haestiemidie areaaleåtnoen bïjre gïetedidh. Edtjebe vijriebasse daajroevåaromem åadtjodh båatsoen daerpiesvoeti bïjre bigkemeaamhtesinie jïh jeatjah areaaleåtnosne. Edtjebe aaj meatan årrodh vååksjedimmine, båatsoen areaaleåtnoekaarhtem reeredh jïh jeatjah aktöörigujmie rååresjidh båatsosne jïh båatsoen ålkolen. Edtjebe faageles raerieh Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeentese vedtedh aamhtesinie soejkesje- jïh bigkemelaaken mietie gusnie gïrreme båateme. Sïjhtebe aktijve råållam utnedh staatehaaltojen vööste jïh viehkiehtidh guktie dah nuekie hijven bïevnesh utnieh båatsoeburride jïh tjïeltide bïhkedidh barkosne båatsoen areaalide tjirkedh.</p>
<p>Gosse lea klijmajarkelimmiej bïjre, mijjieh joe stoerre jarkelimmieh vuejnebe, goh gåatomh mejtie ij gåaredh jaksedh jïh leah leeseldh, jïh mah dåeriesmoerh sjugniedieh gåatoemasse. Vearelden gaavhtan mij ahkedh jorkese, barkoeprosessh vielie krïevije sjidtieh båatsose.</p>
<p>Gellieh dejstie haestiemijstie lea lissiehtamme ov-veanhtadihksvoeten bïjre, gaskem jeatjah jarkelimmieh gåessie gïjre jïh lopmesjalkeme sjædta, jïh baahkebe giesieh gajhkadahkine. Gosse jaevrieh seenhtebe gelmieh dellie daamtaj ij daejrieh gåessie maahta bovtsigujmie juhtedh. Jarkelimmieh vegetasjovnesne gåatomedajvine jïh sagke stuerebe barkoemaajsoe fïereguhten båatsoebårran lea aaj krïevije haestemh.</p>
<p><em type="bold">Såemies jeatjah haestemh båatsosne mejtie sïjhth stuerebe fokusem bïejedh? </em></p>
<p>Mijjieh vaajtelibie båatsose edtja aelhkebe årrodh byögkeles åejvieladtjigujmie gaskesadtedh. Dannasinie mijjieh jienebh utnijevietseles digitaale vuekieh evtiedamme båatsoeburride, goh orre jïjtjeviehkievuekie</p>
<p><em type="bold">Skrevet av: Sissel Olsen og Charlotte Berg, rådgivere Landbruksdirektoratet </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202467boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024reektemen bïjre leekeme bovtsijste, ohtseme dåarjoen bïjre, reekteme jïh foeresjimmie bovtsijste leekedimmien sjïekenisnie, deelleme båatsoebïevnesistie jïh ohtseme dåarjoen bïjre sïjtebielide jïh bovtsesiebriede. </p>
<p>Jalhts gellie haestemh båatsosne, ibie tjoerh åajaldidh jïjnje aaj gååvnese maam maahta garmerdidh.</p>
<p>Båatsoe bovtsenbearkoem bovtsijste deellie mah gåatoemisnie orreme, naakede mij lea sjïere. Båatsoe lea aaj vihkeles kultuvreguedtije saemien gïeleste jïh aerpievuekijste. Mov råållesne goh bijjemes åvtehke</p>
<p>Laanteburriedirektoraatesne sïjhtem pryövedh meatan årrodh båatsoen vihkelesvoetem åvtese lutnjedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lager, vekt og volum: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Status for reindriftsnæringen per november 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktesesongen 2024/2025 er i gang, med høyere slaktevekter og en tidlig oppstart som lyspunkter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtidig kan økt lagerbeholdning og lavere slaktevolum påvirke årets produksjon og omsetning. </em></p>
<p xml:lang="nob">Slaktesesongen 2024/2025 startet tidlig i år, med slakting allerede i august. Per 13. november er det slaktet om lag 36 659 reinsdyr ifølge Animalia. Gjennomsnittsvekten for all rein er 22,2 kg, noe som er omtrent et halvt kilo tyngre enn samme periode i fjor. 83 prosent av det totale slakteuttaket er kalv, mot 84 prosent i fjor. Økningen i gjennomsnittsvekt kommer delvis av at det slaktes flere voksne rein, men gode slaktevekter for både voksne reinsdyr og reinkalv er med på å påvirke gjennomsnittsvekten i positiv retning. Gjennomsnittsvekten for voksne rein og kalv er henholdsvis 35,1 kg og 19,7 kg.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av Sissel Olsen, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høyest slakting i Vest-Finnmark </em></p>
<p xml:lang="nob">Per 13. november er det slaktet mest rein i Vest-Finnmark. Det er slaktet omtrent 2 000 færre rein i Vest-Finnmark enn i fjor. Nedgangen i slaktingen i Øst-Finnmark er noe større. Også i Troms og Nordland er det slaktet betydelig mindre enn til samme tidspunkt i fjor. Nord-Trøndelag ligger litt over fjorårets nivå, mens slaktingen i Sør-Trøndelag og i reinlagene ligger omtrent på samme nivå som i fjor.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lagerbeholdning og omsetning av reinkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob">Hele 2024 har vært preget av mye reinkjøtt på lager på grunn av en svært god slaktesesong med høyt slaktevolum i 2023/24. Det var derfor knyttet stor spenning til årets slaktesesong, og hvordan lagerbeholdningen eventuelt kunne påvirke reinkjøttbedriftenes evne til å kjøpe inn rein til slakting.</p>
<p xml:lang="nob">Omsetningen av reinkjøtt i løpet av vinteren og våren har vært god, og lagerbeholdningen ved inngangen til årets slaktesesong var derfor ikke avskrekkende stor.</p>
<p xml:lang="nob">Per 1. september var det 350 tonn reinkjøtt på lager hos reinkjøttbedriftene. Denne beholdningen er litt høyere enn det som har vært vanlig de siste årene. På grunn av manglende innrapporteringer kan lagerbeholdningen per 1. september være noe usikker, og det antas at den faktisk kan være noe høyere enn de 350 tonnene som er rapportert.</p>
<p xml:lang="nob">Per 1. november var det 788 tonn reinkjøtt på lager hos reinkjøttbedriftene. Dette tilsvarer rundt 700 tonn benfritt reinkjøtt. Nesten halvparten av beholdningen består av finnbiff og reinskav. I september og oktober ble det solgt om lag 150 tonn kjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttet som er produsert i Norge selges hovedsakelig på det nasjonale markedet. Eksporten av stykningsdeler og hele skrotter utgjør kun små mengder og fremstår mer som sporadiske leveranser enn som faste varestrømmer.</p>
<p xml:lang="nob">Per 31. oktober 2024 var det eksportert 827 kilo reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">En god del av eksporten er tilknyttet kokkekonkurransen</p>
<p xml:lang="nob">Bocuse d’Or Europe, hvor reinkjøtt var en av hovedråvarene i konkurransen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrise </em></p>
<p xml:lang="nob">Store deler av reindriftsnæringen i Nordland, Troms og</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark var rammet av fastlåste vinterbeiter vinteren 2024. Beitekrisen skyldes klimatiske forhold og vekslende vær med plussgrader og sterk vind, kombinert med streng kulde og mye snø. I mange områder dannet det seg flere harde snølag som reinen ikke klarte å komme seg igjennom. Om lag 120 000 rein var rammet av beitekrisen, og reineierne var nødt til å tilleggsfôre flokkene. Reinflokkene ble i hovedsak foret med kraftfôr og rundballer gjennom vinteren og våren.</p>
<p xml:lang="nob">Sammenlignet med samme periode i fjor, er slakteuttaket i år en del lavere. Slakteuttaket er også noe lavere enn gjennomsnittet for de 10 siste år. I løpet av september og oktober var slaktingen stor, og lå tett opp mot fjoråret i forhold til produksjon. Gjennomsnittet var dermed også høyere enn de ti siste år. Men tallene fra Animalia viser at slaktingen har avtatt de siste ukene.</p>
<p xml:lang="nob">Også produksjonen i tonn ligger noe under gjennomsnittet for de ti siste år. Produksjonen per nå utgjør 815 tonn, mens gjennomsnittet de ti siste årene er på 849 tonn.</p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet </em>9boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 boazodoalloođđasat : reindriftsn8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny digital løsning for levering av Melding om reindrift og søknad om Tilskudd til siidaandeler og reinlag </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bærekraftige matsystemer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Linn Strifeldt Walseth, rådgiver Landbruksdirektoratet97 prosent av de som søkte om tilskudd til siidaandeler og reinlag i 2024 søkte digitalt i ny løsning. Reindriftsnæringen melder om at de nye løsningene er oversiktlige og enkle å bruke. </em></p>
<p xml:lang="nob">Våren 2024 lanserte Landbruksdirektoratet nye digitale løsninger for levering av Melding om reindrift og søknad om Tilskudd til siidaandeler og reinlag. Løsningen inneholder også nytt saksbehandlingssystem for forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob">Statsforvalteren i Trøndelag, Nordland og</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark var med på å utvikle løsningene.</p>
<p xml:lang="nob">Under utvikling av de nye løsningene var tilbakemeldinger fra reindriftsnæringen viktige. Blant annet ble skjemaene testet av siidaandelsledere i flere av reinbeiteområdene.</p>
<p xml:lang="nob">Nytt i denne løsningen er blant annet ferdigutfylt informasjon i melding og søknad. For eksempel gjelder dette slakterislakt og informasjon fra Skatteetaten.</p>
<p xml:lang="nob">Løsningen gjør det også mulig for alle reineiere å logge inn og få en oversikt over slakterislakt som er innrapportert på dem. Siidaandelslederen har tilgang til å se all slakterislakt innrapportert på medlemmer i sin siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob">Av de som søkte om tilskudd til siidaandeler og reinlag i 2024 leverte 97 prosent1 digital søknad. Til sammenligning søkte 85 prosent digitalt året før. Årsaken til økningen kan være god informasjon og veiledning til næringen om den nye løsningen, og at de som fikk dispensasjon fra søknadsfristen kunne søke digitalt i stedet for på papirskjema som tidligere.</p>
<p xml:lang="nob">De nye løsningene har ført til raskere saksbehandlingstid og tidligere utbetaling av tilskudd for en stor del av søknadene. Frist for å sende inn søknad om tilskudd var 31. mai, og den 26. juni i år var mer enn 50 prosent av søknadene behandlet. I starten av oktober var om lag 98 prosent av søknadene behandlet.</p>
<p xml:lang="nob">Det har i hovedsak vært gode tilbakemeldinger på systemet fra næringen. Det meldes om at løsningen er enkel å bruke. Noen innkjøringsutfordringer har det vært som følge av at systemet er nytt, og at det ser litt annerledes ut enn tidligere år.1 Foreløpig tall da det kan være noen få papirsøknader som ikke er registrert i systemet enda.</p>
<p xml:lang="nob">Det å skape et bærekraftig matsystem er en av vår tids store utfordringer. Reindriften er en viktig del av det norske matsystemet, da den bidrar med produksjon av kjøtt og biprodukter basert på marginale ressurser.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriften er avgjørende for samisk kultur, og i noen områder er reindriften sentral for sysselsetting og verdiskaping. For Landbruksdirektoratet, som jobber med forvaltning av reindriften og landbruket, er det viktig at vi i tiden framover bygger opp vår kunnskap om bærekraftige matsystemer.</p>
<p xml:lang="nob">Målene som er satt for reindriften og jordbruket favner mange av elementene i de tre dimensjonene av bærekraft (miljømessig, økonomisk og sosial bærekraft), og de sier noe om hvordan begrepet bærekraftige matsystemer kan forstås i vår kontekst.</p>
<p xml:lang="nob">For å kunne drive reindrift og jordbruk er vi avhengige av fungerende økosystemer, men disse er under press.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig skal reindriften og jordbruket bidra med miljøgoder i form av et rikt kulturlandskap og biologisk mangfold.</p>
<p xml:lang="nob">Økonomisk bærekraft handler blant annet om å gjøre reindriften og landbruket lønnsomt og konkurransedyktig. For at reindriften og jordbruket skal være levedyktig, er det viktig med forutsigbare rammevilkår, inntektsutvikling og rekruttering.</p>
<p xml:lang="nob">I et sosialt bærekraftig matsystem må distrikter og bygder oppleves som steder der man kan leve gode og trygge liv. Det innebærer blant annet at man har gode velferdsordninger, like muligheter for alle kjønn og at man ivaretar det kulturelle mangfoldet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Kristine Sandstad Næss, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">For reindriften er det dessuten et mål at økologisk bærekraft prioriteres som en grunnleggende forutsetning for å ivareta reindriftskulturen, samt utviklingen av næringen og potensialet for økt lønnsomhet, framover.</p>
<p xml:lang="nob">En økonomisk lønnsom næring vil igjen gi et bedre grunnlag for å bevare den kulturelle bærekraften i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Med et stadig økende fokus på bærekraftige matsystemer både nasjonalt og internasjonalt, vil det i tiden framover være viktig at vi i Landbruksdirektoratet fortsetter å holde oss oppdatert på temaet. Gjennom å øke vår kompetanse innad om bærekraftige matsystemer i reindriften og i landbruket, vil vi også på sikt kunne bli en bedre kunnskapsleverandør utad.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Et bærekraftig matsystem defineres av FNs organisasjon for ernæring og landbruk (FAO) som et matsystem som gir matsikkerhet og nok næring til alle, på en slik måte at det økonomiske, sosiale og miljømessige grunnlaget for å gi matsikkerhet og nok næring for kommende generasjoner ikke forringes. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet</em>11boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnboazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202410 </p>
<p xml:lang="nob">Når arealplaner eller større byggeprosjekter skal gjennomføres må forskrift om konsekvensutredninger vurderes. Forskriften skal sikre at hensynet til miljø og samfunn tas i betraktning når planer og tiltak vurderes.</p>
<p xml:lang="nob">Forslagstiller må i saker der kravet om det slår inn, utarbeide en konsekvensutredning.</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO har fått i oppdrag å gjennomgå metodikken for konsekvensutredninger om tema reindrift og eventuelt foreslå revidert metodikk. Oppdraget består av to deler: <em type="bold">1. Kartlegging av svakheter i gjennomførte konsekvensutredninger og i systemet for gjennomføring av slike utredninger. 2. Utarbeiding av forslag til en metodikk for vurdering av reindrift i konsekvensutredninger. </em></p>
<p xml:lang="nob">En arbeidsgruppe med representanter fra NRL, Sweco,</p>
<p xml:lang="nob">Norconsult, NIBIO og Landbruksdirektoratet er etablert.</p>
<p xml:lang="nob">En bredt sammensatt referansegruppe er involvert i arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingen av en revidert metodikk for konsekvensutredninger knyttet til reindrift er en kompleks oppgave. Arbeidet er noe forsinket fra opprinnelig plan, men er nå i avslutningsfasen.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedtrekkene i forslag til revidert metodikk skal presenteres for avtalepartene i oppstartsmøtet i desember 2024.</p>
<p xml:lang="nob">Det er forventet noen flere innspill til forslaget på revidert metodikk som vil bli vurdert inkludert i endelig forslag til metodikk. Endelig sluttrapport leveres Landbruks- og matdepartementet i løpet av februar 2025.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Håvard Alexander Hagen, seniorrådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Joakim Nyeng, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet spiller en viktig rolle som høringspart i saker om kraftutbygging i Norge når slike prosjekter påvirker reindriften. Direktoratets ansvar strekker seg fra vurdering av arealbruk til å sikre at nasjonal politikk og juridiske forpliktelser ivaretas. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hensyn til reindrift og arealbruk </em></p>
<p xml:lang="nob">I saker som omhandler energiutbygging i reindriftsområder skal Landbruksdirektoratet bidra til å sikre at reindriftsnæringens behov for areal blir hensyntatt. Reindriftens betydning som næring, kultur og del av urfolksrettigheter gjør det nødvendig med en grundig vurdering av hvordan kraftutbygging påvirker livsgrunnlaget. Prosessene direktoratet bidrar inn i inkluderer både konsesjonsbehandling og planlegging av utbyggingsprosjekter, og vi utarbeider høringsinnspill som skal sikre at reindrift er godt nok vurdert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hovedoppgaver i høringer </em></p>
<p xml:lang="nob">I høringssaker skal Landbruksdirektoratet gi en vurdering av arealbruk og identifisere mulige konsekvenser for reindrift. I sakene vurderer vi om krav til medvirkning og planleggingsprosessene anses gode ut fra dagens regelverk og nasjonale forventninger til arealplanlegging, og om tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller viktige regionale hensyn til reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Juridisk forankring </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets arbeid i høringsprosesser bygger på ulike regelverk. En rekke lover og forskrifter regulerer arealbruk og legger vekt på landbruks- og reindriftsinteresser, og er blant annet:</p>
<p xml:lang="nob">Plan- og bygningsloven (§§ 1-1 og 3-1):</p>
<p xml:lang="nob">Legger grunnlaget for bærekraftig samfunnsutvikling gjennom helhetlig planlegging</p>
<p xml:lang="nob">Forskrift om konsekvensutredning: Fastsetter krav og innhold for arbeid med konsekvensutredninger</p>
<p xml:lang="nob">Naturmangfoldloven (§§ 8 og 10): Vektlegger føre-var-prinsippet og bærekraftig bruk av naturressurser</p>
<p xml:lang="nob">Energiloven (§ 3-1): Regulerer hvordan energiutbygging planlegges og gjennomføres.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven og Sameloven: Beskytter reindriftens interesser som en del av urfolksrettighetene</p>
<p xml:lang="nob">Internasjonale forpliktelser: ILO-konvensjonen nr. 169 og SP artikkel 27 sikrer urfolks rettigheter på internasjonalt nivå.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En rådgivende rolle </em></p>
<p xml:lang="nob">Selv om Landbruksdirektoratet ikke har beslutningsmyndighet, spiller våre vurderinger en rolle i de endelige avgjørelsene som fattes av kommuner, i</p>
<p xml:lang="nob">Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) og i Olje- og energidepartementet. Vårt arbeid skal sikre at hensynet til reindriftens arealbehov integreres i beslutningene, og at konsekvensene av kraftutbygging analyseres grundig før beslutninger tas.</p>
<p xml:lang="nob">Ved å kombinere faglig kompetanse, juridiske retningslinjer og samarbeid på tvers av sektorer, bidrar</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet til en mer balansert vurdering mellom energiutvikling og ivaretakelse av viktige arealressurser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet avdeling reindrift sin rolle ved kraftutbygging </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet på Fakken </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vindkraftanlegg med Troms Kraft 2024. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foto Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foto Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til revidert metodikk for konsekvensutredninger om tema reindrift – status i arbeidet </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 boazodoalloođđasat : reindriftsn1213boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsn </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtale med prameier Askild Aspaas-Hagen Hvor lenge har du jobbet med pramming av rein? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi kjøpte båten i 2016. Fra 2017 startet vi med pramming av rein og siden har jeg vært med på alle pramminger.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor mye rein tar prammen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har en begrensning på 500 rein dersom dyra ikke er så store.</p>
<p xml:lang="nob">Det bør ikke være for få rein i rommene, det kan bli stressende for reinen å ha anledning til å bevege seg så mye, men for mange rein i hvert rom er heller ikke bra.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Pramming fra en reindriftsutøvers perspektiv Noen øyer der reindriften har sommerbeiter er helt avhengige av båter for å komme seg fra og til. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi har snakket med formann i distrikt 25 Stjernøya, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Per M. Bals, om hvordan de opplever prammingen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan du fortelle om prosessen med pramming, fra første til siste steg? </em></p>
<p xml:lang="nob">Første som må gjøres er å søke om pramming. For vårprammingen er søknadsfristen 15. januar og vårt distrikt prammer ofte i slutten av april eller begynnelsen av mai. For høstprammingen er søknadsfristen 15. juni, og vi søker om pramming til slutten av september eller begynnelsen av oktober. Det kan være utfordrende å planlegge reinens flytting så langt frem i tid. Om høsten forsøker vi å heller være tidlig borte fra øya på grunn av at det kan bli frost på fjellet som gjør det vanskelig å samle flokken. Vi samler jo flokken til fots. Man aner ikke hvordan været og flokken vil være i tiden før og under pramming, men datoer må settes. Når prammingen er søkt om, så sendes prammeplanen til oss. Dersom vi ikke er fornøyd med planen eller ser at vi ikke greier å samle flokken til det tidsrommet, da kan vi klage på planen og den kan endres til en endelig plan.</p>
<p xml:lang="nob">Deretter jobber vi mot å komme oss til prammegjerdet slik at vi rekker prammen. Det jobbes etter været og vi som utøvere er avhengig av været under samling, og prammen på sin side for å kunne frakte reinen. Vi rekker stort sett prammen, og det er bra, for skulle vi bli igjen så har vi ingen mulighet til å frakte rein til fastlandet om høsten. På våren er det enda mulighet å frakte rein med trailer, men veien for å frakte rein med trailer er kronglete og lang. Det er sjelden et problem for oss dersom de andre øydistriktene skulle bli forsinket. For vår del har det gått bra de fleste gangene. Vi opplever at vi har tett</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tusenvis av rein seiler over havet for å komme seg til vinterbeite </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Ina Therese Sara, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høstens pramming er gjennomført og de aller fleste rein skal være fraktet over til fastlandet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har i høst vært med på en tur med landgangsfartøyet som heter Sørøysund. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Været viste seg fra sin beste side denne høstdagen og prammingen gikk knirkefritt, men både mannskapet på båt og reineiere forteller om dager som kan være utfordrende for alle parter. Vår rådgiver har snakketmed eier av prammen, Askild Aspaas-Hagen, og formann Per Bals i Stjernøya om pramming. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Per M. Bals. Foto Inger Marita Bals </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Er det noen hendelser, positive eller negative, som du husker spesielt godt? </em></p>
<p xml:lang="nob">Prammingen går stort sett bra, så det er ingen spesielle hendelser som setter seg i minnet. Men når jeg begynte med prammingen ble jeg overrasket over hvor mye ørn det er på øyene, spesielt på Sørøya. Som søring var jeg ikke klar over ørnebestanden i nord. Vi har opplevd at ørna sitter og venter på reinen når vi kommer med prammen til øyene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke utfordringer kan dere møte på i forbindelse med prammingen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vær! Det er utfordrende når seileplanen må forskyves som påvirker både oss og reineierne. Logistikkbiten kan være krevende, for det er mange parter som har en finger med i spillet. Disse utfordringene opplever vi ofte når været er dårlig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva synes du er det beste med pramming av rein? </em></p>
<p xml:lang="nob">Pramming av rein er definitivt et høydepunkt. Man går inn i en boble, det kan være litt kaotisk og det er ganske travelt.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har mye kontakt med folk, både næringen og forvaltningen, og vi forholder oss til levende dyr som skal ha det bra under transporten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan tror du at reinen opplever prammingen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror faktisk det er veldig mye bedre enn lastebil.</p>
<p xml:lang="nob">De roer seg fort i prammen. Vi ser at det er stor forskjell på dyr som kommer på prammen etter transport med lastebil, de virker mer stressa. Reineierne kan også påvirke reinen, enkelte distrikter jager reinen hardere og dette merker vi på reinen. Rein som er mye med folk er enklere å få inn. Vi har en egen sykelugar for rein som er skadet eller syke.</p>
<p xml:lang="nob">Disse sykelugarene kan også brukes til simler som har kalvet tidlig om våren slik at de får litt ro under prammingen.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg opplever at reinen har det fint om bord.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rein i prammen. Foto: Landbruksdirektoratet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rein ut av prammen. Foto: Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Askild Aspaas-Hagen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet.</em>15boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202414 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kart fra Kilden.nibio.no </em></p>
<p xml:lang="nob">Akkurat når man laster reinen i prammen er de litt urolige, men straks prammen starter roer de seg.</p>
<p xml:lang="nob">Reinen er så vant til prammen, de husker den fra år til år. De vet hva som skal skje når de lastes på prammen og de går enkelt inn. Når vår siida laster rein i prammen, må de gå et stykke i sjøvannet før de kommer seg til prammen, selv dette går fint.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Har du noen tanker du ønsker å dele med leserne? </em></p>
<p xml:lang="nob">Mitt ønske er at prammingen fortsettes. Uten prammen ville flyttingen blitt svært vanskelig. For øydistriktene er prammingen den absolutt beste løsningen. Noen sier at trailerfrakt er vel så bra, men jeg tenker at man ikke kommer seg lett til øyer med bil. I alle fall ikke alle øyer. For oss ville det ikke vært mulig å frakte rein med trailer fra</p>
<p xml:lang="nob">Stjernøya til fastlandet på grunn av manglende fasiliteter til selve lastingen.</p>
<p xml:lang="nob">Når det kommer til vær, spesielt om høsten, så er dette noe som ikke kan skyldes på noen. Vær kan gjøre det slik at prammen ikke går eller at vi ikke rekker prammen på grunn av vanskeligheter med samling av flokken. Vi er vokst opp med pramming, så for oss oppleves prammingen som en helt ordinær prosess som må gjøres hver vår og høst, med de tilpasningene det fører med.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Litt om pramming Den nåværende prammingen er finansiert gjennom den årlige reindriftsavtalen som fremforhandles mellom staten ved </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet og Norske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftssamers Landsforbund (NRL). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reineiere kan søke om pramming til </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Troms og Finnmark. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren vurderer søknaden på bakgrunn av historisk bruk av området og behov for pramming. Siidaandelen må ha både et faktisk og geografisk behov for pramming. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren setter opp en seilingsplan, som er en prioritert liste over de siidaandelene som har fått tildelt prammeplass. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Til sammen fraktes det rundt 8000 dyr hver vår og hver høst med prammen til og fra øyer og halvøyer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kilde: Landbruksdirektoratet.no </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prammens historie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Historisk har øyer og halvøyer blitt benyttet som reinbeiteland. Tidligere flyttet reindriften til flere av disse øyene ved at reinen svømte over sund og fjorder. Første kjente reinflytting med båt var rundt 1850 til Sørøya. På begynnelsen av 1950- tallet ble det bygget en primitiv pram av myndighetene som ble benyttet til frakt av rein til blant annet Arnøya. Forsvarets landgangsfartøy ble første gang benyttet på midten av 1960-tallet. Utover 70-tallet ble pramming av rein en fast ordning for reindriften i Troms og Finnmark. Årsaken til økt bruk av landgangsfartøyet var at ulike type inngrep og utbygginger stengte reindriftens tradisjonelle flyttveier, og at adkomsten til øyene ble gjort lettere med bruk av landgangsfartøy. I dag er det ikke Forsvaret, men et privat firma som eier og drifter landgangsfartøyet. For reindriften i Troms og Finnmark har den organiserte transporten betydd tilgang på nytt beiteland. Men først og fremst betyr dette en sikker transport for dyrene som før måtte svømme. Ofte var dette en sjanseseilas med store tap og lidelser. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kilde: Regjeringen ved Landbruks- og matdepartementet, Reindriftsnytt nr. 2 av 1987 </em>kontakt med pramfører rett før prammingen starter og mens prammingen pågår, og vi får raskt oppdateringer om det skulle være noe som forsinker planen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke konsekvenser ville det fått om dere ikke rekker prammen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har alltid klart å rekke prammen. Men denne høsten rakk ikke Seiland prammen og det ble konsekvenser for dem med at de måtte utvide gjerdet slik at reinen kunne være i gjerdet helt til prammen kunne komme igjen.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom vi ikke skulle rekke prammen ville det hatt fatale konsekvenser for oss i Stjernøya. For det første så har ikke vi samme mulighet til å lage et større gjerde til våre flokker på grunn av topografien på øya. Og om vi slipper flokken ut på Stjernøya om høsten ville det ikke bare blitt vanskelig å samle flokken igjen, men direkte farlig på grunn av snø og is på de høye og bratte fjellene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor går veien videre fra Kvenvik? </em></p>
<p xml:lang="nob">Når vi har fått fraktet reinen i prammen og når vi kommer til fastlandet i Kvenvik, da slippes flokken i en beitehage som går fra fjæra og opp til veien. Her ser vi til at reinen har det bra etter pramming og vi slipper reinen ut etter kort tid. Da går reinen over Skoađđovárri sørover mot</p>
<p xml:lang="nob">Eiby, hvor vi har et reingjerde som brukes til å ta ut slakterein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Er det noen spesielle hendelser du husker spesielt godt? </em></p>
<p xml:lang="nob">For omtrent 3-4 år siden ble propellen i prammen ødelagt. Vi hadde allerede samlet flokken i gjerdet i</p>
<p xml:lang="nob">Kvenvik og så fikk vi beskjeden om at propellen var ødelagt og måtte fikses på. Reingjerdet ble selvfølgelig veldig sølete på grunn av den begrensede plassen og mye rein inne i gjerdet, og noen simler fikk også kalver mens vi ventet. Det tok omtrent fem dager før prammen ble i orden igjen, og det gikk bra den gangen også.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er fordelene med å pramme og hvilke ulemper medfører pramming? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi opplever ikke mange ulemper med pramming – vi er veldig fornøyde. Prammeplanen lages så godt som mulig med de rammene som er satt. Jeg ser ikke mange muligheter for endringer til dagens måte å gjøre det administrative på. Så lenge prammen følger sin plan, så går det som regel greit. Det blir alltid en og annen rein igjen på øya etter pramming. Disse må hentes og fraktes med våre egne båter.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har erfaring med at prammen sluttet å frakte rein i begynnelsen av 2000 tallet. Den våren husker jeg at vi fraktet rein med trailer til Øksfjord, for så å ta ferge til</p>
<p xml:lang="nob">Sørfjord på vestsiden av Stjernøya. Reinen måtte slippes ut i havet fra fergen og svømme til land. Det var laget et <span type="quote" xml:lang="nob">«stupebrett»</span>-lignende verktøy som reinen gikk ut på. Om høsten ble reinen fraktet med en flåte som var bygd av min onkel Mikkel Per Kemi i distrikt 24 Seiland. Flåten ble festet til en båt og turen til fastlandet tok hele 17 timer.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har fått oppleve flytting uten pram, og jeg vet da hvor tungt det kan være uten den.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan opplever reinen pramming? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg tror reinen har det fint under pramming, det føles bra. Rommene reinen står i under prammingen tar et begrenset antall rein. Reinen blir ikke skadet og de virker rolige om bord. Vi laster rundt 20-30 rein av gangen. boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20241617boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Bohccot prámas. Govva: Eanandoallodirektoráhtta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Bohccot bohtet olggos prámas.Govva: Eanandoallodirektoráhtta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ságastallan prámaeaiggádiin Askild Aspaas-Hageniin Man guhká leat don bargan bohccuid suvdimiin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mii ostiimet fatnasa jagis 2016. Jagi 2017 rájes leat mii suvdán bohccuid, ja dan rájes lean mun leamaš mielde juohke suvdimis.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Man galle bohcco čáhket prámii? </em></p>
<p xml:lang="sme">Jus bohccot eai leat nu stuorrát, de čáhket 500 bohcco.</p>
<p xml:lang="sme">Eai galggašii beare unnán bohccot leat lanjain, go dalle bohccot sáhttet ollu lihkadit ja nu de šaddá eanet streassa, muhto jus leat beare ollu bohccot lanjain, de dat ii leat ge buorre.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Suvdin boazodoalli geahččanguovllus Muhtun sulluide gos leat geasseorohagat lea áibbas dárbbašlaš johtit fatnasiin. Mii leat hupman orohat 25 </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Stiertná ovdaolbmuin Per Balsain dan birra ahte mo sii vásihit suvdima. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Sáhtát go muitalit suvdima proseassa birra, álggus gitta lohppii? </em></p>
<p xml:lang="sme">Vuosttaš maid ferte dahkat lea ohcat suvdima.</p>
<p xml:lang="sme">Giđđasuvdima ohcanáigemearri lea ođđajagimánu 15. beaivvi, ja min orohat suvdá dávjá loahpageahčen cuoŋománu dahje miessemánu álggogeahčen.</p>
<p xml:lang="sme">Čakčasuvdima ohcanáigemearri lea geassemánu 15. beaivvi, ja mii ohcat suvdima loahpageahčen čakčamánnui dahje golggotmánu álggogeahčái. Sáhttá leat hástaleaddji midjiide plánet suvdima nu guhkás ovddosguvlui. Čakčat mii geahččalit árrat vuolgit sullos dan dihte go váriin sáhttá galbmot eana, ja dat sáhttá dagahit hástaleaddjin čohkket. Mii han čohkket ealu vácci. Olmmoš ii dieđe makkár dálki boahtá leat ja makkár eallu boahtá leat áiggis ovdal suvdima ja dalle go galgá suvdit, muhto dáhtona ferte bidjat. Go mii leat ohcan suvdima, de sáddejuvvo midjiide suvdinplána. Jus mii eat leat duhtavaččat plánain, de mii sáhttit váidit dan ja oažžut ođđa plána.</p>
<p xml:lang="sme">Dasto mii bargat ollet suvdingárdái nu ahte joksat práma. Mii bargat dálkki mielde ja buorre dálki lea áibbas dehálaš boazobargiide vai nagodit čohkket, ja prámii ges lea dehálaš buorre suvdindálki. Mii gal lávet joksat práma, ja dat gal lea buorre, go jus mii eat jovssa práma, de mis ii leat makkárge vejolašvuohta beassat nannámii čakčat.</p>
<p xml:lang="sme">Giđđat gal vel sáhttá fievrredit bohccuid boazobiillain, muhto dat lea mohkkás ja guhkes vuohki fievrredit.</p>
<p xml:lang="sme">Midjiide ii láve váikkuhit nu garrasit jus eará suolohasat eai jovssa práma. Dat gal lea mannan bures eanas háviid.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Máŋga duhát bohcco vánddardit prámain dálveguohtuneatnamiidda </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čálli: Ina Therese Sara, ráđđeaddi Eanandoallodirektoráhtas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čavčča suvdin lea nohkan ja eanas bohccot galget leat suvdojuvvon nannámii. Eanandoallodirektoráhtta lei dan čavčča práma Sørøysunda mielde. Lei hui fiertu dan čakčabeaivvi ja suvdin manai bures, muhto sihke práma bargit ja boazoeaiggádat muitalit beivviid birra mat sáhttet leat lossadat suvdima oktavuođas. Min ráđđeaddi lea hupman suvdima birra práma eaiggádiin, Askild Aspaas-Hageniin, ja ovdaolbmuin Stiertná orohagas, Bálsse Mihkkala Bierain, Per Balsain. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Askild Aspaas-Hagen. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Eanandoallodirektoráhtta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Per M. Bals. Govva Inger Marita Bals </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Makkár hástalusaid vásihehpet suvdima oktavuođas? </em></p>
<p xml:lang="sme">Dálki! Lea maiddái hástaleaddji go siiddat eai gulahala jus práma maŋŋona. Logistihkkaoassi sáhttá leat hástaleaddji, leat ollu oasit geain lea dadjamuš suvdima oktavuođas. Suvdinplána sáhttá sirdojuvvot, ja dat váikkuha midjiide ja boazoeaiggádiidda. Gulahallanváttisvuođat ilbmet juste fal dalle go dálkki geažil ii sáhte suvdit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii du mielas lea buoremus boazosuvdimiin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Suvdin lea duođas juoga erenoamáš. Olmmoš manná dego mierkká sisa, dat sáhttá leat veahá moivvas ja dalle lea maid oalle hušša. Ferte ollu gulahallat olbmuiguin, sihke ealáhusain ja hálddahusain, ja mii bargat ealli bohccuiguin maiguin galgá leat buorre dilli prámas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mo don jáhkát bohccot vásihit suvdima? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mun gal doaivvun ahte dat lea ollu buoret go boazobiila. Bohccot jaskkodit jođánit prámas. Mii oaidnit ahte lea stuora erohus bohccuin mat bohtet prámii maŋŋel go leat fievrreduvvon boazobiillain, dain orru leame eanet streassa.</p>
<p xml:lang="sme">Boazoeaiggádat sáhttet maid váikkuhit bohccuide, muhtun orohagat soitet garraseappot vuojehit bohccuid ja dan mii vuohttit bohccuin. Bohccot mat leat ollu olbmuiguin fárrolaga mannet álkibut sisa. Mis lea sierra dikšungájot bohccuide mat leat veahá heittogat. Daid gájogiid sáhttá maiddái geavahit áldduide mat leat guoddán árra giđa vai sidjiide lea jaskadeappo suvdima oktavuođas. Mu vásáhus lea ahte bohccuin lea buorre dilli prámas. 19boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202418</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kart fra Kilden.nibio.no </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Suvdima birra </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dála suvdima ruhtada jahkásaš boazodoallošiehtadus man stáhta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta bokte ja Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi (NBR) šiehtadallet. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazoeaiggádat sáhttet ohcat suvdima </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Romssa ja Finnmárkku stáhtahálddašeaddjis. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Stáhtahálddašeaddji árvvoštallá ohcamuša guovllu historjjálaš geavaheami vuođul ja suvdindárbbu vuođul. Siidaoasis ferte leat duohta ja geográfalaš dárbu suvdit. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Stáhtahálddašeaddji ráhkada suvdinplána, mii lea listtu mas prioriterejuvvojit dat siidaoasit mat leat ožžon suvdinsaji. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oktiibuot suvdojuvvojit sullii 8000 bohcco juohke giđa ja juohke čavčča sulluid, njárggaid ja nannáma gaskkas. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Gáldu: Landbruksdirektoratet.no </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Suvdima historjá </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Historjjálaččat leat sullot ja njárggat adnon boazoguohtuneanamin. Ovdal vuojahedje boazodoallit bohccuideaset vuonaid ja nuriid rastá dáidda sulluide. Vuosttaš boazosuvdin fatnasiin lei birrasiid 1850 Sállanii. Álggogeahčen 1900-logu huksejedje eiseválddit ovttageardánis prámá, mainna suvde ealu earret eará Ártnisullui. Suodjalusa gáddeprámá adnui vuosttaš geardde gaskkamuttus 1960-logu. 70-logu mielde šattai boazosuvdin geasseorohagaide Romssas ja Finnmárkkus jahkásaš doaibman. Boazosuvdin šattai dalle dábáleabbo danne go iešguđet sisabahkkemat ja huksemat giddejedje boazodoalu árbevirolaš johtingeainnuid, ja šattai álkit beassat sulluide jus suvdá bohccuid. Dál ii leat šat Suodjalus, muhto priváhta fitnodat, mii eaiggáduššá ja doaimmaha suvdinprámá. Romssa ja Finnmárkku boazodollui mearkkaša suvdinvejolašvuohta ođđa guohtuneatnamat. Muhto vuosttažettiin suvdin lea sihkkaris fievrredanvuohki bohccuide maid ovdal lávejedje vuojahit. Dávjá vuojaheapmi mielddisbuvttii stuora vahágiid ja bárttiid. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Gáldut: Ráđđehus Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta bokte, Reindriftsnytt nr. 2 av 1987 </em></p>
<p xml:lang="sme">Mii vásihit ahte mis lea buorre gulahallan prámavuddjiin suvdima ovdal ja suvddidettiin, ja mii oažžut dieđuid jus plána rievdá.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Makkár váikkuhusat livčče didjiide leamaš jus ehpet jovssa práma? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mii leat álo joksan práma. Muhto dan čavčča ii joksan</p>
<p xml:lang="sme">Sievju práma ja sidjiide váikkuhii nu ahte šadde stuoridit gárddi vai eallu sáhtii leat gárddis dassážii práma sáhtii boahtit.</p>
<p xml:lang="sme">Jus mii eat jovssa práma, de das livčče sáhttán leat vahátlaš váikkuhusat midjiide Stiertnás. Mis ii leat dakkár vejolašvuohta ahte ráhkadit stuoribut gárddi min ealuide sullo eatnamiid dihte. Ja jus mii luoitit ealu Stierdnái čakčat, de ii livčče dušše váttis čohkket ealu fas, muhto njuolgut várálaš muohttaga ja jieŋa dihte alla váriin.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mo de johtibehtet go ollebehtet Šuovošluktii? </em></p>
<p xml:lang="sme">Go mii leat ožžon bohccuid prámii ja go ollet Šuovošluktii, de mii luoitit ealu gárdái mii manná fiervvás biilaluotta rádjái. Das mii oaidnit mo bohccot vedjet ja mii luoitit ealu Skoađđovárrái. Das de johtit lulás Eaibu guvlui gos mis lea gárdi gos geassit gávpečorraga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Leat go makkárge dáhpáhusat maid muittát bures suvdima oktavuođas? </em></p>
<p xml:lang="sme">Sullii 3-4 jagi áigi billašuvai práma propealla. Mii leimmet juo čohkken ealu gárdái Šuovošluktii go oaččuimet dieđu ahte propealla lei billašuvvan ja fertii divvojuvvot. Gárdi dieđusge stánčái go dat ii leat nu stuora gárdi ja ledje ollu bohccot gárddis, ja muhtun njiŋŋelasat gudde vel. Válddii sullii vihtta beaivvi ovdal práma lei divvojuvvon, ja gal dat manai bures dan háve maid.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii lea buorre suvdimiin ja mii ii soaitte nu buorre dainna? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mii eat gal vásit nu ollu heajos beliid suvdimiin – mii leat duhtavaččat. Suvdinplána ráhkaduvvo nu bures go sáhttá daid rámmaid mielde mat leat mearriduvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Mun in oainne ollu rievdadanvejolašvuođaid otná hálddašeapmái. Nu guhká go práma čuovvu iežas plána, de gal láve mannat bures. Muhtun boazu álo báhcá sullui maŋŋel suvdimiid. Daid mii fertet viežžat iežamet fatnasiiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Mun lean vásihan ahte práma heittii suvdit bohccuid sulluide álggus 2000 logus. Dan giđa mun muittán ahte mii fievrredeimmet bohccuid boazobiillain Ákšovutnii, ja de válddiimet feargga Sørfjordai Stiertná oarjjabeallái.</p>
<p xml:lang="sme">Bohccuid fertiimet luoitit fatnasis njuolga merrii ja das de vudje gáddái. Lei ráhkaduvvon dakkár buokčalanstealli-lágan reaidu (dár. stupebrett) mas bohccot njuikejedje merrii. Čakčat mii fievrredeimmet bohccuid lahtain (dár. flåte) maid mu eahki, Mikkel Per Kemi gii gullá orohat 24 Sievjui, lei ráhkadan. Lahtta čadnui fatnasii ja mii ádjáneimmet olles 17 diimmu nannámii. Lean vásihan johtima práma haga, ja mun dieđán man lossat dat sáhttá leahkit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mo bohccuide lea suvdojuvvot? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mun jáhkán bohccuin lea buorre dilli prámas, dat orru buorre. Juohke latnjii čáhket vissis mearri bohccot.</p>
<p xml:lang="sme">Bohccot eai lápmašuva ja dat jaskkodit jođánit go ollejit prámii. Mii vuojehit sullii 20-30 bohcco hávális.</p>
<p xml:lang="sme">Juste go bohccot ollejit prámii, de sáhttet veahá stresset, muhto go práma vuoddjá, de jaskkodit.</p>
<p xml:lang="sme">Boazu lea nu hárjánan prámii, dat gal muitet jagis jahkái. Bohccot dihtet mii galgá geavvat go mii vuojehit daid prámii ja dat mannet álkit sisa. Go min siida vuojeha bohccuid prámii, de fertejit gállit veahá mearas ovdal go besset prámii, vel dat ge manná bures.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Leat go dus makkárge jurdagat vel maid áiggut juogadit lohkkiin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Mu sávaldat lea ahte suvdin ain joatkašuvvá.</p>
<p xml:lang="sme">Suvdima haga šaddá johtin váttisin. Suolohasaide lea práma buoremus čoavddus. Muhtumat dadjet ahte boazobiila sáhttá leat oalle buorre, muhto mun gal jurddašan ahte biillain ii beasa álkit sulluide. Ii goit buot sulluide. Midjiide ii livčče vejolaš fievrredit bohccuid Stiertnás nannámii dan dihte go váilot fasilitehtas boazobiilii</p>
<p xml:lang="sme">Stiertnás.</p>
<p xml:lang="sme">Go dálkki birra lea sáhka, erenoamážit čakčat, de dat lea juoga mii ii leat gean ge sivva. Dálki sáhttá dagahit ahte práma ii sáhte vuodjit dahje ahte eat olle prámii dan dihte go eat sáhte čohkket ealu.</p>
<p xml:lang="sme">Mii leat bajásšaddan suvdimiin, ja midjiide lea dat áibbas dábálaš proseassa man čađa mii fertet juohke giđa ja čavčča, daid heivehemiiguin maid dat mielddisbuktá. boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20242021boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinsdyr – nysgjerrige og lettlærte, men vaktsomme </em></p>
<p xml:lang="nob">De pågående klimaendringene gir ustabilt vinterklima med hyppige mildværsperioder fulgt av frost slik at beitene blir utilgjengelige for reinen i perioder med dyp snø eller is (låst beite). Klima-prognoser tilsier at disse problemene vil vedvare for reindriftsnæringen også i framtiden. Da må reinen flyttes til andre beiteområder eller krisefôres. Reindriften har i økende grad tatt i bruk krisefôring for å unngå avmagring og sultedød.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor har kunnskap og erfaringer om fôring av rein økt betydelig de siste årene. Klimaendringene har gitt et økt fokus på utslipp av klimagasser (metan og</p>
<p xml:lang="nob">CO2) fra drøvtyggere. Det er begrenset kunnskap om slike utslipp fra reinsdyr, derfor gjennomførte NIBIO et fôringsforsøk med reinbukker vinteren 2023 der formålet var å undersøke hvordan reinens fôropptak, klimagassutslipp (mengde CH4 og CO2 på individnivå) og dyrevelferd (helhetlig mål på avførings¬konsistens, renhet og adferd) ble påvirket av fôringen. Dette er første gang klimagassutslipp hos frittgående reinsdyr måles.</p>
<p xml:lang="nob">Forskningen er motivert av reindriftsnæringens ønsker om økt kunnskap ved bruk av krisefôr som et tiltak for å sikre overlevelsen og dyrevelferden hos rein. Prosjektet var finansiert av Reindriftens Utviklingsfond, og var godkjent av Mattilsynets forsøksdyrenhet.</p>
<p xml:lang="nob">I fôringsforsøket ble en <span type="quote" xml:lang="nob">«GreenFeed»</span> maskin benyttet (https://www.c-lockinc.com/researchers/products/).</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeed er en kombinert fôringsautomat som tildeler fôr på individuelt nivå og som i tillegg måler utslipp av klimagasser mens dyrene står med hodet i fôrtrauet i automaten og spiser tilleggsfôret. GreenFeed er flyttbar og vil kunne plasseres i området der man praktiserer tilleggsfôring av reinsdyr. Vi festet RFID brikker i halsbånd på hver enkelt rein slik at maskinens programvare kunne registrere hvilken rein som besøkte fôrautomaten. Fem reinbukker fra Ildgruben reinbeitedistrikt ble fraktet til</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO Tjøtta der de ble sluppet inn i et gjerdeanlegg (bilde 1). I dette gjerdeanlegget hadde bukkene tilgang på reinfôr og friskt vann. Når dietten til rein består av pelletert reinfôr som har høy tørrstoffprosent (rundt 90 %), ville den drikke store mengder vann. Etter at snøen hadde lagt seg registrerte vi at bukkene foretrakk å spise snø fremfor å drikke vann. I starten (de fire første dagene) fikk bukkene litt reinlav i tillegg til det pelleterte reinfôret slik at fordøyelsessystemet tilpasset seg det nye fôret. Den første dagen fikk hver rein ca. 400 gram reinlav. Dette ble raskt redusert siden reinen ikke fikk fordøyelsesproblemer (løs avføring) av reinfôret.</p>
<p xml:lang="nob">Avføringen skulle være faste <span type="quote" xml:lang="nob">«reinperler»</span> eller større klumper der konsistensen er så fast at <span type="quote" xml:lang="nob">«perleformen»</span> kan gjenkjennes.</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeed-enheten var på forhånd plassert innenfor gjerdeanlegget slik at reinbukkene hadde mulighet til å oppsøke og <span type="quote" xml:lang="nob">«utforske»</span> den. For å øke sannsynligheten for at de raskt oppdaget at det var fôr inne i</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeeden, la vi ut små <span type="quote" xml:lang="nob">«dotter»</span> med reinlav fra åpningen av korridoren inn til GreenFeeden. I tillegg la vi litt lav oppi fôrkrybba i GreenFeeden. Reinbukkene var nysgjerrige og <span type="quote" xml:lang="nob">«utforsket»</span> området ved GreenFeeden, og allerede det første døgnet var alle registrert i</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeeden.</p>
<p xml:lang="nob">Det første døgnet spiste reinbukkene i gjennomsnitt litt over 2 kg reinfôr/dyr. Gjennom hele forsøksperioden på 54 dager, spiste reinbukkene i gjennomsnitt 2,8 kg reinfôr/dyr. Det var individuelle forskjeller og daglige variasjoner, og reinbukkene som var 2,5 år gamle hadde et daglig fôropptak på over 3,1 kg/dyr. Bukkene som var 1,5 år spiste i gjennomsnitt 2,6 kg reinfôr daglig.</p>
<p xml:lang="nob">Høyeste daglig opptak var 4,2 kg, og ble registrert på dager med klart vær og minusgrader. Ingen tegn til fordøyelsesproblemer ble registrert, og til tross for et betydelig opptak av pelletert reinfôr som eneste fôrtype, hadde reinbukkene fast <span type="quote" xml:lang="nob">«perleformet»</span> avføring. Dette indikerer at fordøyelsessystemet hos reinbukkene raskt tilpasset seg pelletert reinfôr som eneste tilgjengelige fôrtype. Reinbukkene var i svært god kondisjon da fôringsforsøkene startet. Forutsetningen for at</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeeden skal få gode målinger av klimagasser fra dyr er at de står i ro med hodet inne i fôrkrybba (avlukket) en lengre periode. Helst burde de stå opp mot tre minutter. I forsøk med storfe og sau har ikke dyrene trukket hodet ut av avlukket i GreenFeeden så lenge de fikk tilført kraftfôr. Men allerede fra den første dagen med forsøk observerte vi at reinbukkene tok en munnfull med kraftfôr, gikk et skritt bakover, løftet hodet og så rundt seg mens de spiste. Deretter beveget de hodet inn i avlukket og tok en ny munfull.</p>
<p xml:lang="nob">De oppholdt seg derfor svært kort tid med hodet inne i <span type="quote" xml:lang="nob">«avlukket»</span> i GreenFeeden der klimagassene skulle måles.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennomgang av samtlige besøk for samtlige reinbukker gjennom hele forsøksperioden på 54 dager viste at ingen reinbukker holdt hodet inne i GreenFeeden over 30 sekunder sammenhengende. Hver gang reinbukkene trakk hodet ut av avlukket i GreenFeeden ble målingene av klimagassene CO2 og metan CH4 påvirket ved at</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Svein Morten Eilertsen og Grete H.M. Jørgensen NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">GreenFeed. Foto Nibio </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En av reinbukkene står med hodet inn i GreenFeeden og spiser av tildelt reinfôr. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foto Nibio. </em>luften ble blandet med omgivelsesluften. Derfor ble ikke konsentrasjonene av disse gassene i pusten fra reinbukkene målt nøyaktig, siden lufta i GreenFeeden hele tiden ble blandet med omgivelseslufta. I periodene reinbukkene hentet seg en <span type="quote" xml:lang="nob">«munnfull»</span> registrerte vi en liten økning i innholdet av både metangass og karbondioksid. </p>
<p xml:lang="nob">Det var helt tydelig at <span type="quote" xml:lang="nob">«vaktinstinktet»</span> til reinen er å kontinuerlig være på utkikk etter mulige farer og at bukkene derfor ikke ville stå med hodet inne i fôrkrybba (Bilde 2) lenger enn nødvendig. Reinens adferd, som er å hele tiden være i bevegelse når de beiter på naturlige beiter i kombinasjon med en <span type="quote" xml:lang="nob">«vaktsom natur»</span> gjør at</p>
<p xml:lang="nob">GreenFeeden i dette forsøket ikke klarte å måle verdiene av klimagasser fra disse dyrene. Det trengs derfor en annen type måleutstyr som sikrer at gassene fra rein fanges opp.</p>
<p xml:lang="nob">Dette forsøket har vist at reinsdyr er nysgjerrige av natur og svært lettlærte i og med at de nesten umiddelbart lærte at de kunne få reinfôr når de gikk inn i den smale korridoren og fram til GreenFeeden. Siden reinbukkene hadde et høyt fôropptak gjennom hele perioden uten å vise noen tegn på fordøyelsesproblemer konkluderer vi med at det aktuelle reinfôret er godt tilpasset reinens fordøyelsessystem. boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20242223boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem kan søke? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistrikter, reinlag, sommersiidaer og siidaandelsledere i vintersiidaer kan søke om tilskudd til pass av barn under skolealder i forbindelse med reindriftsaktiviteter. Tilskudd kan søkes for opptil tre uker per år.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Formålet med tilskuddsordningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddet er ment for å gi flere i familien mulighet til å delta i større reindriftsaktiviteter. Dette støtter både kunnskapsoppbygging hos barn og bidrar til å oppfylle reindriftspolitiske mål.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Krav til feltbarnehagen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Alder: Barnet må være under skolealder.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">For eksempel, for barn som fyller 6 år i løpet av 2025 kan du få tilskudd frem til juli samme år. Det er ingen nedre aldersgrense, men aktivitetene må tilpasses barnets alder og utvikling.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barnepasser: Det er ingen krav om distriktstilhørighet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gruppekrav: Eget barn kan ikke utgjøre mer enn 1/3 del av barnegruppen. Eksempel: Hvis du har to egne barn i feltbarnehagen, må det være minst fire andre barn i gruppen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Organisering av aktiviteter: </em></p>
<p xml:lang="nob">Feltbarnehagen må ha et opplegg rettet mot reindriften for at barna skal lære om reindrift og kulturen rundt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tidligere aktiviteter inkluderer:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sette opp og ta ned lavvo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tenning av bål og matlaging</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Læring av ord som brukes i reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kalvemerking</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lassokasting</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bearbeiding av reinskinn</p>
<p xml:lang="nob">Fantasi og kreativitet er velkommen, så lenge aktivitetene følger tilskuddsordningens retningslinjer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvordan søke om tilskudd?1. Hvordan søke?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barna som deltar må tilhøre distriktet, sommersiidaen, vintersiidaen eller reinlaget der aktiviteten foregår.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søknaden må sendes av styret i distriktet, sommersiidaen eller reinlaget. For vintersiidaer må en siidaandelsleder stå som ansvarlig søker.2. Hva dekkes?</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskuddet dekker kun lønnsutgifter for den som er ansvarlig for barna.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lønnsutgiftene må dokumenteres med en arbeidsavtale samt dokumentasjon på utbetaling.3. Satsene:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn under 3 år: Kr 2000,- per barn per uke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn fra 3 år: Kr 1000,- per barn per uke.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddsordningen gjør det enklere for familier å kombinere reindriftsliv med småbarnsliv, samtidig som barna får en unik opplæring i tradisjoner og kultur.</p>
<p xml:lang="nob">Har du spørsmål eller vil søke? Ta kontakt med</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet for mer informasjon, ellergå inn på våre nettsider for å lese mer om feltbarnehage.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Visste du at du kan få tilskudd til feltbarnehage? </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Geat sáhttet ohcat? </em></p>
<p xml:lang="sme">Orohagat, boazosearvvit, geassesiiddat ja siidaoassejođiheaddjit dálvesiiddas sáhttet ohcat doarjaga mánáid mat leat vuollel skuvlaagi bearráigeahččama váras boazodoallodoaimmaid oktavuođas. Doarjaga sáhttá oažžut gitta golbma vahkku ovddas jagis.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ulbmil doarjjaortnegiin </em></p>
<p xml:lang="sme">Doarjja galgá addit vejolašvuođa eambbosiidda bearrašis searvat stuorebuš boazodoallodoaimmaide.</p>
<p xml:lang="sme">Dat doarju sihke mánáid gealbbu loktema ja váikkuha boazodoallopolitihkalaš mihtuid olaheapmái.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gáibádusat meahccemánáidgárdái</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ahki: Mánná ferte leat vuollel skuvlaagi. Ovdamearka:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mánná gii deavdá 6 jagi jagis 2025 sáhttá leat mielde meahccemánáidgárddis gitta suoidnemánnui seamma jagis. Ii gávdno vuolit ahkemearri, muhto doaimmat fertejit heivehuvvot máná ahkái ja ovdáneapmái.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mánnabiigá/-reaŋga: Ii leat gáibádus ahte mánnabiigá/-reaŋga gullá seamma orohahkii.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Joavkogáibádus: Iežas mánát sáhttet leat gitta 1/3 joavkkus. Ovdamearka: Jus du iežat guokte máná leat meahccemánáidgárddis mielde, de fertejit leat unnimusat 4 eará máná mielde seamma joavkkus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Meahccemánáidgárddi doaimmaid lágideapmi: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Meahccemánáidgárddis fertejit leat doaimmat mat gullet boazodollui. Ulbmil doaimmaiguin galgá leat ahte mánát ohppet boazodoalu ja boazodoallokultuvrra birra. Ovdal lea doarjja juolluduvvon dakkár doaimmaide:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Lávu cegget</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Dola dahkat ja biepmu ráhkadit</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Boazodoallosániid oahppat</p>
<p type="listitem">Miessemearkun</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njorostallan</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Dulljiid spilen</p>
<p xml:lang="sme">Sáhtát geavahit fantasiija ja kreativitehta, nu guhká go čuovut doarjaga njuolggadusaid.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mo galgá ohcat doarjaga? 1. Mo ohcat?</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mánát mat galget searvat meahccemánáidgárdái fertejit gullát dan orohahkii, geassesiidii, dálvesiidii dahje boazosearvái gos meahccemánáidgárdi lágiduvvo.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Orohatstivra galgá sáddet ohcamuša geassesiidda dahje boazosearvvi ovddas. Jus dálvesiida ohcá, de galgá siidaoassejođiheaddji leat ohccin. 2. Makkár goluid doarjja gokčá?</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Doarjja gokčá dušše bálkká mánnabiigái/-reŋgii.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Don fertet duođaštit ahte bálká lea máksojuvvon ja ahte dus lea bargošiehtadus. 3. Máksomearit:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mánát vuollel 3 jagi: 2000,- r. juohke mánás juohke vahkku</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mánát badjel 3 jagi: 1000,- r. juohke mánás juohke vahkku</p>
<p xml:lang="sme">Doarjjaortnet álkidahttá boazodoalloeallima ja smávvamánnáeallima ovttasdoaibmama bearrašiidda, ja mánát ožžot erenoamáš oahppama árbevieruin ja kultuvrras.</p>
<p xml:lang="sme">Leat go dus gažaldagat doarjjaortnega birra dahje áiggut go ohcat doarjaga? Váldde oktavuođa</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtain jus áiggut eambbo dieđuid, dahje fina min neahttasiiddus lohkame eambbo meahccemánáidgárddi birra.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dihtet go ahte don sáhtát oažžut doarjaga meahccemánáidgárdái? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foto Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Ina Therese Sara, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čálli: Ina Therese Sara, ráđđeaddi Eanandoallodirektoráhtas </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 boazodoalloođđasat : reindriftsn2425boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsn<span type="quote" xml:lang="nob">«Vi påstår ikke at de oppfører seg som mønstersoldater, men tålmodige er de»</span> </p>
<p xml:lang="nob">Redaksjonen for Reindriftsnytt har dykket i arkivet og funnet en artikkel om pramming fra</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt nr. 2 i 1987. Den gangen var det forsvaret som sto for prammingen, og det ser ut til at de også har hatt hektiske uker mens prammingen foregikk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilbakeblikk: reinpramming med militær presisjon </em></p>
<p xml:lang="nob">I fire uker har Lasse Wirkola Sarilla fra Alta vært praksisstudent hos avdeling reindrift. Han studerer master i rettsvitenskap ved Norges arktiske universitet.</p>
<p xml:lang="nob">Målet med praksisen er å få arbeidserfaring innen fagområdet. For Landbruksdirektoratet er det å ha en praktikant et viktig samfunnsbidrag og nyttig for fremtidig rekruttering. Vi spurte Lasse tre korte spørsmål om tiden hans hos oss.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan kom du frem til at du ønsket å ha praksis i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet avdeling reindrift? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg har tidligere jobbet innen fiskeri, og oppdaget da at jeg syntes primærnæringene er spennende.</p>
<p xml:lang="nob">Matproduksjon er viktig, det er så håndfast og konkret at det ikke trenger noe rasjonalisering – alle trenger jo mat! Derfor ønsket jeg å lære mer om denne unike næringen. Jeg håpet også å få et innblikk i hvordan forholdet mellom myndighetene og næringen var. Jeg var nysgjerrig på hvordan maktrelasjonen fungerer, og jeg tenkte vel kanskje at reindriftsforvaltningen styrte ovenfra og ned, men det har kanskje vist seg å være et mer sammensatt bilde, med større grad av selvstyre enn jeg visste om.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan du si noe om oppgavene du har hatt i løpet av praksisen din i Landbruksdirektoratet? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg har vært innom alle de tre seksjonene i avdeling reindrift og har fått prøve meg på mange forskjellige problemstillinger. Under tiden min i seksjon ressurs satte jeg meg inn i saker knyttet til reintall og beitekriser, for eksempel transittregelverket som gjelder når man vil frakte fôr via Finland. Når jeg var i seksjon areal jobbet jeg med gjeterhytter og gjerdesaker, og den pågående prosessen med det såkalte <span type="quote" xml:lang="nob">“energiløftet for Finnmark”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">I seksjon tilskudd har jeg behandlet tilskuddssøknader knyttet til avløsning i forbindelse med svangerskap, fødsel, adopsjon og dødsfall, og gitt innspill til hvordan forskriften kan forbedres og hvordan man kan forenkle saksbehandlingen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erfaringer fra en praktikant i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilken erfaring tar du med deg videre? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg har opplevd Landbruksdirektoratets avdeling reindrift som en spennende arbeidsplass. Her jobbes det innenfor et bredt fagområde, man møter på mange spennende problemstillinger, og feltet har spesielle rettskilder som alders tids bruk for samiske rettsspørsmål. Jeg syntes det var svært interessant å jobbe med regelverksutvikling, som å gjøre forskriftene mer lettfattelig, og for å effektivisere saksbehandling, og håper det blir en mulighet for å utforske dette nærmere når jeg neste år skal skrive masteroppgave. Så kanskje ser dere meg her igjen!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lasse Wirkola Sarilla. Foto Landbruksdirektoratet. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">LDIR</em>27boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202426 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Ingebjørg H. Nymo (Veterinærinstituttet/ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinhelsetjenesten) og Anna Skarin (Sveriges </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lantbruksuniversitet). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høye kalvetap er et problem i mange områder, men det er ofte vanskelig å dokumentere dem. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskningsprosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Er reindriften rustet for å møte den perfekte stormen?»</span> har som mål å finne årsaker til kalvetap fra kalvemerkingen til høstslakt i utvalgte samebyer i Sverige med varierende betingelser. En liknende tilnærming i Norge kan gi økt kunnskap om årsaker til kalvetap. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kalvetapene er høye i mange områder i Norge og flere rapporter etterlyser mer kunnskap om hva som forårsaker tap av rein, spesielt kalver. Det er imidlertid utfordrende å dokumentere kalvetap basert på kadaverfunn, særlig om sommeren. Dette skyldes at rovdyr og åtseletere kan spise opp kadaveret før det blir oppdaget og at kadaveret råtner raskt i varmen. Små kalver er ekstra vanskelige å finne. Dette gjør at vi har begrenset kunnskap om årsakene til kalvetap.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Svensk prosjekt skal gi bedre innsikt i årsaker til kalvetap </em></p>
<p xml:lang="nob">Det Formas-finansierte prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Er reindriften rustet for å møte den perfekte stormen?»</span> (2024-2027) fokuserer på utvalgte samebyer i Sverige som har ulike klimaforhold, arealutfordringer, rovdyrtrykk og driftsformer. Det undersøkes overlevelse og dødelighet hos kalver for å identifisere årsaker til kalvetap fra kalvemerkingen til høstslakt. Kalvene GPS-merkes, veies (bilde 1) og tas prøver av under kalvemerkingen (bilde 2) og igjen ved samling på høsten.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis en kalv dør i løpet av sommeren/høsten sender</p>
<p xml:lang="nob">GPS-enheten en varsling, hvorpå kadaveret hentes og fryses ned for senere obduksjon for å fastslå dødsårsak.</p>
<p xml:lang="nob">Erfaringer fra årets sommer viser at det er mulig å hente inn GPS-merkede kadaver før de spises opp og/eller råtner. Prosjektet undersøker også om overlevelse er knyttet til faktorer som infeksjoner med parasitter eller virus, genetikk og konkurrerende arealbruk. Resultater fra parasittanalyser kommer fortløpende og kommuniseres til samebyene, mens de øvrige resultatene vil foreligge senere i prosjektet.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tjaelijh: Ingebjørg H. Nymo (Veterinærinstituhte/ </em></p>
<p><em type="bold">Bovtsehealsoedïenesje) jïh Anna Skarin (Sveerjen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Laanteburrieuniversiteete). </em></p>
<p><em type="bold">Gelline dajvine gellie miesieh gaarvanieh, mij lea stoerre dåeriesmoere, men daamtaj geerve vihtiestidh man åvteste gaarvanieh. </em></p>
<p><em type="bold">Dotkemeprosjekte <span type="quote">«Båatsoe riejries dam åajvoeh værsjoem dåastodh?»</span> (<span type="quote" xml:lang="nob">«Er reindriften rustet for å møte den perfekte stormen?»</span>) ulmine åtna fåantoeh gaavnedh man åvteste miesieh gaarvanieh miesiemïerhkesjimmien raejeste tjaktjeleekedimmien raajan vaeljehke sïjtine Sveerjesne, jeereldihkie eaktoejgujmie. Plearoeh geatskanimmie Nöörjesne maahta lissiehtamme daajroem vedtedh man åvteste miesieh gaarvanieh. </em></p>
<p>Gelline dajvine Nöörjesne gellie misieh gaarvanieh jïh jienebh vielie daajroen mietie gihtjieh man åvteste bovtsh gaarvanieh, joekoen miesieh. Men stoerre haestemh gaarvanamme miesieh dokumenteeredh barhvegaavnoej tjïrrh, joekoen giesege. Daate dan åvteste juvrh jïh bårredahkebårrijh maehtieh barhvem bårredh åvtelen almetjh dam vueptiestieh, jïh bårredahke varke rååknoe gosse baahke. Lissie geerve smaave miesieh gaavnedh. Dan gaavhtan mijjen lea gaertjieldihkie daajroe man åvteste miesieh gaarvanieh.</p>
<p><em type="bold">Sveerjen prosjekte edtja buerebe daajroem vedtedh man åvteste miesieh gaarvanieh </em></p>
<p>Dïhte Formas-finansijeereme prosjekte <span type="quote">«Båatsoe riejries dam åajvoeh værsjoem dåastodh?»</span> (2024-2027) vaeljehke sïjth Sveerjesne jarngesne åtna mah joekehts</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En liknende tilnærming i Norge kan gi økt kunnskap om årsaker til kalvetap </em></p>
<p xml:lang="nob">Kalvetap har tidligere blitt undersøkt i ulike prosjekter i Norge, Sverige og Finland. Likevel mangler vi studier som ser på tvers av forskjellige flokker og tar hensyn til variasjoner i klimaforhold, arealutfordringer, rovdyrtrykk og driftsformer. Det er også behov for å vurdere hvordan disse faktorene virker sammen. Slike studier er nødvendige for å oppnå en helhetlig forståelse av hva som påvirker kalvetap.</p>
<p xml:lang="nob">Ved å benytte liknende metoder som i det svenske prosjektet ville man kunne fått bedre innsikt i hvilke faktorer som kan påvirke kalvetap også i Norge. Dette ville ikke bare forbedret dokumentasjonen, men også gitt et bedre grunnlag for å forstå og håndtere utfordringene reindriften står overfor.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Er reindriften rustet for å møte den perfekte stormen?»</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Prosjektleder: Anna Skarin.</p>
<p xml:lang="nob">Deltagende samebyer: Ruvhten Sijte, Tåssåsen og Ängeså.</p>
<p xml:lang="nob">Deltagende institusjoner: Sveriges Lantbruksuniversitet,</p>
<p xml:lang="nob">Gård &amp; Djurhälsan, Högskolan Dalarna, Uppsala Universitet,</p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet, Høgskolen i Innlandet og Norges miljø- og biovitenskapelige universitet. Prosjektets hjemmeside: https://www.slu.se/en/faculties/vh/research/forskningsprojekt/ren/equip/.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Anna Skarin.</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Veiing av GPS-merket kalv. På bildet sees Johan Thulin og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ingebjørg H. Nymo.</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Svensk prosjekt skal gi bedre innsikt i årsaker til kalvetap </em></p>
<p><em type="bold">Sveerjen prosjekte edtja buerebe daajroem vedtedh man åvteste miesieh gaarvanieh </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20242829boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024klijmatsiehkieh utnieh, joekehts haestemh areaaligujmie, juvrigujmie jïh gïehtelimmievuekiejgujmie. Prosjektesne goerehte man jïjnjh miesieh mah bïerkenieh jïh jaemieh, juktie fåantoeh identifiseeredh man åvteste miesieh gaarvanieh miesiemïerhkesjimmien raejeste tjaktjeleekedimmien raajan. Dah mieside GPS:ine mïerhkesjieh, mieside vïekesjieh (Guvvie 1) jïh pryövh vaeltieh gosse miesieh mïerhkesjeminie (Guvvie 2) jïh vihth gosse leekedæmman tjöönghkieh tjaktjege. </p>
<p>Jis miesie jaama giesege/tjaktjege GPS-ektievoete bïeljelimmiem seedtie, guktie maahta barhvem veedtjedh jïh galmedidh, jïh dam mænngan obduseeredh jïh jaememefåantoem vihtiestidh.</p>
<p>Dååjrehtimmieh daan jaepien gieseste vuesiehtieh nuepie gååvnese GPS-mïerhkeldh barhvh veedtjedh åvtelen dah bårrelgieh jïh/jallh rååknoeh. Prosjekte aaj goerehte mejtie bïerkenimmie lea vïedteldihkie faktovride goh infeksjovnh parasihtigujmie jallh vijruse, genetihke jïh gaahtjeme areaaleåtnoen bïjre. Illedahkh parasihteanalysijste ahkedh båetieh jïh soptsesuvvieh sïjtide, mearan doh jeatjah illedahkh sijhtieh mænngan prosjektesne båetedh.</p>
<p><em type="bold">Plearoeh geatskanimmie Nöörjesne maahta lissiehtamme daajroem vedtedh man åvteste miesieh gaarvanieh </em></p>
<p>Ovmessie prosjekth Nöörjesne, Sveerjesne jïh</p>
<p>Soemesne leah aarebi goerehtamme man åvteste miesieh gaarvanieh. Læjhkan goerehtimmieh fååtesibie mah joekehts krievviej dåaresth vuartasjieh jïh variasjovnh klijmatsiehkine, areraalehaestieminie, juvredåeriesmoerine jïh gïehtelimmievuekine krööhkestieh. Aaj daerpies vuarjasjidh guktie daah faktovrh ektesne juhtieh. Dagkerh goerehtimmieh leah daerpies jis edtja ellies goerkesem åadtjodh destie mij baajnehte man åvteste miesieh gaarvanieh.</p>
<p>Viehkine plearoeh vuekieh nuhtjedh goh dennie sveerjen prosjektesne sæjhta buerebe daajroem åadtjodh dej faktovri bïjre mah maehtieh baajnehtidh man åvteste miesieh gaarvanieh aaj Nöörjesne. Daate ij sïjhth ajve dokumentasjovnem bueriedidh, men aaj buerebe våaromem vedtedh haestiemidie guarkedh jïh gïetedidh mej uvte båatsoe tjåådtje.</p>
<p><em type="bold">Prosjekten bijre <span type="quote">«Båatsoe riejries dam åajvoeh værsjoem dåastodh?»</span> </em></p>
<p>Prosjekten åvtehke: Anna Skarin. Sveerjen sïjth mah meatan: Ruvhten Sïjte, Tåssåsen jïh Ängeså. Institusjovnh mah meatan: Sveriges Landbruksuniversitet Gård &amp;</p>
<p xml:lang="nob">Djurhälsan, Högskolan Dalarna, Uppsala Universitet,</p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet, Høyskolen i Innlandet jïh Norges miljø- og biovitenskapelige universitet. Prosjekten gåetiesæjroe: https://www.slu.se/en/faculties/vh/research/forskningsprojekt/ren/equip/.</p>
<p xml:lang="nob">Næringstilpasset helseundersøkelse for reindriftsutøvere hos bedrifts-helsetjeneste har vært etterspurt en god stund! HMS i reindrift – Norsk landbruksrådgiving SA tilbyr i 2025 kostnadsfri helseundersøkelse til alle landets reindriftsutøvere.</p>
<p xml:lang="nob">God arbeidshelse er viktig for å ha et godt liv og for å kunne stå i jobben lengst mulig, og HMS-tjenesten håper flest mulig benytter seg av tilbudet.</p>
<p xml:lang="nob">Invitasjonsbrev og samtykkeskjema går snart ut til alle siidaandelsledere og reinlag. Siidaandelsleder må videresende invitasjonen til ektefelle/samboer og andre i siidaandelen som ønsker helsekontroll. Det er viktig at hver enkelt besvarer skjema for å motta innkalling til bedriftshelsetjenesten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bedriftshelsetjeneste til reindrifta i 2025 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Elle Marja Sara, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har lyst ut åpen anbudskonkurranse for langvarige avtaler om tilsyn og vedlikehold av reingjerdene langs Norges grenser mot</p>
<p xml:lang="nob">Finland og Russland. Gjerdets funksjon er å støtte opp under reindriftsutøvernes tilsynsplikt og forhindre rein i å krysse grensene. Den nye avtalestrukturen gir en langsiktig løsning som sikrer kontinuerlig vedlikehold og forbedret forutsigbarhet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En ny modell for langsiktig avtalestruktur </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har delt oppdraget inn i flere delstrekninger, fordelt utover grensen mot Finland og Russland. Tidligere ble vedlikeholdsoppdrag tildelt årlig, med gjennomføring hovedsakelig i løpet av sommermånedene. Den nye avtalestrukturen forlenger varigheten til minst to år, med mulighet for forlengelse. Denne stabiliteten bidrar til forutsigbarhet for leverandørene, og sikrer at vedlikeholdet blir kontinuerlig gjennom hele året.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vedlikehold og tilsyn året rundt </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalen legger til rette for helårsvedlikehold av reingjerdene, og inkluderer et bredt spekter av oppgaver for å opprettholde gjerdenes funksjon og tetthet.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet omfatter tilsyn av gjerdene, registrering av vedlikeholdsbehov og utføring av nødvendige reparasjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Typiske oppgaver om vinteren </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">På vinterstid innebærer vedlikeholdsarbeidet blant annet:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reparasjoner for å holde gjerdet tett.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Oppsetting og nedtaking av midlertidige forhøyninger av gjerdet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lukking av ferdselsporter.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Banke på stolper for å redusere tunge snømasser på gjerdet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Transport og fordeling av gjerdematerial langs strekningen for sommervedlikehold.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Typiske oppgaver om sommeren </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I sommermånedene består vedlikeholdsarbeidet av oppgaver som:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Retting av skjeve stolper og utskifting av ødelagte stolper.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reparasjon eller utskifting av gjerdenetting og bølgetråd.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Oppstramming av gjerdet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vedlikehold av gjerder ved elvekryssinger.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fjerning av vegetasjon og rydding av skog rundt gjerdet.</p>
<p xml:lang="nob">Flere av oppgavene er avgrenset for å begrense arbeidsmengden, men større vedlikeholdsprosjekter kan gjennomføres som tilleggsoppdrag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Trygghet og forutsigbarhet </em></p>
<p xml:lang="nob">En forutsigbar og helhetlig tilsynsmodell vil bidra til bedre oppfølging og kontinuitet, og sikre at reingjerdene holder nødvendig standard gjennom hele året.</p>
<p xml:lang="nob">Et godt vedlikeholdt gjerde vil også støtte bedre opp under tilsynsplikten og bidra til å forhindre at reinen krysser riksgrensen. Dermed unngår reineiere å måtte betale regress for beiteskader i Finland.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny avtale sikrer helårsvedlikehold av reingjerder langs grensene mot Finland og Russland </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Grensegjerdereparasjon i 2021, Rolf Gunnar Mienna. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Magnar Evertsen.</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reingjerdet er bygd med minst mulig vinkler. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Magnar Evertsen .</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For mer informasjon: </em></p>
<p xml:lang="nob">Besøk vår nettside:www.nlr.no/hms-i-reindrift</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ta kontakt med </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS- tjenesten for reindrift: </em></p>
<p>Johan Martin Stenfjell</p>
<p xml:lang="nob">Johan.martin.stenfjell@nlr.no</p>
<p xml:lang="nob">Mob 41608510</p>
<p xml:lang="sme">Anna Kristine Sokki Bongo</p>
<p xml:lang="sme">Anna.bongo@nlr.no</p>
<p xml:lang="nob">Mob 91792535</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Anna Kristine Sokki Bongo </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Anna Kristine Sokki Bongo</em>31boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnboazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202430 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bakgrunn og organisering </em></p>
<p xml:lang="nob">Nannet ble startet av Ovddos AS som en respons på behovet for et spesialisert senter for reindrift. Prosjektet, formelt etablert etter en grundig forstudie, inkluderer ni reinbeitedistrikter i hovedprosjektet, mens 12 distrikter har bidratt til oppbyggingen av senteret. Nå står prosjektet ved et veiskille, med fokus på å sikre langsiktig finansiering slik at Nannet kan videreutvikles til å bli et permanent reindriftssenter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Finansiering og struktur </em></p>
<p xml:lang="nob">Nannet har mottatt tilskudd fra flere aktører, inkludert</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget, Finnmarkseiendommen og Reindriftens utviklingsfond. <em type="italic">- Denne støtten, kombinert med egenandel fra Ovddos AS og deltakende distrikter, har gjort det mulig for senteret å utvikle modellen for levering av forskjellige tjenester til distriktene, gjennom engasjering av tre ansatte med solid kompetanse innen reindrift, </em>forteller prosjektleder Marja </p>
<p xml:lang="sme">Eira.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tjenester og bidrag til reinbeitedistriktene </em></p>
<p xml:lang="nob">Nannet har testet ut et bredt spekter av fundamentale tjenester som er kritiske for reinbeitedistriktene. Disse inkluderer:1. Administrativ støtte: Utarbeidelse av saksfremlegg og sekretærtjenester for møter, noe som frigjør tid for reindriftsutøvere.2. Økonomisk bistand: Daglig bilagsføring, bokføring og budsjettarbeid for økonomisk oversikt og kontroll.3. Faglig rådgivning: Hjelp med høringsuttalelser og arealsaker, som krever spesialisert reindriftskompetanse.4. Planarbeid og dokumentasjon: Assistanse med lovpålagte planer og beredskapssøknader for å styrke distriktenes kriseberedskap.5. Kommunikasjon og informasjon: Håndtering av nettsider, sosiale medier og møtekoordinering, noe som bidrar til bedre intern og ekstern kommunikasjon.6. Kompetanseheving: Kurs og workshops for å styrke kunnskapen og ferdighetene innen styre- og administrativt arbeid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Et banebrytende ressurssenter for Reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siden 2020 har reindriftsnæringen i Kautokeino kommune, et av Norges største reinbeiteområder i Vest- </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Finnmark, vært i en positiv utviklingsfase gjennom etableringen av et nytt ressurs- og rådgivningssenter for reindrift – Nannet. Gjennom prosjektet, som eies av omstillingsprogrammet Ovddos AS, har Nannet hatt som mål å øke reindriftens robusthet, samtidig som det styrker reindriftsnæringen gjennom felles administrative tjenester. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fremtidsplaner og utvikling </em><em type="italic">- Gjennom fire års arbeid med Nannet prosjektet kan vi trygt si at det er behov for et ressurs- og rådgivningssenter for reindrift. Ifølge vår behovsundersøkelse har 70% av reinbeitedistriktene i Norge behov for et felles senter som tilbyr administrative tjenester, og på sikt håper jeg at </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nannet får fast finansiering og at dette er tjenester som kan tilbys hele reindriftsnorge, </em>sier Ann Catharina Lango som representerer Prosjekteier Ovddos. </p>
<p xml:lang="nob">Formålet med tjenestene er å styrke reinbeitedistriktenes medvirkning i prosesser og saker som berører reinbeitedistriktene, styrke reinbeitedistriktenes mulighet til å ta handlingsrommet for selvstyre, samle og tilgjengeliggjøre kunnskap om reinbeitedistriktenes interesser og utfordringer. <em type="italic">- Når vi samler administrasjonen for reinbeitedistriktene på et sted, styrker vi funksjonen og bygger opp kompetanse, istedenfor at hvert distrikt har sin egen administrasjon med kun en person i en liten stillingsprosent, </em>forteller Lango videre. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fremtidige tiltak inkluderer:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Geografisk utvidelse: Tilby Nannets tjenester til alle reinbeitedistrikter i Norge.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kompetanseutvikling: Fokus på å utnytte handlingsrommet for selvstyre som er fastsatt  i reindriftsloven av 2007, dette for å oppnå bærekraftsmålene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskningssamarbeid: Samarbeid med forskningsinstitusjoner for å fremme innovasjon i  reindriftsnæringen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kursvirksomhet: Utvikling av kursprogrammer tilpasset reindriftsutøveres spesifikke behov.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Betydning for reindriftsnæringen </em></p>
<p xml:lang="nob">Prosjektets interne evalueringer viser at Nannet har hatt en betydelig positiv effekt på distrikter ved å forbedre effektiviteten, styrke kvaliteten i arbeidsprosesser, og legge til rette for måloppnåelse og utvikling i reindrift. Samhandlingen mellom distriktene og offentlige instanser er styrket, og distriktene har fått økt medvirkning i saker som påvirker deres distrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Kapasitetshevingen har gjort reindriften mer robust, og kvalitetsforbedringer bidrar til at næringen står sterkere i møte med andre interesser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utfordringer og veien videre </em></p>
<p xml:lang="nob">Den største utfordringen for Nannet er å sikre en langsiktig finansiering. For å oppnå målene om geografisk dekning og utvidede tjenester, er økonomisk stabilitet avgjørende. Likevel viser Nannets suksess at potensialet er stort for senteret som en permanent ressurs for reindriftsnæringen i Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nannet og fremtiden for bærekraftig reindrift </em></p>
<p xml:lang="nob">Nannet er et viktig skritt mot en bærekraftig reindriftsnæring i Norge. Gjennom sitt brede tjenestetilbud og målrettede støtte har senteret potensialet til å bli en avgjørende faktor for næringen i fremtiden. Med stabil finansiering og videreutvikling kan Nannet bidra til å opprettholde og ta handlingsrommet i reindriftens selvstyre, samtidig som det styrker næringen både økonomisk, økologisk og kulturelt. Reindriften vil dermed kunne stå stødigere i møte med fremtidige utfordringer, og sikre en bærekraftig utvikling for kommende generasjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prosjektmedarbeidere i Nannet. Fra venstre Sara Katrine Aleksandersen, prosjektleder Márjá Eira og Karin Merethe Sokki. Foto: Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Prosjekteier i Ovddos Ann Catharina Lango. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Skrevet av: Márjá Eira, Nannet </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20243233boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oversikt over andre rådgivningstjenester for reindrift </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Berit Anita Buljo Anti, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NRLs rådgivningstjeneste i arealsaker </em></p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsavtalen 2021/2022 ble det satt av 3,0 mill. til et treårig pilotprosjekt for en rådgivningstjeneste i Norske Reindriftsamers Landsforbund i arealsaker. I reindriftsavtalen 2024/2025 ble avtalepartene enige om at rådgivningstjenesten i arealsaker etableres som en permanent ordning. Det ble også lagt til rette for at tjenesten utvides fra 3 rådgivere med 2 nye rådgivere.</p>
<p xml:lang="nob">Rådgivningstjenesten tilbyr alle reinbeitedistrikter og reinlagene gratis bistand i arealsaker uavhengig av NRL-medlemskap.</p>
<p xml:lang="nob">Rådgivningstjenesten veileder næringen i prosesser etter plan- og bygningsloven, energiloven, mineralloven, veiutbygging og andre arealbruksendringer. Tjenesten tilbyr både saksbehandlingskapasitet og nødvendig sakskompetanse for å bistå distriktene i areal- og plan prosesser i konkrete arealsaker og ved utarbeidelse av arealdelen i distriktsplaner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tjenestens arbeidsområder:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bistå i forbindelse med kommunale- og regionale planer, planprosesser og øvrige utbyggingssaker</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bistå i arbeidet med distriktsplan og arealbrukskart</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utforme veiledningsmateriell for distrikter/reinlag, herunder rettigheter og plikter reindrifta har som berørt part i arealsaker</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utvikle rammebetingelser for reindriftens dialog med offentlige myndigheter og inngrepsaktører</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Informere og veilede om myndighetenes konsultasjonsplikt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utforme veiledningsmateriell for myndigheter og inngrepsaktører om folkerettslige forpliktelser ved inngrep i samiske områder</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utvikle rammebetingelser for reindriftens dialog med offentlig myndigheter og inngrepsaktører</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilrettelegge for reindriftens kompetanse- og kapasitetsbygging innen arealsaksprosesser</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: https://www.norskereindriftsamerslandsforbund.no/ for-reineiere/radgivningstjenesten-i-arealsaker/</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Protect Sápmi </em></p>
<p xml:lang="nob">Stiftelsen Protect Sápmi er stiftet av Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsamers Landsforbund og Svenske Samers</p>
<p xml:lang="nob">Riksforbund og skal bidra med kompetanse, råd og tjenester.</p>
<p xml:lang="nob">Protect Sápmi forutsetter at vederlag dekkes av inngrepsaktør, og ikke av den samiske rettighetshaver, siida eller reinbeitedistrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Protect Sápmi har som formål å opprettholde og utvikle det samiske kulturfellesskap, herunder å fremme samiske næringsinteresser tilpasset de krav de moderne samfunn stiller.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Protect Sápmi yter bistand</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Til å ivareta samiske rettighetshaveres arealinteresser, land- og ressursrettigheter og utviklingsmuligheter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gir råd og samt deltakelse i forhandlinger på vegne av samiske interesser som grunnlag for ny aktivitet i de samiske områder</p>
<p xml:lang="nob">I følge Protect Sápmi skal stiftelsen, ut fra slike interesser og rettigheter være en sentral premissleverandør og samhandlingspartner overfor myndigheter og nye næringsaktører i deres arbeid med og virksomhet i samiske områder. Slik bistand skal om mulig ytes mot vederlag.</p>
<p xml:lang="nob">Protect Sápmi kan også gi rådgivning til myndigheteri arealsaker og konsekvensutredninger.</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: https://protectsapmi.com/norsk/home/</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi deler bilder, kunnskap og nyheter på en ny og spennende måte. Målet er å spre kunnskap fra reindriftsforvaltningens arbeidshverdag, og vise aktiviteter og utviklingstrekk i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Målgrupper er reindriftsutøvere, forvaltning og andre som er interessert i reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Instagram-kontoen <em type="bold">@Landbruksdirektoratet_rein </em>ble opprettet for å imøtekomme et ønske om at reindriftsforvaltningen burde være mer synlig. På denne kontoen kan vi dele vår varierte arbeidshverdag og at vi jobber både regionalt, nasjonalt og internasjonalt. </p>
<p xml:lang="nob">Vi legger ut aktuelt innhold om blant annet tidsfrister, nye lanseringer, befaringer og så videre.</p>
<p xml:lang="nob">Så følg oss gjerne på Instagram, og trykk liker om du er fornøyd med innholdet vi legger ut!</p>
<p><em type="bold">Instagram </em></p>
<p xml:lang="nob">Instagram er en app og sosialt medium for deling av bilder og video, lansert 6. oktober 2010. I Norge har (per 2020) 2,5 millioner brukere en instagramprofil, og 24 prosent av befolkningen bruker tjenesten ukentlig eller oftere. Veksten drives av aldersgruppen 30-59 år. Internasjonalt har Instagram over én milliard aktive brukere og til sammen ligger det per 2020 ute mer enn 50 billiarder bilder.</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Store norske leksikon</p>
<p xml:lang="sme">Mii juohkit govaid, dieđuid ja ođđasiid ođđa ja gelddolaš vugiin. Ulbmil lea juohkit boazodoallohálddahusa árgabeaivvi ja čájehit boazodoalu aktivitehtaid ja ovdáneami.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallit, hálddahus ja earát geat beroštit boazodoalus leat ulbmiljoavkun.</p>
<p xml:lang="sme">Instagram-konto <em type="bold">@Landbruksdirektoratet_rein </em>ásahuvvui dan dihte go lei sávaldat ahte boazodoallohálddahus galggai leat eambbo oidnosis. Dan kontos mii juohkit min máŋggabealálaš bargobeivviid ja dan ahte mii bargat sihke regionálalaččat, našuvnnalaččat ja internašuvnnalaččat. Mii bidjat áigeguovdilis sisdoalu áigemeriid birra, ođđa almmuhemiid birra, geahčademiid birra ja nu ain viidásit. </p>
<p xml:lang="sme">Čuovo áinnas min Instagramkonto ja deaddil <span type="quote" xml:lang="nob">“Liker”</span> jus leat duhtavaš sisdoaluin!</p>
<p><em type="bold">Instagram </em></p>
<p xml:lang="sme">Instagramma lea áppa ja sosiála media mas sáhttá juogadit govaid ja videoid, ásahuvvon golggotmánu 6. beaivvi 2010.</p>
<p xml:lang="sme">Norggas leat (2020:s) 2,5 miljovnna geavaheddjiin profiila Instagrammas, ja 24 proseantta álbmogis geavaha bálvalusa vahkkosaččat dahje dávjjibut. Lassáneapmi lea olbmuid dihte geat leat gaskal 30-50 jagi boarrásat. Internašuvnnalaččat leat Instagrammas badjel miljárda geavaheaddjit ja oktiibuot gávdnojit</p>
<p xml:lang="sme">Instagrammas 2020:s eanet go 50 biljárda gova.</p>
<p xml:lang="nob">Gáldu: Store norske leksikon</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Følg Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift på Instagram!</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo Eanandoallodirektoráhta boazodoalloossodaga Instagrammas!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet på Instagram </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 20243435boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjoner i forskrift om tilskudd til siidaandeler og reinlag Skrevet av: Maria Ae Solvang-Jansen, rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til siidaandeler og reinlag er en tilskuddsordning som forvaltes av Statsforvalteren. Tilskuddsordningen er regulert i forskrift om tilskudd til siidaandeler og reinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Etter forskriften må siidaandelen og siidaandelsleder oppfylle bestemte vilkår for å få innvilget tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">Ordningen innebærer også særtilskudd med egne vilkår.</p>
<p xml:lang="nob">I særlige tilfeller, åpner forskriften for mulige dispensasjonsadganger. Om en siidaandel får innvilget en dispensasjon, kan tilskudd innvilges selv om vilkåret det dispenseres fra ikke er oppfylt.</p>
<p xml:lang="nob">I forskrift om tilskudd til siidaandeler og reinlag er det fire dispensasjonsbestemmelser:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjon fra søknadsfristen </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter tilskuddsforskriften § 6 kan Statsforvalteren i særlige tilfeller dispensere fra søknadsfristen. Om du får innvilget dispensasjon fra søknadsfristen, kan søknaden din bli behandlet selv om den er sendt inn etter 31. mai. Det er likevel strenge krav for at en slik dispensasjon kan innvilges. Forskriften legger opp til at det bare i særlige tilfeller kan innvilges dispensasjon. Statsforvalteren vil foreta en vurdering av om årsaken til at søknaden blir sendt inn for sent er alvorlig nok til at dispensasjon kan gis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjon fra inntektsgrensen for produksjonspremie </em></p>
<p xml:lang="nob">I bestemmelsen om produksjonspremie i § 10 kan</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet dispensere fra inntektsgrensen i sjette ledd ved avvikling av en siidaandel, der hele flokken slaktes.</p>
<p xml:lang="nob">Denne dispensasjonsbestemmelsen kan bare brukes i tilfeller hvor en siidaandel skal avvikles og hele flokken slaktes. Den gjelder ikke ved overføringav en siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg må hele flokken slaktes, noe som medfører at siidaandelsleder ikke kan ha noen rein i eget merke etter at siidaandelen er avviklet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjon fra kravet om at ektefelle/samboer må eie rein i samme siidaandel for ektefelle-/samboertillegg </em></p>
<p xml:lang="nob">Det framkommer av § 12 at: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«I driftsåret ekteskapet/samboerskapet er inngått, kan statsforvalteren dispensere fra kravet om at ektefellene/samboerne må eie rein i samme siidaandel.»</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne bestemmelsen åpner for at Statsforvalteren kan innvilge ektefelle-/samboertillegg selv om dere eier rein i forskjellige siidaandeler. Dette er fordi overføringer av rein fra en siidaandel til en annen ikke skjer før driftsårets slutt. Dette gjelder bare det første driftsåret etter at ekteskapet-/samboerskapet er inngått. Ved neste års tilskuddssøknad må dere ha rein i samme siidaandel for å få tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dispensasjon fra forskriftens bestemmelser </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter § 18 andre ledd kan Landbruksdirektoratet i særlige tilfeller dispensere fra forskriftens bestemmelser. Dette er den generelle dispensasjonsbestemmelsen som gir</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet hjemmel til å dispensere fra alle vilkårene i forskriften utenom de som har egne dispensasjonsbestemmelser. Vilkåret for å innvilge dispensasjon er strenge, og praksis er at det bare kan innvilges dispensasjon i spesielle tilfeller som siidaandelen ikke har kontroll over og som ikke er i strid med forskriftens formål. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dispensašuvdnamearrádusaid birra siidaoasse- ja boazosearvedoarjagis Čálli: Maria Ae Solvang-Jansen, vuosttaškonsuleantta Eanandoallodirektoráhtas </em></p>
<p xml:lang="sme">Stáhtahálddašeaddji hálddaša doarjjaortnega siidaosiide ja boazoservviide. Doarjjaortnet lea mearriduvvon njuolggadusa bokte doarjaga birra siidaosiide ja boazoservviide. Njuolggadusa mielde ferte siidaoassi ja siidaoassejođiheaddji deavdit dihto eavttuid vai oažžu doarjaga. Doarjjaortnegis gávdnojit maiddái sierradoarjagat sierra eavttuiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Erenoamáš oktavuođain lea njuolggadusa mielde vejolaš addit dispensašuvnna. Jus siidaoassi oažžu dispensašuvnna, de sáhttá doarjja juolluduvvot vaikko dat eaktu masá dispensašuvdna guoská ii leat devdojuvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusas doarjaga birra siidaosiide ja boazoservviide gávdnojit njeallje dispensašuvdnamearrádusa:</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dispensašuvdna ohcanáigemearis </em></p>
<p xml:lang="sme">Doarjjanjuolggadusa § 6 mielde sáhttá stáhtahálddašeaddji addit dispensašuvnna erenoamáš oktavuođain. Jus don oažžut dispensašuvnna ohcanáigemearis, de sáhttá ohcamuš meannuduvvot vaikko lea sáddejuvvon maŋŋel miessemánu 31. beaivvi. Dakkár dispensašuvdnii leat garra gáibádusat.</p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusas boahtá ovdan ahte dispensašuvnna sáhttá oažžut dušše erenoamáš oktavuođain.</p>
<p xml:lang="sme">Stáhtahálddašeaddji árvvoštallá ohcamuša maŋŋoneami sivaid, ja árvvoštallá leat go ákkat dan mađe duođalaččat ahte sáhttet addit dispensašuvnna.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dispensašuvdna buvttadanvuoittu dienasrájis </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta sáhttá addit dispensašuvnna dienasrájis guđat lađđasis, njuolggadusa buvttadanvuoittu birra § 10 mielde, jus siidaoassi lea heaittihuvvon ja olles eallu lea njuvvojuvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Dan dispensašuvdnamearrádusa sáhttá dušše geavahit dalle go siidaoassi galgá heaittihuvvot ja olles eallu galgá njuvvojuvvot. Njuolggadusa mielde ii sáhte oažžut dispensašuvnna go siidaoassi sirdojuvvo.</p>
<p xml:lang="sme">Dasa lassin ferte olles eallu njuvvojuvvot, dat mearkkaša ahte siidaoassejođiheaddjis eai sáhte leat bohccot iežas mearkkas maŋŋel go siidaoassi lea heaittihuvvon.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dispensašuvdna gáibádusas ahte náittos-/ássanguimmiin fertejit leat bohccot seamma siidaoasis go ohcaba náittos-/ássanguoibmelasáhusa </em></p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusas § 12 čuožžu: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="sme">“Dan doaibmajagi go náittosdilli/ássandilli lea álggahuvvon, de sáhttá stáhtahálddašeaddji spiehkastit gáibádusas ahte náittosguoimmit/ássanguoimmit eaiggádeaba bohccuid seamma siidaoasis.”</span> </em></p>
<p xml:lang="sme">Dat mearrádus addá stáhtahálddašeaddjái vejolašvuođa juolludit náittos-/ássanguoibmelasáhusa váikko dudnos leat bohccot guovtti iešguđet siidaoasis. Dat lea dan dihte go bohccuid sirdin ovtta siidaoasis nubbái ii geava ovdal boazodoallojagi loahpas. Dat guoská dušše vuosttaš boazodoallojahkái maŋŋel go náittos-/ássanguoibmedilli lea álggahuvvon. Nuppi jagi doarjjaohcamušas fertebeahtti eaiggádit bohccuid seamma siidaoasis vai oažžubeahtti doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dispensašuvdna njuolggadusa mearrádusain </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta sáhttá erenoamáš oktavuođain spiehkastit njuolggadusa mearrádusain § 18 nuppi lađđasa mielde. Dá lea dat obbalaš dispensašuvdnamearrádus mii addá</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhttii vejolašvuođa spiehkastit buot njuolggadusa eavttuiguin, earret go daid njuolggadusa eavttuiguin main leat sierra dispensašuvdnamearrádusat.</p>
<p xml:lang="sme">Eavttut dispensašuvdnajuolludeapmái leat čavgadat, ja dábálaččat sáhttá dispensašuvdna addojuvvot dušše dalle go leat dakkár dilálašvuođat maid siidaoassi ii sáhte stivret ja go leat njuolggadusa ulbmiliid mielde. boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20243637boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt er et blad som kommer ut to ganger i året. Det er Landbruksdirektoratet som er ansvarlig utgiver. Målet er å spre kunnskap om aktuelle saker fra reindriftsnæringen og reindriftsforvaltningen. Det er gratis å abonnere!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Har du fått en ny postadresse? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ta kontakt med oss for å oppdatere din nye postadresse slik at du fremdeles kan motta</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Visste du at…? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt finnes også på våre nettsider under</p>
<p xml:lang="nob">Reindrift -&gt; Reindrift i Norge. Her kan du lese alle utgitte utgaver siden 2015!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil du abonnerepå Reindriftsnytt? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Send e-post til postmottak@landbruksdirektoratet.no eller send oss en melding på vår Instagramprofil: @landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LDIR</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">iStock</em>39boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2024boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202438 </p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalterne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stasforvalteren i Troms og Finnmark </em>Postboks 700, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 sftfpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Dramsveien 1, 9800 Vadsø Bredbuktnesveien 50B, 9520 Kautokeino Deanugeaidnu 6, 9730 Karasjok Strandveien 13, 9007 Tromsø Skogbrukets hus, 9325 Bardufoss</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em></p>
<p xml:lang="nob">Postboks 1405, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00 sfnopost@statsforvalteren.no</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Byporten - Fridtjof Nansens vei 11, 8003 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Sjøgata 16/18, 8656 Mosjøen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Postboks 2600, 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 sftlpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Statens hus, Strandveien 38, 7713 Steinkjer Statens hus, Prinsens gt. 1, Trondheim Ella Holm Bulls vei 30, Snåsa Tollef Bredals vei 13, Rørosadresser</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 56, 7701 Steinkjer Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Løkkeveien 111, 9510 Alta </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Innspurten 11D, 0663 Oslo</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Steinkjer </em></p>
<p xml:lang="nob">Skolegata 22, 7713 Steinkjer</p>
</body></document>
