<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2023</year><wordcount>10305</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Landbruksdirektoratet Reindriftsnytt_2 2023.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19672 : 2023 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Status på slakting hittil i år. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling reindrift styrker arbeidet på arealområdet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale tjenester for reindriften. </em>1boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="nob">Innhold :</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloođđasat : reindriftsnytt <em type="bold">2:2023 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>........................................................................................................................................................ side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva gjør reindriftas HMS- tjeneste? </em>......................................................................................... side 6 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sjekk ut samisk innhold på våre nettsider </em>............................................................................ side 7 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mye slakt høsten 2023 </em>.................................................................................................................... side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny arealseksjon i avdeling reindrift </em>........................................................................................ side 10 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Revisjon av reindriftsloven </em>......................................................................................................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale tjenester for reindriften </em>.................................................................................... side 14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny veileder for reindriftas motorferdsel på barmark i verneområder </em>................. side 16 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sak fra arkivet: Prøve med VARG R90 snøscoter </em>............................................................... side 19 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vurderer du å skrive reindriftsrelatert masteroppgave? </em>............................................. side 20 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vellykket møte mellom unge reindriftsutøvere og bønder </em>....................................... side 21 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinhelsetjenesten – erfaringer og planer </em>........................................................................ side 23 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fôring og forebygging mot helseproblemer hos reinen </em>............................................. side 25 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kadaversøk med drone </em>................................................................................................................ side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling reindrift har ansatt ny seksjonssjef </em>................................................................... side 30 </p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Bilder uten bildetekst er hentet fra iStock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forside: Foto Magnar Evertsen. </p>
<p xml:lang="nob">Bakside: iStock.</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør3boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023leder :</p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob">Vi skriver desember 2023. Det er en travel tid inn mot julefeiring og etter hvert noen dager med refleksjoner over året som har gått og tanker for det nye året. Høstslaktingen er over og tallene viser at det slaktes mer og tidligere enn i fjor. Hva som blir det endelige resultatet etter årets slaktesesong er det for tidlig å mene noe sikkert om, men en økning i slakt av simlekalv kan tyde på at det har vært et bra år for reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsforvaltningen og i NRL jobbes det med forberedelser inn mot reindriftsforhandlingene. Oppstartsmøtet der en belyser en rekke tema gjennomføres i midten av desember. 8. januar legger NRL fram sitt kravdokument og så følger statens tilbud i slutten av januar med forhandlinger i første halvdel av februar. Inneværende avtale er på 200 millioner kroner som fordeles til organisasjonsarbeid, en rekke oppgaver som handteres av distriktsstyrene, direkte tilskudd ut i næringen, velferdsordninger og til en rekke formål over RUF (reindriftens utviklingsfond) som det kan søkes tilskudd til.</p>
<p xml:lang="nob">Inn mot forhandlingene er det jobbet med en utredning om klimaendringer og tiltak i reindriften. NIBIO og Landbruksdirektoratet har vært sekretariat for en arbeidsgruppe bestående av representanter fra reindriftsnæringen, forvaltningen og forskning. Det er ingen tvil om at næringen over tid har merket klimaendringer og sett nødvendigheten av å gjøre tilpasninger i drifta. Klimautredningen vil være et viktig dokument for både reindriftsforvaltningen og for reindriftsnæringen i årene fremover.</p>
<p xml:lang="nob">Fra reiseboka noterer jeg flere møter med næringa i året vi snart legger bak oss. Fra disse reisene vil jeg særlig peke på de årlige reindriftskonferansene som arrangeres i Nordland og Trøndelag. Her møtes representanter for reinbeitedistriktene, Landbruks og matdepartementet, reindriftsavdelinga hos statsforvalterne, kommuner og andre interesserte i reindriftsnæringen. På programmet er alt fra faglige tema til informasjon om endringer i reindriftspolitikken med påfølgende diskusjoner. Sett fra mitt ståsted så er dette svært viktige møtearenaer for alle med interesse for reindriftsnæringen. I 2024 planlegges det å arrangere lignende konferanser i de tre nordligste reindriftsområdene.</p>
<p xml:lang="nob">Det jobbes med flere viktige saker som kan få stor betydning for reindriften fremover. La meg avslutningsvis peke på tre av disse:</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks og matdepartementet (LMD) er godt i gang med revisjon av reindriftsloven. Målsettingen er at det skal kunne legges fram en lovproposisjon for Stortinget våren 2025 med forslag til endringer i reindriftsloven. Inn i dette arbeidet har en tatt med forslagene fra lovutvalget til NRL og Sametinget. I tillegg har det vært gjennomført en omfattende innspillsrunde der alle med interesse for dette lovarbeidet har fått komme til orde.</p>
<p xml:lang="nob">I Landbruksdirektoratet jobbes det godt med digitalisering av tilskuddsordningene og melding om reindrift. Arbeidet utføres av en gruppe på 10 ansatte fra Netcompany i tillegg til ansatte hos Statsforvalterne og Landbruksdirektoratet. Første etappe i dette arbeidet var digitalisering av merkeregistret og utvikling av appen Mearka. Løsningen for innmelding av slaktedata og tilskuddsbehandling for transport og innmelding er ferdig utviklet og tatt i bruk. Nå jobbes det med melding om reindrift og tilskudd til siidaandeler og reinlag. Målsettingen er at flest mulig skal kunne få utbetaling av tilskudd i juni måned. Dette skyldes at både behandling og utbetaling vil være automatisert. For distrikt som ligger over øvre reintall, har siidaandeler som ikke leverer MOR eller andre forhold som må saksbehandles, så vil det kunne ta lengre tid før slike saker er ferdigbehandlet.</p>
<p xml:lang="nob">På den mer utfordrende siden så er det et stort fokus på utbygging av kraftlinjer og vindkraft. Dette utfordrer den praktiske reindriften og det gjelder å finne gode løsninger som er levelig for reindriften. I Avdeling reindrift i Alta har vi fått midler til å etablere en større kompetanse på reindriftens arealutfordringer. Det handler både om unnvikelseseffekter og sumvirkninger ved endret arealbruk. Det handler også om at reindriftens erfaringskunnskap blir tatt med i planarbeid og konsekvensutredninger. Målet med denne satsingen er at de som fatter viktige beslutninger om endret arealbruk skal kunne gjøre det på et godt kunnskapsgrunnlag som også reindrifta kjenner seg igjen i.</p>
<p xml:lang="nob">Det er vanskelig å avslutte en leder i Reindriftsnytt uten å skrive noen setninger om tap av rein til rovdyr. Jeg var i sommer med på et <span type="quote" xml:lang="nob">«lyttemøte»</span> i Troms som statssekretæren i Klima og miljødepartementet holdt med beitenæringene. Her kom det mange sterke fortellinger fra både reindrifta og småfenæringa. Fra Hjerttind reinbeitedistrikt ble det vist til at en under årets kalving hadde funnet mange reinkalv og nærmere 50 av disse ble dokumentert tatt av ørn. Når en da vet hvor vanskelig det er å finne kadaver så må denne dokumentasjon fra Hjerttind få konsekvenser for rovdyrforvaltningen fremover. Et av spørsmålene som ble stilt var hvorfor ikke formuleringen i rovviltforliket i Stortinget om at det ikke skal være rovdyr som representerer et skadepotensial i prioriterte beiteområder for husdyr og kalvingsområde for tamrein ikke blir fulgt opp av miljøforvaltningen. I denne sammenheng kan det være på sin plass å orientere om at en arbeidsgruppe med representanter fra Miljødirektoratet og Landbruksdirektoratet avlegger en rapport nå i desember hvor en har vurdert behovet for å gjøre endringer i rovvilterstatningene for tap av tamrein til rovdyr. Representanter for reindriftsnæringene var med i starten av dette arbeidet, men trakk seg ut etter et vedtak på NRL sitt landsmøte der en ba om endringer i rovviltpolitikken for å kunne fortsette arbeid med rovviltspørsmål i offentlig regi. Det gjenstår å se hvordan dette arbeidet følges videre opp.</p>
<p xml:lang="nob">Til tross for krevende saker og utfordringer, så forvalter vi en bærekraftig beitebasert reinkjøttproduksjon. Produktene er etterspurt og godt betalt i markedet. Reindriften er en viktig kulturbærer av både samisk språk og tradisjoner. Det er all grunn til å holde fast på alt det positive som skjer i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Med disse ordene så ønsker jeg dere alle en fredfull julehøytid og et godt nytt reindriftsår!boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202345boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva gjør reindriftas helse, miljø og sikkerhet - tjenesten? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS- tjenesten setter pris på spørsmål eller innspill til tjenesten. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Anna Kristine Sokki Bongo </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Epost: </em>Anna.bongo@nlr.no </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tlf: </em>91792535 </p>
<p><em type="bold">Johan Martin Stenfjell </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Epost: </em>johan.martin.stenfjell@nlr.no </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tlf: </em>41608510 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS – TJENESTEN TILBYR: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kurs og veiledning for distrikter, siida og enkeltutøvere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Førstehjelpskurs: Vi har utarbeidet kurs og er i gang med å arrangere         kurs. Det blir annonsert fortløpende hvor vi planlegger å holde kurs.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">ATV sikkerhetskurs for ungdom: er arrangert og under vurdering om det blir fast tilbud.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Digitale informasjonsmøter: Det er arrangert møter om velferdsordninger, psykisk helse og psykososialt arbeidsmiljø, skred og hvordan ferdes sikkert på is.  Det blir arrangert flere møter, de blir annonsert.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">HMS kurs for reindrift er under planlegging og vil bli en del av kurs tilbudet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bedriftshelsetjeneste: er under planlegging. Alle reindriftutøvere får tilbud om helsekontroll hvert 3. år </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lavterskel tilbud psykisk helse: <span type="quote" xml:lang="nob">«Psykolog i lomma»</span> Overvinne – et digitalt psykologisk behandlingsprogram, app med selvhjelpsverktøy, veiledning og råd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bistand med å finne informasjon og henvise til rett instans ved krise eller andre utfordrende situasjoner. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bistand i kartlegging av arbeidsmiljø. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bidra med å finne løsninger på arbeidsrelaterte utfordringer </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har ansatt en rådgiver for samisk språk. Målet med ansettelsen var blant annet å få oversatt mer innhold til nettsiden vår på nordsamisk. Til nå har vi fått oversatt mesteparten av tilskuddsordninger til samisk, i tillegg til enkelte rundskriv og forskrifter. Disse finner du på www.landbruksdirektoratet.no ved å trykke på</p>
<p xml:lang="nob">Språk øverst til høyre og Sámegiella.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsheftet finnes på nett </em></p>
<p xml:lang="nob">I år ble ikke forskriftsheftet trykket i papirform slik det har blitt gjort tidligere år. Forskriftene til Reindriftsavtalen 2023/2024 er tilgjengelig på våre nett-sider. Alle forskriftene finnes på norsk og nordsamisk og noen forskrifter vil bli oversatt til sørsamisk også.</p>
<p xml:lang="nob">Gå inn på www.landbruksdirektoratet.no , velg Reindrift, deretter Reindriftsforhand-lingene. Nederst på siden vil du finne en brukervennlig og søkbar løsning for</p>
<p xml:lang="nob">Forskrifter til Reindriftsavtalen.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta lea virgádan ráđđeaddi sámegielas. Ulbmil virgá-demiin lei earret eará jorgalit eambbo sisdoalu neahttasiiddus sámegillii.</p>
<p xml:lang="sme">Dassážii mii leat jorgalat eanas doarjja-ortnegiid sámegillii, dasa lassin leat maiddái muhtun johtočállagat ja njuolggadusat jorgaluvvon. Daid gávnnat neahttasiiddus www.landbruksdirektoratet.no, bajimusas olgeš bealde deaddilat Språk ja Sámegiella.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Njuolggadusgihppaga gávdná neahtas </em></p>
<p xml:lang="sme">Mii eat leat prenten njuolggadus-gihppaga báberhámis nu go mii ovdal leat dahkan. Dal gávdnojit</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadusa njuolggadusat 2023/2024 min neahttasiiddus. Buot njuolggadusat gávdnojit dárogillii ja davvisámegillii ja muhtun njuolggadusat galget maiddái jorgaluvvot lullisámegillii.</p>
<p xml:lang="sme">Mana neahttasiidui www. landbruksdirektoratet.no, vállje Reindrift, dasto Reindrifts-forhandlingene. Vuolimusas siiddus gávnnat Boazodoallošiehtadusa njuolggadusaid-gihppaga álkes ja ohcanláhkái čovdosis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sjekk ut samisk innhold på våre nettsider </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Iskka sámegielat sisdoalu min neahttasiiddus </em>7boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 20236 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 1: Tabell fra Animalia. Tabellen viser totalt antall slaktet rein per uke 48 i perioden 2015/16 til 2023/24. Den røde linjen viser antall slaktet rein per uke 48 i 2023. Per uke 48 2016/17 ligger markant over antall slaktet rein i 2023/24, mens det i 2019/20 er slaktet omtrent 700 rein mer enn i 2023/24. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 2: Tabell fra Animalia. Tabellen viser gjennomsnittsvekt for slaktet rein per uke 48 i perioden 2015/16 til 2023/24. Den røde linjen viser gjennomsnittsvekt per uke 48 i 2023/24. Det er kun i driftsårene 2015/16, 2018/19 og 2021/22 at gjennomsnittsvekten var lavere enn i 2023/24. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Felles for disse årene var at andelen slaktet kalv var høy. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mye slakt høsten 2023 2023 har det høyeste antall reinslakt siden høsten 2019, ifølge tall fra Animalia. </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter flere år med beitekrise og periodevist lavt slakteuttak har reineiere høsten 2023 levert det høyeste antall rein til slakt siden 2019.</p>
<p xml:lang="nob">I årets sesong er det slaktet 48 551 rein fra september til 2. desember. Det er 8 926 flere dyr enn på samme tid i fjor, noe som tilsvarer en økning på 23 prosent. I kilo produsert kjøtt utgjør økningen 14 prosent. Økningen i kg er lavere enn økningen i antall slaktede dyr som følge av lavere gjennomsnittlig slaktevekt i 2023.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økning i slaktet kalv </em></p>
<p xml:lang="nob">Det leveres mye rein til slakt i år, spesielt i Finnmark. Andelen slaktet kalv er høyere enn på samme tid i fjor, og det er derfor naturlig å se noe av nedgangen i gjennomsnittsvekt i sammenheng med det. Andelen slaktet kalv ligger på 84 prosent, mot 82 prosent på samme tid i fjor, av det totale slakteuttaket.</p>
<p xml:lang="nob">Antall slaktet kalv fordeler seg med 28 prosent simlekalv, og 72 prosent oksekalv hittil denne høsten. Antall slaktet simlekalv har økt med 49 prosent. En økning i andelen slaktet simlekalv gir en naturlig nedgang i gjennomsnittsvekt, da simlekalven ofte er lettere enn oksekalven. En høyere andel simlekalv til slakting kan bety sunn drift og høy produksjon i distriktene dette gjelder. At det slaktes flere simler kan bety at distriktene har hatt en økning i kalveproduksjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endring i slaktetidspunkt </em>Gjennomsnittsvekten for voksne dyr er også litt lavere enn i fjor. </p>
<p xml:lang="nob">Vekten er redusert med 1,8 kilo, og er i år 33,3 kilo mot 35,1 kilo samme tid i fjor. Dette kan skyldes at flere distrikter slakter tidligere på høsten i år enn de gjorde i fjor. Høsten 2022 var en stor del av slaktingen 3 til 4 uker bak normalt skjema på grunn av lite snø og frost.</p>
<p xml:lang="nob">Varmere vær førte til at elver og vann ikke hadde frosset til, og det var ikke forhold for å samle reinen før sent på høsten. At det slaktes tidligere i år kan være en av årsakene til at gjennomsnittsvekt reduseres også for voksne dyr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøtt på lager </em>Per 1. november 2023 var det 653 tonn reinkjøtt på lager. Dette er en økning på 278 tonn sammenlignet med samme tidspunkt i fjor. Økningen ses i sammenheng med økningen i slaktekvantum hittil i år sammenlignet med i fjor. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Sissel Olsen og Linn Strifeldt Walseth, rådgivere </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202389boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny arealseksjon i avdeling reindrift </em></p>
<p xml:lang="nob">Seksjon ressurs- og areal rein ble i august i år delt i to for blant annet å styrke arbeidet og kompetansen på arealområdet. Så langt har vi fått på plass fire nye stillinger med kompetanse innenfor områdene juss, plan, naturforvaltning og GIS/statistikk.</p>
<p xml:lang="nob">Seksjon areal rein har blant annet ansvar for å forvalte reindriftens arealbrukskart. I dette arbeidet samarbeider vi med NIBIO om den tekniske løsningen for innsyn i kartene. Det er igangsatt et arbeid i med oppdrag fra reindriftsavtalen å tegne inn svenske samebyers bruk av arealer i Norge og få lagt inn oppdaterte distriktsplaner inn i kartløsningen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal også bidra i forbindelse med statsforvalterens arbeid med opplæring av reinbeitedistriktene i ajourholdsløsningen for reindriftens arealbrukskart. Avtalepartene har også bestilt en rapport om status for reindriftens arealbrukskart som ferdigstilles nå i desember.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal videre arbeide for å få på plass et bredere kunnskapsgrunnlag om reindriftsnæringen i konsekvensutredninger herunder tradisjonell erfaringsbasert kunnskap. Sumvirkninger for reindriftsnæringen i utbyggingssaker er viktig kunnskap å få frem i prosessene. Vi skal sammenstille og formidle kunnskap om bruken av reindriftens arealer slik at offentlig forvaltning har god kompetanse i forhold til reindriftens behov for arealer.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal delta på befaringer og gi faglige råd til Landbruks- og matdepartementet i saker etter plan- og bygningsloven og energiloven der det er fremmet innsigelse.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal ha en aktiv og koordinerende rolle overfor statsforvalteren og bidra til at statsforvalteren har god nok informasjon til å veilede utøvere og kommuner i arbeidet med å sikre reindriftens arealer.</p>
<p xml:lang="nob">For å øke kunnskapsgrunnlaget på arealområdet vil vi fremover ha behov for samhandling og dialog med andre aktører. Vi har i høst hatt møter med NRL sin rådgivningstjeneste for å høre om deres arbeid og hvilke utfordringer de ser i arealarbeidet. Vi har også hatt møte med NIBIO i forhold til deres erfaringer og forskning på reindriftsområdet. Vi har sett på virkninger av vindkraftanlegg og blitt orientert om hvilke konsekvenser dette kan ha for reindrifta. Det er også gjennomført møte med NVE og Troms Kraft for å få oversikt over hva som planlegges av utbyggingsprosjekter fremover og hvordan de jobber med ulike prosesser. Å ha bred kompetanse om planprosesser, konsekvensutredninger og sumeffekter ved inngrep i områder der rein beiter, vil være viktig i vårt arbeid fremover, herunder forskingsresultater.</p>
<p xml:lang="nob">Fra 1. januar i år overtok vi ansvaret for vedlikehold og bygging av gjerder mot Russland samt for konvensjonsgjerdet mellom Norge og Finland fra Statsforvalteren i</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark. Seksjonen har også ansvar for saksforberedelse av gjerde- og anleggssaker til</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Tone Seppola, fungerende seksjonssjef </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20231011boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Proseassa </em></p>
<p xml:lang="sme">Ráđđehus mearridii Hurdalplattformas ahte boazodoalloláhka galgá ollislaččat ođasmahttojuvvot.</p>
<p xml:lang="sme">Bargu biddjojuvvo dábálaš láhkabargoproseassan, ja Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas lea ovddasvástádus barggu organiseremis ja čađaheamis. Boazodoallolága ođasmahttima vuođđun lea gustovaš boazodoalloláhka, ja departemeanta čállá láhkaproposišuvnna mii sáddejuvvo dábálaš gulaskuddamii.</p>
<p xml:lang="sme">Ođasmahttinproseassa guoskevaš bealit galget viidát fátmmastuvvot prosessii. Sámelága mearrádusaid vuođul galgá ráđđádallat Norgga</p>
<p xml:lang="sme">Boazosápmelaččaid Riikkaservviin (NBR) ja Sámedikkiin. Sámedikki ja</p>
<p xml:lang="sme">NBR boazodoalloláhkalávdegotti čielggadeapmi galgá leat oassin láhkarievdadanproseassas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Láhkabargu </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta lea bures ollen johtui láhkabargguin.</p>
<p xml:lang="sme">Departemeanttas lea ásahuvvon sierra čállingoddi, ja</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtas lea okta olmmoš mielde čállingoddái.</p>
<p xml:lang="sme">Departemeanta atná deaŧalažžan nu árrat go vejolaš oažžut árvalusaid guoskevaš beliin dan birra mii doaibmá ja mii ii doaimma boazodoallolágas. Danne lea departemeanttas dán čavčča leamaš gulaskuddančoahkkimat ollu guoskevaš beliiguin, sihke boazodoalus ja dan olggobealde.</p>
<p xml:lang="sme">Dan oktavuođas lea departemeanta leamaš Finnmárkkus ja deaivvadan earret eará Sámedikkiin, Sámi allaskuvllain, Nannet:in,</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtain ja Romssa ja Finnmárkku stáhtahálddašeddjiin.</p>
<p xml:lang="sme">Dasa lassin lea departemeanta galledan ja doallan čoahkkimiid</p>
<p xml:lang="sme">Nordlándda Stáhtahálddašeddjiin ja Trøndelága Stáhtahálddašeddjiin.</p>
<p xml:lang="sme">Skábmamánu ledje departemeanttas cealkámuščoahkkimat earret eará Norgga Boanddaidservviin,</p>
<p xml:lang="sme">Statskogain, Finnmárkkuopmodagain ja USS:in. Departemeanta lea maid leamaš Valdresis ja deaivvadan buot boazoservviid ovddasteddjiiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Jurdda lea ahte departemeanta sádde proposišuvnna Stuorradiggái meannudeapmái giđđat 2025.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lill-Tove Skorge ja Asbjørn Kulseng </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta lea álggahan barggu obbalaččat ođasmahttit boazodoallolága. Jurdda lea ahte láhkaproposišuvdna galgá ovddiduvvot Stuoradiggái giđđat 2025. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallolága ođasmahttin </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosessen </em></p>
<p xml:lang="nob">Regjeringen besluttet i</p>
<p xml:lang="nob">Hurdalsplattformen at det skal gjennomføres en helhetlig revisjon av reindriftsloven. Arbeidet legges opp som en ordinær lovarbeidsprosess, og Landbruks- og matdepartementet har ansvaret for å organisere og gjennomføre arbeidet. Revisjonen av reindriftsloven tar utgangspunkt i gjeldende reindriftslov, og departementet skriver en lovproposisjon som sendes på alminnelig høring.</p>
<p xml:lang="nob">Det legges opp til bred involvering av berørte parter i prosessen. Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsamers Landsforbund (NRL) og Sametinget skal konsulteres i tråd med samelovens bestemmelser.</p>
<p xml:lang="nob">Utredningen fra Sametinget og NRLs reindriftslovutvalg skal inngå som et bidrag i lovrevisjonsprosessen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arbeidet med loven </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet er godt i gang med lovarbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Det er opprettet et eget sekretariat i departementet, og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet deltar med en person inn i sekretariatet.</p>
<p xml:lang="nob">Departementet legger til grunn at det er viktig å få innspill fra berørte parter tidligst mulig i prosessen om hva som fungerer og hva som ikke fungerer i reindriftsloven. Departementet har derfor i høst hatt innspillsmøter med flere berørte parter, både i og utenfor reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">I den forbindelse har departementet vært i Finnmark og møtt blant annet Sametinget, Samisk Høgskole,</p>
<p xml:lang="nob">Nannet, Landbruksdirektoratet og</p>
<p xml:lang="nob">Statsforvalteren i Troms og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har departementet besøkt og hatt møter med Statsforvalteren i Nordland og Statsforvalteren i Trøndelag. I november har departementet hatt innspillsmøter med blant annet Norges Bondelag,</p>
<p xml:lang="nob">Statskog, Finnmarkseiendommen og</p>
<p xml:lang="nob">USS. Departementet har også vært i</p>
<p xml:lang="nob">Valdres og møtt representanter fra alle reinlagene.</p>
<p xml:lang="nob">Det tas sikte på at departementet oversender proposisjonen til</p>
<p xml:lang="nob">Stortinget for behandling våren 2025.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Lill-Tove Skorge og Asbjørn Kulseng </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet har nå startet opp arbeidet med en helhetlig revisjon av reindriftsloven. Det tas sikte på at lovproposisjonen skal legges fram for Stortinget i løpet av våren 2025. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Revisjon av reindriftsloven </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20231213boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa digitála bálvalusat álkidahttet boazodoalu raporterema ja doarjjaohcamiid </em></p>
<p xml:lang="sme">Golggotmánu 2. b. 2023 almmuhii</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta ođđa iešbálvalančovdosiid njuvvojuvvon bohccuid raporteremii ja njuovvan- ja fievrredandoarjagii njuovahagaide ja reidenfitnodagaide. Sii geat galget raporteret ja ohcat doarjaga loggejit sisa dan ođđa čovdosii</p>
<p xml:lang="sme">Altinn bokte. Doppe sáhttá sáddet dieđuid njuovvama birra ja ohcat doarjaga álkes deaddilemiin.</p>
<p xml:lang="sme">Son gii galgá raporteret ja gii sáhttá ohcat doarjaga, lea dal dat gii vuosttaš geardde oastá álgoávdnasa boazoeaiggádis.</p>
<p xml:lang="sme">Ovdal galge dušše njuovahagat raporteret njuvvojuvvon bohccuid, dal lea njuolggadus rievdan.</p>
<p xml:lang="sme">Sisasáddendieđut leat ráddjejuvvon dárbbašlaš dieđuide, ja mildosiid ii dárbbaš sáddet.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Álkibut sáddet boazodoallo-dieđáhusa ja ohcat doarjaga </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallohálddahus ain bargá ođđa digitála čovdosiiguin earret eará boazodoallodieđáhussii ja siidaosiid ja boazoservviid doarjjaohcamii. Digitála skovit galget leat álkibut deavdit, ja ollu dain dieđuin mat gáibiduvvojit, leat ovdagihtii devdojuvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Dehálaš oassi ovddidanbarggus lea gullát mo čoavddus doaibmá sin mielas geat galget geavahit čovdosa.</p>
<p xml:lang="sme">Máŋgga boazodoalloguovllu siidaoassejođiheaddjit leat geahččalan deavdit boazodoallodieđáhusa skoviid ja siidaosiid ja boazoservviid doarjjaohcamušaid.</p>
<p xml:lang="sme">Plána mielde galgá ođđa digitála čoavddus almmuhuvvot ovdal boazodoallodieđáhusa ja siidaosiid ja boazoservviid doarjjaohcama raporteren- ja ohcanáigemeari 2024:s.</p>
<p xml:lang="sme">Eanet dieđut ođđa digitála čovdosiid birra bohtet buori áiggis ovdal boazodoallodieđáhusa ja doarjjaohcamiid áigemeriid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Hans Christian Benestad, Jorunn Voll, Asbjørn Kulseng, Sissel Olsen ja Linn Strifeldt Walseth </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dal lea almmuhuvvon ođđa iešbálvalančoavddus njuvvojuvvon bohccuid raporteremii ja njuovvan- ja fievrredandoarjaga ohcamii. Eanandoallodirektoráhtta ain bargá ođđa digitála bálvalusaiguin maid boazodoallosuorgi sáhttá geavahišgoahtit boazodoallodieđáhusa sáddemis ja siidaosiid ja boazoservviid doarjjaohcamis jagis 2024. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva lea AI-genererejuvvon DALL-E 2 bokte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye digitale tjenester for reindriftenforenkler rapportering og søknad om tilskudd </em></p>
<p xml:lang="nob">Den 2. oktober 2023 lanserte</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet nye selvbetjeningsløsninger for rapportering av reinslakt og søknad om tilskudd til rapportering og frakt av reinslakt for slakterier og videreforedlingsbedrifter. De som skal rapportere og søke om tilskudd logger inn i den nye løsningen via Altinn. Her lastes slaktedata opp, og tilskudd kan søkes med et tastetrykk.</p>
<p xml:lang="nob">Den som skal rapportere, og kan søke om tilskudd, er nå den som første gang kjøper råvaren fra reineier. Dette er en regelverksendring fra tidligere, da det var kun slakterier som skulle rapportere reinslakt.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjonen som skal rapporteres inn er redusert til det som er nødvendig, og det er ikke nødvendig å sende inn bilag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enklere å levere inn melding om reindrift og søke tilskudd </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsforvaltningen jobber videre med nye digitale løsninger for blant annet Melding om reindrift og Søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag. Det skal bli enklere å fylle ut de digitale skjemaene, og mye av informasjonen som kreves vil være forhåndsutfylt.</p>
<p xml:lang="nob">En viktig del av utviklingsarbeidet er tilbakemelding fra de som skal bruke de digitale løsningene. Skjemaene for Melding om reindrift og søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag blir testet av siidaandelsledere i flere av reinbeiteområdene.</p>
<p xml:lang="nob">Den nye digitale løsningen skal etter planen være klar til lansering før innlevering av melding og søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag i 2024.</p>
<p xml:lang="nob">Mer informasjon om de nye digitale løsningene kommer i god før fristene for innlevering av Melding om reindrift og søknad om tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Hans Christian Benestad, Jorunn Voll, Asbjørn Kulseng, Sissel Olsen og Linn Strifeldt Walseth </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny selvbetjeningsløsning for innrapportering av reinslakt og søknad om tilskudd til rapportering og frakt av rein er lansert. Landbruksdirektoratet jobber videre med nye digitale tjenester på reindriftsområdet som kan tas i bruk til innlevering av Melding om reindrift og søknad om tilskudd til siidaandeler og reinlag i 2024. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bildet er AI-generert ved hjelp av DALL-E 2 </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20231415boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa bagadus boazodoalu mohtorjohtaleapmái bievlaeatnamis gáhttenguovllus </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mearrádusat mohtorjohtaleami birra </em></p>
<p xml:lang="sme">Obbalaš njuolggadusat mohtorjohtaleami birra bievlaeatnamis leat mearriduvvon mohtorjohtolatlágas ja njuolggadusas mohtorfievrruid geavaheami birra bievlaeatnamis ja jikŋon čázadagain. Lobálaš mohtorjohtaleapmái bievlaeatnamis gáibiduvvo ahte vánddarda várrogasat vai ii billis luonddubirrasa dahje hehtte olbmuid. Deháleamos mearrádusat mohtorjohtolaga birra boazodoalu ovddas gávdnojit mohtorjohtolatlágas, boazodoallolágas, luondduvalljodatlágas ja njuolggadusain dihto gáhttenguovlluid ovddas. Bagadusas lea čilgehus dáidda mearrádusaide 2. čuoggás.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallolágas § 62 gáibiduvvo ahte orohatstivra ásaha orohatplána orohagaid ovddas mii galgá sisttisdoallat obbalašgeahčestaga mohtorjohtolahkii bievlaeatnamis, earret eará makkár fievrruiguin vánddarda ja doaibmanjuolggadusat dáidda ja čilgehus mo, gos ja goas fievrrut geavahuvvojit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mo galgá ohcat lobi mohtorjohtaleapmái gáhttenguovlluin </em></p>
<p xml:lang="sme">Ovttaskas boazodoallis lea alddis ovddasvástádus skáhppot dárbbašlaš bievlavuodjinlobiid. Čielga orohatplána mii čilge dárbbuid ja dárbbašlaš vuodjima addá buori vuođu ohcat sierravuodjinlobi, mii addá vejolašvuođa oažžut lobi máŋgga jahkái.</p>
<p xml:lang="sme">Orohatplána sisdollui lea gáibádus ahte galgá ohcat bievlavuodjinlobi boazodoallolága § 62 ja bagadusa 4. čuoggá mielde. Hálddašaneiseválddit meannudit ohcamuša ja dahket áššemearrádusa juridihkalaš rámmaid ja hálddahuslaš árvvoštusaid vuođul.</p>
<p xml:lang="sme">Bagadusa 3. čuoggás čilgejuvvo boazodoalu ohcamuša álkiduvvon proseassa bievlavuodjima oktavuođas gáhttenguovlluin.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vuodjinlobi/dispensašuvnna bearráigeahččan </em></p>
<p xml:lang="sme">Beaktilis bearráigeahččama dihte bievlavuodjima oktavuođas lea dehálaš ahte maiddái bissovaš dahje gaskaboddosaš vehkiin boazodoalus lea vuodjinlohpi/dispensašuvdna hálddašaneiseválddiin. Ii leat vejolaš addit namaidkeahtes olbmuide rabas lobiid dahje addit earáide vejolašvuođa vuodjit iežaset sajis. Dárbbašlaš duođaštusaid galgá sáhttit čájehit go bearráigeahččaneiseválddit ja/dahje politiijat dan gáibidit. Vuodjin dárbbašlaš lobi/dispensašuvnna haga lohkkojuvvo lobiheapmin ja dainna sáhttá ráŋggáštuvvot.</p>
<p xml:lang="sme">Bagadusa sáhttá lohkat</p>
<p xml:lang="nob">Eanandoallodirektoráhta neahttasiidduin: no/nb/reindrift/veileder-for- reindriftas-motorferdsel-pa-barmark-i- verneomrader</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ráđđeaddi Joakim Nyeng čállán </em></p>
<p xml:lang="sme">Dábálaččat gáibiduvvo dohkkehus gáhtteneiseválddiin go galgá vuodjit bievlaeatnamis gáhttenguovllus. Eanandoallodirektoráhtta ja Birasgáhttendirektoráhtta leat ráhkadan bagadusa mii čilge mo gáhttenguovllu hálddašaneiseválddit galget meannudit ohcamuša boazodoalu mohtorjohtaleami birra bievlaeatnamis gáhttenguovllus. Ulbmil bagadusain lea addit dieđuid ja bagadallama orohatstivrraide, boazodolliide ja hálddašaneiseválddiide mohtorjohtaleami ohcamušaid sisdoalu birra. Bagadus doaibmá bagadeaddjin ohcamuša meannudeamis.</p>
<p xml:lang="sme">Stuora regionálalaš erohusat luonddudilis ja topografiijas, ja molsašuddi dálkkádatdilit mielddisbuktet erohusaid doallodilálašvuođas mat gáibidit dakkár čovdosiid maid sáhttá heivehit dilálašvuhtii. Danin lea dehálaš ahte hálddašaneiseválddiin lea heivehanmunni vai eai láže dili hehttehusaide boazodollui.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny veileder for reindriftas motorferdsel på barmark i verneområder </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Aktuelle bestemmelser om motorferdsel </em></p>
<p xml:lang="nob">De generelle reglene om motorferdsel i utmark er fastsatt i motorferdselloven og forskrift om bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag. For lovlig motorferdsel i utmark stilles det krav om aktsom og hensynsfull ferdsel for å unngå skade og ulempe for naturmiljø og mennesker. De viktigste bestemmelsene om motorferdsel i forbindelse med reindrift finnes i motorferdselloven, reindriftsloven, naturmangfoldloven og forskriftene for de enkelte verneområdene. Disse bestemmelsene blir beskrevet i veilederen punkt 2.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven § 62 krever at distriktsstyret utarbeider en distriktsplan for reinbeitedistriktet som blant annet skal inneholde en oversikt over bruken av motorferdsel i utmark som hvilke fremkomstmidler som skal brukes samt bruksregler for disse og beskrivelse av hvordan, hvor og når det skal brukes.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan søke om motorferdsel i verneområder </em></p>
<p xml:lang="nob">Den enkelte reindriftsutøver har selv ansvar for å ha nødvendige tillatelser til barmarkskjøring. En tydelig distriktsplan som beskriver behov og nødvendig kjøring gir et godt grunnlag for søknad om dispensasjon, som kan åpne for flerårige tillatelse. Det settes krav til innhold i distriktsplanen for å søke om kjøring på barmark, disse kravene fremgår i reindriftsloven § 62 og i veilederens punkt 4. Forvaltningsmyndighetene behandler søknaden og treffer vedtak på bakgrunn av juridiske rammer og forvaltningsmessig skjønn. Forenklet prosess for reindriftens søknad om barmarkskjøring i verneområder beskrives i veilederen under punkt 3.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kontroll av kjøretillatelse/dispensasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Av hensyn til effektive kontroller med kjøring på barmark er det viktig at også faste eller midlertidige hjelpere i reindriften medbringer kjøretillatelse/dispensasjon fra forvaltningsmyndighetene. Det er ikke mulig å gi åpne tillatelser til ikke navngitte personer eller gi anledning til å bemyndige andre til å kjøre i sitt sted. Nødvendig dokumentasjon skal kunne fremvises dersom det forlanges av oppsynsmyndighetene og/eller politi. Kjøring uten nødvendig tillatelse/dispensasjon eller uten tillatelse anses som ulovlig kjøring og vil bli sanksjonert.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan lese veilederen her på</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets nettsider: no/nb/reindrift/veileder-for- reindriftas-motorferdsel-pa-barmark-i- verneomrader</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Joakim Nyeng, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Barmarkskjøring i verneområder krever normalt tillatelse fra vernemyndigheten. Landbruksdirektoratet og Miljødirektoratet har utviklet en veileder som beskriver hvordan en søknad om reindriftas motorferdsel på barmark i verneområder skal behandles av forvaltningsmyndigheten for verneområdet. Veilederen har som formål å gi informasjon og veiledning til distriktsstyrer, reindriftsutøvere og forvaltningsmyndighetene om hva søknader om motorferdsel bør inneholde. Veilederen er veiledende for søknadsbehandlingen.</p>
<p xml:lang="nob">Store regionale forskjeller som naturforhold og topografi, samt varierende klimatiske forhold gir driftsforskjeller for reindriftsutøvere som krever fleksible løsninger. Det er derfor viktig at forvaltningsmyndighetene også er fleksible slik at de ikke legger til unødige hindringer for reindriftsutøvelsen.boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 20231617boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prøve med VARG R 90 snøscooter </em></p>
<p xml:lang="nob">Varg snøscooter modell 1968, veier 145 kg. Av dette hviler ca. 100 kg på drivbeltet.</p>
<p xml:lang="nob">Prøver er foretatt med to motorer, Rotax 300 med stillbar hoveddyse og stillbar tomgangsdyse, samt Rotax 320 med fast hoveddyse og stillbar tomgangsdyse. Rotax 300 har en maksimal reimskiveytelse på 14,5-16,5 hk ved 5270 o/min. Rotax 320 har en maksimal reimskiveytelse på 17,8 hk ved 5240 o/min og et brenselsforbruk på 328 g/hk. Brenselsforbrnket ved delbelastning er for begge motorer sterkt avhengig av hvordan tomgangsdysen justeres. Ved riktig justering av tomgangsdysen er brenselsfor bruket rimelig.</p>
<p xml:lang="nob">Den maksimale trekkraft scooteren med før,er kan prestere på noenlunde fast horisontal bane, varierer fra ca. 75 kp på våt snø til ca. 120 kp på skareføre. En bør under normale forhold ikke regne med mer enn 60-75 kp. Den maksimale kjørehastighet bestemmes av motorturtall, trekkraft og terrengforhold. Ved mak simal trekkraft kan beltets periferihastighet komme ned mot 20 km/h ved fullt motorturtall. Når trekkraftbehovet minker, øker hastigheten og kan på flat og jevn mark komme opp i 37 km/h. For å kunne sitte. og kjøre noenlunde behagelig må hastig heten begrenses til ca. 15 km/h, og aUerede ved 24 km/h opptrer temmelig harde støt og rystelser.</p>
<p xml:lang="nob">Brenselsforbruket er ved riktig forgasserjustering 1,2-1,71/mil ved lett kjøring og 2,7 I/mil eller mer ved tung kjøring.</p>
<p xml:lang="nob">Med bare fører kan scotteren under noenlunde gunstige føre forhold klare stigninger på 25-60 %, Tyngre last eller passa sjerer bør helst plasseres på etterhengende slede. Med 100 kg på sleden kan scooteren forsere stigninger på 18-26 %.</p>
<p xml:lang="nob">Scooteren kan ta seg fram i over 50 cm djup, laus, tørr nysnø. I kram snø med denne dybde klarer den ikke å ta seg fram. Scooterens evne til å ta seg fram under vanskelige snøforhold er forholdsvis god.</p>
<p xml:lang="nob">Styringa foregår som vanlig for snøscootere av denne størrelse, dels ved styreskiene, dels ved å legge kroppstyngden over til side. Med øvet fører og gunstige snøforhold kan svingradien komme ned på 3,6 m, regnet til midten av beltesporet.</p>
<p xml:lang="nob">Støynivået på førerplassen er meget høgt, og på lengre turer bør alltid nyttes hørselsvern.</p>
<p xml:lang="nob">Antallet av reparasjoner og skader er meget høgt i forhold til det so mer vanlig for firehjulstraktorer, men driftssikkerheten og slitestyrken synes å være like bra som for andre snøscootere.</p>
<p xml:lang="nob">Rotax 300 motoren har lett for å bli skadet om den får for lite brensel ved full ytelse. Rotax 320 motoren med fast hoveddyse synes ikke å være utsatt for 1skader av denne art</p>
<p xml:lang="nob">Scooteren synes å være vel egnet til de formål snøscooteren av denne størrelse vanligvis nyttes til.</p>
<p xml:lang="nob">Innmelderens opplysninger om endringer er tatt med i meldinga.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vollebekk, januar 1970. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksteknisk Institutt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi har tatt et lite dypdykk i gamle utgaver av Reindriftsnytt og funnet en sak fra 1970. En sak som omtaler test av </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Varg R 90 som var en de første snøskuterne som ble tatt i bruk i reindriften. </em></p>
<p><em type="bold">Orre bïhkedimmie båatsoen motovrefealadæmman bïevledahkesne vaarjelimmiedajvine </em></p>
<p><em type="bold">Sjyöhtehke njoelkedassh motovrefealadimmien bïjre </em></p>
<p>Motovrefealadimmielaake jïh mieriedimmie åtnoen bïjre motovrevuajadahkijste miehtjiesdajvine jïh tjaetsine mah leah gaptjeldihkie jïengeste leah doh sïejhme njoelkedassh motovrefealadimmien bïjre miehtjiesdajvesne vihtiestamme.</p>
<p>Luhpies motovrefealadimmie miehtjiesdajvesne krïevenassh åtna våårege jïh aarjogs fealadimmien bïjre olles eatnemebyjresem jïh almetjidie skaarohth jïh dåeriesmoerh vedtieh. Doh vihkielommes njoelkedassh motovrefealadimmien bïjre båatsoen barkosne leah motovrefealadimmielaakesne, båatsoelaakesne, eatnemegellievoetelaakesne jïh fïerhten vaarjelimmiedajven mieriedimmine.</p>
<p>Daah njoelkedassh buerkiestamme sjidtieh bïhkedimmien 2. mieresne.</p>
<p>Båatsoelaake § 62 kreava sïjteståvroe sïjtesoejkesjem båatsoesïjtese dorje mij gaskem jeatjah edtja bijjieguvviem utnedh åtnoen bijjelen motovrefealadimmeste miehtjiesdajvesne, goh mah vuajadahkh mah åtnasuvvieh jïh dej åtnoenjoelkedassh, jïh mij buerkeste guktie, gusnie jïh gåessie vuajadahkh edtjieh åtnasovvedh.</p>
<p><em type="bold">Guktie motovrefealadimmien bïjre vaarjelimmiedajvine syökedh </em></p>
<p>Fïereguhte båatsoeburrie jïjtje dïedtem åtna daerpies luhpiedimmieh utnedh bïevledahkesne vuejedh. Akte tjïelke sïjtesoejkesje mij daerpiesvoetem jïh daerpies vuejemem buerkeste hijven våaromem vadta dispensasjovnen bïjre syökedh, mij maahta baajedidh luhpiedimmiem vedtedh mah leah faamosne gellie jaepieh. Krïevenassh sisvegasse sïjtesoejkesjisnie bïejesuvvieh edtja vuejemen bïjre syökedh bïevledahkesne, daah krïevenassh båatsoelaaken § 62 tjåadtjoeh jïh bïhkedimmien 4. mieresne.</p>
<p>Reeremeåejvieladtjh ohtsemem gïetede jïh nænnoestimmiem darjoeh juridiske mieriej mietie jïh reeremen vuarjasjimmien mietie.</p>
<p>Aelhkiehtamme prosesse båatsoen ohtsemasse bïevledahkevuejemen bïjre vaarjelimmiedajvine bïhkedimmesne tjåådtje 3. mierien nuelesne.</p>
<p><em type="bold">Gïehtjedimmie vuejemeluhpiedimmeste/dispensasjovneste </em></p>
<p>Radtjoes giehtjedimmiej gaavhtan bïevledahkevuejieminie lea vihkele aaj staeries jallh annjebodts viehkiehtæjjah båatsosne vuejemeluhpiedimmiem/dispensasjovnem reeremeåejvieladtjijste meatan utnieh. Ij gåaredh ræhpas luhpiedimmieh vedtedh nommehts almetjidie jallh nuepiem vedtedh jeatjabidie sov åvteste vuejedh. Edtja maehtedh daerpies dokumentasjovnem vuesiehtidh jis vaaksjomeåejvieladtjh jïh/jallh pollise dam krievieh.</p>
<p>Vuejeme daerpies luhpiedimmien/dispensasjovnen namhtah jallh luhpiedimmien namhtah vuajnelge goh luhpehts vuejeme jïh sæjhta bysvehtsem vedtedh.</p>
<p>Maahtah bïhkedimmiem</p>
<p>Laanteburriedirektoraaten nedtesæjrojne lohkedh daesnie: no/nb/reindrift/veileder-for- reindriftas-motorferdsel-pa-barmark-i- verneomrader</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Raeriestæjjeste Joakim Nyeng </em></p>
<p>Vuejeme bïevledahkesne vaarjelimmiedajvine sïejhmemes luhpiedimmiem kreava vaarjelimmieåejvieladtjijste. Laanteburrie-direktoraate jïh Byjresedirektoraate leah bïhkedimmiem evtiedamme mij buerkeste guktie vaarjelimmiedajven reeremeåejvieladtjh edtjieh båatsoen motovrefealadimmiem bïevledahkesne vaarjelimmiedajvine gïetedidh. Bïhkedimmie ulmine åtna sïjteståvrojde, båatsoeburride jïh reeremeåejvieladtjide bievnedh jïh bïhkedidh mij byöroe sisveginie årrodh ohtseminie motovrefealadimmien bïjre. Bïhkedimmie ohtsemegïetedimmiem bïhkede.</p>
<p>Stoerre regijonaale joekehtsh goh eatnemetsiehkieh jïh topografije, jïh jeereldihkie klijmatsiehkieh joekehtsh båatsoebarkosne båatsoeburride vedtieh mah fleksijbele vuekieh krievieh. Dan åvteste vihkele reeremeåejvieladtjh aaj leah fleksijbele olles ovdaerpies heaptoeh båatsoebarkose bïejh.19boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 2: 202318</p>
<p xml:lang="nob">Etter Reindriftsavtalen 2023/2024 kan styret for Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond (RUF) innvilge stipend til personer med rein i eget merke som skriver reindriftsrelatert masteroppgave.</p>
<p xml:lang="nob">Stipendet er på 15 000 kroner, og ordningen er tatt inn i forskrift for Reindriftens Utviklingsfond § 1-6 andre ledd bokstav l, gjeldende fra 1. juli 2023.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet med ordningen er å øke kompetansen til reindriftsutøvere med rein i eget merke som tar høyere utdanning. Ordningen skal bidra til å styrke kunnskap om ulike områder ved reindriften. Stipendet skal stimulere til at det forskes på nye områder som vil utvikle næringen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi håper at stipendet vil stimulere til at flere masterkandidater med rein i eget merke ønsker å skrive om reindrift. Det kan for eksempel være å forske på nye tiltak og utviklingsmuligheter for reindriften. Gjennom en reindriftsrelatert masteroppgave kan løsninger for reindrifta belyses. Stipend kan motivere kandidatene til å utarbeide ny informasjon og material som kan brukes både av næringen og forvaltningen, samt andre som har interesse av reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Det er utarbeidet retningslinjer til ordningen som ligger på</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets nettside under ordningen <span type="quote" xml:lang="nob">«Tilskudd til ulike utviklingstiltak»</span>.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadusa 2023/2024 vuođul sáhttá Boazodoalu ovdánahttinfoanda (BOF) juolludit stipeandda olbmuide geain leat bohccot iežas mearkkas ja geat čállet boazodollui guoskevaš fáttás masterbarggu. Stipeanda lea 15 000 ruvnno, ja lea Boazodoalu ovdánahttinfoandda njuolggadusa § 1-6 nuppi lađđasa bustávva l vuolde, gustovaš suoidnemánu 1. b. 2023 rájes.</p>
<p xml:lang="sme">Ulbmil ortnegiin lea gealbolokten sidjiide geain leat bohccot iežaset mearkkas ja geat seammás gazzet oahpu alit dásis.</p>
<p xml:lang="sme">Stipeanda galgá veahkkin nannet máhttovuođu iešguđetge suorggis boazodoalus. Stipeanda galgá movttiidahttit dutkat ođđa surggiid mat ovddidit ealáhusa.</p>
<p xml:lang="sme">Mii sávvat ahte stipeanda movttiidahttá eanet masterkandidáhtaid geain leat bohccot iežaset mearkkas, čállit boazodoalu birra. Sáhttá ovdamearkka dihte leat boazodollui ođđa doaibmabijuid ja ovddidanvejolašvuođaid dutkan. Boazodollui guoskevaš masterbarggu bokte sáhttá čuvget čovdosiid boazodollui. Stipeanda sáhttá movttiidahttit kandidáhtaid ráhkadit ođđa dieđuid ja ávdnasiid maid sihke ealáhus ja hálddahus sáhttet atnit ávkin, ja earát geain lea beroštupmi boazodollui.</p>
<p xml:lang="sme">Ortnegii leat ráhkaduvvon njuolggadusat mat leat</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta neahttasiiddus ortnega <span type="quote" xml:lang="sme">«Doarjja iešguđetge ovddidandoaibmabijuide»</span> vuolde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vurderer du å skrive reindriftsrelatert masteroppgave? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Da kan du søke om stipend fra Reindriftens Utviklingsfond </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jurddašat go čállit boazodoalu birra masterbarggu? </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Don sáhtát ohcat stipeandda Boazodoalu ovdánahttinfoanddas </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vellykket møte mellom unge reindriftsutøvere og unge bønder </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var godt fremmøte da Markedsutvalget for reinkjøtt arrangerte treff for unge utøvere fra reindriften og jordbruket i</p>
<p xml:lang="nob">Byrkije reinbeitedistrikt. Til stede var</p>
<p xml:lang="sme">Ellen-Sara Sparrok, Inga Julie Sara, Mathis</p>
<p xml:lang="nob">Eira, Lene Cesilia Sparrok og Sara Katrine</p>
<p xml:lang="nob">Aleksandersen som representerte reindriftsungdommen, og Henrik Nordtun</p>
<p xml:lang="nob">Gjertsen, Ruben Solbakk, Sigrid Heringstad,</p>
<p xml:lang="nob">Karine Berge, Marthe Øijord og Hans Egil</p>
<p xml:lang="nob">Børstad kom fra NBU. I tillegg deltok</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet med blant annet statssekretær</p>
<p xml:lang="nob">Wenche Westberg og Tom</p>
<p xml:lang="nob">Lifjell leder for Nordland reindriftsamer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spennende program </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved ankomst ble de besøkende ønsket velkommen i lavvoen av leder i</p>
<p>Byrkije reinbeitedistrikt</p>
<p xml:lang="nob">Tor Enok Larsen og siidaandelsleder Ragnhild</p>
<p xml:lang="nob">Sparrok Larsen.</p>
<p xml:lang="nob">Den første delen av dagen startet med at alle fikk presentere seg og bli bedre kjent med hverandre. Deretter fikk ungdommene i NBU opplæring i bruk av lasso, før de senere prøvde å kaste lasso på rein i gjerdet.</p>
<p xml:lang="nob">Tom Lifjell viste hvordan man parterte rein med bruk av vanlig kokkekniv, og John</p>
<p xml:lang="nob">Anders Lifjell, leder i Markedsutvalget fortalte litt om markedet for reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Senere fikk ungdommene være med på å ta ut slaktedyr, og fikk se starten av slakteprosessen med mobilt slakteri.</p>
<p xml:lang="nob">Lunsj og middag ble servert av reinsdyrkokk</p>
<p xml:lang="nob">Svein Jæger Hansen og kokk Hans Antonsen.</p>
<p xml:lang="nob">Ved ankomst fikk de besøkende servert kraft med kokt tunge og reinsdyrhjerte. Videre på menyen sto det Suovas i pita til lunsj, og kokekjøtt og reinsdyrbiff til middag.</p>
<p xml:lang="nob">Dagen ble avsluttet med samtaler i lavvoen.</p>
<p xml:lang="nob">Temaene som ble diskutert var omdømme, ytre påvirkning, mangel på kjennskap til næringene, psykisk helse, klima, rekruttering, jordbruk- og reindriftsforhandlingene, kultur, rovvilttap og arealinngrep. Det ble fort klart at utfordringer på disse områdene berørte både reindrift og jordbruk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Viktig møteplass </em></p>
<p xml:lang="nob">Målet med prosjektet er å bygge kunnskap om reinkjøtt og reindriften, og å skape en arena for samarbeid og dialog mellom unge reindriftsutøvere og jordbruksungdom.</p>
<p xml:lang="nob">Møtet ble arrangert for å følge opp årets reindriftsavtale, hvor det ble foreslått et samarbeidsprosjekt mellom</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget, Norske Reindriftsamers</p>
<p xml:lang="nob">Landsforbunds ungdomsutvalg og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet skal bistå i det videre arbeidet med å bygge omdømme og kunnskap om reinkjøtt og reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tekst og foto: Linn Strifeldt Walseth og Sissel Olsen, rådgivere </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For å styrke samarbeidet mellom reindriften og jordbruket, møttes unge fra Norske Reindriftsamers Landsforbunds ungdomsutvalg (NRL-U) og Norges Bygdeungdomslag (NBU) 10. oktober 2023. </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20232021boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p><em type="bold">Læhkadihks gaavnedimmie noere båatsoeburriej jïh noere båantaj gaskem </em></p>
<p>Jeenjesh böötin gosse Bovtsenbearkoen</p>
<p>Maarkedemoenehtse gaavnedimmiem noere båatsoeburride båatsoste jïh jåartaburreste</p>
<p>Byrkijen båatsoesïjtesne öörnedi. Ellen-Sara</p>
<p xml:lang="sme">Sparrok, Inga Julie Sara, Mathis Eira, Lene</p>
<p>Cesilia Sparrock jïh Sara Katrine Aleksandersen lin meatan båatsoenoerijste jïh Henrik</p>
<p xml:lang="nob">Nordtun Gjertsen, Ruben Solbakk, Sigrid</p>
<p>Heringstad, Karine Berge, Marthe Øijord jïh Hans Egil Børstad lin meatan Nöörjen</p>
<p>Voenenoeresiebreste. Lissine Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente lij stïeresne gaskem jeatjah staatetjaeliejinie Wenche Westberg jïh</p>
<p>Nordlaanten båatsoesaemiej åvtehke</p>
<p xml:lang="nob">Tom Lifjell.</p>
<p><em type="bold">Gieltegs programme </em></p>
<p>Gosse guessieh gaavnedæmman böötin</p>
<p>Byrkijen sïjten åvtehke</p>
<p>Tor Enok Larsen jïh sïjtebielien åvtehke</p>
<p xml:lang="sme">Ragnhild Sparrok</p>
<p>Larsen buerie båeteme vaajtelin.</p>
<p>Biejjien voestes bielesne gaajhkesh åadtjoejin jïjtjemse åehpiedehtedh jïh sinsitnine buerebelaakan åahpenidh. Dan mænngan noerh Voenenoeresiebreste åadtjoejin lïeredh guktie edtjin soehpenjem nuhtjedh, åvtelen pryövin bovtsh giedtesne åadtjestidh.</p>
<p>Tom Lifjell vuesiehti guktie bovtsem smeejvie sïejhme jurjiehtæjjanejpine jïh John Anders</p>
<p>Lifjell, Maarkedemoenehtsen åvtehke, ånnetji maarkeden bïjre bovtsenbearkose soptsesti.</p>
<p>Mænngan noerh åadtjoejin meatan årrodh leekedimsbovtsh veeljedh jïh åadtjoejin vuejnedh guktie leekedimmieprosesse mobijle leekedimmiesijjine aalka.</p>
<p>Bovtsenbeakoejurjiehtæjja Svein Jæger</p>
<p>Hansen jïh jurjiehtæjja Hans Antonsen lunsjem jïh gaskebiejjiem gåassoehtin.</p>
<p>Gaavnedimmien aalkoelisnie guessieh lïemem doelteme njoektjeminie jïh saertine åadtjoejin.</p>
<p>Lunsjese lij soevemebearkoe pitalaejpesne, jïh gaskebeajjan voessjemebearkoem jïh åedtjiebearkoem bovtseste åadtjoejin.</p>
<p>Biejjien galhkuve lij soptsestallemh låavthgåetesne. Teemah mejtie digkiedin lij såaltje, byjngetje baajnehtimmie, faatoes daajroe jielemi bïjre, psykiske healsoe, klijma, dåårrehtimmie, jåartaburrie- jïh båatsoerååresjimmieh, kultuvre, juvreteehpeme jïh areaaleskilkehtassh.</p>
<p>Varke vueptiestin dovne båatsoe jïh jåartaburrie haestemh daejnie suerkine utnieh.</p>
<p><em type="bold">Vihkeles gaavnedimmiesijjie </em></p>
<p>Prosjekten ulmie lea daajroem bovtsenbearkoen jïh båatsoen bïjre tseegkedh, jïh sijjiem sjugniedidh laavenjostose jïh rååresjæmman noere båatsoeburriej jïh jåartaburrienoeri gaskem.</p>
<p>Gaavnedimmie öörnesovvi dejnie aajkojne daanjaapetje båatsoelatjkoem bæjjese fulkedh, gusnie laavenjostoeprosjektem raeriesti gaskem Maarkedemoenehtse,</p>
<p>Nöörjen Båatsoesaemiej Rijhkesiebrien noeremoenehtse jïh Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente. Prosjekte edtja dennie guhkiebasse barkosne viehkiehtidh såaltjem jïh daajroem bovtsenbearkoen jïh båatsoen bïjre tseegkedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tekst og foto: Linn Strifeldt Walseth og Sissel Olsen, rådgivere </em></p>
<p><em type="bold">Juktie laavenjostoem båatsoen jïh jåartaburrien gaskem nænnoestidh, noerh Nöörjen Båatsoesaemiej Rijhkesiebrien noeremoenehtsistie (NBR-N) jïh Nöörjen Voenenoeresiebreste (NVS) gaavnedin golken 10.b. 2023. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er snart 2 år siden</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten ble opprettet.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektperioden er 3 år og prosjektet skal evalueres i forkant av neste års reindriftsforhandlinger for å vurdere videreføring, eller evt. om tjenesten skal bli permanent. Nedenfor finner du en oppsummering av Reinhelsetjenestens aktiviteter til nå og hva som er planlagt videre.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedmålet for prosjektet er å styrke kunnskapen om god dyrehelse og -velferd i reindriften og blant veterinærer.</p>
<p xml:lang="nob">Våre viktigste brukere er dermed reindriftsutøvere og veterinærer som jobber med rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kontakt med næringen </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved etablering av en ny tjeneste har det viktigste i startfasen vært å gjøre tjenesten kjent og etablere kontakt med brukere. Vi har etablert nettside (www.reinhelsetjenesten.no), Facebook-gruppe og Instagramkonto. Sosiale medier er kanskje den letteste måten å oppnå kontakt med mange brukere, men å møte folk er likevel det beste, men kan være utfordrende siden reindrifta er såpass spredt. Så selv om vi har hatt mye kontakt med brukere er vi langt fra i mål og dette blir viktig også fremover. Tilbakemeldinger fra brukerne er også det viktigste for å vurdere om tjenesten er vellykket og gir grunnlag for videre arbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten har arrangert fysiske seminarer for næringen om ulike temaer innen helse og velferd inkludert obduksjon og prøvetaking.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har vi holdt webinarer om aktuelle reinsykdommer, parasitter hos rein, øyesykdom og skrantesjuke. Flere av webinarene har vært i samarbeid med den svenske reinhelsetjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har også vært på arrangementer for veterinærer og holdt egne kurs for veterinærer. Vi planlegger kurs for veterinærstudenter i fremtiden.</p>
<p xml:lang="nob">Seminarer/kurs og webinarer vil bli viktig også fremover og vi tar gjerne imot ønsker og ideer om aktuelle møteplasser eller temaer.</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten har deltatt på en rekke møter med forvaltning og næring blant annet reindriftsseminarer og temamøter om klimaendringer.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har også samarbeidet med ulike faginstanser og forvaltning hvor vi har kommet med innspill til en rekke ulike offentlige høringer og utredninger. Både på møter og ved produksjon av skriftlig materiale har vi satt fokus på helse og velferd hos rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppklaring av helseproblemer </em></p>
<p xml:lang="nob">Oppklaring av sykdom og dødsårsak og utredning av helse- og dyrevelferdsproblemer kan være utfordrende på grunn av lange avstander og ofte vanskelig logistikk, men dette arbeidet er viktig for å få kunnskap om helseutfordringer og forebygge disse. Privatpraktiserende veterinærer har bistått Reinhelsetjenesten med obduksjoner og prøvetaking. I tillegg har Reinhelsetjenesten gjennomført digital veiledning av reineier som ønsket å finne dødsårsak, men ikke hadde anledning til å sende kadaver til Tromsø. Reinhelsetjenesten tilbyr å sette ut frysere som kan brukes til å lagre prøvematerialet for videre analyser, men få distrikter så langt har bedt om dette.</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten har jobbet med oppklaring av sykdom/dødsårsak i mindre skala hos flere flokker og har bistått i oppklaring av ett stort sykdomsutbrudd. Dette var en svært spesiell sak hvor en reinflokk ble forgiftet med kobber. Dyrene fikk i seg en kobber ved å spise noe som inneholdt store mengder kobber og mange rein døde. Dette har aldri blitt dokumentert tidligere og kilden er fortsatt ukjent.</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten publiserte rapporten <span type="quote" xml:lang="nob">«Rapport om kobberforgiftning hos tamrein våren 2022»</span> i etterkant.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Planer fremover </em></p>
<p xml:lang="nob">Fremover vil Reinhelsetjenesten ha prosjekter som omhandler problemstillinger som næringen selv har meldt inn behov om. Aktuelle temaer er dokumentasjon av tradisjonell kunnskap, dyrevelferd ved transport og på slakteri, og kalvedødelighet mellom kalvemerking og høstslakt. I løpet av 2024 skal Reinhelsetjenesten også vurdere hvorvidt det er mulig å etablere en database for helsedata fra rein og identifisere hva som må til for å kunne samle slik data fra kjøttkontrollen. Veterinærene i</p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten samarbeider også med andre forskningsgrupper i Norden i flere forskningsprosjekter om reinhelse og –velferd.</p>
<p xml:lang="nob">Vårt mål er at tjenesten skal bli permanent og at vi skal være et godt tilbud til næringen. For å få dette til trenger vi at dere i næringen fortsette å fortelle oss hvilke behov dere har og hvordan vi kan bistå dere på en best mulig måte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinhelsetjenesten – erfaringer og planer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Torill Mørk, Line Olsen, Rebecca Davidson, Ingebjørg Nymo </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20232223boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinens fordøyelsessystem - drøvtyggerfunksjonen </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinen er en selektiv drøvtygger – den foretrekker ulike planter som er lett fordøyelige og næringsrike. Dette er ulikt fra storfe og sau, som spiser hovedsakelig gress og kan bryte ned store mengder fiber. Reinen derimot kan ikke bryte ned planter med mye fiber.</p>
<p xml:lang="nob">Fôring med grovt høy eller rundballe med mye stengler vil derfor gi svært lite næring og kan forårsake forstoppelse.</p>
<p xml:lang="nob">Hos drøvtyggere fungerer vomma som et gjæringskammer som inneholder store mengder mikrober. Disse bryter ned plantemateriale og produserer fettsyrer. Fettsyrene er den største næringskilden til drøvtyggere.</p>
<p xml:lang="nob">Hvilke mikrober som fins i vomma tilpasses det dyret spiser og ulike mikrober er spesialister på å bryte ned forskjellige plantefibre. Når reinen f. eks. spiser mye lav vil mikrober som bryter ned lav øke i antall. Når man starter med fôring eller bytter fôr må man derfor regne med at det tar omtrent 3 uker for mikrobene å omstille seg til ny matkilde. Hvis man bytter fôr for raskt vil ikke vomma ha nok av de <span type="quote" xml:lang="nob">«riktige»</span> mikrobene og det produseres derfor ikke næring til reinen.</p>
<p xml:lang="nob">Kraftfôr brytes raskt ned i vomma og er ikke en naturlig næringskilde for reinen.</p>
<p xml:lang="nob">Kraftfôr er også svært næringsrikt, spises raskt og stimulerer verken spyttproduksjon eller drøvtygging, som begge er viktige for stabilisering av surhetsgraden i vomma. Derfor må man starte forsiktig med kraftfôr og kombinere med beite eller godt grovfôr for å unngå skvalpemage/sur vom og/eller diaré. Det er også bra å gi grovfôr før kraftfôr for å få i gang spyttproduksjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppstart/overganger/tilvenning </em></p>
<p xml:lang="nob">Det viktigste når man starter med tilleggsfôring er å ikke begynne for sent. Dyr i godt hold har mye større forutsetning for å takle overgangen til fôring. Dyr med en velfungerende vom vil ha mikrober som raskere kan endre seg, sammenlignet med svake dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Ved oppstart må man gi små mengder i starten og øke gradvis. Ved fôrbytte, også mellom ulike typer kraftfôr, må man blande sammen de to typene slik at en gir små mengder av det nye i starten og øker gradvis.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gunstig å gi lav sammen med kraftfôret ved oppstart av fôring. Det er både fordi lav er bra for vomma og fordi reinen liker det. Nå kan det være vanskelig å få tak i lav. Alternativt kan man gi ulike typer kvist. Bjørkekvister med hengelav eller grankvister med skjegglav er gode alternativer som reinen liker godt. Bjørkekvister med knopper på våren er en annen mulighet.</p>
<p xml:lang="nob">Reinen vil ofte finne dette selv, men hvis man har svake kalver eller dyr i gjerde, kan man hugge kvist til dem.</p>
<p xml:lang="nob">Ved fôring med grovfôr anbefales det å gi fint og bladrikt høy eller rundball.</p>
<p xml:lang="nob">Det betyr at det må være slått tidlig på sommeren. Alternativ kan man gi andreslått/hå, som er kortere gras med mindre stengler. Husk at næringsinnholdet i dette kan være høyt og man må gi mindre mengder, spesielt i starten. Kvaliteten på rundballene må sjekkes når man åpner dem, de skal ikke ha mugg. Rundballer beregnet til hest er ofte for grove til rein.</p>
<p xml:lang="nob">En bør unngå å starte med fôring når det er veldig kaldt. Mange rein kan få diaré i starten og diaréen kan fryse og tette til endetarmen eller fryse fast nedover bakbeina.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Svake kalver </em></p>
<p xml:lang="nob">Kalvene er i vekst, trenger mye næring og er sårbare for å tape kondisjon. Dyr i dårlig kondisjon vil være mer utsatt for sykdommer og de vil også være lavere i rang og lettere bli jaget bort fra maten.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom man velger å ta ut svake kalver og fôre dem separat, kan det være hensiktsmessig å fôre dem en kort periode og deretter sette dem tilbake i flokken når de har kommet seg. Når de kommer tilbake vil de ha høyere rang og klare seg bedre. Det er også det beste for kalven og simla at de får være sammen.</p>
<p xml:lang="nob">Det er naturlig, gir kalven trygghet og den lærer det den trenger seinere i livet.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom man starter med fôring når kalvene er svake må man være ekstra forsiktig og gi små mengder, spesielt av kraftfôr. Dersom de spiser dårlig kan man prøve å gi vominnhold fra en frisk rein for å få i gang vomma. Det finnes også kommersielt tilgjengelige vomstartere til andre drøvtyggere, men disse er lite utprøvd hos rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utfôring </em></p>
<p xml:lang="nob">Når reinen har blitt vant til fôringen må man gi tilstrekkelig mengde, slik at alle får spise uten at det blir kamp om maten.</p>
<p xml:lang="nob">Fôret fordeles utover slik at alle får spise samtidig uten å stå for tett. Dersom man fôrer i gjerde er det lurt å bruke fôrkrybber. Bruk så mange at alle dyrene kan spise samtidig uten at de står veldig tett.</p>
<p xml:lang="nob">Grovfôr kan kuttes med kuttemaskin og spres, men ikke mange har slikt utstyr.</p>
<p xml:lang="nob">Alternativt kan man spre for hånd, men da kan man ikke ha rundballer som inneholder mye vann og dermed fryser til is. Rundball fra andreslått/hå har kortere strå og er lettere å løsne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fôring og forebygging mot helseproblemer hos reinen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Torill Mørk, Ingebjørg Nymo, Rebecca Davidson (Reinhelsetjenesten/Veterinærinstituttet), </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Reiulf Aleksandersen (reindriftsutøver) </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20232425boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023 </p>
<p><em type="bold">Bovtsen beapmoesjalkemesysteme - meerehtimmiefunksjovne </em></p>
<p>Bovtse lea selektijve meerehtæjja – dïhte uvtemes ovmessie sjædtoeh berrieh mah aelhkieslaakan sjalkoe jïh leah ræjhkoes jielemeïebnijste. Daate joekehtadta kluhterijstie jïh sïrveste, mah åajvahkommes kraesiem berrieh jïh maehtieh stoerre veahkah fijberistie tsööpkedh. Men bovtse ij maehtieh sjædtoeh jïjnje fijberinie tsööpkedh.</p>
<p>Bïepmehtimmie kruepies suejnine jallh jorpebaalline gelliej stïelhkigujmie sijhtieh dan åvteste joekoen vaenie jielemeïebnh vedtedh jïh maehtieh tjijnesem vedtedh.</p>
<p>Meerehtæjjaj luvnie tjåejjie goh båavsemelihtie sjædta gusnie stoerre veahkah mikrobijstie. Mikrobh sjædtoeïebnh tsööpkieh jïh buejtiesyrah darjoeh. Buejtiesyrah leah meerehtæjjaj stööremes jielemeïebnegaaltije.</p>
<p>Mah mikrobh mah tjåejjesne gååvnesieh båetieh destie maam kreeke bårra, jïh ovmessie mikrobh leah spesialisth joekehts sjædtoefijberh tsööpkedh.</p>
<p>Gosse bovtse v.g. jïjnjem burhviem bårra dellie sæjhta vielie mikrobh sjïdtedh mah burhviem tsööpkieh. Gosse bïepmehtimmine aalka jallh fovrem molse tjuara dan åvteste aerviedidh ovrehte 3 våhkoeh vaasa mikrobide jïjtjemse orre beapmoegaaltijasse jeatjahtehtedh. Jis fovrem fer varke molse tjåejjie ij sïjhth nuekie utnedh dejstie <span type="quote">«reaktoe»</span> mikrobijste, jïh dan åvteste jïelemeïebnh eah bovtsese dorjesovvh.</p>
<p>Kraftfôr varke tjåejjesne smualkoe jïh ij leah iemie jïelemeïebnegaaltije bovtsese. Kraftfôr aaj joekoen ræjhkoes jielemeïebnijste, varke bårresåvva jïh ij tjalkeproduksjovnem jallh meerehtimmiem skreejrehth, mah gåabpegh leah vihkele stabiliseeremen gaavhtan suvriesvoetegraadeste tjåejjesne. Dan åvteste tjuara mojhteleslaakan kraftforine aelkedh, jïh gåatoeminie jallh hijven kruepiesfovrine kombineeredh olles tjeeskemetjåejjiem/suvries tjåejjiem jïh/jallh skovrehtassem åadtjoeh. Aaj hijven kruepiesfovrem vedtedh kraftfovren åvtelen guktie tjalkeproduksjovnem skreejrehte.</p>
<p><em type="bold">Aalkoe/sertiestimmieh/haarjanimmie </em></p>
<p>Vihkielommes gosse lissiebïepmehtimmine aalka lea ij fer seenhte aelkedh. Kreekh mah gaarmegisnie sagke stuerebe nuepieh utnieh töölledh gosse bïepmehtimmine aalka. Hijven tjåejjie kreeki luvnie sæjhta mikrobh utnedh mah maehtieh varkebe jorkesidh, viertiestamme sjiepsjies kreekigujmie.</p>
<p>Aalkovisne tjuara smaave veahkah vedtedh jïh ånnetji ånnetji lissiehtidh.</p>
<p>Gosse fovrem molse, aaj joekehts såarhts kraftfovri gaskem, tjuara doh göökte såarhth pleentedh guktie aalkoelisnie smaave veahkah dehtie orre fovreste vadta jïh ånnetji ånnetji lissehte.</p>
<p>Joekoen hijven burhviem vedtedh kraftforine ektine gosse aalka bïepmehtidh. Dovne dan åvteste burhvie lea hijven tjåajjan jïh dan åvteste bovtse dam lyjhkoe. Daelie maahta geerve årrodh burhviem reebledh. Goh alternatijve maahta joekehts såarhts åeksieh vedtedh. Såekienåeksieh joevjeminie jallh gaerpenh burhvine leah hijven alternatijvh mejtie bovtse lyjhkoe. Såekienåeksieh dorkemigujmie gïjrege leah jeatjah nuepie. Bovtse sæjhta daamtaj dam jïjtje gaavnedh, men jis sjiepsjies miesieh jallh bovtsh giedtesne åtna, maahta åeksieh dejtie tjoehpedh.</p>
<p><em type="bold">Bïepmehtimmie jïh hööpteme healsoe-dåeriesmoeri vööste bovtsen luvnie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Torill Mørk, Ingebjørg Nymo, Rebecca Davidson (Reinhelsetjenesten/Veterinærinstituttet), </em></p>
<p><em type="bold">Reiulf Aleksandersen (båatsoeburrie) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Væskebehov </em></p>
<p xml:lang="nob">Husk at reinens væskebehov øker ved fôring med kraftfôr og tørt grovfôr og når det er kaldt og tørt vær. Hvis en skal bruke snø som vannkilde må denne være ren.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hygiene </em></p>
<p xml:lang="nob">Fôret legges alltid på rent underlag/snø. Fôrkrybber må rengjøres/børstes etter bruk og settes gjerne opp ned så de ikke blir fulle av snø/vann/is. Det du børster ut av krybbene må kastes utenfor gjerdet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvis problemer </em></p>
<p xml:lang="nob">Generelt vil fôring i gjerde over lengre tid øke risikoen for sykdom, spesielt ved høy dyretetthet. Generelt bør syke dyr skilles ut. Dersom du har syke eller døde dyr kontakt gjerne Reinhelsetjenesten så kan vi hjelpe med å finne årsak. Vi kan bli kontaktet anonymt og vi har taushetsplikt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Telefonnummer: 48 50 70 06/e-post: post@reinhelsetjenesten.no. </em></p>
<p xml:lang="nob">Avmagring kommer ikke alltid av matmangel, men kan også ha bakgrunn i f.eks. sykdom, fordøyelsesproblemer eller slitte tenner. For mer informasjon om sykdommer relatert til fôring og hold av rein i gjerdet se rapporten <em type="italic">«Fôring av reinsdyr – og fôringsrelaterte sykdommer, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">NIBIO POP. 2022, 8 (4)». </em></p>
<p>Gosse kruepiesfovrine bïepmehte juvnehte fijne suejniem jallh suejniem lastigujmie jallh jorpebaallem vedtedh.</p>
<p>Dam kraesiem tjuara sleejedh aareh giesege. Goh alternatijve maahta mubpie-slaajoem vedtedh, mij lea åenebe kraesie unnebe stïelhkigujmie.</p>
<p>Mujhtieh jielemeïebnesisvege daennie suejnesne maahta jolle årrodh, jïh joekoen aalkoelisnie tjuara unnebe veahkah vedtedh. Tjuara jorpebaalli kvaliteetem gïehtjedidh gosse dejtie rïhpeste, eah edtjh goehpem utnedh.</p>
<p>Jorpebaallh hierkide leah daamtaj fer kruepies bovtsese.</p>
<p>Ij byörh bïepmehtimmine aelkedh gosse joekoen tjåetskeme. Gellie bovtsh maehtieh skovrehtassem åadtjodh aalkoelisnie jïh skovrehtasse maahta gelmedh jïh maadthtjåeliem dumhpedh jallh våålese minngiejuelkine gelmedh.</p>
<p><em type="bold">Sjiepsjies miesieh </em></p>
<p>Miesieh sjïdteminie, jïjnjem jielemeïebnem daarpesjieh jïh maehtieh varke haaltjan sjïdtedh. Dah sijhtieh aaj skïemtjelassh verkebe åadtjodh jïh sijhtieh aaj vueliehkåbpoe posisjovnesne årrodh jïh aelhkebelaakan bårremasseste baajhtaldalledh.</p>
<p>Jis veeljie sjiepsjies miesieh olkese vaeltedh giedteste jïh dejtie sïerrene bïepmehtidh, maahta maereles årrodh dejtie åenehks boelhkem bïepmehtidh jïh dan mænngan baajedh dejtie bååstede krievvien gåajkoe båetedh gosse starneme. Gosse bååstede båetieh sijhtieh jollebe posisjovnem utnedh jïh buerebelaakan bïerkenidh.</p>
<p>Aaj bööremes gosse miesie jïh aaltoe åadtjoeh ektesne årrodh. Daate iemie, measan jearsoesvoetem vadta jïh dïhte leara dam maam daarpesje mænngan jieliedisnie.</p>
<p>Jis bïepmehtimmine aalka gosse miesieh sjiepsjies tjuara lissie våårege årrodh jïh smaave veahkah vedtedh, joekoen kraftforeste. Jis nåakelaakan berrieh maahta pryövedh tjåejjiesisvegem friskes bovtseste vedtedh guktie tjåejjie åådtje mejnie akt aelkedh. Aaj kommersijelle tjåejjieaelkijh jeatjah meerehtæjjide gååvnesieh, men ij leah dejtie dan jïjnjem bovtsese pryöveme.</p>
<p><em type="bold">Bïepmehtimmievuekie </em></p>
<p>Gosse bovtse haarjanamme bïepmehtimmine tjuara nuekie vedtedh, guktie gaajhkh åadtjoeh bårredh bielelen gæmhpoe bårremassen bïjre sjïdth. Fovrem geerjehte guktie gaajhkesh åadtjoeh seamma tïjjen bårredh bielelen fer lïhke sinsætnan tjåadtjodh. Jis giedtesne bïepmehte lea væjsehke fovrelihtieh nuhtjedh.</p>
<p>Nuhtjh dan jeenjesh guktie gaajhkh bovtsh maehtieh seamma tïjjen bårredh bielelen fer lïhke sinsætnan tjåadtjodh.</p>
<p>Maahta kruepiesfovrem maasjinine tjoehpedh jïh dam geerjehtidh, men jeenjesh eah dagkerh dalhketjh utnieh.</p>
<p>Goh alternatijve maahta gïetine geerjehtidh, men dellie ij maehtieh jorpebaallh utnedh mesnie jïjnje tjaetsie jïh dan gaavhtan jïengedasta.</p>
<p>Jorpebaalle mubpie-slaajoste åenebe goejh åtna jïh lea aelhkebe loevenidh.</p>
<p><em type="bold">Tjaetsiedaerpiesvoete </em>. </p>
<p>Mujhtieh bovtsen tjaetsiedaerpiesvoete læssene gosse kraftfovrine jïh gejhkie kruepiesfovrine bïepmehte, jïh gosse tjåetskeme jïh gejhkie vearelde. Jis edtja lopmem tjaetsiegaaltijinie nuhtjedh dïhte tjuara raajnes årrodh.</p>
<p><em type="bold">Raajnesvoete </em></p>
<p>Edtja iktesth fovrem raajnes deavese/lopmese bïejedh. Tjuara fovrelihtide reejnedh åtnoen mænngan jïh maaje gåpmolen bïejedh gosse dïeve sjïdth lopmeste/tjaetseste/jïengeste. Tjuara giedtien sistie sleengkedh dam maam lihtiej sistie njïhkesjh.</p>
<p><em type="bold">Jis dåeriesmoerh </em></p>
<p>Gosse giedtien sisnie guhkiem bïepmehte dellie dïhte sæjhta vaahram skïemtjelasside lissiehtidh, joekoen gosse gellie bovtsh giedtien sisnie utnebe. Byöroeh sïejhmelaakan skïemtjes kreekh giedtien sistie vaeltedh. Jis dov leah skïemtjes jallh jaames kreekh, gaskesadth maaje Bovtsehealsoedïenesjinie (Reinhelsetjenesten), dellie maehtebe viehkiehtidh fåantoem gaavnedh.</p>
<p>Maahtah mijjem nommehts gaskesadtedh jïh mijjen lea sjaevehtsvoetedïedte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tellefovnenommere: 48 50 70 06/e-påaste: post@reinhelsetjenesten.no. </em></p>
<p>Tjohkehtovveme ij leah iktesth beapmoevaanoen gaavhtan, men maahta aaj v.g. skïemtjelassi gaavhtan årrodh, jallh dåeriesmoerh årrodh beapmoesjalkeminie jallh napkeme baenieh. Jis vielie bïevnesh skïemtjelassi bïjre sïjhth bïepmehtimmien jïh bovtsi bïjre giedtesne, gïehtjh reektehtsem <span type="quote" xml:lang="nob">«Fôring av reinsdyr – og fôringsrelaterte sykdommer, NIBIO POP. 2022, 8 (4)»</span>.27boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023boazodoalloođđasat : reindriftsnboazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 202326</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kadaversøk med drone </em></p>
<p xml:lang="nob">Søknader om kjøp av droneutstyr som et forebyggende og konfliktdempende tiltak (FKT-midler) har økt de siste årene (Winje et al., 2023). Samtidig har tilgjengeligheten og kvaliteten på droner blitt betraktelig bedre.</p>
<p xml:lang="nob">Droner med infrarøde kameraer og ultra-zoom fargekamera kan bli et kraftig verktøy i norsk utmark fremover. Reindriftutøvere og bønder er flinke og ivrige til å ta i bruk ny teknologi. Derfor er det viktig å finne ut av hva dette utstyret faktisk kan brukes til, og hvilke begrensninger og muligheter som finnes. Allerede godt etablert utmarksteknologi som GPS-bjeller kan brukes sammen med droner for å lette på arbeidsbelastningen i beitenæringene.</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO, på oppdrag fra Statsforvalteren i Trøndelag, ønsket derfor å forbedre kunnskapsgrunnlaget for bruk av drone som et forebyggende og konfliktdempende tiltak. I denne artikkelen oppsummeres resultatene fra feltarbeidet som ble utført i sammenheng med dette oppdraget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Feltområdet: </em></p>
<p xml:lang="nob">NIBIO utførte høsten 2023 et feltforsøk på Høylandet i Trøndelag der målet var å se om kadaver av sau og reinsdyr kan oppdages med bruk av drone og GPS-bjeller. Det drives reindrift i 30 av 38 kommuner i Trøndelag, og Høylandet kommune er hjem til Voengelh-</p>
<p xml:lang="nob">Njaarke reinbeitedistrikt (https://www.trondelagfylke.no). Høylandet er også hjem til fredet rovvilt, og tap av sau og rein til jerv, gaupe og kongeørn forekommer årlig (Rovbase, 2023).</p>
<p xml:lang="nob">Feltområdet besto av krevende og kupert terreng med lukkede gran- og bjørkeskoger med myrer, samt åpent fjell med steinur og lyng.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Metode og utstyr: </em></p>
<p xml:lang="nob">For forsøket ble kadaver av sauelam og reinsdyrskinn plassert i både åpent og lukket terreng i et område på fire kvadratkilometer. Over tre dager søkte dronepilotene etter kadaver og skinn, uten og med GPS-bjeller.</p>
<p xml:lang="nob">Droneselskapet Biodrone ble hyret inn for å utføre flyvningene. Biodrone spesialiserer seg på dronetjenester til skog- og jordbruksbransjen og er lokalisert i Steinkjer (https://biodrone.no). Pilotene fra Biodrone brukte to typer droner fra samme selskap, en DJI</p>
<p xml:lang="nob">Mavic 3 Thermal og en DJI Matrice 300.</p>
<p xml:lang="nob">Begge disse er profesjonelle droner med prislapper på omtrent NOK 60 000 og 110 000. Dette er en stor innvestering for privatpersoner, men for beitelag/siidaer/reinbeitedistrikt/tamreinlag kan droner i denne kategorien være aktuelle hjelpemidler.</p>
<p xml:lang="nob">Dronepiloter må være godkjente av</p>
<p xml:lang="nob">Luftfartstilsynet og ha gjennomført nødvendige kurs for å bli sertifisert.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er både gjennomførbart og tilgjengelig for alle over 16 år (https://luftfartstilsynet.no/droner).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Harald Haga Lislegård, avdelingsingeniør, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling vilt og utmarksressurser i norsk institutt for bioøkonomi (NIBIO) har som mål å øke kunnskapsgrunnlaget rundt teknologi som kan nyttiggjøres av beitenæringen. Dette gjøres gjennom forskning, kunnskapsformidling og utviklingsarbeid. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Høylandet kommune til venstre i rødt, feltområde til høyre i rødt. Kart: ©norgeskart.no </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reinskinn bak en stein på Høylandet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Harald Haga Lislegård</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Georgios Koutsopoulos</em></p>
<p xml:lang="nob">Privatpersoner kan bli sertifisert og kvalifisert til å fly disse dronene uten store kostnader. GPS-bjeller fra Findmy og</p>
<p xml:lang="nob">Telespor ble brukt i forsøket, begge selskapene tilbyr GPS-bjeller med sporing i app og dødsvarsler som aktiveres hvis bjellen ligger i ro for lenge. Bjellene i seg selv har en kostnad, i tillegg til at man må betale for et årlig abonnement.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Problemstillinger: </em></p>
<p xml:lang="nob">Kan man oppdage kadaver i lukket terreng (skog) med drone?</p>
<p xml:lang="nob">Pilotene fra Biodrone klarte å finne kadaver raskt med en gitt posisjon fra GPS-bjelle. Derimot var det ikke mulig å finne samme kadaver i et <span type="quote" xml:lang="nob">«blindt»</span> søk i en stor skog uten</p>
<p xml:lang="nob">GPS-posisjon. Hvis man skal oppdage kadaver i lukket terreng så er piloten avhengig av at kadaveret ligger åpent nok til å bli sett fra luften (figur 1).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan man oppdage kadaver i åpent terreng (åpent fjell og steinur) med drone? </em></p>
<p xml:lang="nob">Med en gitt posisjon fra GPS-bjelle var det ikke noe problem for dronepilotene å lokalisere kadaver på fjellet. Uten GPS-posisjon var dette svært utfordrende. Det er mye som kan se ut som et kadaver fra luften, og det er tidskrevende å stoppe dronen og zoome inn for å bekrefte/avkrefte et kadaverfunn.</p>
<p xml:lang="nob">I figur 3 illustreres det hvor krevende det er å skille et reinsdyrskinn fra omgivelsene. I et stort åpent område vil det være lite praktisk å kjøre et <span type="quote" xml:lang="nob">«blindt»</span> søk med drone.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Biodrone</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Biodrone</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Biodrone</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 4: Sauekadaver og GPS-klave. Bilde tatt med DJI Mavic 3 Thermal fra 120 meters høyde. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Biodrone</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan GPS-bjellers dødsvarsel gjøre søk med droner enklere? </em></p>
<p xml:lang="nob">Søk etter en dødsvarsling fra GPS-bjelle var desidert mer effektivt enn et <span type="quote" xml:lang="nob">«blindt»</span> søk. Det tok pilotene rundt fem minutter å oppdage kadaver i krevende terreng når de søkte med en gitt GPS-posisjon. Dette er avhengig av dronepilotens evner og GPS-bjellens posisjon. I Norge er det ikke lov for piloter i åpen kategori å fly drone uten kontinuerlig visuell kontakt med dronen (VLOS). Det er heller ikke lov å fly dronen høyere enn 120 meter over bakken i åpen kategori. Dette er kategorien de fleste vil havne i, da sertifisering for spesifikk kategori er komplisert og kostbart å anskaffe. Derfor er man avhengig av å være i nærheten av GPS-posisjonen til radiobjella, slik at man kan utføre et søk der visuell kontakt med dronen opprettholdes.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan skadeomfanget av dyret vurderes med drone? </em></p>
<p xml:lang="nob">Videoene og bildene tatt med drone var mer enn gode nok til å bedømme skadeomfang av dyret. I det minste kan man bekrefte/avkrefte om det faktisk er et dødt dyr, eller om det er feilmelding fra GPS-bjellen. Dronepilotene identifiserte fluer i manglende øyne, fugler som plukket på kadaver, og pilotene kunne tydelig identifisere farge og type klave som lå ved siden av kadaveret (figur 4). boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20232829boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konklusjon: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Forsøket demonstrerte at droner sammen med GPS-bjeller kan brukes til å finne kadaver av sau og rein i utmark. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dronene kan deretter brukes til å vurdere skadeomfang. Det var utfordrende for pilotene å oppdage kadaver uten en posisjon å fly etter. Et <span type="quote" xml:lang="nob">«blindt»</span> søk etter kadaver i et stort område er lite praktisk og fungerer dårlig. GPS-bjeller gjorde søket betraktelig enklere og var essensielle for å utføre kadaversøket effektivt og realistisk. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Både GPS-bjeller fra Findmy og Telespor sendte nøyaktige dødsvarslinger som gjorde det mulig å ettersøke og lokalisere kadaver med drone. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">DJI Mavic 3 Thermal viste seg mer enn bra nok til å utføre jobben. Derfor er denne <span type="quote" xml:lang="nob">«billigere»</span> dronen, sammenlignet med storebroren DJI Matrice 300, et egnet redskap til å utføre kadaversøk. For å bruke dronen må man holde seg innenfor regelverket og være sertifisert dronepilot. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Både regelverket og sertifiseringskrav er godt beskrevet og tilgjengelig på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Luftfartstilsynet sine nettsider. NIBIOs konklusjon er at teknologi som droner og GPS-bjeller kan og burde brukes i beitedriftnæringene for å redusere arbeidsomfanget i utmark. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referanser: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">ROVBASE. 2023. Available: https://www.rovbase.no/ [Accessed 2023]. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">WINJE, E., BJØRN, T.-A., HANSEN, I., </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">MEISINGSET, E., HAUGEN, A., HEPPELMANN, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">J. B., MYHRE, J. N. &amp; WAGNER, G. 2023. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Droner som FKT-bruk av droner som forebyggende tiltak i beitenæringen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hans Roar Christiansen tiltrer stilling som seksjonssjef på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SRR i slutten av november 2023. Reindriftsnytt har tatt en kort prat med seksjonsjefen for å bli bedre kjent med han. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hans Roar Christiansen er 55 år og kommer opprinnelig fra</p>
<p xml:lang="nob">Notodden, men har vært bosatt i Alta i over tretti år og arbeidet ved Reindriftsforvaltningen i 12 av de årene. Siden 2013 har</p>
<p xml:lang="nob">Christiansen vært havnesjef i Alta og ansatt i Alta kommune.</p>
<p xml:lang="nob">Christiansen har bred erfaring innen offentlig forvaltning og administrasjon som strekker seg fra strategiske prosesser til mer administrative og rutinepregede oppgaver. I tillegg har</p>
<p xml:lang="nob">Christiansen høyere utdanning innen naturvitenskapelig fag, samt økonomi og ledelse.</p>
<p xml:lang="nob">Med 12 års tidligere erfaring i Reindriftsforvaltningen har</p>
<p xml:lang="nob">Christiansen god oversikt og kjennskap til forvaltningen av reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">bruk for i denne stillingen?</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til erfaring fra reindriftsforvaltningen er det nyttig å ha erfaring fra kommunal sektor siden reindrift utøves på tvers av kommune- og fylkesgrenser. Det vil gjøre det lettere å kommunisere med de lokale myndighetene der reindrifta utøves.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling reindrift har ansatt ny seksjonssjef i Seksjon ressurs reindrift SRR Av: Hildegun Thomassen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor har du lyst å jobbe innenfor reindriftsnæringen?</p>
<p xml:lang="nob">Min motivasjon for å søke på stillingen som seksjonssjef er interessen for reindrift som næring og de mulighetene og utfordringene denne næringen står overfor nå, og i tiden fremover. Samfunnsstrukturer, arealbruk og klima er rammebetingelser som påvirker alle, men særlig primærnæringer, og spesielt reindrift. Jeg håper å kunne bidra til en positiv utvikling av reindriften i en tid med store utfordringer og omstillinger.</p>
<p xml:lang="nob">Ansatte i Avdeling reindrift ser frem til å få ny seksjonssjef på plass for å ivareta ansvaret som tilligger stillingen som seksjonssjef.boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 20233031boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 2: 2023</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalterne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stasforvalteren i Troms og Finnmark </em>Postboks 700, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 sftfpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Dramsveien 1, 9800 Vadsø Bredbuktnesveien 50B, 9520 Kautokeino Deanugeaidnu 6, 9730 Karasjok Strandveien 13, 9007 Tromsø Skogbrukets hus, 9325 Bardufoss</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em></p>
<p xml:lang="nob">Postboks 1405, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00 sfnopost@statsforvalteren.no</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Byporten - Fridtjof Nansens vei 11, 8003 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Sjøgata 16/18, 8656 Mosjøen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Postboks 2600, 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 sftlpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Statens hus, Strandveien 38, 7713 Steinkjer Statens hus, Prinsens gt. 1, Trondheim Ella Holm Bulls vei 30, Snåsa Tollef Bredals vei 13, Rørosadresser</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 56, 7701 Steinkjer Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Løkkeveien 111, 9510 Alta </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Innspurten 11D, 0663 Oslo</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Steinkjer </em></p>
<p xml:lang="nob">Skolegata 22, 7713 Steinkjer</p>
</body></document>
