<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 1 2024</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2024</year><wordcount>13141</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Landbruksdirektoratet Reindriftsnytt_1 2024.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19671: 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økning i reinslakt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny mal og tilskuddsordning for distriktsplaner </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøtt som hovedingrediens i Bocuse d’Or </em></p>
<p xml:lang="nob">Innhold :</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloođđasat : reindriftsnytt <em type="bold">1:2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>........................................................................................................................................................ side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer </em>........................................................................................................................... side 5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mal for bygging av gjerder </em>........................................................................................................... side 9 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økning i reinslakting i 2023/2024 </em>........................................................................................... side 11 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrise vinteren og våren 2024 </em>.......................................................................................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klimatilpasning i reindriften </em>...................................................................................................... side 16 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Du er smittevernsjef i egen flokk </em>............................................................................................. side 18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny mal og tilskuddsordning for distriktsplaner </em>.............................................................. side 20 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til revidert metodikk for konsekvensutredninger om tema reindrift </em>... side 21 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sykdommen reinkopper </em>............................................................................................................... side 22 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reintallsprosessen og forventninger til revisjon av reindriftsloven </em>...................... side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøtt på menyen under Bocuse d’Or Europe 2024 </em>................................................. side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Margebein vant gull! </em>...................................................................................................................... side 30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Seksjonssjef for areal på Avdeling reindrift </em>...................................................................... side 30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet på Instagram </em>.................................................................................... side 31 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markerer en ny hverdag for reindriftsnæringen </em>.............................................................. side 32 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny oppsitter på Mollisjok fjellstue </em>.......................................................................................... side 34 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilbakeblikk </em>........................................................................................................................................ side 35 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fra Statens reindriftsforvaltning til Landbruksdirektoratet </em>...................................... side 36 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hilsen fra Jørn Rolfsen </em>................................................................................................................... side 37 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil du skrive en masteroppgave om reindrift? </em>.................................................................. side 38 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Abonnere på Reindriftsnytt </em>........................................................................................................ side 39 </p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Bilder uten bildetekst er hentet fra iStock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forside: Foto Tom Gustavsen. </p>
<p xml:lang="nob">Bakside: Mattilsynet.</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LDIR</em>3boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024leder : </p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hei </em></p>
<p xml:lang="nob">Nok en krevende beitevinter er over. Det har vært låste beiter i store deler av Nord-Norge og det er brukt rundt 25 millioner kroner til ekstra fôring og transport. En ting er penger, men verre er de fysiske og psykiske påkjenningene som følger med disse beitekrisene. Det er derfor viktig å minne om at avtalepartene har prioritert midler til en HMS-tjeneste i reindriften som kan kontaktes ved behov. I denne tjenesten ligger det også tilbud om å benytte psykolog og det jobbes med tilgang til en bedriftshelsetjeneste.</p>
<p xml:lang="nob">Årets reindriftsforhandlinger ble sluttført i februar. Da hadde staten lagt på bordet en økning i rammen over reindriftsavtalen fra 200 til 225 mill kroner. Årets avtale føyer seg dermed inn i rekken av avtaler inngått fra og med 2019 som alle har hatt en økning på rundt 10%. Prioriteringene i avtalen er direkte tilskudd, klimatilpasning, beredskap og ivaretakelse av reindriftens arealer.</p>
<p xml:lang="nob">I avtalen ble det satt av 10 mill kroner til kriseberedskapsfondet. Dersom låste beiter er den nye normalen så vil det i fortsettelsen kreve vesentlig høyere årlige avsetninger. Administrering av dagens ordning for bistand under beitekriser er i tillegg arbeidskrevende for forvaltning og næring. Avtalepartene har derfor satt ned en arbeidsgruppe som skal gjennomgå dagenes ordning og vurdere endringer og forenklinger av denne.</p>
<p xml:lang="nob">I slutten av desember kom regjeringen med en egen tiltakspakke for reindrift og energi. Regjeringens mål med tiltakspakken er å ivareta hensynet til både reindrift og utbygging av kraft og nett. Viktige stikkord i denne tiltakspakken er bedre arealprosesser, redusere rovvilttrykket og gi reindriften en del av verdiskapningen fra vindkraft. Det jobbes nå i flere departement og direktorat med å følge opp tiltakspakken og det vil bli gjennomført konsultasjoner med NRL og Sametinget.1. mai åpnet den nye digitale løsningen for å levere melding om reindrift (MOR) og for å søke om tilskudd til siidaandeler og reinlag. I tillegg til at dette forenkler arbeidet og tidsbruken for reineieren så vil det lette forvaltningens arbeid med tilskuddsbehandling.</p>
<p xml:lang="nob">Etter at alle siidaandeler i siidaen/reinbeitedistriktet har levert inn meldingen, kan statsforvalteren behandle søknader om tilskudd. De første som leverte MOR og søknad om tilskudd fikk utbetalt tilskudd allerede i mai. De aller fleste vil oppleve å få utbetalt tilskudd tidligere enn før, men i noen tilfeller vil det være behov for å hente inn tilleggsopplysninger og å gjennomføre kontroller som gjør at det vil ta noe tid før tilskudd utbetales.1. juli slutter Jørn Rolfsen som administrerende direktør i Landbruksdirektoratet. Han har vært en engasjert direktør for reindriften og brukt mye tid på arbeidet med sammenslåing av tidligere Statens reindriftsforvaltning og Statens landbruksforvaltning. Jørn har ofte vært i Alta i Avdeling reindrift, han har vært fast på reindriftsstyremøtene og han har vært ute og besøkt næringa. Vi takker Jørn for solid innsats og et stort engasjement for reindriften. Samtidig ønsker vi velkommen til ny administrerende direktør Eli Reistad. Hun vil bli presentert i neste utgave av Reindriftsnytt.</p>
<p xml:lang="nob">En lang og krevende vinter er over. Det er nå tid for å hente seg inn igjen for både dyr og folk, før høsten melder sin ankomst. Jeg ønsker dere alle en passelig varm sommer med tjenelig vær for både dyr, planter og folk.</p>
<p xml:lang="nob">Widar Skogan</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Direktør i avdeling reindrift i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">De årlige reindriftsavtalene som inngås mellom NRL og Staten v/</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet medfører behov for endringer og oppdateringer av avtaleforskriftene.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene møttes 27. mai for å fastsette avtaleforskriftene for 2024/2025. Her er de viktigste endringene som vil gjelde fra og med 1. juli i år.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reindriftsavtalen for 2024/2025 har medført at det er gjort endringer i følgende forskrifter:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift for Reindriftens</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utviklingsfond</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om rapportering av slaktetrein og lagerbeholdning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd ved frakt av rein i forbindelse med slakting</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til utgifter ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Norge og Sverige om reinbeite</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til siidaandeler og reinlag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd tilreinbeitedistrikter og reinlag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tidligpensjon i reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til avløsning ved svangerskap, fødsel, adopsjon og dødsfall</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endringer i forskrift for </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskriftens kapittel 1 og 6</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene har øremerket en avsetning til tilskudd til distriktsplaner, og det fastsettes en egen forskrift for dette tilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Forskriftens § 1-6 andre ledd nummer 5 og kapittel 6 om tilskudd til utvikling av distriktsplaner for distrikter som mangler distriktsplan blir derfor strøket. Ordningen for juridisk bistand til reinbeitedistrikter eller siidaer blir nytt nummer 5 i § 1-6 andre ledd.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre forskriftsendringer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om rapportering av slaktet rein og lagerbeholdning</p>
<p xml:lang="nob">Satsen for tilskudd til rapportering av slaktet rein øker fra 4 kroner per rein til 6 kroner per rein. rein i forbindelse med slakting</p>
<p xml:lang="nob">Vilkåret om fraktavstand for innvilgelse av tilskudd endres, ved at minimumsavstanden reduseres fra 50 kilometer til 25 kilometer. ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom</p>
<p xml:lang="nob">Norge og Sverige om reinbeite</p>
<p xml:lang="nob">Satsen for tilskudd til fôring av rein øker fra 450 kroner per rein til 480 kroner per rein. Ved flytting av rein kan det gis tilskudd til 0,26 kroner per rein per kilometer, som er en økning fra 0,25 kroner per rein per kilometer. siidaandeler og reinlag</p>
<p xml:lang="nob">Det foretas en endring i § 4 bokstav b vedrørende reintall. Hensikten med endringen er at det skal fremkomme klarere av forskriften hva unntaket i bokstav b omfatter.</p>
<p xml:lang="nob">Satsen for produksjonspremie økes fra 39 til 41 prosent av beregningsgrunnlaget. Den øvre grensen for å motta tilskuddet heves fra 650 000 kroner til 700 000 kroner per siidaandel, og fra 1 250 000 kroner til 1 500 000 kroner per reinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Kalveslaktetilskuddet økes fra 650 kroner per kalv til 700 kroner per kalv, og for ektefelle-/samboertillegg heves inntektsgrensen fra 250 000 kroner til 300 000 kroner. reinbeitedistrikter og reinlag</p>
<p xml:lang="nob">Satsene for distriktstilskuddet endres, ved at grunnbeløpet økes fra 207 000 kroner til 250 000 kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Grunnbeløpet til distrikter og reinlag med egen tilskuddssats økes med 43 000 kroner, og det variable tilskuddet for distrikt økes fra 29 000 kroner til 34 000 kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Ekstraordinært tilskudd til siidaandelene i Trollheimen økes fra 100 000 kroner til 200 000 kroner per siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har inngått en rammeavtale med Heli-Team, som gir direktoratet mulighet til å bestille helikoptertjenester til beredskapsutvalgenes befaringer eller transport av fôr. Det er avtalepartene som kan beslutte å bruke beredskapsfondet til å dekke kostnader ved helikoptertjenester, etter kriterier som er nedfelt i retningslinjer fra</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet. Det innføres en egenandel på 1 600 kroner per fôrsekk for bruk av helikopter ved uttransportering av fôr ved beitekriser. Avtalepartene kan endre satsen for egenandel med bakgrunn i beitekrisens omfang og varighet. reindriften</p>
<p xml:lang="nob">Det foretas en endring av ordlyden i § 4 om overdragelse og avvikling, hvor det fremkommer at tidligere leder av siidaandel kan ha inntil 20 rein i eget merke. Frem til endringen har ordlyden vært <span type="quote" xml:lang="nob">«rein i bevoktning»</span>. Endringen er ikke ment</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Geir Uglebakken, seniorrådgiver </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202445boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="sme">Jahkásaš boazodoallošiehtadallamat</p>
<p xml:lang="sme">NBR ja Stáda Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta gaskal dagahit dárbbu rievdadit ja ođasmahttit šiehtadusnjuolggadusaid.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadanbealit deaivvadedje miessemánu 27. beaivvi mearridan dihte šiehtadusnjuolggadusaid jagi 2024/2025 ovddas. Dá leat dat deháleamos rievdadusat mat doaibmagohtet dan jagi suoidnemánu 1. beaivvi rájes.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadus 2024/2025 lea dagahan ahte čuovvovaš njuolggadusat rivdet:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Boazodoalu ovdánahttinfoandda njuolggadusat</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus njuvvojuvvon bohccuid raporterema ja vuorkáhivvodaga birra</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus bohccuid fievrredeami birra njuovvama oktavuođas</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus doarjaga birra go leat golut biebmamii ja sirdimii dan dihte go váilu konvenšuvdna</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Norgga ja Ruoŧa gaskkal boazoguohtumiid birra</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus doarjaga birra siidaosiide ja boazoservviide</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus doarjaga birra orohagaide ja boazoservviide</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus boazodoalu árrapenšuvnna birra</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus doarjaga birra sadjásaččaide áhpehisvuođa, riegádahttima, adopšuvnna ja jápmima oktavuođas</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Rievdadusat Boazodoalu ovdánahttinfoandda njuolggadusain</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadusa kapihttal 1 ja 6</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadanbealit leat várren doarjjaruđa orohatplánaide, ja dan doarjagii mearriduvvo sierranjuolggadus. Njuolggadusa § 1-6 nubbi lađas nummár 5 ja kapihttal 6 doarjaga birra orohagaide main váilot orohatplánat ja mat áigot ráhkadit orohatplánaid sihkkojuvvo.</p>
<p xml:lang="sme">Ortnet juridihkalaš veahkki orohagaide dahje siiddaide šaddá ođđa nummár 5 § 1-6 nuppi lađđasis.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Eará njuolggadusrievdamat</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus njuvvojuvvon bohccuid raporterema ja vuorkáhivvodaga birra</p>
<p xml:lang="sme">Njuvvojuvvon bohccuid raporterema doarjaga máksomearri lassána 4 ruvnnos juohke bohcco nammii 6 ruvdnui juohke bohcco nammii. bohccuid fievrredeapmái njuovvama oktavuođas</p>
<p xml:lang="sme">Doarjaga eaktu fievrredangaskka birra rievdaduvvo, unnimus fievrredangaska unniduvvo 50 kilomehteris 25 kilomehterii. biebmama ja sirdima oktavuođas dan dihte go váilu konvenšuvdna</p>
<p xml:lang="sme">boazoguohtumiid birra</p>
<p xml:lang="sme">Máksomearri biebmandoarjagis lassána 450 ruvnnos juohke bohcco nammii 480 ruvdnui juohke bohcco nammii. Go bohccuid sirdá, de sáhttá oažžut doarjaga gitta 0,26 ruvnno juohke bohccos juohke kilomehteris, máksomearri lea lassánan 0,25 ruvnnuin juohke bohccos juohke kilomehteris. siidaosiide ja boazoservviide § 4 bustávva b boazologu birra rievdaduvvo. Ulbmil rievdadusain lea ahte njuolggadusa spiehkastat bustávva b mearrádusas galgá leat čielggas.</p>
<p xml:lang="sme">Buvttadanvuoittu máksomearri lassána 39 proseanttas 41 prosentii meroštallanvuođus. Alimus doarjjamearri lassána 650 000 ruvnnos 700 000 ruvdnui juohke siidaoasi nammii, ja 1 250 000 ruvnnos 1 500 000 ruvdnui juohke boazosearvvi nammii.</p>
<p xml:lang="sme">Miessenjuovvandoarjja lassána 650 ruvnnos juohke miesis 700 ruvdnui juohke miesis, ja náittos-/ássanguoibmelasáhusas loktejuvvo dienasrádji 250 000 ruvnnos 300 000 ruvdnui. orohagaide ja boazoservviide</p>
<p xml:lang="sme">Orohatdoarjaga máksomearit rievdaduvvojit, vuođđosubmi lassána 207 000 ruvnnos 250 000 ruvdnui. Daidda orohagaide ja boazoservviide main lea sierra doarjjamáksomearri lasihuvvo 43 000 ruvnno, ja orohagaid molsašuddi doarjja lassána 29 000 ruvnnos 34 000 ruvdnui.</p>
<p xml:lang="sme">Trollheimena siidaosiid liigedoarjja roassogearggusvuhtii lassána 100 000 ruvnnos 200 000 ruvdnui juohke siidaoasi nammii.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta lea ásahan rámmašiehtadusa Heli-Teamain, mii addá direktoráhttii vejolašvuođa diŋgot helikopterbálvalusaid roassogearggusvuođalávdegotti geahčadallamiidda dahje fuođđariid fievrredeapmái. Šiehtadanbealit sáhttet mearridit geavahit gearggusvuođafoandda gokčat helikopterbálvalusaid goluid, daid eavttuid vuođul mat bohtet ovdan njuolggadusain maid</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta lea ráhkadan. Lasihuvvo 1600 ruvdnosaš iežasoassi juohke fuođđarseahkas go geavaha helikoptera fievrredit</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Njuolggadusrievdadusat </em>å føre til en realitetsendring, men skal føre til at bestemmelsens ordlyd harmonerer med praksis. </p>
<p xml:lang="nob">Satsen for tidligpensjon øker fra 150 000 kroner til 210 000 kroner for enbrukerpensjon, og fra 240 000 kroner til 300 000 for tobrukerpensjon. svangerskap, fødsel, adopsjon og dødsfall</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tidspunktet det kan gis tilskudd til avløsning ved svangerskap og fødsel endres fra tidspunktet for fødsel til termindato. Dette innebærer at det kan gis tilskudd til avløsning ved svangerskap og fødsel innenfor et tidsrom på 24 uker før termindato og inntil tre år etter termindato.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">omtilskudd tildistriktsplaner</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene legger i reindriftsavtalen for 2024/2025 til grunn at distriktsplaner er et viktig verktøy for å ivareta reinbeitedistriktenes interesser i arealsaker, og et kunnskapsgrunnlag for offentlige myndigheter.</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere ordning med tilskudd til distriktsplaner over Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond har kun omfattet utarbeidelse av distriktsplaner for distrikter som mangler godkjent distriktsplan. Avtalepartene er enige om at ordningen utvides, slik at det også kan gis tilskudd til revidering av distriktsplaner og reindriftsplaner.</p>
<p xml:lang="nob">Avsetningen for den nye ordningen gjelder for en treårsperiode.</p>
<p xml:lang="nob">Det fastsettes en ny forskrift for ordningen – <span type="quote" xml:lang="nob">«forskrift om tilskudd til distriktsplaner»</span>. Reinlagenes reindriftsplaner er også omfattet av forskriften.</p>
<p xml:lang="nob">Det er et vilkår at distriktsplaner og reindriftsplaner skal utarbeides i henhold til reindriftsloven §62, og må være vedtatt senest ett år etter at tilskuddet er innvilget.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal utarbeide eget søknadsskjema for tilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddssatsen for utarbeidelse og revidering av distriktsplaner og reindriftsplaner er på inntil 40 000 kroner per reinbeitedistrikt og reinlag. For reinbeitedistrikt 16 er det fastsatt en tilskuddssats på inntil 60 000 kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Ved innvilgelse utbetaler</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet 50 prosent av tilskuddet. Resttilskuddet utbetales etter at rapportering er sendt, og godkjent, av Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet informerer om endringene i forskriftene til reindriftsavtalen på <em type="bold">www.landbruksdirektoratet.no </em>fra 1. juli 2024. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LDIR</em></p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Čállán: Geir Uglebakken, seniorráđđeaddi7boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 2024boazodoalloođđasat :  reindriftsnytt 1: 2024 boazodoalloođđasat :  reindriftsn6fuođđariid guohtunroasuid oktavuođas. Šiehtadanbealit sáhttet rievdadit iežasoasi máksomeari guohtunroasu viidodaga ja bistevašvuođa vuođul</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Njuolggadus boazodoalu árrapenšuvnna birra</p>
<p xml:lang="sme">Sátnehápmi rievdaduvvo § 4:s sirdima ja heaittiheami birra, mas boahtá ovdan ahte siidaoasi ovddeš jođiheaddjis sáhttet leat eanemusat 20 bohcco iežas mearkkas. Dán rievdadusa rádjái lea sátni leamaš <span type="quote" xml:lang="nob">«rein i bevoktning»</span>. Rievdadus ii daga duohta rievdadusa, muhto galgá dagahit ahte mearrádusa sátnehápmi vástida duohta dillái.</p>
<p xml:lang="sme">Árrapenšuvnna máksomearri lassána 150 000 ruvnnos 210 000 ruvdnui ovttageavaheaddjái ja 240 000 ruvnnos 300 000 ruvdnui guovttigeavaheaddjái. sadjásaččaide áhpehisvuođa, riegádahttima, adopšuvnna ja jápmima oktavuođas</p>
<p xml:lang="sme">Áigemuddu goas sáhttá oažžut doarjaga sadjásaččaide áhpehisvuođa ja riegádahttima oktavuođas rievdaduvvo riegádahttimis termiidnadáhtonii.</p>
<p xml:lang="sme">Dat mearkkaša ahte sáhttá oažžut doarjaga sadjásažžii áhpehisvuođa ja riegádahttima ovddas 24 vahkku áigemuttus ovdal termiidnadáhtona ja gitta golbma jagi maŋŋel termiidnadáhtona. orohatplánaide</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadanbealit leat boazodoallošiehtadusas 2024/2025 bidjan vuođđun ahte orohatplánat leat dehálaš reaiddut áimmahuššat orohaga beroštumiid areálaáššiin, ja diehtovuođđun almmolaš eiseválddiide. Ovddeš doarjjaortnet orohatplánaide</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalu ovdánahttinfoandda bokte guoskái dušše orohatplánaid ráhkadeapmái orohagaide main ii lean dohkkehuvvon orohatplána.</p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadanbealit leat ovtta oaivilis ahte ortnet galgá viiddiduvvot, nu ahte maiddái sáhttá oažžut doarjaga orohatplánaid ja boazodoalloplánaid rievdadeapmái. Ođđa ortnegii várrejuvvo golmma jagi áigodat.</p>
<p xml:lang="sme">Mearriduvvo ođđa njuolggadus ortnegii – <span type="quote" xml:lang="sme">“njuolggadus doarjaga birra orohatplánaide”</span>. Boazoservviid orohatplánat gullet maiddái dán njuolggadussii.</p>
<p xml:lang="sme">Lea eaktun ahte orohatplánat ja boazodoalloplánat galget leat dohkkehuvvon maŋemusat jagi maŋŋel go doarjja lea juolluduvvon, boazodoallolága § 62 vuođul.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta ráhkada sierra skovi doarjagii.</p>
<p xml:lang="sme">Doarjjamáksomearri orohatplánaid ja boazodoalloplánaid ráhkadeapmái ja rievdadeapmái lea gitta 40 000 ruvnno juohke orohahkii ja boazosearvái. Lea mearriduvvon ahte orohat 16 doarjjamáksomearri lea gitta 60 000 ruvdnosaš.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta máksá 50 proseantta doarjagis go dat juolluduvvo.</p>
<p xml:lang="sme">Loahppadoarjja máksojuvvo go</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta lea ožžon ja dohkkehan raporterema.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta dieđiha rievdadusaid birra njuolggadusain boazodoallošiehtadussii neahttasiiddus <em type="bold">www.landbruksdirektoratet.no </em>suoidnemánu 1. beaivvi 2024 rájes. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: LDIR </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I Reindriftsavtalen 2024/2025 fikk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet i oppdrag av avtalepartene å utarbeide et utkast til mal for bygging av gjerder i forbindelse med ordningen for konfliktforebyggende tiltak. Avtalepartene fikk fremlagt utkastet i forskriftsmøtet den 27. mai, og direktoratet skal arbeide videre med malen etter innspill fra forskriftsmøtet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til konfliktforebyggende tiltak i forholdet mellom reindrift og annen part kan gis til ulike tiltak for å redusere konflikter mellom reindriften og det øvrige landbruket, samt konflikter knyttet til by og rein.</p>
<p xml:lang="nob">Det finnes i dag gjerdematerialer med veldig ulik pris og kvalitet i markedet, for å dekke ulike behov.</p>
<p xml:lang="nob">Gjerdestolper finnes i mange ulike høyder og tykkelser og de kan være laget av naturlig tre med og uten impregnering, eller i ulike typer metaller.</p>
<p xml:lang="nob">Gjerdenetting finnes også i ulike høyder, med ulik størrelse på maskene, ulik bruddstyrke, og med og uten korrosjonsbehandling.</p>
<p xml:lang="nob">Ved bygging av gjerdene er det gjerne ulik praksis og løsningsvalg mellom leverandører som også vil påvirke hvor lang levetiden blir på gjerdet. En felles mal gjør det mulig å beregne og sammenlikne kostnadene på ulike søknader, da materialprisen per meter gjerde da skal være relativt lik. Lokale forhold i terrenget, herunder grunnforhold, topografi og avstand til nærmeste bilvei, vil påvirke hvor krevende og kostbart selve arbeidet med å sette opp gjerdet blir. Prisen per meter for oppsett av gjerdet vil derfor variere noe avhengig av denne vanskelighetsgraden.</p>
<p xml:lang="nob">Mal for bygging av gjerder ved konfliktforebyggende tiltak vil angi en minimums standard for kvaliteten på materialene som brukes i selve gjerdet, og setter krav til den faglige utførelsen på oppføring/bygging av gjerdeanlegget. Dette skal bidra til å sikre kvaliteten på gjerdene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mal for bygging av gjerder– konfliktforebyggende tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LDIR</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Geir Uglebakken, seniorrådgiver </em>9boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 boazodoalloođđasat : reindriftsn8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økning i reinslakting i 2023/2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Etter flere år med periodevist lavt slakteuttak har reineiere levert det høyeste antallet rein til slakt siden 2019/2020. </em></p>
<p xml:lang="nob">I driftsåret 2023/2024 ble det slaktet om lag 66 300 rein ved norske reinsdyrslakterier. Dette er over 7 000 flere rein enn det som ble slaktet i driftsåret før. Slaktingen utgjorde om lag 1 479 tonn reinkjøtt inkl. bein.</p>
<p xml:lang="nob">Det er spesielt i Finnmark at det har blitt slaktet mer i 2023/2024 enn året før. Dette gir utslag på gjennomsnittsvektene, fordi en stor andel av det som slaktes i Finnmark er kalv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stor andel kalveslakt </em></p>
<p xml:lang="nob">For alle reinbeiteområder til sammen utgjorde andelen kalveslakt 80 prosent av det totale slakteuttaket i 2023/2024. Gjennomsnittsvekten for kalv var 19,4 kg.</p>
<p xml:lang="nob">Sammenlignet med 2022/2023 var det 77 prosent kalv og den gjennomsnittlig slaktevekt for kalv var 20,5 kg.</p>
<p xml:lang="nob">Dette tilsvarer en nedgang i slaktevekter på litt over 5 prosent.</p>
<p xml:lang="nob">Antall slaktet kalv fordeler seg med 29 prosent simlekalv, og 71 prosent oksekalv hittil denne høsten. Antall slaktet simlekalv har økt med 24 prosent. En økning i andelen slaktet simlekalv gir en naturlig nedgang i gjennomsnittsvekt, da simlekalven ofte er lettere enn oksekalven. En høyere andel simlekalv til slakting kan bety sunn drift og høy produksjon i distriktene dette gjelder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fortsatt høye priser på reinkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob">Prisen på reinkjøtt til reineier fra slakteri fortsetter å være høy også i 2023/2024. Gjennomsnittsprisen for perioden er beregnet til 105,3 kroner. Dette utgjør en økning på 35 prosent de siste fem til seks årene.</p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttbedriftene melder om at prisen ut til forbruker ikke har økt like mye som pris til reineier, noe som gjør at marginene til reinkjøttbedriftene blir lavere.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lagerbeholdning av reinkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob">Per 1. mai 2024 var det 559 tonn reinkjøtt på lager, dette utgjorde om lag 540 tonn kjøtt eksklusive bein.</p>
<p xml:lang="nob">Sammenlignet med 1. juni 2023 var det om lag 361 tonn reinkjøtt på lager ved norske reinkjøttbedrifter. Dette er en økning på 55 prosent.</p>
<p xml:lang="nob">Andelen finnbiff og reinskav utgjør om lag 58 prosent av den totale lagerbeholdningen av reinkjøtt i 2024.</p>
<p xml:lang="nob">En stor andel av bedriftene melder om dårligere salg av produktet i år, noe som er en del av årsaken til at det fremdeles ligger mye igjen på lager. Mye reinkjøtt på lager binder i tillegg opp mye av kapitalen til reinkjøttbedriftene, og det er derfor ønskelig å redusere lageret før inngangen av neste slaktesesong.</p>
<p xml:lang="nob">For å avhjelpe på lagersituasjonen vil Markedsutvalget for reinkjøtt gjennom Matprat, kjøre en ekstra kampanjeperiode i uke 34 til 36. I denne kampanjen vil det være fokus på finnbiff og reinskav.</p>
<p><em type="italic">Sissel Olsen</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">MatPrat</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Šiehtadanbealit Boazodoallošiehtadusas 2024/2025 adde Eanandoallodirektoráhttii bargun ráhkadit álgoevttohusa áidehuksenmállii riidoeastadeaddji doaibmabiju ortnega oktavuođas. Šiehtadanbealit ovdanbukte álgoevttohusa njuolggadusčoahkkimis mii lágiduvvui miessemánu 27. beaivvi, ja direktoráhtta galgá bargat viidásit málliin nu go bođii ovdan njuolggadusčoahkkimis. </em></p>
<p xml:lang="sme">Doarjja riidoeastadeaddji doaibmabijuide boazodoalu ja eará guoskevaš beali gaskkas sáhttá juolluduvvot iešguđetlágan doaimmaide eastadan dihte riidduid boazodoalu ja eanandoalu gaskkas, ja maiddái riidduide mat gusket bohccuide gávpogiin.</p>
<p xml:lang="sme">Dál gávdnojit oastit áideávdnasat iešguđetge hattis ja kvalitehtas ja dat leat ráhkaduvvon gokčan dihte iešguđetlágan dárbbuid. Áidestoalpput gávdnojit iešguđetlágan allodagas ja assodagas ja dat sáhttet leat ráhkaduvvon muorraávdnasis sihke impregneremiin ja dan haga, dahje iešguđetlágan metállain. Stráŋggat gávdnojit iešguđetge allodagas, stráŋgafierpmis leat iešguđetlágan sturrodagat, man olu stráŋga gierdá lea maid iešguđetlágan ja fierpmit leat sihke korrošuvnna vuostá dikšojuvvon ja dan haga.</p>
<p xml:lang="sme">Go cegge áiddiid, de sáhttet iešguđetlágan gálvolágideaddjit evttohit vugiid ja čovdosiid mat maiddái váikkuhit áiddi bistevašvuhtii. Oktasaš málle dahká vejolažžan buohtastahttit goluid iešguđetlágan ohcamušain, go áiddi ávnnashaddi mehteris galgá leat sullii seamma. Eanádat, dása gullevaš vuođđodilálašvuođat, topografiija ja man guhkki lea lagamus biilaluddii, váikkuha dasa man gáibideaddji ja divrras áiddi ceggen lea.</p>
<p xml:lang="sme">Áideceggema mehterhaddi rievddada dan mielde man váttis áiddi lea cegget.</p>
<p xml:lang="sme">Riidoeastadeaddji doaibmabiju áidehuksenmálle čájeha unnimusstandárda daidda ávdnasiidda mat geavahuvvojit áidái, ja bidjá fágalaš gáibádusaid áideceggenbargui/gárdeceggenbargui. Dat galgá leat mielde sihkkarastime áiddiid kvalitehta.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Áidehuksenmálle – riidoeastadeaddji doaibmabidju </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: LDIR </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Geir Uglebakken, seniorráđđeaddi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Linn Strifeldt Walseth og Sissel Olsen, rådgivere </em>11boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202410 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Denne vinteren har det vært beitekrise i store deler av reindriftsnæringen i Nordland, Troms og Finnmark. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Som følge av dette har reineiere vært nødt til å tilleggsfôre flokkene, i hovedsak med kraftfôr og rundballer gjennom vinteren og våren. </em></p>
<p xml:lang="nob">Beitekrisen skyldes klimatiske forhold med vekslende vær med plussgrader og sterk vind, kombinert med streng kulde og snø. I mange områder dannet det seg flere harde snølag som reinen ikke klarte å komme igjennom som følge av mye snø og mye vind spesielt i januar.</p>
<p xml:lang="nob">Beitekrisen startet i midten av januar i Troms og utvidet seg til flere områder i løpet av februar og mars. I de fleste områdene varte krisen til starten av mai måned. Ifølge</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets oversikt var om lag 110.000 rein berørt av beitekrisen i år.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til fôring og flytting av rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriften har de siste årene opplevd vanskelige beiteforhold med låste beiter. På bakgrunn av tidligere erfaringer er det etablert et system for å håndtere beitekriser i reindriften. Formålet med systemet er å sikre dyrevelferd og framtidig produksjon.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskapssystemet består av et beredskapsutvalg i hvert reinbeiteområde og reinlag der næring og forvaltning samarbeider om blant annet å fastslå om det er beitekrise eller ikke. I tillegg har hvert reinbeitedistrikt/reinlag egne beredskapsfond som kan brukes til å håndtere beitekriser. Når dette fondet er brukt opp, kan reindriften søke om ekstraordinært tilskudd til beredskap.</p>
<p xml:lang="nob">I all hovedsak er midlene fra fondet og tilskudd brukt til å kjøpe inn fôr, og til frakt av fôr til flokken. I Finnmark har det i år også blitt søkt om tilskudd til flytting av rein med trailer fra vinter- til sommerbeitene, da flere valgte å flytte flokkene sine med trailer.</p>
<p xml:lang="nob">Tabellen under gir en oversikt over disponible midler for å dekke ekstraordinære tilskudd til beredskap i 2024 og utbetalte midler per 7. juni 2024. Utover dette har de berørte reinbeitedistriktene også brukt opp midler avsatt til beredskap over distriktstilskuddet etter forrige beitekrise.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arbeidsgruppe skal se på beitekriseordningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Siden etableringen av beredskapsordningen i 2020 har det være tre store beitekriser i reindriften. Store deler av reindriften i Nordland, Troms og Finnmark har opplevd utfordrende beiteforhold vintrene 2020, 2022 og denne vinteren 2024. Enkelte distrikt i Troms og Finnmark har også hatt beitekrise vinteren 2021 og 2023. Dette tyder på at beitekrisene kommer oftere og at klimaendringene påvirker reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Klimaendringene fører til mer ustabilt vær og raske svingninger mellom mildvær og kulde. Dette gjør det sannsynlig at reindriften oftere vil oppleve låste beiter.</p>
<p xml:lang="nob">Systemet for beredskap i dag er ikke utarbeidet for en situasjon med beitekriser årlig. Det gjør det nødvendig å vurdere hvordan beredskapssystemet kan tilpasses en ny situasjon. Det er derfor etablert en arbeidsgruppe som skal gjennomgå beredskapsordningen med mulighet til å foreslå langsiktige klimatilpasningstiltak for perioder med låste beiter. Arbeidsgruppen skal bestå av representanter fra reindriften og statsforvalterne. Landbruks- og matdepartementet leder arbeidet. Landbruksdirektoratet er sekretariat.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrise vinteren og våren 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Disponible midler/forbruk hittil </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kroner </em></p>
<p xml:lang="nob">Overført mindreforbruk fra 2023</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsavtalen 2023/2024</p>
<p xml:lang="nob">Tilbakebetalte midler14 043 20710 000 000554 250</p>
<p xml:lang="nob">Disponible midler 202424 597 457</p>
<p xml:lang="nob">Utbetalte tilskudd til innkjøp og transport av fôr mv.</p>
<p xml:lang="nob">Utbetalte tilskudd til flytting av rein fra vinter- til sommerbeite*21 204 0411 011 035</p>
<p xml:lang="nob">Sum utbetalte midler hittil i 202422 215 076</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Restsaldo2 382 381 </em>*Hvorav 73 848 kroner gjelder beitekrisen 2023 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beredskap i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriften har de siste årene (2017, 2020, 2022, 2024) opplevd vanskelige beiteforhold med låste beiter, enten grunnet islag eller store snømengder.</p>
<p xml:lang="nob">Etter krisevinteren 2017 ble det det etablert et system for å håndtere beitekriser i reindriften. Systemet omfatter blant annet beredskapsutvalg for alle reinbeiteområdene og tilskuddsordninger til å gjennomføre tiltak for å sikre dyrevelferd og framtidig produksjon.</p>
<p xml:lang="nob">Les mer om dette beredskapsarbeidet på</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets nettsider -&gt;</p>
<p xml:lang="nob">Beredskap i reindriften.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Majjen Eira, rådgiver </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20241213boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dan dálvvi lea leamaš guohtunroassu stuora oasis boazodoalloealáhusas Nordlánddas, Romssas ja </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Finnmárkkus. Dan dihte leat boazoeaiggádat šaddan biebmat ealuid fuođđariiguin ja suinniiguin dálvvi ja giđa. </em></p>
<p xml:lang="sme">Sivvan guohtunrossui lea dálkkádat, erenoamážit dan ahte dálki molsašuddá lieggagrádain ja garra biekkain ja garra buollašiid ja borggaid gaskal. Máŋgga sajis dagahii dat ahte šattai garra jiekŋa man čađa boazu ii beassan ollu muohttaga ja ollu biekka dihte erenoamážit ođđajagimánus.</p>
<p xml:lang="sme">Guohtunroassu álggii gaskamutto ođđajagimánus</p>
<p xml:lang="sme">Romssas ja leavai máŋgga guvlui guovvamánus ja njukčamánus. Eanas guovlluin bisttii guohtunroassu miessemánu álggu muddui. Eanandoallodirektoráhta loguid mielde guoskkahii guohtunroassu sullii 110.000 bohcco dan jagi.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja biebmamii ja sirdimii </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallu lea maŋemus jagiid vásihan váttis guohtundiliid lássejuvvon guohtumiiguin. Ovddeš vásáhusaid dihte lea ásahuvvon vuogádat mii veahkeha boazodoalu guohtunroasuid gieđahallat. Ulbmil vuogádagain lea sihkkarastit elliidčálggu ja boahttevaš buvttadeami.</p>
<p xml:lang="sme">Gearggusvuođavuogádagas lea gearggusvuođalávdegoddi juohke boazodoalloguovllus ja boazoservviin mat ovttasbarget ealáhusain ja hálddahusain earret eará mearridit lea go guohtunroassu vai ii. Dasa lassin leat buot orohagain ja boazoservviin iežaset gearggusvuođafoanddat mat sáhttet geavahuvvot guohtunroasuid oktavuođas. Go dat foanda lea nohkan, de sáhttá boazodoallu ohcat liigedoarjaga roassogearggusvuhtii. Vuosttažettiin leat foandda ruđat geavahuvvon oastit fuođđariid ja fievrredit suinniid ja fuođđariid ealo lusa. Finnmárkkus leat maid máŋggas válljen sirdit ealuid dálveorohagain geasseorohagaide boazobiillain ja dása leat maiddái muhtumat ohcan doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme">Tabealla das vuollelis čájeha ruđat maid sáhttá disponeret gokčan dihte liigedoarjaga roassogearggusvuhtii 2024 ja máksojuvvon liigedoarjja geassemánu 7. beaivvi 2024 rádjái. Dasa lassin leat guoskevaš orohagat maiddái geavahan ruđa man leat várren roassogearggusvuhtii orohatdoarjagis mannan guohtunroasu maŋŋel.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Bargojoavku galgá geahččat guohtunroassoortnega </em></p>
<p xml:lang="sme">Dan rájes go roassogearggusvuođaortnet álggahuvvui 2020:s, de leat leamaš golbma stuora guohtunroasu boazodoalus. Stuora oasit Nordlánddas, Romssas ja</p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkkus leat vásihan hástaleaddji guohtumiid dálvviid 2020, 2022 ja dán dálvvi 2024:s. Muhtun orohagain Romssas ja Finnmárkkus lea maiddái leamaš guohtunroassu dálvviid 2021 ja 2023. Dat čájeha ahte guohtunroasut šaddet dávjjibut ja ahte dálkkádatrievdamat váikkuhit boazodollui.</p>
<p xml:lang="sme">Dálkkádatrievdamat dagahit molsašuddi dálkki ja ahte sáhttá jođánit molsašuddat bivvalis dálkkis buollašii.</p>
<p xml:lang="sme">Dat dahká vejolažžan ahte boazodoallu dávjjibut vásiha lássejuvvon guohtumiid. Gearggusvuođavuogádat ii leat odne ráhkaduvvon gieđahallat guohtunroasuid juohke jagi. Dat dahká dárbbašlažžan árvvoštallat mo gearggusvuođavuogádat sáhttá heivehuvvot ođđa dillái. Danin lea ásahuvvon bargojoavku mii galgá geahččat mo gearggusvuođavuogádat lea odne ja bargojoavku galgá sáhttit evttohit guhkesáigásaš dálkkádatheivehandoaibmabijuid dakkár áigodagaide go leat lássejuvvon guohtumat. Bargojoavkkus galget leat ovddasteaddjit sihke boazodoalus ja stáhtahálddašeaddji bealis. Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta jođiha barggu. Eanandoallodirektoráhtta lea čállingoddi.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Guohtunroassu 2024 dálvvi ja giđa </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ruhta mii lea báhcán/dássážii geavahuvvon </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ruvnnot </em></p>
<p xml:lang="sme">Unnitgolaheapmi sirdojuvvon 2023 rájes</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadus 2023/2024</p>
<p xml:lang="sme">Ruovttoluotta máksojuvvon ruđat14 043 20710 000 000554 250</p>
<p xml:lang="sme">Ruđat mat leat olámuttus 2024:s24 597 457</p>
<p xml:lang="sme">Máksojuvvon doarjja fuođđariid oastimii ja fievrredeapmái je.</p>
<p xml:lang="sme">Máksojuvvon doarjja bohccuid sirdimii dálveorohagain geasseorohagaide*21 204 0411 011 035</p>
<p xml:lang="sme">Submi máksojuvvon doarjja dássážii 2024:s 22 215 076</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Báhcán ruhta2 382 381 </em>*73 848 ruvnno lea 2023 guohtunroasu maŋŋel báhcán </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gearggusvuohta boazodoalus </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallu lea maŋemus jagiid (2017, 2020, 2022, 2024) vásihan váttis guohtundili lássejuvvon guohtumiiguin, jogo jieŋa dahje ollu muohttaga dihte.</p>
<p xml:lang="sme">Goavvedálvvi 2017 maŋŋel ásahuvvui vuogádat mii galgá gieđahallat boazodoalu guohtunroasuid.</p>
<p xml:lang="sme">Vuogádagas leat earret eará gearggusvuođalávdegoddi buot boazodoalloguovlluin ja doarjjaortnegat maid bokte sáhttá čađahit doaibmabijuid mat sihkkarastet elliidčálggu ja boahttevaš buvttadeami.</p>
<p xml:lang="sme">Loga eanet gearggusvuođabarggus</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta neahttasiidduin -&gt; Beredskap i reindriften.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Majjen Eira, ráđđeaddi </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20241415boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">I Reindriftsavtalen 2023/2024 ble avtalepartene enige om å etablere en arbeidsgruppe som skal vurdere aktuelle tiltak og virkemidler for klimatilpasning i reindriften, og identifisere behov for ny kunnskap. Arbeidsgruppen har bestått av representanter fra Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsamers Landsforbund, Statsforvalteren i Nordland, Statsforvalteren i Trøndelag og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet. Landbruks- og matdepartementet har ledet arbeidet. NIBIO og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har vært sekretariat.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen arrangerte et seminar i Tromsø 28. august 2023 for å få innspill til arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Norske Reindriftsamers Landsforbund ble bedt om å foreslå innledere fra hvert reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom dette seminaret har arbeidsgruppen fått innspill fra reineiere om konsekvenser av klimaendringene og hvilke utfordringer det gir for reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen arbeidet etter et mandat og rapporten ble levert til reindriftsavtalepartene 12. desember 2023.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klimatilpasning i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oversikt over rapporten </em></p>
<p xml:lang="nob">Rapporten gir en kort beskrivelse av reindriften i</p>
<p xml:lang="nob">Norge i kapittel 3, og kapittel 4 omtaler erfaringer med klimatilpasning i reindriften i Sverige og Finland. Kapittel 5 gir en gjennomgang av konsekvenser klimaendringene har på naturen i dag og hvordan utviklingen kan bli framover. Kapittelet er utarbeidet på bakgrunn av erfaringene til reindriften og vitenskapelig kunnskap om klimaendringene.</p>
<p xml:lang="nob">I kapittel 6 gjennomgår arbeidsgruppen hvilke utfordringer konsekvensene av klimaendringene gir for reindriften. I kapittel 7 har arbeidsgruppen, på bakgrunn av utfordringene i kapittel 6, identifisert hovedutfordringer for reindriften, og foreslår tiltak som kan legge til rette for at næring og forvaltning kan håndtere disse hovedutfordringene.</p>
<p xml:lang="nob">I kapittel 8 redegjøres det for hvilke rådgivning- og veiledningstjenester som eksisterer for reindriften i dag.</p>
<p xml:lang="nob">Kapittel 9 omhandler kunnskapsbehov. Arbeidsgruppen gir en vurdering av hvordan reindriftens erfaringsbaserte kunnskap kan tas i bruk i arbeidet med klimatilpasning, og en oversikt over kunnskapsbehov.</p>
<p xml:lang="nob">I kapittel 10 foreslår arbeidsgruppen at det ikke utarbeides en kvalitetsnorm på samme måte som for villrein, men at det i stedet utarbeides en status for bærekraftig reindrift, som et verktøy for å vurdere tiltak og virkemidler. Indikatorer som synliggjør tilgjengelige arealer for reinbeite, må være en sentral del av dette.</p>
<p xml:lang="nob">Kapittel 11 gir en oversikt over alle arbeidsgruppens anbefalinger, fordelt på tiltak som kan gjennomføres av næringen, tiltak som krever økonomiske virkemidler og tiltak som må gjennomføres av forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om rapporten – </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eksempler på utfordringer for reindriften som følge av klimaendringer </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen gjør rede for hvilke konsekvenser klimaendringene har i dag, basert på vitenskapelige data og reindriftens erfaringer. Vurderinger av fremtidige klimaendringer er tatt med i rapporten, basert på arbeidet til Norsk klimaservicesenter.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Noen av de mest sentrale utfordringene er:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utilgjengelige og låste beiter / Utfordrende beiteforhold</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Senere islegging gjør tidspunkt for flytting meruforutsigbart</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mer nedbør gjør arbeidsprosessene mer krevende</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Færre dager med frost kan gjøre at gjerdeanlegg ikkekan brukes som før</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Endringer i tidspunkt for vår og snøsmelting</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Uforutsigbarhet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Varmere somre med tørke</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Endringer i vegetasjon</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sju hovedutfordringer i rapporten </em></p>
<p xml:lang="nob">Som følge av klimaendringene har arbeidsgruppen identifisert sju hovedutfordringer klimaendringene vil medføre for reindriften: 1. Redusert fleksibilitet som følge av annen arealbruk2. Endringer i beite- og flyttemønster3. Utilgjengelige beiter4. Behov for endringer i gjerder og anlegg5. Større fare for ulykker og økt arbeidsbelastning6. Dokumentasjon av forekomst av rovvilt og tap av rein til rovvilt7. Økt uforutsigbarhet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen har i rapporten kommet med forslag til tiltak som kan bidra til å håndtere disse sju hovedutfordringene. I tillegg har arbeidsgruppen foreslått endringer i virkemidler, nye virkemidler og utredninger som kan bidra til å håndtere eller belyse disse hovedutfordringene.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan lese hele rapporten på regjeringen.no: https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/klimatilpasning-i-reindriften/id3025891/</p>
<p xml:lang="nob">Rapporten ble behandlet i reindriftsavtaleforhandlingene 2024/2025. Avtalepartene ble enige om en betydelig styrking av de frie midlene over Reindriftens utviklingsfond, dette for å legge til rette for at reindriften kan møte enkelte av utfordringene med klimaendringer.</p>
<p xml:lang="nob">Midlene prioriteres til infrastrukturtiltak.</p>
<p xml:lang="nob">Det etableres en permanent helsetjeneste for rein, blant annet for å håndtere risikoen for endringer i omfanget av sykdommer som følge av klimaendringene.</p>
<p xml:lang="nob">Mange av tiltakene i rapporten ligger utenfor reindriftsavtalen. Avtalepartene ble derfor enige om å diskutere videre oppfølging i et eget møte.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan også lese reindriftsavtalen for 2024/2025 på regjeringen.no: https://www.regjeringen.no/no/aktuelt/enighet-om-reindriftsavtale-20242025/id3024944/</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Majjen Eira, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">LDIR</em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20241617boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I reindrifta kan smitte spres raskt fordi reinen drives mellom sommer- og vinterbeiter, og ulike flokker er sammen til ulike tider på året. Du har selv ansvar for godt smittevern i flokken din. Du må ha rutiner som sikrer godt smittevern til enhver tid og situasjon. Alle som arbeider i flokken din og alle besøkende må følge rutinene. </em></p>
<p xml:lang="nob">Den viktigste jobben du kan gjøre for å hindre smitte i flokken din er å tenke forebygging i alt du gjør.</p>
<p xml:lang="nob">Unngå å få dyr til flokken din som har oppholdt seg andre steder enn der du har rein. De kan ha med seg smitte som kan overføres til dine dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Du må vite hvor fôret kommer fra.</p>
<p xml:lang="nob">Smitte kan følge med fôr som tas fra områder med smitte i naturen.</p>
<p xml:lang="nob">Gir du reinlav, høy og rundballer til dyrene dine, må du sjekke at det kommer fra områder uten smitte. En god huskeregel er at du ikke må gi dyrene mat, fôrrester eller dyrefôr som er kjøpt i andre land. Kommersielt produsert fôr er kontrollert og trygt å gi til dyrene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynets beredskapsplan for håndtering av skrantesjuke i reindrifta er klar </em></p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen beskriver hvordan Mattilsynet kommer til å forvalte en mistanke om, og påvisning av skrantesjuke.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen beskriver i tillegg hvilke forebyggende tiltak som kan bidra til å redusere risikoen for smitte.</p>
<p xml:lang="nob">For at beredskapsplanen skulle bli best mulig, ble representanter fra reindriftsnæringa, næringsorganisasjonene og andre myndigheter involvert. I dette samarbeidet fikk vi innsikt og perspektiver som har vært viktige for resultatet.</p>
<p xml:lang="nob">Vi er opptatte av at tiltakene som blir innført ved en mistanke, eller påvisning, hindrer videre smitte og er praktisk gjennomførbare. Ved en mistanke om skrantesjuke er det viktigste tiltaket å fryse situasjonen for å begrense eventuell spredning av sykdom, kartlegge eventuelle smittekontakter og vurdere om det skal tas ut ekstra prøver.</p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig atnæringsorganisasjonene og distriktene har sine egne beredskapsplaner for håndtering av sykdom. Det håper vi vil være enklere å lage nå som dere vet hva dere kan forvente av Mattilsynet.</p>
<p xml:lang="nob">Beredskapsplanen er tilgjengelig for alle på våre nettsider, her https://www.mattilsynet.no/dyr/dyresykdommer/skrantesjuke-cwd</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Meld fra ved mistanke om dyresykdom </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle har ansvar for å melde fra til Mattilsynet ved mistanke om sykdom, og for å hindre eventuell videre spredning av smitte. Dette gjelder uansett hvilken type sykdom det er mistanke om.</p>
<p xml:lang="nob">Det er forbudt å flytte dyr inn i og ut av dyreholdet ditt dersom du har mistanke om eller påvist smittsom sykdom i flokken.</p>
<p xml:lang="nob">Alle som har ansvar for rein skal melde fra hvis de ser dyr som har symptomer som kan minne om skrantesjuke. Det er også viktig å melde fra om rein over 1 år som har dødd eller blitt avlivet.</p>
<p xml:lang="nob">Ved mistanke om smittsom dyresykdom må du varsle</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet umiddelbart på telefon 22 40 00 00.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Du er smittevernsjef i egen flokk </em></p>
<p><em type="bold">Båatsosne suetie maahta varke saaseridh dan åvteste krievvine jåhta giesie- jïh daelviegåatomi gaskem, jïh joekehts krievvieh leah ektesne joekehts tïjji jaepien. Dov lea jïjtje dïedte hijven suetievaarjelimmien åvteste dov krievvesne. Tjoerh barkoevuekieh utnedh mah huksieh suetievaarjelimmie iktegisth jïh fïerhtene tsiehkesne lea hijven. Gaajhkesh gïeh dov krievvesne berkieh jïh gaajhkh guessieh tjuerieh barkoevuekide fulkedh. </em></p>
<p>Vihkielommes barkoe datne maahtah darjodh olles suetie dov krievvien sïjse båetieh lea måjhtelidh guktie datne maahtah suetiem hööptedh abpe dov barkosne.</p>
<p>Uvtieh kreekh dov kreavvan båetieh mah leah jeatjah lehkesne orreme goh desnie gusnie dov bovtsh leah. Dah maehtieh suetiem meatan utnedh mij dov kreekide laaneste.</p>
<p>Tjoerh daejredh gubpede bårremasse båata. Suetie maahta bårremassesne årrodh mij dajvijste vaaltasåvva gusnie suetie eatnamisnie. Jis burhviem, suejniem jallh kraesiem plaasten sisnie dov bovtside vadtah, tjoerh giehtjedh dïhte dajvijste båata gusnie ij leah suetie.</p>
<p>Hijven mujhtemenjoelkedasse lea datne ih tjoerh bovtside mejnie akt bïepmehtidh maam leah jeatjah laantine åasteme.</p>
<p>Doekemesbårremassem lea gïehtjedamme jïh dan åvteste jearsoe bovtside vedtedh.</p>
<p><em type="bold">Beapmoevaaksjomen riejriesvoetesoejkesje gïetedimmien bïjre skranteskïemtjelasseste båatsosne lea riejries </em></p>
<p>Riejriesvoetesoejkesje buerkeste guktie Beapmoevaaksjome sæjhta sovmem jïh gaavnoem skranteskïemtjelasseste reeredh. Riejriesvoetesoejkesje aaj buerkeste mah hööptije råajvarimmieh mah maehtieh viehkiehtidh suetievaahram giehpiedidh.</p>
<p>Ihke riejriesvoetesoejkesje edtji bööremeslaakan sjïdtedh, tjirkijh båatsoste, jielemesiebrieh jïh jeatjah åejvieladtjh meatan sjïdtin laavenjostosne. Daennie laavenjostosne mijjieh goerkesem jïh perspektijvh åadtjoejimh mah leah vihkele orreme illedahkese.</p>
<p>Mijjieh tuhtjebe vihkele råajvarimmieh, mejgujmie nearhka gosse suetiem sovmehte jallh suetiem gaavneme, heerrede olles suetie vielie saaserh jïh lea dæjpele tjïrrehtidh. Jis skranteskïemtjelassem sovmehte dellie vihkielommes råajvarimmie lea tsiehkiem gelmiehtidh juktie gaertjiedidh skïemtjelasse saasere, suetieektiedimmieh goerehtalledh jïh vuarjasjidh mejtie edtja lissie pryövenassh vaeltedh.</p>
<p>Vihkele jielemeorganisasjovnh jïh sïjth jïjtsh riejriesvoetesoejkesjh utnieh guktie edtjieh skïemtjelassh gïetedidh. Gegkiestibie edtja aelhkebe sjïdtedh dijjese dejtie daelie darjodh gosse daejrede maam maehtede</p>
<p>Beapmoevaaksjoemistie veanhtadidh.</p>
<p>Gaajhkesh maehtieh riejriesvoetesoejkesjem gaavnedh mijjen nedtesæjrojne daesnie https://www.mattilsynet.no/dyr/dyresykdommer/skrantesjuke-cwd</p>
<p><em type="bold">Bïeljelh jis kreekeskïemtjelassh sovmehte </em></p>
<p>Gaajhkesh dïedtem utnieh</p>
<p>Beapmoevaaksjoemasse bïeljelidh jis sovme skïemtjelassi bïjre, jïh heerredidh suetie vijriesåbpoe saasere. Daate faamosne saaht magkeres skïemtjelassen bïjre sovme lea.</p>
<p>Luhpehts bovtsh dov krievvien sïjse jallh sistie sertedh jis dov lea sovme, jallh leah laanestihks skïemtjelassem krievvesne vueptiestamme.</p>
<p>Gaajhkesh mah dïedtem utnieh bovtsi åvteste edtjieh bïeljelidh jis vuejnieh bovtsi leah væhtah mah maehtieh skranteskïemtjelassen bïjre måjhtajehtedh. Aaj vihkele bïeljelidh jis bovtsh bijjelen akten jaepien båeries leah jaameme jallh juktiestamme sjïdteme. Jis laanestihks kreekeskïemtjelassem sovmehth, tjoerh Beapmoevaaksjoemasse bïeljelidh dallatjinie tellefovnesne 22 40 00 00.</p>
<p><em type="bold">Datne åejvie suetievaarjelimmien åvteste jïjtse krievvesne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Mattilsynet </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Foto/Govva: Mattilsynet </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 20241819boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">En distriktsplan utarbeides av reinbeitedistriktets styre og er et verktøy som skal hjelpe reindriften med å ivareta sine arealer. Planen skal inneholde informasjon som er nødvendig for offentlig planlegging - som flyttemønstre, årstidsbeiter, transportmidler, gjerder og anlegg.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktene får snart tilgang til en ny og forenklet mal som kan brukes når de utarbeider eller reviderer distriktsplaner. Malen blir å finne på</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektorates nettsider www.landbruksdirektoratet.no.</p>
<p xml:lang="nob">I malen finnes eksempler på hvordan distriktene kan informere om reindriftens arealbehov og rettigheter.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til de lovpålagte kravene til en distriktsplan gir malen eksempler på hvordan distriktet kan informere om blant annet arealinngrep i distriktet, påvirkning av klimaendringer og rovviltbelastning.</p>
<p xml:lang="nob">I motsetning til bruksregler, som omhandler distriktets interne anliggender, er distriktsplaner offentlige dokumenter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny tilskuddsordning for revidering av distriktsplaner </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra 1. juli i år kan reinbeitedistrikter og reinlag søke om tilskudd også til revidering av eksisterende distriktsplan eller reindriftsplan. Mer informasjon om ordningen finnes på Landbruksdirektoratets nettsider fra 1. juli.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktsplaner i arealbrukskartet </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene i reindriftsavtalen 2023/2024 har bestemt at distriktsplaner skal legges som lenke fra karttjenesten Kilden reindrift. <em type="italic">Lenke: https://kilden.nibio.no/ </em>. Mer tilgjengelige distriktsplaner vil bidra til at kommuner, utbyggere og andre får en mer helhetlig forståelse av arealbrukskartet og reindriftens arealbruk. Distriktsplaner og kart er et tillegg til lovpålagt medvirkning og konsultasjon med reindriften, og erstatter ikke involvering fra reindriften i den enkelte sak. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny mal og tilskuddsordning for distriktsplaner </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Hege Fjellstad, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan Ingvald Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob">Når arealplaner eller større byggeprosjekter skal gjennomføres må forskrift om konsekvensutredninger vurderes. Forskriften skal sikre at hensynet til miljø og samfunn tas i betraktning når planer og tiltak vurderes.</p>
<p xml:lang="nob">Forslagstiller må i den enkelte sak vurdere om planen eller tiltaket omfatter kravet om utarbeidelse av en konsekvensutredning.</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO har fått i oppdrag å gjennomgå metodikken for konsekvensutredninger om tema reindrift og eventuelt foreslå revidert metodikk. Oppdraget består av to deler.</p>
<p xml:lang="nob">I del 1 av oppdraget skal det kartlegges svakheter i gjennomførte konsekvensutredninger og i systemet for gjennomføring av slike utredninger, og hvordan tradisjonell kunnskap kan tas i bruk i konsekvensutredningene. I del 2 skal NIBIO utarbeide et forslag til en metodikk for vurdering av reindrift i konsekvensutredninger.</p>
<p xml:lang="nob">Det er etablert en arbeidsgruppe bestående av representanter fra NRL, Sweco, Norconsult, NIBIO og Landbruksdirektoratet. Arbeidsgruppa er i gang og har faste møter fremover. En bredt sammensatt referansegruppe med reindriftsfaglig erfaring vil oppnevnes og involveres. Fra Landbruksdirektoratet er det seniorrådgiver Håvard Alexander Hagen som deltar. I en kommentar sier Håvard følgende om arbeidet: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvaliteten i gjennomførte konsekvensutredninger er av avgjørende betydning for hvordan reindrifta synliggjøres og hvordan arealene verdsettes. Vi får tilbakemeldinger fra næringen om at dagens metodikk og system ikke fungerer godt nok. Arbeidet som nå gjøres om konsekvensutredninger er derfor av stor viktighet. </em>Ifølge Håvard er en revidert metodikk for reindrift utfordrende å lage da reindrift er komplisert. Arealbruken er ikke enkel å beskrive på en god måte og verdisette. Samtidig trenger næringen fleksibilitet for å takle blant annet endret klima og rovdyrtrykk. </p>
<p xml:lang="nob">Håvard er imidlertid positiv og tror at rapportene som leveres vil kunne gi grunnlag for en forbedret metodikk, noe som vil være veldig viktig i tiden fremover.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet er planlagt å være ferdig i løpet av høsten 2024.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til revidert metodikk for konsekvensutredninger om tema reindrift </em>21boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 202420 </p>
<p xml:lang="nob">Siden 2017 er det blitt observert rein med sår og skorper rundt øyne og/eller kjønnsorgan i Norge og Sverige.</p>
<p xml:lang="nob">Årsaken til sykdommen var ikke kjent før sent i 2023 da det ble påvist <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppevirus»</span> i prøvemateriale fra utbruddene. Dette er første gang viruset er påvist i</p>
<p xml:lang="nob">Europa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ukjent hvorfor sykdommen har dukket opp nå </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi vet ikke hvorfor denne sykdommen, som har fått navnet reinkopper, har dukket opp siden 2017.</p>
<p xml:lang="nob">Liknende virus og sykdom har tidligere kun blitt påvist hos rein i Toronto Zoo i Canada, samt hos enkelte andre hjortedyrarter i USA. Genetisk analyse av <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppeviruset»</span> viser at det ligner viruset som er påvist i Nord-Amerika, men det er uvisst om de er identiske. Det er også uvisst om viruset har blitt innført til Skandinavia i nyere tid, eller om det har vært til stede i vår natur også tidligere, men da uten å gi sykdom.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Påvist hos rein i Norge og Sverige </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har fortsatt en begrenset oversikt over virusutbredelsen og omfanget av sykdommen. Høsten 2022 var det et utbrudd av reinkopper i en mindre flokk i Troms. Denne flokken hadde svært lite kontakt med andre dyr. Viruset er også blitt påvist hos en flokk i Trøndelag, og bildemateriale fra andre norske flokker tyder på at sykdommen forekommer flere steder. I Sverige er viruset påvist hos flokker i Jämtlands,</p>
<p xml:lang="nob">Vesterbottens og Norrbottens län. Siden 2017 har det i enkelte svenske flokker blitt observert et økende antall rein med tegn på reinkopper.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sår rundt øyne og/eller kjønnsorgan </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ser ut til at det er flest unge rein/årskalver som utvikler sykdomstegn. Typisk sees sår rundt øynene som begynner smått, men øker i størrelse i løpet av noen dager (Bilde 1). Etter dager til uker kan det dannes skorper på sårene. Disse heles i løpet av uker, og kan etterlate hårløse ringer rundt øynene. Det kan også oppstå sår og skorper i neseborene, på neseryggen, på mulen og i ørene, i tillegg til på forhuden på penis og i huden rundt kjønnsåpning og endetarmsåpning (Bilde 2).</p>
<p xml:lang="nob">Det hender at det er kun sår rundt kjønnsorganene og i disse tilfellene kan det være vanskelig å oppdage sykdommen. Reinsdyrene kan bli slappe, spise mindre og gå ned i vekt, men vi tror de fleste kan bli friske av seg selv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sykdommen reinkopper gir sår og skorper rundt øyne og kjønnsorgan hos rein Skrevet av: Ingebjørg H. Nymo, Rebecca K. Davidson, Torill Mørk, Line Olsen (Veterinærinstituttet/Reinhelsetjenesten) og Bjørn Spilsberg, Cathrine Arnason Bøe, Faisal Suhel, Øivind Øines (Veterinærinstituttet). Morten Tryland (Høgskolen i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innlandet). Javier Sanchez Romano, Hans Lian, Renate Thorvaldsen, Hans Arne Solvang, Lars Folkow (UiT - Norges Arktiske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Universitet). Ulrika Rockström (Gård &amp; Djurhälsan, Sverige). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sår og skorper rundt øyne. Foto: Ingebjørg H. Nymo. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sår og skorper rundt kjønnsåpning og endetarmsåpning. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torill Mørk.</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mye <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppevirus»</span> i skorper </em></p>
<p xml:lang="nob">Skorper fra rein infisert med <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppevirus»</span> inneholder store mengder virus og disse kan sannsynligvis gi smitte til andre rein som kommer i kontakt med skorpene.</p>
<p xml:lang="nob">Mange koppevirus er smittsomme ved direkte eller indirekte kontakt mellom dyr, via små sår i huden, og noen også ved dråpesmitte via luftveier. Koppevirus tåler generelt frysing godt (-20 °C og lavere), og de tåler også uttørking, for eksempel i skorpemateriale. Dette innebærer at <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppeviruset»</span> muligens kan overleve lenge i miljøet og smitte nye rein. Enkelte andre og beslektede koppevirus har smågnagere som reservoar og insekter er rapportert å kunne overføre virus mellom dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Hvorvidt dette er tilfelle for <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppeviruset»</span> er ukjent.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva kan du gjøre ved sykdomsutbrudd? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved utbrudd bør syke dyr isoleres, og man bør unngå kontakt med andre flokker. Hvis flokken står i gjerde kan en vurdere å slippe ut friske rein og eventuelt fôre dem på fribeite, mens en holder igjen syke dyr. Har man ulike gjerder for syke og friske dyr, skal man alltid håndtere de friske først. En bør unngå å bruke samme utstyr/klær ved håndtering av syke og friske dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Syke rein kan trenge ekstra fôring og stell. Vi tror de aller fleste syke dyr kan bli friske uten behandling, men hvis det er nødvendig, for eksempel ved unormal dødelighet eller tegn på alvorlig sykdom, bør behandling vurderes i samråd med veterinær.</p>
<p xml:lang="nob">Koppevirus ødelegges av varmebehandling. For eksempel drepes liknende virus av 10 minutter ved 60 °C.</p>
<p xml:lang="nob">Koppevirus drepes også av vanlige desinfeksjonsmidler.</p>
<p xml:lang="nob">Dette innebærer at en kan relativt enkelt fjerne viruset fra klær og utstyr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkopper er ikke en listeført sykdom </em></p>
<p xml:lang="nob">Infeksjon med <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppevirus»</span> er ikke en listeført sykdom i Norge. Påvisning av viruset utløser dermed ingen særlige restriksjoner eller tiltak fra Mattilsynet.</p>
<p xml:lang="nob">Dyr som slaktes skal være allment friske. Dette medfører at rein som er allment påvirkede av sykdom, enten forårsaket av <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppeviruset»</span> eller av andre sykdomsårsaker, ikke skal slaktes. Rein med milde hudforandringer, og som ellers er friske, kan slaktes som normalt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ta kontakt hvis du ønsker å sende inn prøver fra syke rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet har utviklet en metode for å påvise <span type="quote" xml:lang="nob">«reinkoppeviruset»</span>. Prøvetaking gjøres ved at en gnir en virussvaber mot områdene med sår. Hvis dyret er dødt, er det også mulig å skjære av områder med sår og skorper. Bruk gjerne hansker når du tar prøven.</p>
<p xml:lang="nob">Materialet oppbevares og sendes kjølt eller fryst. Ta kontakt med Reinhelsetjenesten i forkant for å avtale innsending (e-post: post@reinhelsetjenesten, telefon: 48 50 70 06). Analyse av prøvemateriale hos oss er gratis og taushetsplikten gjelder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinhelsetjenesten er blitt permanent </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Torill Mørk, Line Olsen, </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ingebjørg Nymo, Rebecca Davidson </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinhelsetjenesten ble opprettet i 2021 som et 3-årig pilotprosjekt. Etter en evaluering i 2023 ble det bestemt at tjenesten skal videreføres og blir permanent. Det er fortsatt</p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet som er vertsorganisasjon og vi er plassert i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">Som permanent tjeneste vil det bli etablert en brukergruppe som inkluderer representanter fra næringen istedenfor en referansegruppe.</p>
<p xml:lang="nob">Mandatet vil antagelig også justeres noe.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedoppgaven blir fortsatt arbeid med helse- og velferd hos rein både for reindriftsnæringen og veterinærer. <em type="bold">www.reinhelsetjenesten.no post@reinhelsetjenesten.no Tlf: 48 50 70 06 Facebook-åpen gruppe </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 20242223boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I lys av at Reindriftsstyret har fortsatt oppfølgingen av reintall i Finnmark, samt at en revisjon av reindriftsloven er nært forestående, har </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsnytt bedt styrets leder om noen betraktninger rundt disse prosessene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om Reindriftsstyret </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret er et offentlig forvaltningsstyre som skal behandle saker som følger av reindriftsloven og av instruksen for Reindriftsstyrets arbeid som er fastsatt av Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet er sekretariat for Reindriftsstyret, og styremedlemmene velges for en periode på fire år. Fire medlemmer oppnevnes av Landbruks- og matdepartementet, og tre av</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget. I samsvar med reindriftsloven § 71, skal det ved oppnevning av Reindriftsstyret <em type="italic">legges vekt på en rimelig geografisk fordeling, allsidige faglige forutsetninger og samfunnserfaring, og mest mulig lik representasjon av begge kjønn. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nåværende Reindriftsstyre er oppnevnt for perioden 2. februar 2023 til 31. desember 2026, og ledes av Inge Ryan med Ellinor Marita Inderdal</p>
<p xml:lang="nob">Jåma som nestleder. Inge Ryan var også styrets leder i forrige oppnevnelsesperiode, samt lederi perioden 2010 - 2013, hvor styret blant annet hadde flere utfordrende saker knyttet til reintallsreduksjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mål for reindriftspolitikken </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er et overordnet mål for reindriftspolitikken å oppnå en tredelt målsetting om en økologisk, økonomisk og kulturelt bærekraftig reindrift. Virkemidler for å oppnå dette finnes blant annet i reindriftsloven.</p>
<p xml:lang="nob">Oppfølging av reintall etter reindriftslovens bestemmelser er en prioritert oppgave for</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erfaringer med reintallsprosessen </em></p>
<p xml:lang="nob">Gjennom den gjeldende reindriftsloven av 2007, er det lagt til rette for et styrket internt selvstyre i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Det innebærer blant annet at næringen, gjennom utarbeidelse av bruksregler, skal fastsette et reintall som er i tråd med distriktets beitegrunnlag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reintallsprosessen og forventninger til revisjon av reindriftsloven </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsstyret. Foto: Odd Kristian Kaushik </em></p>
<p xml:lang="nob">Prosessen med reintallstilpasning har tidligere foregått i to etapper.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble først fastsatt reintall på siida/distriktsnivå og deretter ble det, i de tilfellene der siidaens faktiske reintall lå over øvre fastsatte reintall, satt i gang en reduksjonsprosess i henhold til reindriftslovens bestemmelser.</p>
<p xml:lang="nob">Fristene for gjennomføringen av reduksjonen varierte fra 31. mars 2013 (1 års frist) til 31. mars 2015 (3 års frist), avhengig av hvor mange dyr distriktene skulle redusere. Innrapporterte reintall per 1. april 2015, viste at siidaandelene i all hovedsak fulgte opp reduksjonsvedtakene.1</p>
<p xml:lang="nob">Flere reinbeitedistrikter i</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark er imidlertid fortsatt over sitt fastsatte øvre reintall, og Reindriftsstyret har fortsatt oppfølgingen av de distriktene som er over sitt fastsatte reintall. 1 Se bl.a. Stortingsmelding 32 (2016-2017) s. 40</p>
<p xml:lang="nob">I de tidligere prossesene med forholdsmessig reduksjon har det blant annet vært utfordringer knyttet til posisjonering og at reintallsreduksjoner kan gi uheldige utslag for enkelte siidaandeler med tanke på mulighetene for videre drift.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret erfarer at mange av problemstillingene fortsatt gjør seg gjeldende, samtidig som reduksjonsbestemmelsene i gjeldende reindriftslov gir begrenset handlingsrom for særskilte vurderinger i slike saker.</p>
<p xml:lang="nob">På denne bakgrunnen opplever</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret saker om forholdsmessig reduksjon som krevende. Bestemmelsen kommer til bruk i tilfeller der reindriften ikke er kommet til intern enighet, og Reindriftsstyret har behandlet et stort antall slike saker. Inge</p>
<p xml:lang="nob">Ryan viser til at regelverket i dag ofte ikke oppfattes som rettferdig eller legitimt i næringen på grunn av tilfeller med posisjonering.</p>
<p xml:lang="nob">Dette kan bidra til slitasje blant reineierne og konflikt i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret påpekte allerede i 2011 som en svakhet at enkelte siidaandeler kan komme ned på et svært lavt antall dyr som følge av en forholdsmessig reduksjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forventninger til lovrevisjonen </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er i Hurdalsplattformens punkt om reindrift lagt til grunn at det skal gjennomføres en helhetlig revisjon av reindriftsloven. Dette er nå igangsatt, og Reindriftsstyret har bidratt med innspill til arbeidet. For å bidra til å sikre ressursgrunnlaget og bærekraftsmålene, ser</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret blant annet behov for en endring av loven som fanger opp de nevnte utfordringene knyttet til reintallsprosessene.</p>
<p xml:lang="nob">For Reindriftsstyret er det også sentralt å få gjennom grunntanken om indre selvstyre slik at næringen i praksis i større grad kan styre dette selv, og at forholdsmessig reduksjon blir unntaket. Da må regelverket tilrettelegges, og reineierne må gis et incitament for å ordne dette selv.</p>
<p xml:lang="nob">Etter Reindriftsstyrets syn er det også behov for andre endringer i gjeldende reindriftslov ved at flere bestemmelser er modne for justeringer.</p>
<p xml:lang="nob">Blant annet har Reindriftsstyret bedt om at Høyesteretts avgjørelse i <span type="quote" xml:lang="nob">«Femund-dommen»</span> følges opp i lovarbeidet, ved at styret ser behov for en revisjon av reindriftslovens regler om ansvar og erstatning. Rettens gjennomgang i saken viser at det i ansvarsreglene for skade voldt av rein, sammenliknet med tilsvarende regler for skade voldt av andre beitedyr, er ulikheter i ansvarssubjekt, ansvarsform og muligheten for å fri seg fra ansvaret. Det stilles derfor spørsmål ved om reindriftsloven er i samsvar med både Grunnlovens bestemmelser om det samiske folk, og bestemmelser i internasjonale konvensjoner som konvensjonen om sivile og politiske rettigheter (SP) og ILO nr. 169.</p>
<p xml:lang="nob">Styrets leder mener det viktig for reindriften som næring og kulturbærer at det lyttes til de innspillene som er kommet inn, og håper at dette blir tatt i betraktning i lovarbeidet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inge Ryan. Foto: Robert Rønning </em></p>
<p xml:lang="nob">Inge Ryan har tidligere understreket at det er svært viktig å skape en god tillit mellom reindriftsnæringen og staten.</p>
<p xml:lang="nob">Utfordringene og oppgavene som skal løses krever en god dialog med reindriftsnæringen, slik at forvaltningen har en god forståelse av næringen og blir møtt med tillit. Ryan har tro på at dialog skaper tillit, og at det er nødvendig med ærlighet rundt vanskelige saker for å komme frem til en løsning. <em type="italic">− Det er derfor viktig å hele tiden løfte frem respekten for den samiske reindriftsnæringen og den samiske måten å tenke og jobbe på. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Samtidig har vi en lovgivning fra </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Stortinget som må respekteres, og en utfordring er å få til den gode miksen mellom loven og respekten for den samiske tenkemåten. Det er vanskelig å finne løsninger hvor alle blir fornøyde, men det handler om å komme frem til akseptable løsninger som har legitimitet i næringen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret er positiv til arbeidet som er igangsatt, og ser frem mot den videre prosessen med revisjon av loven og behandling av eventuelle forslag til lovendring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20242425boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p><em type="bold">Dan gaavhtan Båatsoeståvroe lea jåarhkeme bovtsetaalem </em></p>
<p><em type="bold">Finnmarhkesne gïehtjedidh, jïh revisjovne båatsoelaakeste varke sjugniehtåvva, </em></p>
<p><em type="bold">Båatsoesaernie lea ståvroen åvtehkem birreme såemies åssjaldahkigujmie daej prosessi bïjre båetedh. </em></p>
<p><em type="bold">Båatsoeståvroen bïjre </em></p>
<p>Båatsoeståvroe lea byögkeles reeremeståvroe mij edtja aamhtesh båatsoelaaken mietie gïetedidh, jïh tjïelkestimmien mietie Båatsoeståvroen barkose maam Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente lea vihtiestamme.</p>
<p>Laanteburriedirektoraate lea</p>
<p>Båatsoeståvroen tjaelemesijjie, jïh ståvroelïhtsegh akten boelhkese veeljesuvvieh mij vaasa njieljie jaepieh. Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente njieljie ståvroen lïhtsegijstie nammohte, jïh Saemiedigkie golme nammohte. Båatsoelaaken mietie § 71, edtja nammoehtimmesne</p>
<p>Båatsoeståvroste <em type="italic">leavloem bïejedh akten eensi geograafeles joekedæmman, gellielaaketje faageles eaktoeh jïh seabradahkedååjrehtimmiem, jïh seamma jïjnjh lïhtsegh goh gåarede gåabpegen tjoeleste. </em></p>
<p>Nammoehtimmie daaletje</p>
<p>Båatsoeståvroste lea boelhkese goevten 2.b. 2023 raejeste goeven 31.b. 2026 raajan, jïh åvtehke lea Inge Ryan jïh</p>
<p>Ellinor Marita Inderdal Jåma lea mubpieåvtehke. Inge Ryan lij aaj ståvroen åvtehke evtebe nammoehtimmieboelhken, jïh aaj åvtehke boelhken 2010-2013, gusnie ståvroe gaskem jeatjah jienebh geerve aamhtesh bovtsetaalegiehpiedimmien bïjre utni.</p>
<p><em type="bold">Båatsoepolitihken ulmie </em></p>
<p>Akte bijjemes ulmie båatsoepolitihkese lea ulmiem jaksedh mij lea golme bielide juakasovveme, ekologeles, ekonomeles jïh kulturelle nænnoes båatsoe.</p>
<p>Vierhkievierhtieh juktie dam jaksedh gaskem jeatjah båatsoelaakesne gååvnesieh.</p>
<p>Bovtsetaalem gïehtjedidh båatsoelaaken njoelkedassi mietie lea akte prioriteereme laavenjasse</p>
<p>Båatsoeståvrose.</p>
<p><em type="bold">Dååjrehtimmieh bovtsetaaleprosessine </em></p>
<p>Daaletje båatsoelaaken mietie jaepeste 2007, lea akten nænnoesåbpoe sisnjelds jïjtjeståvrose båatsosne sjïehteladteme. Daate sæjhta jiehtedh jieleme, barkoen tjïrrh åtnoenjoelkedassijste, edtja bovtsetaalem vihtiestidh mij lea sïjten gåatomevåaromen mietie. Prosesse bovtsetaalesjïehtedimmine lea aarebi dorjesovveme göökte boelhkine. Voestegh bovtsetaalem sïjte/båatsoesïjtenjieptjesne vihtiesti, jïh dan mænngan, dej veajkoej sïjten rïektes bovtsetaale lij jollebe goh bijjemes vihtiestamme bovtsetaale, giehpiedimmieprosesse eelki båatsoelaaken njoelkedassi mietie. Tjïrrehtimmiemierieh giehpiedimmeste jeerehti njoktjen 31.b. raejeste 2013 (1-jaepien mierie) njoktjen 31.b. raajan 2015 (3-jaepien mierie), mij lij jearohke bovtselåhkoste sïjth edtjin giehpiedidh. Bovtsetaalh mejtie lij sïjse reekteme voerhtjen 1.b. 2015, vuesiehtin sïjtebielieh jeenjemasth bovtsetaalem giehpiedin giehpiedimmienænnoestimmiej mietie.1</p>
<p>Jienebh båatsoesïjth</p>
<p>Finnmarhkesne leah annje sijjen vihtiestamme bijjemes bovtsetaalen bijjelen, jïh</p>
<p>Båatsoeståvroe lea jåarhkeme doh sïjth gïehtjedidh mah leah sijjen vihtiestamme bovtsetaalen bijjelen. Dejnie aarebi prosessine jïebne sjïehtedamme giehpiedimmine lea gaskem jeatjah haestemh orreme posisjoneeremen bïjre, jïh bovtsetaalegiehpiedimmieh maehtieh ovlahkoes illedahkh vedtedh såemies sïjtebielide gosse måjhtele nuepide jåerhkedh bovtsigujmie gïehtelidh. Båatsoeståvroe dååjrehte jeenjesh dejstie dåeriesmoerijste annje leah faamosne, seamma tïjjen goh giehpiedimmienjoelkedassh 1 Gïehtjh gaskem jeatjah. Stoerredigkiebïevnese 32 (2016-2017) s. 40daaletje båatsoelaakesne gaertjieldihkie nuepieh vedtieh sjïere vuarjasjimmieh darjodh dagkerh aamhtesinie.</p>
<p>Daan gaavhtan Båatsoeståvroe aamhtesh jïebne sjïehtedamme giehpiedimmien bïjre dååjroe goh geerve. Nænnoestimmie åtnose båata dej veajkoej båatsoe ij buektehth sisnjelds sïemesvoetese båetedh, jïh</p>
<p>Båatsoeståvroe lea gellie dagkerh aamhtesh gïetedamme. Inge Ryan njoelkedasside vuesehte mij daan biejjien eah rïektes jallh luhpies jieliemisnie vuajnelgh fåantoej gaavhtan posisjoneereminie.</p>
<p>Daate maahta nipkemem vedtedh båatsoeburriej gaskem jïh vigkieh sjugniedidh båatsosne.</p>
<p>Båatsoeståvroe joe 2011 tjïertesti goh akte viesjiesvoete såemies sïjtebielieh maehtieh akten joekoen vuelege kreekelåhkose båetedh, akten jïebne sjïehtedamme giehpiedimmien gaavhtan.</p>
<p><em type="bold">Vuartoeh laakerevisjovnese </em></p>
<p>Hurdalsplattformen mieresne båatsoen bïjre lea våaroemasse bïejeme aktem ellies revisjovnem båatsoelaakeste tjïrrehtidh. Daelie lea daejnie aalkeme jïh Båatsoeståvroe lea lahtestimmiejgujmie barkose båateme. Juktie viehkiehtidh vierhtievåaromem jïh nænnoesvoeteulmide hoksedh,</p>
<p>Båatsoeståvroe vuajna daerpies gaskem jeatjah laakem jarkelidh mij dejtie neebneme haestiemidie bovtsetaaleprosessi bïjre.</p>
<p>Båatsoeståvrose aaj vihkele maadthåssjaldahkem tjïrrehtidh jïjtjeståvroen bïjre, guktie jieleme rïektesisnie eantan vielie maahta dam jïjtje stuvredh, jïh jïebne sjïehtedamme giehpiedimmie ajve sjïere eaktoej mietie dorjesåvva. Dellie tjuara njoelkedasside sjïehteladtedh jïh båatsoeburrieh tjuerieh skraejriem åadtjodh dam jïjtjh öörnedh.</p>
<p>Båatsoeståvroen vuajnoen mietie aaj daerpies jeatjah jarkelimmiejgujmie daaletje båatsoelaakesne, dan åvteste jienebh njoelkedassh aaj tjuerieh staeriesovvedh.</p>
<p>Gaskem jeatjah Båatsoeståvroe lea birreme Jollemesreaktan nænnoestimmie <span type="quote">«Femund-dåapmosne»</span> fulkesåvva laakebarkosne, juktie ståvroe vuajna daerpies revisjovnine båatsoelaaken njoelkedassijste dïedten jïh maaksoen bïjre. Reaktan gïehtjedimmie aamhtesisnie vuesehte dïedtenjoelkedassine skaaraj bïjre mejtie bovtse lea dorjeme, viertiestamme seamma njoelkedassigujmie skaaraj bïjre mejtie jeatjah gåatomekreekh leah dorjeme, lea joekehtsh dïedtesubjektesne, dïedtehammosne jïh nuepesne dïedteste loevenidh. Dan åvteste gyhtjelassh gihtjesuvvieh mejtie båatsoelaake lea dovne</p>
<p>Maadthlaaken njoelkedassi mietie saemien åålmegen bïjre, jïh nænnoestimmiej mietie gaskenasjonaale konvensjovnine, goh konvensjovne sivijle jïh politihkeles reaktaj bïjre (SP) jïh</p>
<p xml:lang="nob">ILO nr. 169.</p>
<p>Ståvroen åvtehke meala vihkele båatsose goh jieleme jïh kultuvreguedtije, dejtie lahtestimmide goltelidh mah leah sïjse båateme, jïh gegkeste daate vuarjasjamme sjædta laakebarkosne.</p>
<p>Aarebi Inge Ryan tjïertestamme lea joekoen vihkele hijven leajhtadimmiem båatsoejielemen jïh staaten gaskem sjugniedidh.</p>
<p>Haestemh jïh laavenjassh mejtie edtja loetedh aktem hijven dialogem båatsojne kreava, guktie reereme hijven goerkesem jieliemistie åtna jïh dan tjïrrh leajhtadimmiem åådtje. Ryan jaahka dialoge leajhtadimmiem sjugnede, jïh lea daerpies eerlegevoetine geerve aamhtesi bïjre jis edtja loetemen bïjre seamadidh. <em type="italic">− Dan åvteste vihkele abpe tïjjen seahkarimmiem saemien båatsose vuesiehtidh jïh guktie saemien ussjedimmie- jïh barkoevuekie lea. </em></p>
<p><em type="italic">Seamma tïjjen laakh Stoerredigkeste utnebe mejtie tjuara seahkaridh, jïh akte haesteme dovne laakem jïh seamma tïjjen saemien ussjedimmievuekiem seahkaridh. </em></p>
<p><em type="italic">Geerve vuekieh gaavnedh gusnie gaajhkesh dovnesh madtjele sjidtieh, men lea daerpies vuekieh gaavnedh mejtie jieleme maahta jååhkesjidh jïh legitimiteetem jieliemisnie utnieh. </em></p>
<p>Båatsoeståvroe tuhtjie barkoe mejnie lea aalkeme lea hijven, jïh aavode don guhkiebasse prosessese revisjovnine laakeste, jïh gïetedimmie eventuelle raeriestimmijste laakejarkelæmman.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inge Ryan. Guvvievaeltije: Robert Rønning </em></p>
<p><em type="bold">Bovtsetaaleprosesse jïh vuartoehrevisjovnese båatsoelaakeste </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tjaelije: Odd Kristian Kaushik </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20242627boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det ble en gastronomisk fest når Europas fremste og meste talentfulle kokker konkurrerte om å lage en uforglemmelig smaksopplevelse med reinkjøtt på menyen under den internasjonale kokkekonkurransen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bocuse d’Or Europe 2024. </em>19. og 20. mars 2024 gikk den europeiske kvalifiseringskonkurransen for verdensfinalen i Bocuse d’Or av stabelen i Trondheim spektrum. Reinkjøtt var valgt som råvare til tallerkenretten under europafinalen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nordisk storeslem </em></p>
<p xml:lang="nob">De ti beste kandidatene i kvalifiseringskonkurransen gikk videre til verdensfinalen i Lyon i 2025, og kvalifiseringene arrangeres på ulike steder hvert år. I 2024 var det bestemt at konkurransen skulle arrangeres i Trondheim. Det var 16 år siden sist det ble arrangert i Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøtt på menyen under </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bocuse d’Or Europe 2024 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Sissel Olsen og Linn Strifeldt Walseth, rådgivere </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">God stemning på stadion. Foto: Sissel Olsen, Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Bocuse d’Or er en prestisjefylt konkurranse, som skaper mye oppmerksomhet. Når konkurransen endelig skulle arrangeres i Norge igjen, var det en selvfølge at det mest spennende og unike kjøttet Norge og Sápmi kunne by på skulle være på menyen!</p>
<p xml:lang="nob">De ti beste kandidatene i kvalifiseringskonkurransen gikk videre til verdensfinalen i Lyon i 2025. Danmark,</p>
<p xml:lang="nob">Sverige og Norge stakk av med første, andre og tredjeplassen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Norges bidrag med reinkjøtt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">GL Events</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vegard Ovesen, Steffen Almli, Svein Jæger Hansen, Hans Thomas </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Henriksen, Ante-Niila Anti, Tomas Baer, Lars-Thomas Sparrok </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Larsen og Mia Erika Sparrok jobbet på standen til Rein – helten på vidda. Foto: Sissel Olsen, Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Danmark tok førsteplassen. Foto: GL Events </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En sentral bærer av samisk kultur </em></p>
<p xml:lang="nob">I en pressemelding i forkant av arrangementet sa landbruks- og matminister Geir Pollestad at han var stolt over valget reinkjøtt som hovedråvare i</p>
<p xml:lang="nob">Bocuse d’Or Europe 2024. Reindriften er unik, og er en sentral bærer av samisk kultur. Reinkjøttet er noe av det mest smakfulle og sunneste kjøttet vi har.</p>
<p xml:lang="nob">Dette vil bidra til å løfte reinkjøtt både nasjonalt og internasjonalt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rein – helten på vidda </em></p>
<p xml:lang="nob">I tilknytning til konkurransen ble det også arrangert en storhusholdningsmesse, der Markedsutvalget stilte med stand under markedsprofilen</p>
<p xml:lang="nob">Rein – helten på vidda. Fire kokker og fire unge reindriftsutøvere gjorde en fantastisk jobb med å stå på standen og dele ut smaksprøver og fortelle om reinkjøttet og den samiske kulturen.</p>
<p xml:lang="nob">Standen var godt besøkt, og til sammen ble det delt ut over 9 000 smaksprøver av reintunge, skank og flatbiff i løpet av to dager. Blant de besøkende var norske kjendiskokker, utenlandske kokker og skoleelever i flere aldersgrupper. 29boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024boazodoalloođđasat : reindriftsnboazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 202428</p>
<p xml:lang="nob">Det er slettes ikke nytt at reinkjøtt utmerker seg i utlandet. I 1982 danket Norge ut 153 andre bidrag på den</p>
<p xml:lang="nob">Internasjonale hotell- og restaurantfagmesse i Wien og vant gull med en rett bestående av reinsdyrknoke, eple og tyttebær.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinkjøtt var ikke mindre populært i 1982 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Seksjonssjef for areal på Avdeling reindrift </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sofie Simonsen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Tone Seppola tiltrådde stillingen som seksjonssjef i arealseksjonen fra 22. mai i år. Hun har vært fungerende seksjonssjef siden august i fjor, og etter en utlysningsrunde på stillingen som seksjonssjef ble hun ansatt.</p>
<p xml:lang="nob">Tone er opprinnelig fra Harstad, men har bodd i Alta siden 1999.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har over 20 års erfaring med reindriftsforvaltning. Hun begynte i</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsforvaltningen i 2003, som førstekonsulent og jurist. Siden dette har hun hatt ulike roller, som underdirektør, seksjonssjef for tilskudd og fagdirektør.</p>
<p xml:lang="nob">Som et resultat av satsingen på arealområdet for reindriften ble det i 2023 etablert en egen seksjon som jobber med å styrke arealområdet.</p>
<p xml:lang="nob">Seksjonen har nå 9 ansatte. Vi har spurt Tone om hvilke arbeidsoppgaver seksjonen har og hvordan det er å lede seksjon areal.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva arbeider dere med på seksjon areal? </em><em type="italic">- Seksjonen har flere arbeidsoppgaver. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi har ansvar for reindriftens arealbrukskart og har nylig gjennomført opplæring for reinbeitedistrikter i ajourhold av arealbrukskartet. Det er viktig å ha oppdaterte kart som viser næringens faktiske bruk av arealer.- I tillegg jobber vi med å få synliggjort distriktsplaner i arealbrukskartet, noe som sammen med reindriftens arealbrukskart vil beskrive bruken av arealene bedre. Dette er et oppdrag fra reindriftsavtalen. -Vi følger også opp norsk-finsk reingjerdekonvensjon. Blant annet vedlikehold av konvensjonsgjerdet mot Finland. Vi har også ansvar for vedlikehold av reingjerdet mot Russland. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Disse gjerdene er til sammen over 500 km. -Til slutt kan jeg nevne at vi er i gang med å bygge opp et fagmiljø på arealsiden. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi må ha god kompetanse i vårt arbeid med å styrke reindriftens arealer. Vi gir høringsuttalelser i større energisaker, deltar på befaringer, og gir råd til LMD i innsigelsessaker. Vi jobber også med å forbedre nettsiden vår, for å synliggjøre arealområdet på en bedre måte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan er det å lede seksjon areal? </em><em type="italic">- Jeg synes det er interessant å jobbe med arealområdet og bygge opp en god seksjon i direktoratet som skal være med å få frem reindriftens bruk av arealer på en best mulig måte. Det er et inspirerende og et viktig arbeid. - Vi har ansatt fem nye medarbeidere siden i høst, med ulik kompetanse. I tiden fremover skal vi ha en rekke kompetansehevingstiltak, for å styrke fagmiljøet i forhold til plansaker og reindrift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi deler bilder, kunnskap og nyheter på en ny og spennende måte. Målet er å spre kunnskap fra reindriftsforvaltningens arbeidshverdag, og vise aktiviteter og utviklingstrekk i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Målgrupper er reindriftsutøvere, forvaltning og andre som er interessert i reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Instagram-kontoen <em type="bold">@Landbruksdirektoratet_rein </em>ble opprettet for å imøtekomme et ønske om at reindriftsforvaltningen burde være mer synlig. På denne kontoen kan vi dele vår varierte arbeidshverdag og at vi jobber både regionalt, nasjonalt og internasjonalt. </p>
<p xml:lang="nob">Vi legger ut aktuelt innhold om blant annet tidsfrister, nye lanseringer, befaringer og så videre.</p>
<p xml:lang="nob">Så følg oss gjerne på Instagram, og trykk liker om du er fornøyd med innholdet vi legger ut!</p>
<p><em type="bold">Instagram </em></p>
<p xml:lang="nob">Instagram er en app og sosialt medium for deling av bilder og video, lansert 6. oktober 2010. I Norge har (per 2020) 2,5 millioner brukere en instagramprofil, og 24 prosent av befolkningen bruker tjenesten ukentlig eller oftere. Veksten drives av aldersgruppen 30-59 år. Internasjonalt har Instagram over én milliard aktive brukere og til sammen ligger det per 2020 ute mer enn 50 billiarder bilder.</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Store norske leksikon</p>
<p xml:lang="sme">Mii juohkit govaid, dieđuid ja ođđasiid ođđa ja gelddolaš vugiin. Ulbmil lea juohkit boazodoallohálddahusa árgabeaivvi ja čájehit boazodoalu aktivitehtaid ja ovdáneami.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallit, hálddahus ja earát geat beroštit boazodoalus leat ulbmiljoavkun.</p>
<p xml:lang="sme">Instagram-konto <em type="bold">@Landbruksdirektoratet_rein </em>ásahuvvui dan dihte go lei sávaldat ahte boazodoallohálddahus galggai leat eambbo oidnosis. Dan kontos mii juohkit min máŋggabealálaš bargobeivviid ja dan ahte mii bargat sihke regionálalaččat, našuvnnalaččat ja internašuvnnalaččat. Mii bidjat áigeguovdilis sisdoalu áigemeriid birra, ođđa almmuhemiid birra, geahčademiid birra ja nu ain viidásit. </p>
<p xml:lang="sme">Čuovo áinnas min Instagramkonto ja deaddil <span type="quote" xml:lang="nob">“Liker”</span> jus leat duhtavaš sisdoaluin!</p>
<p><em type="bold">Instagram </em></p>
<p xml:lang="sme">Instagramma lea áppa ja sosiála media mas sáhttá juogadit govaid ja videoid, ásahuvvon golggotmánu 6. beaivvi 2010.</p>
<p xml:lang="sme">Norggas leat (2020:s) 2,5 miljovnna geavaheddjiin profiila Instagrammas, ja 24 proseantta álbmogis geavaha bálvalusa vahkkosaččat dahje dávjjibut. Lassáneapmi lea olbmuid dihte geat leat gaskal 30-50 jagi boarrásat. Internašuvnnalaččat leat Instagrammas badjel miljárda geavaheaddjit ja oktiibuot gávdnojit</p>
<p xml:lang="sme">Instagrammas 2020:s eanet go 50 biljárda gova.</p>
<p xml:lang="nob">Gáldu: Store norske leksikon</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Følg Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift på Instagram!</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo Eanandoallodirektoráhta boazodoalloossodaga Instagrammas!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet på Instagram </em>boazodoalloođđasatt : reindriftsnytt 1: 20243031boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet lanserte i mai nye digitale løsninger for reindriften i Sámi Siida i Alta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet, reindriftsnæringen og statsforvalterne har samarbeidet om å utvikle nye digitale løsninger for reindriften, slik at det blir enklere å rapportere om siidaandelen i melding om reindrift og søke tilskudd. Onsdag 22. mai ble nye digitale løsninger for reindriftsnæringen lansert under en markering i</p>
<p xml:lang="nob">Sámi Siida i Alta, der statssekretær Wenche Westberg i Landbruks- og matdepartementet deltok. I 2022 ble reinmerkeappen Mearka lansert, som var første milepæl i digitaliseringen.– Lanseringen av nye digitale løsninger sluttfører et omfattende og ressurskrevende arbeid som har gått over flere år. Arbeidet har vært viktig, men også nødvendig.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er et viktig og nødvendig effektiviseringstiltak som vil gi en ny hverdag både for utøverne og for forvaltningen, sier statssekretær i Landbruks- og matdepartementet Wenche Westberg under lanseringen av det nye systemet på Sámi Siida i Alta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Raskere og mer brukervennlig </em></p>
<p xml:lang="nob">Med dagens lansering får hele næringen, fra reindriftsutøvere på vidda via slakterier til myndighetene, et nytt verktøy som vil forenkle og effektivisere hverdagen. Gjennom den nye digitale løsningen kan siidaandelsleder endre i siidaandelens medlemsliste, fylle ut og sende inn meldingen og søke om tilskudd på en enkel og sikker måte. I tillegg vil slakterier levere rapporter om slakt direkte, slik at arbeidet med søknader om frakttilskudd og utbetalinger forenkles.- Det er en merkedag for reindriften at melding om reindrift og søknad om tilskudd nå er digitalisert. I tillegg er store deler av saksbehandlingen automatisert. Dette forenkler hverdagen for både næringen og forvaltningen, sier Jørn Rolfsen som er administrerende direktør i</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enklere å søke </em></p>
<p xml:lang="nob">Den nye tjenesten vil forenkle søknadsprosessene for tilskudd.- Mye informasjon vil være forhåndsutfylt. Tjenesten vil automatisk sjekke at de viktigste vilkårene for de ulike søknadene er oppfylt og beregne tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">Saksbehandlere hos statsforvalter vil dermed kunne behandle søknadene raskere, sier Rolfsen.</p>
<p xml:lang="nob">Brukerne kan velge mellom norsk, nord-samisk og sør-samisk. Tjenesten er også tilpasset mobil, slik at det er lett å legge inn data, enten man er hjemme eller ute på vidda. Miljødirektoratet har utviklet en digital løsning der siidaandelsleder kan søke om erstatning for tap av tamrein tatt av rovvilt. Her har også</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet vært involvert.</p>
<p xml:lang="nob">Fristen for å levere Melding om reindrift og søke tilskudd og erstatning for tap av tamrein tatt av rovvilt, er nå samkjørte og er 31. mai hvert år.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallodirektoráhtta almmuhii miessemánus ođđa digitála čovdosiid boazodollui Sámi siiddas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Álttás. </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta, boazodoalloealáhus ja stáhtahálddašeaddjit leat ovttasbargan ráhkadit ođđa digitála čovdosiid boazodollui, álkidahttán dihte siidaoasi raporterema boazodoallodieđáhusas ja siidaoassedoarjaga ohcamuša. Gaskavahkku miessemánu 22. beaivvi dollojuvvui deaivvadeapmi ođđa digitála čovdosiid oktavuođas Sámi siiddas</p>
<p xml:lang="sme">Álttás, stáhtačálli Wenche Westberg Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas searvvai maiddái. Jagi 2022 almmuhuvvui Mearka-áppa, mii lei vuosttaš olahus digitaliseremis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Asbjørn Kulseng, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Asbjørn Kulseng, seniorráđđeaddi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markerer en ny hverdag for reindriftsnæringen </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Merke ođđa árgabeaivvi boazodoalloealáhussii </em>- Ođđa digitála čovdosiid almmuheapmi loahpaha máŋgga jagi viiddis ja resursagáibideaddji barggu. Bargu lea leamaš dehálaš, muhto maiddái dárbbašlaš. Dat lea leamaš dehálaš ja dárbbašlaš beavttálmahttindoaibma mii addá ođđa árgabeaivvi sihke boazodolliide ja hálddašeapmái, dadjá Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta stáhtačálli Wenche Westberg ođđa čovdosiid almmuheamis Sámi siiddas Álttás. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jođáneappot ja álkibut geavahit </em></p>
<p xml:lang="sme">Otná almmuhemiin oažžu olles ealáhus, sihke boazodoallit duoddariin, njuovahagat ja eiseválddit, ođđa reaiddu mii álkidahttá árgabeaivvi. Ođđa čovdosis sáhttá siidaoassejođiheaddji álkit rievdadit siidaoasi miellahttolisttu, deavdit ja sáddet boazodoallodieđáhusa ja ohcat doarjaga álkes ja sihkkaris vugiin. Dasa lassin sáddejit njuovahagat njuovvanraporttaid čovdosii, nu álkiduvvo maiddái sin bargu ohcamušaiguin fievrredandoarjaga ja máksimiid oktavuođas. - Dat lea mearkabeaivi boazodollui go boazodoallodieđáhus ja doarjjaohcamuš lea digitaliserejuvvon. Dasa lassin lea stuora oassi áššemeannudeamis automatiserejuvvon. Dat dahká árgabeaivvi álkibut sihke ealáhussii ja hálddahussii, dadjá</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta doaibmi direktevra Jørn Rolfsen.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Álkibut ohcat </em></p>
<p xml:lang="sme">Ođđa čoavddus álkidahttá doarjjaohcama. - Ollu dieđut leat ovdagihtii devdojuvvon. Bálvalus iská automáhtalaččat ahte deháleamos eavttut iešguđetge doarjagii leat devdojuvvon ja dasto rehkenastá man ollu doarjaga sáhttá oažžut. Stáhtahálddašeaddji áššemeannudeaddjit sáhttet dan dihte meannudit ohcamušaid jođáneappot, dadjá Rolfsen.</p>
<p xml:lang="sme">Geavaheaddjit sáhttet válljet dárogiela, davvisámegiela dahje lullisámegiela. Čoavddus lea maiddái heivehuvvon mobiltelefovdnii, nu ahte galgá leat álki deavdit skoviid go leat ruovttus dahje meahcis. Birasdirektoráhtta lea ráhkadan digitála čovdosa gos siidaoassejođiheaddji sáhttá ohcat buhtadusa bohccuid ovddas maid boraspiret leat goddán. Eanandoallodirektoráhtta lea leamaš mielde dan barggus.</p>
<p xml:lang="sme">Áigemearri sáddet sisa boazodoallodieđáhusa, doarjjaohcamuša ja buhtadusohcamuša bohccuid ovddas maid boraspiret leat goddán lea dal seamma beaivvi, miessemánu 31. beaivvi juohke jagi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Wenche Westberg. Foto: Sissel Olsen </em></p>
<p><em type="italic">Sissel Olsen</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra venstre: Widar Skogan, Johan Ivvar Gaup (NRL), statssekretær Wenche Westberg og Jørn Rolfsen. Foto: Sissel Olsen </em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20243233boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">Nils Torfinn hadde lenge ønsket å få sjansen til å være oppsitter og når muligheten kom konkurrerte han om stillingen med fire andre søkere. I sin barndom var han mye på Mollisjok og kjenner derfor godt til området fra før av. Han har tidligere erfaring med matservering og ser frem til å kunne servere nye og gamle gjester på fjellstua.</p>
<p xml:lang="nob">Han har også vært med som handler i Finnmarksløpet og arbeidet i anleggsbransjen før han nå startet opp som fjellstuevert.</p>
<p xml:lang="nob">Mollisjok fjellstue som Nils Torfinn nå overtar som oppsitter på er en av tre statseide fjellstuer i Finnmark, de andre to er Ravnastua og Jotka fjellstue. De tre fjellstuene fungerer som nødbuer for folk på fjellet og det skal alltid være mulig finne husly der om uhellet skulle være ute.</p>
<p xml:lang="nob">Den opprinnelige Mollisjok fjellstue var satt opp noen kilometer sør for dagens plassering. Den ble flyttet til dagens plassering på slutten av 1800-tallet og utvidet på 1920-tallet. Det er familen Eriksen som har stått for driften siden 1920-tallet og også dagens oppsitter tilhører denne slekten.</p>
<p xml:lang="nob">De tre fjellstuene har mange felles gjester blant annet er det mange som går på ski over vidda og da blir fjellstuene naturlige overnattingssteder på veien. I tillegg er det scooterturister på vinteren og syklister som tar turen over vidda.</p>
<p xml:lang="nob">Det ligger mye arbeid bak å drive en fjellstue og han har god hjelp av familie og venner som gjerne tilbringer litt tid på Mollisjok fjellstue. Selv om det kan bli lange dager forteller han at han trives med jobben og at det er givende å ha gjester, og han gjør sitt beste for at disse skal trives.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker ham lykke til videre som oppsitter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mollisjok fjellstue ligger idyllisk til ved elva Iešjohka som er en del av Tanavassdraget, Norges 3. lengste. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Her har Margit E. Opgård vært oppsitter de siste 18 årene før hun takket av etter lang og tro tjeneste den 31. desember 2023. Nå tar nye krefter over og fra 1. januar 2024 tok Nils Torfinn Balto over og skal drive fjellstua videre. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mollisjok fjellstue. Foto: Robert Rønning </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ny oppsitter Nils Torfinn Balto. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Nils Torfinn Balto</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Nils Torfinn Balto</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fjellstuene ble opprinnelig bygget for å sikre embetsmenn og andre som skulle over vidda, det skulle alltid være mulighet for husrom om det var behov. Byggingen av fjellstuer i Finnmark skjedde i 1840- årene og på det meste hadde Staten mer enn 40 fjellstuer i fylket. Da veibyggingen skjøt fart på 1960-tallet i Finnmark ble behovet for fjellstuer mindre og de fleste er nå solgt. Landbruksdirektoratet har ansvar for utdeling av tilskudd til de tre statlige fjellstuene og Statsbygg er eier av byggene og har ansvar for vedlikehold. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny oppsitter på Mollisjok fjellstue </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrevet av: Kristin Hurlen Marthinsen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">NRLs landsmøte for 2024 avholdes på Røros 14.-15. juni.</p>
<p xml:lang="nob">Årets Reindriftsnytt går i trykken samtidig som landsmøtet avholdes og denne utgaven inneholder derfor ingen nyheter derfra. I mangel på informasjon gjør vi som våre kolleger i 1982 og bringer noen <span type="quote" xml:lang="nob">“pausesignaler”</span> fra det som ser ut til å være en solfylt julidag i Skibotn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilbakeblikk på NRLs landsmøte i Skibotn i 1982 </em></p>
<p xml:lang="nob">Merkeforskriften som nevnes ble for øvrig vedtatt 12. juni 1984. Med ny reindriftslov sluttet forskriften å gjelde i 2007, og vi hadde ingen gjeldende merkeforskrift før ny forskrift trådte i kraft i 2022.boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20243435boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024</p>
<p xml:lang="nob">Det hele startet 19. januar 2014. Da fikk jeg beskjed fra</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet (LMD) om at Statens landbruksforvaltning og Statens reindriftsforvaltning skulle slås sammen til Landbruksdirektoratet og være operativt fra 1. juli 2014. Det var kort tid til å gjennomføre en sammenslåing.</p>
<p xml:lang="nob">Vi markerte åpningen i Alta 1. juli 2014. Det ble en flott markering på kommunehuset, båttur på Altaelva og festmiddag i Sorrisniva.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg hadde lite kunnskap om reindriftsforvaltningen og enda mindre kunnskap om næringen og utøvelsen av reindrift. Læringskurven siden 2014 har vært bratt, men det har vært moro.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har brukt en god del tid i å sette meg inn i og følge med på reindriftspolitikken og følge opp forvaltningen.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har hatt god dialog med LMD hele veien, har deltatt på de fleste møter i Reindriftstyret. Jeg har også hatt tett og god kontakt opp mot ansatte hos statsforvalter, som ble reindriftsmyndighet 1. januar 2014.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har deltatt aktivt på arrangementer, vært mye på besøk i næringen, og ved slakterier. Jeg har gjennom årene blitt kjent med mange stolte og engasjerte personer i næringen. Jeg har fått stor respekt for de som gjeter rein og er på fjellet i all slags vær. Det er en krevende og tøff jobb.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært og er utfordringer både i forvaltningen og i næringen. Mye kan bli bedre, men jeg er glad for at vi har fått til å digitalisere melding om reindrift og søknad om tilskudd. Det er inspirerende å få tilbakemelding om at nye systemer som vi utvikler fungerer og er til nytte.</p>
<p xml:lang="nob">Reinsdyrkjøtt er et fantastisk produkt og markeds- og prisutviklingen har vært god siden 2014. Prisen på reinkjøtt har hatt en økning på hele 120 pst i løpet av en 10-årsperiode. Mange har jobbet godt i verdikjeden, vi får håpe den gode utviklingen fortsetter.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er optimistisk på vegne av reindriften, selv om det er flere mørke skyer og utfordringer med klimaendringer, arealinngrep og rovdyr for å nevne noen. Næringen er liten, men den er unik og utøverne er flinke til å tilpasse seg endringer som kommer.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har bygd opp en god avdeling i Alta med flinke folk så dette lover bra framover.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært svært inspirerende å få lov til å jobbe opp mot reindriftsnæringen og bli kjent med mange dyktige utøvere.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg vil takke reindriftsnæringen for det gode samarbeidet. /Jørn R</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jørn Rolfsen har vært administrerende direktør for Landbruksdirektoratet siden det bleopprettet. Denne sommeren overtar Eli Reistad stafettpinnen. I denne anledningen har </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jørn skrevet om sin tid i reindriftsforvaltning, og takker reindriftsnæringen for samarbeidet. </em><em type="bold">- Det har vært inspirerende å jobbe opp mot reindrifts-næringen og bli kjent med mange dyktige utøvere </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Robert Rønning</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jørn Rolfsen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Robert Rønning</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet har helt siden opprettelsen av departementet i 1900 vært ansvarlig fagdepartement for reindriftsnæringen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statens reindriftsforvaltning </em></p>
<p xml:lang="nob">I forbindelse med statsbudsjettet for 2012 ble det orientert om at regjeringen har foreslått at det skal gjennomføres endringer i organiseringen av den offentlige forvaltningen av reindrifta. Det ble gjennomført undersøkelser og evalueringer av forvaltningen som viste utfordringer med at reindrifta ble oppfattet som isolert fra annen forvaltning, og at strukturen var uoversiktlig. Lang saksbehandlingstid og vanskeligheter med å skille mellom næring og forvaltning ble også belyst. Dermed ble det foreslått at reindriftsforvaltningen skulle bli videreført med lokalisering i Alta, og få navnet Statens reindriftsforvaltning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omorganisering </em></p>
<p xml:lang="nob">Områdestyrene ble avviklet, og tilhørende oppgaver ble overført til fylkesmannen (nå statsforvalter) i de fem nordligste fylkene. Prosessen med omorganiseringen tok lengre tid enn forventet. Avviklingen av områdestyrene og overføring av områdekontorene til fylkesmannen ble gjennomført i løpet av 2013 og var en realitet 1.1.2014.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em>1. juli 2014 ble Statens reindriftsforvaltning slått sammen med Statens landbruksforvaltning og disse to ble til Landbruksdirektoratet. Jørn Rolfsen ble administrerende direktør for det nye direktoratet. Det ble besluttet at et av direktoratets kontorsteder skulle være i Alta, og at de overtok oppgavene som Statens reindriftsforvaltning hadde. Hovedoppgavene var arealforvaltning, ressursovervåking, tilskuddsordninger og forskrifter, vedlikehold av grensegjerder samt veiledning og informasjon til reindriftsutøverne. </p>
<p xml:lang="nob">I dag har Landbruksdirektoratet avdeling reindrift omtrent 30 ansatte, som arbeider for å drive helhetlig og effektiv forvaltning av reindriften. Avdelingen jobber med mange spennende fagfelt innenfor ressurs, areal og tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">Kilder: Rapport fra arbeidsgruppe oppnevnt av Landbruks- og matdepartementet (Internevaluering av den offentlige forvaltningenav reindriften i Norge, januar 2011), Forvaltningsdatabasen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fra Statens reindriftsforvaltning til Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsforvaltningens utvikling de siste 10 årene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Robert Rønning</em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20243637boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt er et blad som kommer ut to ganger i året. Det er Landbruksdirektoratet som er ansvarlig utgiver. Målet er å spre kunnskap om aktuelle saker fra reindriftsnæringen og reindriftsforvaltningen. Det er gratis å abonnere!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Har du fått en ny postadresse? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ta kontakt med oss for å oppdatere din nye postadresse slik at du fremdeles kan motta</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Visste du at…? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt finnes også på våre nettsider under</p>
<p xml:lang="nob">Reindrift -&gt; Reindrift i Norge. Her kan du lese alle utgitte utgaver siden 2015!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil du abonnerepå Reindriftsnytt? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Send e-post til postmottak@landbruksdirektoratet.no eller send oss en melding på vår Instagramprofil: @landbruksdirektoratet_rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter Reindriftsavtalen 2023/2024, kan styret for Reindriftens Utviklingsfond (RUF) innvilge stipend til personer som har rein i eget merke og skriver en reindriftsrelatert masteroppgave. Stipendet er på 15 000 kroner og er tatt med i forskrift for Reindriftens Utviklingsfond § 1-6 andre ledd bokstav l, som trådte i kraft 1. juli 2023.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet med stipendet er å øke den formelle kompetansen blant personer som har rein i eget merke, hører til reindriften og tar høyere utdanning. Stipendet skal bidra til å styrke kunnskap om ulike aspekter ved reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker at dette oppmuntrer til forskning på nye områder som kan bidra til utvikling av reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Stipendet motiverer forhåpentligvis flere masterkandidater med rein i eget merke til å skrive om reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Eksempler på temaer for masteroppgaven kan være nye tiltak og utviklingsmuligheter for reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">En reindriftsrelatert masteroppgave kan bidra til nye løsninger for næringen.</p>
<p xml:lang="nob">Retningslinjene for ordningen finner du på Landbruksdirektoratets nettside under <span type="quote" xml:lang="nob">«Tilskudd til ulike utviklingstiltak»</span>.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadusa 2023/2024 mielde sáhttá Boazodoalu ovdánahttinfoanda (BOF) juolludit stipeandda olbmuide geain leat bohccot iežas mearkkas ja geat čállet boazodollui guoskevaš fáttás masterbarggu. Stipeanda lea 15 000 ruvnno ja lea váldon mielde Boazodoalu ovdánahttinfoandda njuolggadusaide § 1-6 nubbi lađas bustávva l, mii bođii fápmui suoidnemánu 1. beaivvi 2023.</p>
<p xml:lang="sme">Ulbmil stipeanddain lea loktet formála gelbbolašvuođa olbmuin geain leat bohccot iežas mearkkas, gullet boazodollui ja váldet alit oahpu. Stipeanda galgá leat mielde nanusmahttime dieđu iešguđetge surggiin boazodoalus. Mii sávvat ahte dat stipeanda movttiida olbmuid dutkat ođđa surggiid mat ovddidit boazodoalu.</p>
<p xml:lang="sme">Sávvamis áigot eambbo masterkandidáhtat geain leat bohccot iežaset mearkkas čállit boazodoalu birra. Muhtun ovdamearkkat fáttáide masterbargui sáhttet leat ođđa doaibmabijut ja ovdánahttinvejolašvuođat boazodollui.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodollui guoskevaš fáttás masterbargu sáhttá rahpat ođđa čovdosiid ealáhussii.</p>
<p xml:lang="sme">Ortnega njuolggadusaid gávnnat Eanandoallodirektoráhta neahttasiidduin <span type="quote" xml:lang="sme">“Iešguđetlágan ovddidandoaimmaid”</span>-vuolde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil du skrive en masteroppgave om reindrift? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Søk om stipend fra Reindriftens Utviklingsfond! </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Áiggut go čállit masterbarggu boazodoalu birra? </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oza stipeandda Boazodoalu ovdánahttinfoanddas! </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">LDIR</em>boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 20243839boazodoalloođđasat : reindriftsnytt 1: 2024 </p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalterne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stasforvalteren i Troms og Finnmark </em>Postboks 700, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 sftfpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Dramsveien 1, 9800 Vadsø Bredbuktnesveien 50B, 9520 Kautokeino Deanugeaidnu 6, 9730 Karasjok Strandveien 13, 9007 Tromsø Skogbrukets hus, 9325 Bardufoss</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em></p>
<p xml:lang="nob">Postboks 1405, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00 sfnopost@statsforvalteren.no</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Byporten - Fridtjof Nansens vei 11, 8003 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Sjøgata 16/18, 8656 Mosjøen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Postboks 2600, 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 sftlpost@statsforvalteren.no </p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Statens hus, Strandveien 38, 7713 Steinkjer Statens hus, Prinsens gt. 1, Trondheim Ella Holm Bulls vei 30, Snåsa Tollef Bredals vei 13, Rørosadresser</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 56, 7701 Steinkjer Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Løkkeveien 111, 9510 Alta </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Innspurten 11D, 0663 Oslo</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Steinkjer </em></p>
<p xml:lang="nob">Skolegata 22, 7713 Steinkjer</p>
</body></document>
