<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt Reindriftsnytt_2020_2 2020</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>15710</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2020_2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19672 : 2020 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktetall og lagertall 2020 sammenliknet med foregående år. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag – når får jeg tilskudd? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet: « Vi har god dyrehelse i Norge. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">.» </em>innhold <em type="bold">: </em>boazodoallo-oππasat <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 2:2020 <em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>........................................................................................................................................................ side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Opplæringsvideoer om ajourholdsløsningen for reindriftskart </em>................................ side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt reingjerde i tanadalen </em>........................................................................................................... side 5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny norsk/finsk reingjerdekonvensjon – Hva betyr det? </em>................................................. side 6 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppfølging av grenseoverskridende reindrift mellom Norge og Sverige </em>............. side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tidslinje grenseoverskridende reindrift, norsk – svensk reinbeitekonvensjon </em>side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktetall og lagertall 2020, sammenliknet med foregående år </em>.............................. side 10 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi har god dyrehelse i Norge. Slik ønsker vi at det fortsatt skal være </em>................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kalvetapet i reindriften </em>................................................................................................................ side 15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hjernemark – et klimaproblem for rein </em>................................................................................ side 18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag – når får jeg tilskudd? </em>................................ side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor mange rein er det i reindrifts-Norge? </em>........................................................................ side 30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye stillinger – Intervju med Tone og Annie </em>...................................................................... side 31 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Resultater av forskningsprosjekter støttet av RUF </em>........................................................ side 32 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt fra markedsutvalget for reinkjøtt </em>................................................................................. side 34 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan jobber vi med utredninger? </em>.................................................................................... side 36 </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Bilder uten bildetekst er hentet fra Shutterstock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forside: Foto Magnar Evertsen. </p>
<p xml:lang="nob">Bakside: Illustrasjon Elena Faenkova (Shutterstock)boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20202leder <em type="bold">: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob">Året 2020 har vært annerledes for oss alle. Pandemien har lagt føringer for vår frihet, og i tillegg har reindriftsnæringa hatt en tøff vinter som resulterte i en beitekrise for mange. I vår gikk staten inn med totalt over 40 millioner til håndtering av beitekrisa.</p>
<p xml:lang="nob">Midlene gikk primært til fôr og transport – ikke minst helikoptertransport. Myndighetene og forvaltninga har fått tilbakemeldinger om at disse tiltakene var helt nødvendig slik at næringa klarte seg gjennom denne tida. Et nødvendig og godt samarbeid mellom mange parter bidro til et så godt resultat som det var mulig å få til. Jeg tenker ikke minst på den innsatsen hver enkelt reindriftsutøver la inn i arbeidet med å redusere konsekvensene av vinteren og har stor respekt for det arbeidet som ble lagt ned av næringa selv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktesesongen </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter denne vinteren har bekymringen vært at kalvetilgangen skulle gå ned og at det vil gi reduserte slaktemuligheter. Bekymring har i stor grad vært reell og i enkelte områder har tapet vært betydelig. Det gir reduserte inntekter og færre muligheter for den enkelte. Slakterapportene viser at slakteuttaket ikke er på høyde med fjoråret. Første uka i desember viser rapportene at uttak av voksne dyr har nedgang på ca 40% når vi sammenligner med samme uke i fjor. For kalv er nedgangen litt større. Redusert slakting betyr mindre inntjening for næringa. At det bekymrer mange er lett å forstå, reduserte inntekter gir mindre forutsigbarhet for utøvere og deres familier. Dette er tema for møter i vårt arbeid og vi følger utvikling i slaktesesongen tett.</p>
<p xml:lang="nob">Tilgang til reinkjøtt vil ha betydning for reinkjøttmarkedet, altså kjøtt til forbrukere. Gjennom mange år har flere aktører, blant annet markedsutvalget for reinkjøtt, jobber for styrking av markedet for reinkjøtt. Dette har gitt resultater i form at økt etterspørsel. Senest i oktober publiserte Landbruks- og matdepartementet en artikkel der de slår fast at markedsundersøkelser viser at norske forbrukere ønsker å spise mer reinkjøtt. Det er særlig forbrukergruppen med høy matinteresse, og som er opptatt av dyrevelferd og sunnhet som ønsker å spise mer reinsdyrkjøtt. De ønsker norsk- og lokalprodusert mat og de ønsker å lage retter fra bunnen av.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matminister Olaug Bollestad sier:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg er imponert over utviklingen som har vært innenfor reinkjøttbransjen. For bare noen få år siden var reinkjøttet nesten bare å finne i nedrimede frysedisker. Nå selges det mest ferskt reinsdyrkjøtt. Reinkjøttet fremstår i nye og innbydende forpakninger. De er brukervennlige og stykningsdelene er tilpasset ulike forbrukeres behov. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg er helt enig med henne og ønsker å gi honnør til de, både i reindrifta og andre støttespillere, som har vært med å utvikle produktene slik at de velges til vel-smakende og sunne måltider, både til hverdags og fest.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arbeidet i forvaltningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Vår avdeling jobber nå iherdig med å avslutte årets reindriftsavtale og forberede de kommende forhandlingene. Det er mange rapporter som gjøres ferdig. Vi arbeider med oversikt over næringsutvikling, både ressurs- og totalregnskapet er nå i sluttfasen.</p>
<p xml:lang="nob">I samarbeid med økonomisk utvalg har vi også utarbeidet en analyse over kostnadsutviklinga i næringa. Andre rapporter er analyse om det er behov for en helsetjeneste for reindrifta og analyse av kalveslaktetilskudd og produksjonstilskudd, for å nevne noe. Det jobbes også med en vurdering av beitekrisa som vil oppsummere vinteren 2019/2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reintallet </em></p>
<p xml:lang="nob">Tall fra melding om reindrift pr 31.3.2020 viser en status i næringa basert på utøvernes egen rapportering.</p>
<p xml:lang="nob">Enkelte steder ser reintallet ut til å øke. Det er viktig å bevare og bygge gode nok beiteforhold. For å få til det, er arealene avhengig av at beitetrykket ikke blir for stort. Der reintallet har økt etter en reduksjon, skal fylkesmannen fastsette reintall på siidaandelsnivå.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktet og siidaandelene vil bli hørt om varigheten, som oftest 3-5 år. Hver enkelt siidaandel sitt bidrag har innvirkning på arealenes bærekraft, både nå og i fremtiden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dialog og samhandling </em></p>
<p xml:lang="nob">Mange engasjerer seg i styrer, råd og utvalg. Det er viktige arbeidsområder. Det er av betydning at distriktsstyrene og siidastyrene fungerer godt. At disse har god dialog både internt og eksternt. Internt mellom egne utøvere og eksternt mot utøvere i andre siidaer og distrikt eller med oss i landbruksdirektoratet, fylkesmannen og kommuner. Det er krevende og samtidig helt nødvendig. Dialog og samhandling mellom partene er en av suksessfaktorene for en god og bærekraftig reindriftsnæring, en næring som har en posisjon som tydelig identitetsmarkør i samfunnet fordi den er veldig synlig og levende del av den samiske kulturen. Landbruksdirektoratet ønsker å bidra til god samhandling. Derfor har vi møter med både fylkesmannen og distriktsstyrer ved behov. I år har vi hatt gleden av å møte en del av dere. Sakene kan være utfordrende og krevende, men møtene er konstruktive og nyttige. Det er noe av det vi setter pris med å møte utøvere, vi får stadig lære mer om reindriftsnæringa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ser frem mot 2021 </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg vil ønsker dere alle en riktig god julehøytid og at julefreden senker seg i reinflokkene i det langstrakte land. Til sist vil jeg takke for året som er gått. Mitt ønske for 2021 er et godt og produktivt år og at vi kan møtes til samarbeid og samhandling til beste for utvikling av reindriftsnæringa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hilsen Liv Berit </em></p>
<p xml:lang="nob">Foto: Torbjørn Tandberg <em type="bold">2020 </em>3boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">I Reindriftsavtalen 2020/2021 ble det avsatt midler til kursing av reinbeitedistrikt i ajourhold av reindriftskartene i den nye ajour- holdsløsningen. Opprinnelig hadde Landbruksdirektoratet lagt planer om å få gjennomført fysiske opplæringssamlinger med distriktene i september –oktober 2020. Det var planlagt totalt 8 samlinger.</p>
<p xml:lang="nob">På grunn av koronasituasjonen har opplæringen av reinbeitedistriktene i den nye ajourholdsløsningen blitt utsatt. Som en erstatning har</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet i samarbeid med NIBIO utarbeidet 8 opplærings- videoer til distriktene med ulike tema og samtidig oppdatert teknisk veileder for inntegning av kartene.</p>
<p xml:lang="nob">Opplæringsvideoer viser grunn-leggende kartfunksjoner i tjenesten og hvordan distriktene skal tegne inn ulik arealbruk i kartet gjennom praktiske eksempler. Videoene planlegges publisert på Landbruks-direktoratets youtube kanal.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene har de siste årene prioritert å utvikle reindriftens arealbrukskart. I 2020 har vi blant annet jobbet med utvikling av en ny sikker tjeneste for autentisering, brukerregistrering og innlogging av distriktene via Altinn. I Altinn kan blant annet bankid eller bank-ID på mobil brukes for å logge inn i tjenesten. Denne tjenesten var en forutsetning for å kunne la flere distrikter kunne ajourholde areal- brukskartene. Videre pågår ett pilotprosjektet der tre reinbeite- distrikter tegner inn sin arealbruk ut 2020. Det er høstet mange erfaringer gjennom dette arbeidet og man ser behov for å justere etablert veiledningsmateriell og teknisk kartløsning noe.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Videre fremdrift </em></p>
<p xml:lang="nob">Det planlegges nå mindre justeringer av veiledningsmateriell og den tekniske karttjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Det legges opp til en trinnvis åpning av tjenesten der man lar ett reindriftsområde starte på arbeid med å ajourføre sine arealbrukskart i løpet av 1 kvartal 2021. I løpet av 2021 skal alle distriktene ha tilgang til tjenesten.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistriktene vil få nærmere informasjon om asjourhold av reindriftskart tilsendt når detaljer rundt videre fremdrift er avklart.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Håvard Hagen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har i samarbeid med Nibio utviklet opplæringsvideoer som viser hvordan ajourholdsløsningen for reindriftskart fungerer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Opplæringsvideoer om ajourholdsløsningen for reindriftskart </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vår og sommerbeite i Skjækerfjell </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20204 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt reingjerde i tanadalen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Et tilfeldig utsnitt av gjerde. Foto: Johan Ingvald Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Norges daværende Landbruks- og matminister Sylvi Listhaug og</p>
<p xml:lang="nob">Finlands jordbruksminister Petteri</p>
<p xml:lang="nob">Orpo undertegnet den 9. desember 2014 den nye fremforhandlede konvensjonen om oppføring og vedlikehold av reingjerder og andre tiltak for å hindre at rein kommer inn på det andre rikets område (Reingjerdekonvensjonen).</p>
<p xml:lang="nob">Etter at Sametinget ikke hadde merknader til konvensjonen, ga Stortinget sin tilslutning til konvensjonen den 3. mai 2016.</p>
<p xml:lang="nob">Tilslutt vedtok Stortinget en egen bestemmelse til Reindriftsloven, § 81 for å iverksette konvensjonen.</p>
<p xml:lang="nob">I følge konvensjonen skal det bygges nytt reingjerde gjennom</p>
<p xml:lang="nob">Anarjot leahki og Tanadalen til</p>
<p xml:lang="nob">Laevvajohka, og gjerdet skal stå ferdig innen utgangen av 2021.</p>
<p xml:lang="nob">I løpet av siste barmarkssesong er det ført opp ca 60 km nytt reingjerde i Tanadalen, fra Huoššir til Lávddetgurra. Gjennom bygda</p>
<p xml:lang="nob">Váljohka er det fortsatt en åpning.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har ansvaret for planlegging og interesseavklaringer.</p>
<p xml:lang="nob">Traseen til gjerdet er et resultat av mange hensyn. Med utgangspunkt i at gjerdet skal i mest mulig grad hindre at rein trekker over til det andre rikets område er det tatt mange hensyn. For det første gir terrenget de mest avgjørende premissene for traseen. I tillegg er det tatt hensyn til grunneiendommer, fredete kulturminner, kraftlinjer, krav fra veimyndigheter, lokalbefolkning, naturmiljøet med mer.</p>
<p xml:lang="nob">Det nye gjerdet er satt opp av de to leverandørene HT</p>
<p xml:lang="nob">Gjerde AS fra Karmøy og Lars</p>
<p xml:lang="nob">Aslak Gaino fra Lahpoluobbal i Kautokeino. I all hovedsak er det brukt lokal arbeidskraft og spesielt folk fra reindriften fra</p>
<p xml:lang="nob">Karasjok og Kautokeino. Gjerdet er satt opp etter standarder som konvensjonspartene er enig om.</p>
<p xml:lang="nob">P.g.a. terrenget var det vanskelig å bruke maskiner til gjerdebyggingen. Mesteparten av gjerdet er derfor bygd med muskelkraft. Landbruksdirektoratet er fornøyd med kvaliteten på de gjerdene som er levert.</p>
<p xml:lang="nob">Nå man tar med alle kostnadene til kulturminne befaringer, rydding av trase, bygging m.m beløper årets gjerdebygging til ca mill. 10,7.Det som gjenstår til neste sesong er bygging ca 30 km gjerde, samt noe traserydding og avklaringer om metode for kryssing av Anarjohka og Karasjohka.</p>
<p xml:lang="nob">Anbudsinvitasjoner til de siste delprosjektene vil bli sendt ut i god tid før barmarkssesongen 2021.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet håper at mange leverer anbud.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Johan Ingvald Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innen 31.desember 2021 vil det stå ferdig et reingjerde fra Anarjohka til Leavvajohka. Dette skal være til hjelp for reindriften i området for å hindre at rein trekker over riksgrensen til Finland. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra finstikkingen av traseen. Foto: Johan Ingvald Hætta </em>5boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Som følge av historiske hendelser knyttet til dannelse av nasjonalstater her nord, og forhold mellom nasjonal- statene, er det ikke grensekryssende reindrift mellom Norge og Finland.</p>
<p xml:lang="nob">For å forvalte den stengte grensen, er det inngått en gjensidig avtale mellom landene. Avtalen kalles</p>
<p xml:lang="nob">Konvensjonen mellom Kongeriket</p>
<p xml:lang="nob">Norge og Republikken Finland om oppføring og vedlikehold av rein-gjerder og andre tiltak for å hindre at rein kommer inn på det andre rikets område. Slike konvensjoner mellom Norge og Finland har vært siden 1922.</p>
<p xml:lang="nob">I dag har vi en konvensjon som trådte i kraft 1. januar 2017.</p>
<p xml:lang="nob">Konvensjonen er i hovedsak videre- føring av den forrige konvensjonen fra 1981. De vesentligste endringene i den nye konvensjonen utover de redaksjonelle, er at det skal bygges nytt reingjerde fra Angeli til</p>
<p xml:lang="nob">Leavvajoka. Regler som regulerer forhold når rein krysser grensen er strammet opp og gjort tydeligere og ansvar mellom innstansene er klargjort.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva betyr konvensjonen i praksis </em></p>
<p xml:lang="nob">Det nye reingjerdet fra Angeli til</p>
<p xml:lang="nob">Levajohka skal i følge konven-sjonens artikkel 6 ferdigstilles innen 5 år. Dette betyr at gjerde skal stå ferdig innen 1. januar 2022.</p>
<p xml:lang="nob">Ansvaret for gjerdestrekningen er delt slik mellom landene at Finland har ansvaret for gjerdet mellom</p>
<p xml:lang="nob">Angeli og gamle Karigasniemi, og</p>
<p xml:lang="nob">Norge har ansvaret videre til</p>
<p xml:lang="nob">Leavvajohka. På norsk side er gjerde- byggingen i rute og gjerde vil stå ferdig innen tidsfristen.</p>
<p xml:lang="nob">Et viktig element i denne og tidligere konvensjoner, er at reineiere i begge riker skal sørge for at deres rein voktes på en slik måte, at sålangt det er mulig å hindre at rein krysser konvensjonsgrensen. Reingjerdene som bygges langs konvensjons- grensen skal støtte opp om rein-eiernes vokting. Men reineierne i begge land har altså en klar vokteplikt, uavhengig av gjerdet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva skjer når rein krysser grensen? </em></p>
<p xml:lang="nob">På norsk side er det Fylkesmannen i Troms og Finnmark som er rett myndighet i saker der rein har krysset grensen til det andre riket og motsatt er det Lapin Poliisilaitos i Finland, som er det Finske politiet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reglene omhandler 3 typer grenseoverskridelser: </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved kortvarig og ubetydelig overskridelse (art. 8 andre ledd) der reineiere i begge land er enige, kan reinene føres tilbake. For slik overskridelse kan det ikke kreves beiteleie og heller ikke andre omkostninger. Selv om overtredelsen er kortvarig og ubetydelig kan man ikke utelukke at reinen har påført skade på jordbrukseiendom eller lavmatter. I slike tilfeller kommer reglene om erstatning for skade til anvendelse. Selv om reinen ikke har påført skade skal allikevel slik overtredelse også meldes til ved-kommende myndighet i begge land.</p>
<p xml:lang="nob">Er overskridelsen langvarig og betydelig og sammenblanding med finsk rein kan ha skjedd, skal vedkommende myndighet iverksette tiltak for å bringe reinen tilbake til sitt hjemland.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Johan Ingvald Hætta og Magnar Evertsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grensen mellom Norge og Finland er stengt for grensekryssende reindrift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny reingjerdekonvensjon pålegger Norge og Finland om å bygge nytt reingjerde fra Angeli til Leavvajohka til støtte for reineiernes vokting av rein. Dersom rein likevel krysser den avtalte grensen for rein, har konvensjonen bestemmelser for å håndtere en slik situasjon. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny norsk/finsk reingjerdekonvensjon – </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva betyr det? </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20206 </p>
<p xml:lang="nob">Dersom reinen har oppholdt seg i det andre landet mer enn 7 døgn uten at reineierne har hentet reinen tilbake eller andre tiltak ikke har medført at reiene er tilbake igjen i sitt hjemland, har det landet der reinen er, rett til å kreve beiteleie. Beiteleien kan høyst settes til 5% av reinens verdi. I henhold til art. 14 skal gjennomsnittspris på slakterein i det land grenseoverskridelsen skjer legges til grunn.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom reinen ikke er ført ut av landet innen 10 dager regnes overskridelsen som en ny overskridelse som kan utløse beiteleie på nytt.</p>
<p xml:lang="nob">Når overskridelsen er langvarig og betydelig og sammenblanding med finsk rein kan ha skjedd og det påståes at reinen har påført skade på jordbrukseiendom eller lavmatter utløses reglene om erstatning for skade. Det skal gis full erstatning for det økonomiske tap som følge av skade den grense-overskridende reinen har påført det andre lands jordbruksarealer eller lavmatter. I forbindelse med skade- undersøkelsen skal det andre lands myndigheter gis anledning til å overvære undersøkelsen. For Norges del blir det derfor Fylkesmannen som deltar i undersøkelsen med egne ressurser, eventuelt at det knyttes ekstern kompetanse til undersøkelsen. Det vil være naturlig at både reindriftsfaglig og landbruks- faglig kompetanse knyttes til undersøkelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen kan kreve erstatningen dekket av reineieren dersom skaden har skjedd som følge av forsett eller uaktsomhet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sammenblanding </em></p>
<p xml:lang="nob">Dersom grenseoverskridelsen også har ført til sammenblanding av rein fra begge land skal det skje skilling etter reglene i art. 10. Begge lands reineiere er forpliktet til å medvirke til at skillingen kan finne sted.</p>
<p xml:lang="nob">Vedkommende myndighet i det l and skillingen foregår skal overvære skillingen og føre protokoll for skillingen med opplysninger om antallet rein som skilles ut og eierforholdet til reinen. Reineiere som mottar de utskilte dyrene, skal bekrefte mottakelsen skriftlig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Melding, protokoll og skriftlighet </em></p>
<p xml:lang="nob">Ved en grenseoverskridelse skal det gå melding så snart som mulig til det landet reinen tilhører fra vedkommende myndighet i det landet overskridelsen er til.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Meldingen skal inneholde  følgende opplysninger:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved direkte tilbakeføring</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Antall rein, stedet for grense- overskridelsen og tid og sted  for tilbakeføringen av reinen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved sammenblanding</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Antall rein, stedet for grense-overskridelsen, samt tid og  sted for utskilling.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved skade</p>
<p xml:lang="nob">Antall rein, stedet for grenseoverskridelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Påberopt skade skal komme frem av meldingen. Denne meldingen skal følges opp med en melding om tid og sted for undersøkelse av påberopt skade. Så langt mulig skal det i meldingen også komme frem opplysninger om skadens omfang, art, tidspunkt for skaden, samt det økonomiske tapet.</p>
<p xml:lang="nob">Logg </p>
<p xml:lang="nob">Det skal føres logg over alle grenseoverskridelser. Alle meldinger og korrespondanse skal loggføres, herunder tiltak som er iverksatt. Loggen skal også inneholde spesifiserte oppgaver over omkostninger som kan kreves refundert av det andre landet.</p>
<p xml:lang="nob">Protokoll</p>
<p xml:lang="nob">Protokoll skal føres ved utskilling av fremmed rein og utskrift sammen med reineiernes bekreftelse for mottatt rein, skal sendes vedkommende myndighet i reinens hjemland så snart som mulig.</p>
<p xml:lang="nob">Ved et eventuelt krav om erstatning skal protokoll om hvordan erstatnings- skjønnet er gjennomført sendes vedkommende myndighet i begge land så snart som mulig etter at skjønnet er avholdt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk/Finsk reingjerdekommisjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Reingjerdekommisjonen har som oppgave å passe på at reingjerde- konvensjonen følges. Landbruks-direktoratet er sekretariat for den norske delen av kommisjonen. </p>
<p xml:lang="nob">Det skal avholdes to møter i året.</p>
<p xml:lang="nob">Hvem som leder sekratariatet går på rundgang mellom landene annet hvert år. I 2020 er det</p>
<p xml:lang="nob">Norge som har ledet arbeidet i kommisjonen. 7boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob">Det framforhandlede forslaget fra 2009 har vært gjenstand for høringer i begge land og drøftinger mellom landene, uten at man har fått avklart ulike spørsmål som har reist seg. På svensk side har det vært foretatt omfattende utredninger av juridiske og økonomiske spørsmål.</p>
<p xml:lang="nob">Sommeren 2017 ble det fra svensk side meddelt at man ikke kunne ratifisere konvensjonsforslaget i sin nåværende form, og at forhandlinger burde gjenopptas med siktemål å få nødvendige justeringer i konvensjonen.</p>
<p xml:lang="nob">Dette ble avvist fra norsk side.</p>
<p xml:lang="nob">Dagens situasjon med manglende konvensjon gir norsk reindrift mange utfordringer i den daglige drift. Noen områder opplever i praksis å bli stengt ute fra tidligere beiteområder i Sverige, samtidig som de opplever mye ulovlig beiting fra svensk reindrift på norske områder. I de områdene som har etablert samarbeidsavtaler mellom norsk og svensk reindrift, medfører en manglende konvensjon manglende regler for et grense-overskridende samarbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Ulike forvaltningssystemer mellom de to land er også lite tilfreds-stillende for et slikt samarbeid, noe som går ut over norsk reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Regjeringen er opptatt av å bedre forholdene for norsk reindrift, samtidig som det er behov for en effektiv og økologisk bærekraftig forvaltning av den reindriften som foregår fra svenske samebyer på norsk område. I den forbindelse har fylkesmennene fått i oppdrag å ha en mer aktiv oppfølging av brudd på grensereinbeiteloven fra svenske samebyer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Morten Floor, LMD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siden 1972-konvensjonen opphørte å gjelde i 2005, har det ikke foreligget noen konvensjon om grenseoverskridende reindrift mellom Norge og Sverige. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppfølging av grenseoverskridende reindrift mellom Norge og Sverige175018001850 </em>1751: Grensen mellom (Danmark)/ Norge og Sverige/Finland fastsettes. I grensetraktaten ble det tatt inn et tillegg (Lappekodicillen) som sikret samene i begge land adgang til fortsatt flytting mellom landene etter gammel sedvane1809: Sverige avstår Finland til Russland 1814: Norge i union med Sverige 1826: Grensen mellom Norge og Russland fastsettes. Grensen stenges for overflytting med rein1852: Grensen mellom Norge og Finland stenges for overflytting med rein 1883: Felleslappeloven Norge - Sverige 1889: Grensen mellom Finland og Sverige stenges for overflytting med rein </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tidslinje grenseoverskridende reindrift, norsk – svensk reinbeitekonvensjon. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Sveinung Rundberg, LMD </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:82001: Reinbeitekommisjonen av 1997 legger fram sin innstilling 2002: Konvensjonen av 1972 forlenges med tre år 2003/2004: Det gjennomføres forhandlinger om ny reinbeitekonvensjon, man kommer her ikke til enighet 2005: Konvensjonen av 1972 opphører å gjelde 1. mai 2005 2005: Norge vedtar egen lov (Grensereinbeiteloven) som viderefører Reinbeitekonvensjonens bestemmelser på norsk side 2005/2009: Det ble tatt opp nye forhandlinger og man kom her til enighet om ny konvensjon med områdeprotokoll. Konvensjonen ble undertegnet av de to lands ansvarlige ministre 7. oktober 2009 2010: Forslaget til konvensjon sendes på høring i de to land 2012: Sametingene i Norge og Sverige får i oppgave å utarbeide forslag til ny konvensjon 2013: Arbeidsgruppe nedsatt av sametingene i Norge og Sverige leverer forslag til endringer og justeringer i den framforhandlede konvensjon <em type="bold">190019502000 </em>1905: Unionen Norge – Sverige oppløses. I Karlstad-konvensjonen videreføres Lappecodicillen og felleslappeloven 1919: Reinbeitekommisjonen av 1913 legger fram sin innstilling, Norge og Sverige inngår ny reinbeitekonvensjon 1923: Reinbeitekonvensjonen av 1919 trådte i kraft1949: Endringer i reinbeite- konvensjonen av 1919 1967: Reinbeitekommisjonen av 1964 legger fram sin innstilling 1972: Reinbeitekonvensjonen av 1972 1985: Endringer i reinbeitekonvensjonen av 19722017: Det ble fra svensk side meddelt at man ikke kunne ratifisere konvensjonsforslaget i sin nåværende form og at det burde opptas forhandlinger med sikte på justeringer </p>
<p xml:lang="nob">På initiativ fra Landbruks- og matdepartementet ved statsråd</p>
<p xml:lang="nob">Olaug Bollestad ble det den 2. desember avholdt et møte om den grenseoverskridende reindriften med svenske myndigheter. Møtet ble gjennomført som et digitalt møte på administrativt nivå.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet med dette møtet var å gjenoppta dialogen om den grenseoverskridende reindriften med svenske myndigheter. Fra norske myndigheter var det viktig å bruke dette møtet til å få fram hvilke utfordringer en manglende felles regulering gir, samt drøfte muligheter for veien videre for å legge til rette for en velordnet reindrift. I dette møtet ble man enige om å holde kontakten for å vurdere og drøfte mulige fremtidige løsninger på den grenseoverskridende reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig ble men enige om at fylkesmennene og det svenske</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget gis i oppdrag å foreta en gjennomgang av tidligere konvensjonsgjerder, hvilke gjerder det er behov for, samt hvilket vedlikeholdsbehov som foreligger. 9boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob">Fram til 23. november 2020 ble det slaktet 27 693 rein i Norge, av dette var 22 184 kalv.</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark som har størst prosentandel slakt av reinbeite- områdene på 34 % har fram til nå slaktet 9414 rein.</p>
<p xml:lang="nob">I 2019 var tallet 14 469. Dette tilsvarer en nedgang på om lag 35 %. For Øst-Finnmark er slaktetallet 9077 mot fjorårets 15 647 rein. Dette tilsvarer 41% færre til slakt sammenliknet med i fjor. Tamreinlagene som er tredje størst har så langt slaktet 3336 rein hittil i år. På samme tid i fjor var tallet 4966, en nedgang som utgjør 32 %</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Camilla Berntzen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrisen er nok hovedforklaringen på nedgangen i slaktetallenesom er rapportert inn fra Animalia denne høsten. Slaktetallene er lavere for samtlige reinbeiteområder om vi sammenlikner med samme tid i fjor. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktetall og lagertall 2020 sammenliknet med foregående år </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne tabellen om andelen slakt viser at Øst-Finnmark, Nordland og Nord-Trøndelag hadde høyere slaktetall i 2018 sammenliknet med 2019. Samtlige reinbeiteområder har nedgang i antall slaktede rein fra 2019 til 2020. Alle tall er fra november måned. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202010 </p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet samler regelmessig inn lagertall fra reinkjøttbedriftene som oppdateres på nettsidene til landbruksdirektoratet den siste uken i hver måned. Lagertall viser markedssituasjonen for reinkjøttet som produseres. Som vi ser av tabellen ovenfor så er lagrene lavere i år enn de to foregående årene. Kun i kategoriene småkjøtt og finnbiff ferdig/råstoff ser vi at lageret pr. 1. november i år var lavere i 2018 enn i 2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dato </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrotter (Kg) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Småkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Finnbiff, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ferdig/råstoff </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Biff </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Steik </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Annet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum </em>1. nov 2020100 82164 862119 33444 22415 30345 915390 4591. okt 202067 47249 74795 17443 329 7 67642 141 305 5391. sep 202013 20536 99973 86845 2545 03530 268204 6291. aug 202012 60343 95294 48655 16311 49135 306253 0011. juli 202010 74341 56799 92558 14214 62442 570267 5711. juni 202023 91543 590106 77161 09420 44251 484 307 2961. nov 2019170 57484 044128 26354 67721 34852 012510 9181. okt 201959 35860 52180 32340 73017 18142 497300 6101. sep 201913 35850 83747 03042 71922 26128 782204 9871. aug 2019 51 71864 891 177 72267 79423 26260 106445 4931. juli 201938 02455 72665 31054 92227 83859 828301 6481. juni 201961 42058 12283 10055 87729 06341 147328 7291.nov 2018215 37644 163105 63457 72249 96024 837497 6921. okt 2018104 40824 18654 58551 00632 73140 392307 3081. sep 201840 72524 11958 93648 84443 12814 139229 8911. aug 201830 67026 12073 01352 03734 6009 416225 8561. juni 201867 58635 960107 75768 48054 50520 665354 953 <em type="bold">1.2.5.4.6.3. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet. Grafisk illustrasjon rein: Fagtrykk Idé AS.</em>11boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="sme">Okta ovdamearka ođđa dávddain lea Oaivevuorri dahje Chroning</p>
<p xml:lang="sme">Wasting Disease (CWD) mii duođaštuvvui gottiin Nordfjellas 2016. Dát dávda njoammu elliid gaskkas čolgga, gočča ja baikka mielde, ja mii diehtit maid ahte dávda bissu čoarvenámiin. Dávda sáhttá leat eatnamis 2-3 jagi.</p>
<p xml:lang="sme">Eará njoammudávddat mii maid lea áigeguovdilat bohccuide lea</p>
<p xml:lang="sme">Njálbme- ja gazzaguobirdávda (Munn- og klovsyke). Dát dávda rehkenasto leat váráleamos virusdávda mii guoská gazzaguobirelliide máilmmis, danne go dat lea earenoamáš njoammu ja dat leavvá johtilit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii lea njoammuneastadeapmi? </em></p>
<p xml:lang="sme">Njoammuneastadeapmi lea buot maid dagat mii hehtte ahte dávddat čuožžilit ja levvet du ellui.</p>
<p xml:lang="sme">Dat mearkkaša ahte fertet jurdilit gos lea várra ahte dávda sáhttá njoammut ellui, dahje njoammut du ealus, ja plánet maid galggat dahkat vai hehttet dakkára dáhpáhuvvamis.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Movt sáhtán eastadit njoammudávddaid bohccuin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Buot eallit sáhttet leat njoammudeaddjit vaikko eai leat ge dávdamearkkat. Eanas dávddat njommot ovdal go eallis oidnogohtet dávdamearkkat.</p>
<p xml:lang="sme">Njoammuma eastadeapmi lea mávssolaš, ja don gii barggat buvttadanelliiguin, dus lea stuora ovddasvástádus váikkuhit dasa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Don sáhtát ieš hehttet njoammuma earret eará go:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">It biepma elliid/bohccuid/ealu biepmuiguin, fuođarbázahusaiguin dahje fuođđariiguin mat leat oston eará riikkain.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Anát basson ja ráinnas biktasiid, skuovaid ja reaidduid go galggat gieđahallat elliid/bohccuid.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Bassat, ja jus lea dárbu de desinfiseret, elliid-/boazofievrre-danbiillaid go leat fievrredan elliid/bohccuid iešguđet báikkiin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Fuolahit ahte olbmot, geain lea leamaš oktavuohta gazzaguobirelliiguin olgoriikkas, eai boađe du elliid/bohccuid/ealu lahka unnimusat 48 diibmui.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Čuovvut mielde makkár dávddat leat ain jođus eará riikkain.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Bija gáibádusaid sidjiide geat  fitnet du elliid/bohccuid/ealu  luhtte. Čuohcá du elliide/bohccuide/ellui jus leat skihka-heapme ráinnasvuođain mii eastada njoammudávddaid.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Muitte dieđihit! </em></p>
<p xml:lang="sme">Buohkain lea geatnegasvuohta dieđihit Biebmobearráigehččui jus lea várohus ahte lea njoammu-dávda elliin. Lea gielddus iežat ellui doalvut bohccuid ja viežžat eret ealus jus lea várohus dahje duođaštuvvo ahte lea njoammudávda du ealus.</p>
<p xml:lang="sme">Jus lea várohus duođalaš njoammu- dávda elliin/bohccuin, de galggat dakkaviđe dieđihit Biebmobearrá-igehččui, telefovdna 22 40 00 00.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Guoskevaš njuolggadusmearrádusat</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhka juovlamánu 19.beaivvi 2003 nr. 124 biebmobuvttadeami ja biebmosihkarvuođa birra (Biebmoláhka) / (Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (Matloven)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahus geassemánu 27. beaivvi 2002 nr.732 doaibma-bijut dávddaid ja zoonotalaš ageansa  vuostá (Elliiddearvvašvuođaláhkaás- ahus) / ( Forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om tiltak mot sjukdommer og zoo- notiske agens (Dyrehelseforskriften))</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Láhkaásahus elliidčálggu hárrái go čájáhallá elliid - FOR-2016-09-05-1035. (Forskrift om dyrevelferd ved fremvisning av dyr- FOR-2016-09-05-1035)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Láhkaásahus buvttadanelliid elliidčálgu - FOR-2006-07-03-885.(Forskrift om velferd for produk-sjonsdyr- FOR-2006-07-03-885)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahus doaibmabijuide mat hehttejit oaivevuori dahje Chronic</p>
<p xml:lang="nob">Wasting Disease (CWD) leavvamis. (Forskrift om tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting</p>
<p>Disease (CWD))</p>
<p xml:lang="sme">Jus áiggut eambbo dieđuid dán birra, de sáhtát riŋget</p>
<p xml:lang="sme">Biebmobearráigehččui  22 40 00 00 dahje manat neahttasiidui www.mattilsynet.no</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Biebmobearráigeahčču čállán </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dál lea arvat eambbo várra ahte bohciidit ođđa njoammudávddat elliide Norggas, go logi jagi áigi dassái. Mii mátkkoštit eambbo, ođđa šlájat fievrreduvvojit, ja dálkkádat rievdá. Ealus sáhttá dávda njoammut johtilit, dan dihte go ealuiguin johtálit gaskal geasse- ja dálveorohagaid, ja iešguđet siiddat leat searválaga iešguđet jagi áigodagain. Lea mávssolaš eastadit njoammuma vai doalaha dan buori elliiddearvvašvuođa. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mis lea buorre elliiddearvvašvuohta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Norggas. Nu sávvat ahte ain joatká. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202012 </p>
<p>Akte vuesiehtimmie orre skïemtjelasside lea Skrantesjuke maam voestes aejkien gaavni gedtiej luvnie vaerine Nordfjella 2016. Daate suetie kreeki gaskem haasene tjalken, gadtjen jïh bïehken tjïrrh, jïh daejrebe suetie aaj tjåervien naemesne gååvnese.</p>
<p>Suetie maahta jåartesne årrodh 2- 3 jaepieh.</p>
<p>Jeatjah skïemtjelassh mah laanestieh, jïh mah aaj leah sjyöhtehke bovtsen luvnie jijhtedh lea Munn- og klov- syke. Daate skïemtjelasse ryökne-såvva goh dïhte itjmiesommes vijruseskïemtjelasse seahkoekreeki luvnie veartenisnie, dan åvteste dïhte joekoen aelhkieslaakan laaneste jïh varke haasene.</p>
<p><em type="bold">Mij suetievaarjelimmie? </em></p>
<p>Suetievaarjelimmie lea gaajhkem maam datne darjoeh mij heerrede olles skïemtjelassh jijhtieh jïh haasenh dov krievvesne. Daate sæjhta jiehtedh datne tjoerh måjhtelidh gåabph lea vaahra suetie maahta krievvien sïjse jallh olkese båetedh, jïh soejkesjidh maam edtjh darjodh olles daate sjugniehtovvh.</p>
<p><em type="bold">Guktie maahtam suetiem bovtsi luvnie heerredidh? </em></p>
<p>Gaajhkh kreekh maehtieh suetiem geerjehtidh jalhts eah symptovmh utnieh skïemtjelassese. Doh jeana- tjommes skïemtjelassh laanestieh åvtelen kreeke lea aalkeme vuesiehtidh satne lea skïemtjes.</p>
<p>Suetiem heerredidh lea vihkele, jïh datne mij produksjovnekreekigujmie barka, stoerre dïedtem åtnah daejnie viehkiehtidh.</p>
<p type="listitem">Maahtah jïjtje suetiem heerredidh, gaskem jeatjah viehkine:</p>
<p type="listitem">Aellieh bovtside beapmoem, fovrebaatsahtassh jallh kreeke-fovrem vedtieh mejtie jeatjah laantine åasteme.</p>
<p type="listitem">Bïsseldh jïh raajnes vaarjoeh, gaamegh jïh dalhketjh nuhtjedh gosse edtjh bovtsigujmie gïehtelidh.</p>
<p type="listitem">Bissedh, jïh jis daerpies,  desinfiseeredh, kreekefoeres-jimmiebïjlh bovtsefoeresjimmien gaskem ovmessie sijjijste.</p>
<p type="listitem">Hoksedh almetjh mah leah gaskesem kreekigujmie ålkoelaantesne åtneme eah leah dov bovtsi luvnie åvtelen unnemes 48 tæjmoeh vaaseme.</p>
<p type="listitem">Syökh orrestamme daajroen mietie mah skïemtjelassh mah leah sjyöhtehke jeatjah laantine.</p>
<p type="listitem">Båetieh krïevenassigujmie gaajhkesidie mah dov kreekh vaaksjoeh. Dov kreekh dah mah skiemtjine sjidtieh jis eah gaajhkesh suetiem pryöjjedh.</p>
<p><em type="bold">Mujhtieh bïeljelidh! </em></p>
<p>Gaajhkesh dïedtem utnieh</p>
<p>Beapmoevaaksjoemasse bïeljelidh jis lea sovme kreekeskïemtjelassi bïjre mah maehtieh laanestidh.</p>
<p>Luhpehts kreekh dov krievveste sïjse jallh sistie sertedh jis suetie-skïemtjelassem sovmh jallh suetie-skïemtjelassem gaavneme dov krievvesne.</p>
<p>Jis lea sovme itjmies skïemtjelassen bïjre kreeki luvnie dellie tjoerh dallatjinie Beapmoevaaksjoemasse bïeljelidh tellefovnesne 22 40 00 00.</p>
<p type="listitem">Sjyöhtehke njoelkedassh</p>
<p type="listitem">Laake goeven 19. biejjeste 2003 nr. 124 beapmoeproduksjovnen jïh beapmoejearsoesvoeten bïjre jnv. (Beapmoelaake)</p>
<p type="listitem">Mieriedimmie ruffien 27. biejjeste nr.732 råajvarimmiej bïjre skïemtjelassi jïh zoontotiske agensen vööste (Kreekehealsoemieriedimmie)</p>
<p type="listitem">Mieriedimmie kreeketråjjen bïjre vuesiehtimmesne kreekijste - FOR-2016-09-05- 1035</p>
<p type="listitem">Mieriedimmie produksjovnekreeki tryjjen bïjre  - FOR-2006-07-03-885</p>
<p type="listitem">Mieriedimmie råajvarimmiej bïjre juktie geerjehtimmiem skïemtjelassese Chronic Wasting</p>
<p>Deseaseste (CWD) gaertjiedidh</p>
<p>Sïjhth vielie bïevnesh dan bïjre maahtah Beapmoevaaksjoemasse ringkedh  22 40 00 00 jallh tjaangedh sæjrose www.mattilsynet.no</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Tjaalasovveme Beapmoevaaksjoemistie </em></p>
<p><em type="bold">Daelie stuerebe vaahra mijjieh orre kreekeskïemtjelassh Nöörjese åadtjobe mah maehtieh laanestidh, goh ajve luhkien jaepien juassah. Mijjieh vielie fealadibie, orre aarhth meatan vaaltasuvvieh laanten sïjse jïh klijma jorkese. Krievvesne suetie maahta varke haasenidh dan åvteste bovtse giesie- jïh daelvielaanten gaskem jåhta, jïh joekehts krievvieh leah ektesne joekehts tïjjide akten jaepien. </em></p>
<p><em type="bold">Suetievaarjelimmie lea vihkele juktie dam hijven kreekehealsoem vaarjelidh. </em></p>
<p><em type="bold">Mijjen lea hijven kreekehealsoe Nöörjesne. </em></p>
<p><em type="bold">Jïh numhtie vaajtelibie edtja jåerhkedh. </em>13boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Et eksempel på nye sykdommer er Skrantesjuke som ble påvist på villrein i Nordfjella i 2016. Denne smitten spres mellom dyrene via spytt, urin og avføring, og vi vet at smitten også sitter i basten på geviret. Smitten kan være i jorda i 2-3 år.</p>
<p xml:lang="nob">Andre smittsomme sykdommer som også er aktuelle på tamrein er Munn – og klovsyke. Denne sykdommen regnes som å være den mest alvorlige virussykdom hos klovdyr i verden, fordi den er ekstremt smittsom og spres raskt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er smittevern? </em></p>
<p xml:lang="nob">Smittevern er alt det du gjør som er med på å hindre at sykdommer oppstår og spres i dyreholdet ditt.</p>
<p xml:lang="nob">Det betyr at du må tenke gjennom hvor det er fare for at smitte kan komme inn i, eller ut av dyreholdet ditt, og planlegge hva du skal gjøre for å hindre at det skjer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan kan jeg forebygge </em>smitteutbrudd hos tamrein? </p>
<p xml:lang="nob">Alle dyr kan spre smitte selv om de ikke har symptomer på sykdom. De fleste sykdommer smitter før dyret har begynt å vise sykdomstegn.</p>
<p xml:lang="nob">Forebygging av smitte er viktig, og du som jobber med produksjonsdyr har et stort ansvar for å bidra til dette.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Du kan selv hindre smitte ved å blant annet:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ikke gi dyrene mat, fôrrester eller dyrefôr som er kjøpt i andre land.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bruke vasket og rene klær, sko og utstyr når du skal håndtere dyr.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vaske, og om nødvendig desinfisere, dyretransportbiler mellom transport av dyr fra forskjellige steder.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sørge for at mennesker som har vært i kontakt med klovdyr i utlandet holder seg borte fra dyrene dine i minst 48 timer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Holde deg oppdatert på hvilke sykdommer som er aktuelle i andre land.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Still krav til de som besøker dyrene dine. Det er dine dyr det går utover hvis de slurver med smittehygienen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Husk å varsle! </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle har plikt til å varsle Mattilsynet ved mistanke om smittsom dyresykdom. Det er forbudt å flytte dyr inn i og ut av dyreholdet ditt dersom du har mistanke om eller påvist smittsom sykdom i dyreholdet ditt.</p>
<p xml:lang="nob">Ved mistanke om alvorlig smittsom dyresykdom må du varsle</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet umiddelbart på telefon 22 40 00 00.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Aktuelt regelverk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (Matloven)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om tiltak mot sjukdommer og zoono- tiske agens (Dyrehelseforskriften)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om dyrevelferd ved fremvisning av dyr - FOR-2016-09-05-1035</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om velferd for produksjonsdyr - FOR-2006-07-03-885</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting</p>
<p>Disease (CWD)</p>
<p xml:lang="nob">Vil du ha mer informasjon om dette kan du ringe Mattilsynet på  22 40 00 00 eller gå inn på www.mattilsynet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Mattilsynet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Risikoen for at vi får nye smittsomme dyresykdommer til Norge er større i dag enn for bare ti år siden. Vi reiser mer, nye arter importeres, og klimaet endres. I en reinflokk kan smitte spres raskt fordi reinen drives mellom sommer og vinterbeiter, og ulike flokker er sammen til ulike tider på året. Smittevern er viktig for å bevare den gode dyrehelsa. « </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi har god dyrehelse i Norge. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slik ønsker vi at det fortsatt skal være ». </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202014 </p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet publiserer hvert år rapporten « <em type="italic">Ressursregnskapet for reindrifts-næringen </em>». I denne finner man sentrale drifts- og regnskapstall for reindrifta i Norge, blant annet kalvetilgangen ved fødsel, merking og « <em type="italic">etter tap </em>», på distriktsnivå og differensiert på reinbeiteområde. Sammenlikning av disse tallene gjennom en årrekke kan vise utvikling i drifts-forholdene for reindrifta over tid. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tidlig kalvetap </em></p>
<p xml:lang="nob">Hos voksne simler som har vært i tilfredsstillende kondisjon gjennom vinteren regner man med at over 90 prosent er drektige og får kalv.</p>
<p xml:lang="nob">Allerede ved kalvemerkingen har andelen kalv i reinflokkene (kalvetilgangen) blitt redusert. Den laveste nedgangen er tradisjonelt i</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag/Hedmark der kalve-tilgangen er over 80% ved merking.</p>
<p xml:lang="nob">I de andre reinbeiteområdene er kalve-tilgangen lavere ved merking, og i Nordland, Troms og Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark har den i enkelte år vært ned mot 60% i perioden 1998-2019.</p>
<p xml:lang="nob">Det er utfordrende å skaffe kunnskap om årsakene til det tidlige kalvetapet hos frittgående rein i stor skala i de fleste rein-beitedistriktene. Det er svært vanskelig å finne kadaver etter reinkalver på barmarksføre, da disse forsvinner svært fort. Det er enda vanskeligere å finne de døde kalvene så fort at tapsårsak eller skadegjører kan dokumenteres.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor er det en betydelig utfordring for både reindrifts-næringen, forvaltningen og forskningsmiljøene at et stort antall reinkalver forsvinner uten at man får dokumentert skadegjører.</p>
<p xml:lang="nob">Til dags dato er elektronisk utstyr for å overvåke beitedyr (dødelighets- varslere/gsm/gps-sendere) i hovedsak basert på at de skal henge i klave rundt halsen på reinkalven. Dette utstyret er ikke tilpasset nyfødte kalver i rask vekst. I tillegg er det i mange distrikter ikke ønskelig å samle reinflokken like etter kalving. Simla og den nyfødte kalven skal få ro slik at det dannes « <em type="italic">sterke bånd </em>» mellom dem, slik at kalven følger tett på simla under beitevandring og når reinen blir forstyrret og flykter. NIBIO har i et forsøk, i samarbeid med en reineier, utstyrt et stort antall simler med gps/satellittsender før kalving. </p>
<p xml:lang="nob">Hensikten var at simla, dersom hun mistet kalven, ville oppholde seg på et avgrenset område i nærheten av kalven i opptil flere døgn. Senderne var programmert til å sende en alarm når simla hadde forflyttet seg svært lite over et tre timers intervall, siden et kortere intervall ville gi for mange falske alarmer. For flere av disse simlene som kom uten reinkalv til kalvemerkingen, registrerte vi en slik periode med liten bevegelse på forsommeren, med påfølgende alarm. Reineier rykket ut til de fleste av disse alarmene. Kun en alarm/utrykning var imidlertid tilstrekkelig rask slik at skadegjører kunne dokumenteres på kadaveret.</p>
<p xml:lang="nob">En av hovedutfordringene for reineieren var framkommeligheten i terrenget. Smeltende snø sent på våren er særdeles dårlig skuterføre.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg var det ikke forhold for barmarkskjøretøy og mange bekker var vanskelige å krysse pga. stor vannføring med smeltevann.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sent kalvetap </em></p>
<p xml:lang="nob">Det har vært en jevnt fallende kalve- tilgang « <em type="italic">etter tap </em>» for de fleste reinbeiteområdene i Norge de siste 20 årene (se figur 1 på neste side). </p>
<p xml:lang="nob">I Nordland og Troms reinbeiteområder har kalvetilgangen vært svært lav siden ca. 2010. Kalvetilgangen etter tap har ikke vært over 50 prosent i hele denne perioden, og i enkeltår har tilgangen vært under 40 prosent.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom man sammenligner med reinbeitedistriktene i Sør-Trøndelag og Hedmark (se figur 1 på neste side), ser man at kalvetilgangen i dette reinbeiteområdet har variert mellom 70 og 80 prosent. For de andre reinbeiteområdene er det kun Øst-Finnmark som i fire av de siste ti årene har registrert en kalvetilgang « <em type="italic">etter tap </em>» på over 60%. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Svein M Eilertsen, Erlend Winje og Tor-Arne Bjørn, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I reindrifta bruker man uttrykket <span type="quote" xml:lang="nob">«kalvetilgang»</span>. Dette er andelen (prosent) kalver i reinflokken i forhold til antall simler i vårflokk. Andelen kalv som reineieren har igjen på seinhøsten/tidlig vinter kalles kalvetilgang etter tap. Med en høy kalvetilgang etter tap har reineieren mange kalver som kan sendes til slakt, i tillegg til mange kalver å velge imellom ved nyrekruttering i flokken. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kalvetapet i reindriften – en drifts-, forsknings- og forvaltningsmessig utfordring </em>15boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Etter kalvemerkingen er reinkalvene store og livskraftige og de følger med letthet simla.</p>
<p xml:lang="nob">Det er derfor forventet at en svært liten andel av disse kalvene skal dø som følge av sykdom/ulykker i perioden fra kalvemerkingen og fram til høst/vintersamlingen (« <em type="italic">det sene kalvetapet </em>»). Det har likevel vært en betydelig økning i det sene kalvetapet for den siste tiårsperioden (2010-2019) sammenlignet med perioden før (2000-2009). </p>
<p xml:lang="nob">I figur 2 på neste side ser vi sentapet i %-poeng. (regnet som kalvetilgang ved merking minus kalvetilgang etter tap; regneeksempel:</p>
<p xml:lang="nob">Gjennomsnittlig kalvetilgang i perioden 2013/14-2018/19 ved merking i Øst-Finnmark var 67% ÷ kalvetilgangen etter tap 53% = sentap på 14%).</p>
<p xml:lang="nob">Særlig for Troms og Nordland har økningen i sentapet vært stort, men også i Nord-Trøndelag har det vært en stor økning i sentapet.</p>
<p xml:lang="nob">I Vest-Finnmark har sentapet vært jevnt høyt gjennom hele 20-årsperioden, mens det ser ut til å ha vært en svak økning i både</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark, Sør-Trøndelag/</p>
<p xml:lang="nob">Hedmark og tamreinlagene det siste tiåret.</p>
<p xml:lang="nob">For reindriftsnæringen samlet har økningen vært på 4,7 prosentpoeng (fra 13,8 til 18,5). En sannsynlig forklaring på økningen i det sene kalvetapet kan være økt tap til fredet rovvilt.</p>
<p xml:lang="nob">I NIBIO arbeider vi med å få økt kunnskap om det sene kalvetapet.</p>
<p xml:lang="nob">I 2019 utstyrte vi 60 reinkalver med gps/gsm sendere ved kalvemerking. Disse senderne skulle alarmere reineierne hvis reinkalvene hadde ingen bevegelse/for liten bevegelse i løpet av en 3 timersperiode.</p>
<p xml:lang="nob">Under høstsamlingen kom samtlige kalver med sendere i gjerdet, mens 2030405060708090</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag/Hedm.</p>
<p xml:lang="nob">Hele reindriften</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 1. Kalvetilgang i prosent <span type="quote" xml:lang="nob">«etter tap»</span> for utvalgte reinbeiteområder i Norge samt hele reindriften for perioden 1999-2019.(Kilde: Ressursregnskapet i reindriftsnæringen; Landbruksdirektoratet). </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202016det i resten av reinflokken var et sent kalvetap på ca. 9%. Dette var overraskende resultater, men det kan også skyldes tilfeldigheter. </p>
<p xml:lang="nob">For å undersøke om plastklavene, som senderne henger i, kunne ha en tapsreduserende virkning mot f.eks. kongeørn eller gaupe, har vi i 2020 satt på et stort antall plastklaver på reinkalver under merking i reinbeitedistrikter både i Finnmark og Nordland. Når all rein i disse to distriktene har passert gjennom gjerdeanleggene under høst-/førjulsamlingen vil vi få mer kunnskap om eventuell tapsreduserende virkning av plastklaver. Basert på bare en feltsesong vil vi ikke få nok kunnskap om rovvilt, over tid, vil « <em type="italic">venne seg til </em>» klaven og etter hvert fortsette å ta reinkalver. Derfor ønsker vi å følge opp eventuelle positive resultater fra 2020 med flere praktiske forsøk i de kommende årene. </p>
<p xml:lang="nob">Dagens situasjon for reindriften i forhold til tap til fredet rovvilt står i sterk kontrast til forholdene i midten av forrige århundre.</p>
<p xml:lang="nob">I boka « <em type="italic">Reindriften og dens naturgrunnlag </em>» som Skjenneberg og Slagsvold skrev i 1968, sier de bl.a. « <em type="italic">både i Scandinavia og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sovjetunionen har det vist seg at rovdyrene ikke er blant de viktigste årsakene til tap av dyr i tamreindriften </em>». De viste til Nord- </p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag der det årlige totaltapet av rein per år for perioden 1948 – 1956 i gjennomsnitt var 6 prosent av flokken. Av dette totaltapet vurderte de rovviltets andel til å være rundt 25 prosent, med andre ord 1,5 prosent per år.</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO vil også i de kommende årene arbeide for å få økt kunnskap om både det tidlige og det sene tapet av reinkalv til rovvilt, og samarbeide med næringen for å prøve ut tiltak som kan være tapsforebyggende. I NIBIO har vi en strategisk institutts satsing innenfor temaet reindrift. En viktig arbeidspakke i denne satsingen er økt kunnskap om tap av reinsdyr..........................................................................</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referert litteratur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet 1999-2020. Ressursregnskapet for reindriftsnæringen. Årlige rapporter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skjenneberg, S. &amp; Slagsvold, L. 1968. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriften og dens naturgrunnlag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Universitetsforlaget. Oslo/Bergen/ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tromsø 332 sider. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 2. Det sene kalvetapet i %-poeng (kalvetilgang ved merking minus kalvetilgang etter tap) for reinbeiteområdene i Norge samt i hele reindriften for perioden 1999-2019 (Kilde: Ressursregnskapet i reindriftsnæringen; Landbruksdirektoratet). </em>05101520253035 </p>
<p xml:lang="nob">Sentapet i %-poeng (kalvetilgang ved merking ÷ kalvetilgang etter tap) 98/99-02/03 Gj.snitt03/04-07/08 Gj.snitt08/09-12/13 Gj.snitt13/14-18/19 Gj.snitt17boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020</p>
<p xml:lang="sme">Lea earenoamážiid go vuoiŋŋašmáhtu johtá ja vaháguhttá vuoiŋŋamaččaid/vuoigŋašiid ja čielgeađđama go dávda bohciida.</p>
<p xml:lang="sme">Dat dáhpáhuvvá easkka 2-3 mánu maŋŋil go bohccui lea njommon ja dasa dárbbašuvvojit vissis mađe máđut ovdal go dávdamearkkaid sáhttá oaidnit.</p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkkus ledje ollu njoammumat 1960 ja 1970-loguin, goas máŋga duhát bohcco jápme.</p>
<p xml:lang="sme">Dávda leavai earenoamážiid maŋŋil báhkka gesiid. Čakčat 2018 ja 2019 lei vuoiŋŋašmáđuid leavvan/livzá ovtta ealus Gaska-Norggas. Dávda leavvagođii maŋŋil earenoamáš báhkka geasi 2018 ja oktiibuot jápme sullii 150 bohcco dávdii čakčat/dálvet dan guovtti jagis.</p>
<p xml:lang="sme">Bohccuin main lei dávda, daid juogo goarjidedje dahje bibme gárddiid siste, main muhtin bohccot cevze.</p>
<p xml:lang="sme">Njoammuma leavvamis ledje iešguđetlágan dávdamearkkat.</p>
<p xml:lang="sme">Muhtin bohccuin lei maŋŋegeahči vuollelis ja maŋŋečielgi doddjui (livzá). Daidda bohccuide lei váttis čuoččohit ja jápme sullii vahkku maŋŋil. Čilgejuvvui ahte muhtin bohccuin lei niski botnjut, ja dat vázze gierdun. Muitaluvvui maid ahte ledje bohccot main duollet dálle oaivi šlivgasattai doarrás ja vázze gierdun. Muhtimat fas vázze bisánkeahttá birrat birra ja ledje earenoamáš lojit. Dat bohccot sáhtte vázzit ja snoahpaladdat ja dat cevze guhkit ja dávjjit, go dat earát main ledje earálágan dávdamearkkat.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Buhtadus vahágiid ovddas maid dávdaleavvan dagaha </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalu Ovdánahttinfoandda 21.07.2019 mielde lea vejolaš ohcat buhtadusa go leat stuora boazovahágat lihkohisvuođaid ja fáhkka dávdaleavvamiid geažil. Lea mávssolaš ahte visot láhkanjuolggadusa gáibádusat devdojuvvojit go galgá oažžut buhtadusa.</p>
<p xml:lang="sme">Gáibádusat leat čilgejuvvon</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalu Ovdánahttinfoandda</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Torill Mørk, Rebecca Davidson, Ingebjørg H. Nymo, Veterinærinstituttet </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lieggasit dálkkádaga dihte šaddá eambbo várra bohccuide dohppehallat vuoiŋŋašmáđuide/livzái. 2018 báhkka geasi njoamui dávda viidát Gaska-Norggas. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Daid njoammumiid geažil ožžo boazoeaiggádat máksot buhtadusa bohccuid ovddas, maidda dávda njoamui. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vuoiŋŋašmáhtu/livzá – dálkkádatváttisvuohta bohccui </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govus vuoiŋŋašmáđu eallima birrajođus. Ráhkadan R. Davidson. </em></p>
<p xml:lang="sme">Vuoiŋŋašmáhtu/livzá lea oahpes dávda mii dávjá dušše guoskkaha ovttaskas bohcco, muhto báhkka gesiid sáhttá dávda jođánit leavvagoahtit, go njoammunvárra lassána guohtoneatnamiin.</p>
<p xml:lang="sme">Vuoiŋŋašmáhtu dárbbaša guoktása, bohcco ja riippu, vai sáhttá čađahit eallima birrajođu. Vuoiŋŋašmáhtu sierrana máđožin bohcco gáhkiriid mielde, man bokte njoammu riippuide. Riippuin sturrot máđut eambbo, ja dat dáhpáhuvvá jođáneappot go leat lieggasit temperatuvrrat. Guohtumiin boazu borrá dasto riippuid main leat njoammumáđut. Máđut sierranit čoliin ja johtet máŋga mánu bohcco goruda čađa, earret eará čielggi mielde vuoigŋašiidda.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazu borra riippuid main leat njoammumáđut. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Njoammumáđut šaddet riippuin. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Njoammu riippuide. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Máđut gáhkiriin. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Máđut johtet bohcco goruda čađa e.e. čielgái ja vuoigŋašiidda ja šaddet rávis parasihttain. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202018láhkanjuolggadusain, kapihttal 2 (Forskrift for Reindriftens </p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond, kapittel 2).</p>
<p xml:lang="sme">Áigemearri ohcat buhtadusa lea 6 mánu maŋŋil dáhpáhusa.</p>
<p xml:lang="sme">Gáibiduvvo ahte dávda duođaštuvvo, muhto dávdaleavvama oktavuođas dávjá jápmet bohccot muhtin áigodaga ja dat dagaha ahte lea váttis duođaštit buot. Muhtin dávddain lea maid váddásit fuomášit diagnosa, nugo vuoiŋŋašmáđuid/livzás mas dávdda fuomáša juogo go oaidná skihpa bohccuid dahje obdukšuvnna bokte. Gaska-Norgga dávdaleavvamis lei šibitdoavttir iskan vissis meari skihpa bohccuid ja gávnnahan ahte lei jáhkkimis vuoiŋŋašmáhtu. Golbma ráppi iskkadedje Veterinearainstituhtas (Veterinærinstituttet), gos diagnosa duođaštuvvui. Boazoeaiggát filbmii maid máŋga bohcco main ledje mihtilmas dávdamearkkat, ja jápmán bohccuin merkii jápmindáhtona, sohkabeali ja agi. Loahpas lei mis obbalaš árvvoštallan dávdaleavvamis, visot daid dieđuid vuođul maid oaččuimet. Lei eahpečielggas movt dakkára galgá gieđahallat vuosttaš jagi, ja de ii ohccon buhtadus 2018 ovddas. Boazoeaiggádii máksui buhtadus bohccuid ovddas mat jápme dan maŋit jagi go lei dávdaleavvan ealus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dálkkádatrievdan ja livzá/vuoiŋŋašmáđu dutkan </em></p>
<p xml:lang="sme">Go vuordimis leat eambbo báhkka geasit dálkkádatrievdama geažil, de dárbbašit mii ođđa reaidduid go galgat gieđahallat ja hehttet livzá/vuoiŋŋašmáđuid leavvama. Dainna áigumušain leat mii álggahan guokte dutkanprošeavtta: “ <em type="italic">Dálkkádatskihpa bohccot main vuoiŋŋamaččain/vuoigŋašiin lea máhtu </em>”, maid Gaska-Norgga </p>
<p xml:lang="nob">Regionála Dutkanfoanda (Regionale Forskningsfond Midt-</p>
<p xml:lang="sme">Norge) lea ruhtadan ja “ <em type="italic">Parasihtat vuoiŋŋamaččain/vuoigŋašiin – dálkkádatváttisvuohta bohccuide </em>”, maid eanandoallošiehtadus lea ruhtadan. <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="sme">"Dálkkádatskihpa bohccuin"</span> </em>ovdánahttit mii matemáhtalaš dálkkádatmodeallaid maid bokte galgá leat vejolaš ovdagihtii einnostit jus lea livzá/vuoiŋŋašmáđu njoammunvárra guohtumiin. Dássážii leat gávnnahan ahte dálkkádat lea vuoiŋŋašmáhtui šaddan heivvolaččabun dan maŋemus 50 jagis ja eanemus rievdan lea dáhpáhuvvan Gaska-Norggas ja </p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkkus.</p>
<p xml:lang="sme">Dál eai gávdno vel makkárge dálkkodanvejolašvuođat livzái/vuoiŋŋašmáđuid vuostá. “ <em type="italic">Parasihtat vuoiŋŋamaččain/vuoigŋašiin </em>” geahččalit mii ođđa guhkitáiggi doaibmi dálkasa máhtodálkkodeapmái (LongRange, eprinomektin), mas mii geahččat jus dainna sáhttá dálkkodit bohccuid. Ivermektin mii dál adno, dat ávkkuha dušše oanehaš ja danne ii heive dainna dálkkodit go vejolaš njoammunáigodat sáhttá leat geasis gitta čakčii. </p>
<p xml:lang="sme">Livzá/vuoiŋŋašmáđu vuostá viidásit bargguin berre gávnnahit čovdosiid maid boazoealáhus ieš sáhttá gieđahallat, dan dihte go dá lea ekonomalaš ja elliidčálggu ektui váttisvuohta mii vurdojuvvo lassánit go dálkkádagat rivdet. 19boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p>Joekoen gosse aajlamaarhke aajlan jïh lïhtsi-jïrremen tjïrrh vaanterde, bovtse maahta skïemtjelassem åadtjodh. Daate sjugniehtåvva 2-3 askh mænngan bovtse lea suetiem åådtjeme, jïh daerpies vihties soekseveahkine åvtelen symptovmh vuajna.</p>
<p>Doh jeanatjommes bovtsh soeksh aajlamaarhkeste bïehken sisnie utnieh, bielelen skïemtjelassevæhtah vuesiehtidh.1960- jïh 70-låhkoem lij jïjnje daehtie skïemtjelasseste</p>
<p>Finnmarhkesne gusnie jienebh stoerretjuetie bovtsh hïevenin.</p>
<p>Skïemtjelasse joekoen baahke giesiej mænngan bööti.</p>
<p>Tjaktjen 2018 jïh 2019 lij jïjnje aajlamaarhke aktene krievvesne</p>
<p>Gaske-Nöörjesne. Jïjnjh bovtsh daam skïemtjelassem åadtjoejin akten joekoen baahke giesien mænngan 2018, jïh ållesth medtie 150 bovtsh skïemtjelasseste hïevenin tjaktjege/daelvege daej göökte jaepiej. Tjoeri bovtside juktiestidh mah lin skiemtjine sjïdteme jallh dejtie giedtesne bïepmehtidh, jïh naan bovtsh bïerkenin.</p>
<p>Mænngan skïemtjelasse våajnoes sjïdti gellie båatsoealmetjh ovmessie evtiedimmieh skïemtjelasseste buerkiestin.</p>
<p>Såemies bovtsi minngiekrehpie sæjkadi jïh minngege rudtjesne syjjem åadtjoejin.</p>
<p>Dah dåeriesmoerh åadtjoejin tjuedtjielidh jïh sealadin medtie akten våhkoen mænngan.</p>
<p>Båatsoealmetjh aaj bovtsh buerkiestin mah tjovresisnie eatjkaldin jïh jårrelostin. Muvhth bovtsh dovne åejjine bieleste bealan gajvi jïh jårrelostin.</p>
<p>Såemies bovtsh skïelhkesjin jïh joekoen låemtie vååjnin. Doh minngemes bovtsh meehtin vaedtsedh bårrestidh jïh guhkebem jïh daamtajåbpoe bïerkenin goh bovtsh dej jeatjah symptovmigujmie.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tjaelije: Torill Mørk, Rebecca Davidson, Ingebjørg H. Nymo, Veterinærinstituttet </em></p>
<p><em type="bold">Baahkebe klijman gaavhtan vaahra læssene bovtse edtja aajlamaarhkesueteste skeamtjodh. Dan baahke giesien mænngan 2018 lea jïjnje daehtie skïemtjelasseste orreme Gaske-Nöörjesne. Dan stoerre veahkan gaavhtan daehtie skïemtjelasseste maaksoe lea vadtasovveme bovtseteehpemen gaavhtan skïemtjelassen mænngan. </em></p>
<p><em type="bold">Aajlamaarhke – bovtsen klijmadåeriesmoere </em></p>
<p><em type="italic">Figuvre aajlamaarhken jieledesyklusistie. R. Davidson figuvrem dorjeme. </em></p>
<p>Aajlamaarhke lea åehpies skïemtjelasse maam daamtaj ajve aktegs kreeke åådtje, men baahke giesiej mænngan jienebh maehtieh daam skïemtjelassem åadtjodh dan åvteste suetie tjarke læssene gåatoemisnie. Aajlamaarhke göökte veerth daarpesje, bovtse jïh gyhtselh, juktie sov jieledesyklusem tjïrrehtidh. Aajlamaarhke soeksine olkese båata bovtsen bïehkesne jïh gyhtselidie laaneste. Gyhtselisnie soeksh guhkiebasse evtiesuvvieh jïh daate verkebe jåhta baahke temperatuvrine. Bovtse gyhtselh bårra mesnie soeksh suetine, gosse gåatoeminie. Soeksh tjåelijste loevenieh jïh bovtsen kråahpen tjïrrh vaanterdieh aktem jallh jienebh askh, aaj aajlesne jïh lïhtsï-jïrremisnie.</p>
<p><em type="bold">Bovtse gyhtselh bårra suetine soeksigujmie </em></p>
<p><em type="bold">Evtiesåvva suetine soekside gyhtselinie </em></p>
<p><em type="bold">Gyhtselidie laaneste </em></p>
<p><em type="bold">Soekse bïehkesne </em></p>
<p><em type="bold">Soeksh kråahpen tjïrrh vaanterdieh, aajlese/lïhtsi-jïrremasse jïh geerve parasihtide evtiesuvvieh </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202020 </p>
<p><em type="bold">Maaksoe teehpemen åvteste skïemtjelassen gaavhtan </em></p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoenten</p>
<p>Mieriedimmien mietie 21.07.2019 gåarede maaksoen bïjre syökedh jis jïjnjh bovtsh ovlahkojne dassa, aaj faahketji skïemtjelassi gaavhtan. Vihkele gaajhkh krïevenassh mieriedimmesne illesuvvieh juktie krïevenassem utnedh maaksoem åadtjodh.</p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoenten</p>
<p>Mieriedimmesne, 2. kapihtelisnie krïevenasside buerkiestamme</p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoenten</p>
<p>Mieriedimmesne 2. kapihtele.</p>
<p>Mierie juktie maaksoen bïjre syökedh lea 6 askh heannadimmien mænngan.</p>
<p>Akte dejstie krïevenassijste lea skïemtjelassem vihtiestidh, men gosse skïemtjelassh bovtsi luvnie dellie daamtaj bovtsh sijhtieh ånnetji ånnetji hïevenidh, jïh dan gaavhtan krïevije sjædta gaajhkh bovtsh vihtiestidh. Aaj geerve diagnovsem bïejedh såemies skïemtjelasside, goh aajlamaarhke gusnie diagnovsem beaja vïhte-sjimmine skïemtjes bovtsijste, jallh viehkine obduksjovneste. Gosse jïjnjh bovtsh Gaske-Nöörjesne skïemtjelassem åadtjoejin dellie veterinæære lij vihties låhkoem skïemtjes kreekijste goerehtamme, jïh konklusjovne dan mænngan lij aajlamaarhke. Veterinærinstituhte (VI) golme aerhkieh obduseradi, jïh dah diagnovsem vihtiestin.</p>
<p>Akte båatsoealmetje aaj jienebh bovtsh dej sjïere symptovmigujmie filmadi jïh daatoem tjeeli jïh aaj dej jaames bovtsi tjoelem jïh aalterem tjeeli. Minngemes aktem ållesth vuarjasjimmiem skïemtjelasseste darjoejimh gaajhki bïevnesigujmie mejtie utnimh. Voestes aejkien lij jueriedisnie guktie edtji daam gïetedidh voestes jaepien, jïh båatsoealmetje idtji maaksoen bïjre syökh jaepien 2018.</p>
<p>Båatsoealmetje maaksoem bovtsi åvteste åadtjoejin minngemes jaepien skïemtjelasse lij.</p>
<p><em type="bold">Klijmajarkelimmieh jïh dotkeme aajlamaarhkese </em></p>
<p>Jienebi baahke giesiejgujmie vuertiemisnie, klijmajarkelimmiej gaavhtan, mijjieh orre dïrregh daarpesjibie juktie maehtedh skïemtjelassh aajlamaarhken gaavhtan gïetedidh jïh heerredidh.</p>
<p>Daejnie aajkojne VI lea göökte dotkemeprosjektigujmie nïerhkeme: « <em type="italic">Klijmaskïemtjes bovtse maarhkine aajlesne </em>», maam </p>
<p>Regijonaale Dotkemefoente</p>
<p>Gaske-Nöörje maakseme jïh « <em type="italic">Parasihth aajlesne – bovtsen klijmadåeriesmoere </em>» mij beetnehdåarjoem åådtjeme jåartaburrielatjkoen bijjelen. </p>
<p>Prosjektesne « <em type="italic">Klijmaskïemtjes bovtse </em>» mijjieh matematihken klijmamaallh evtiedibie mah edtjieh maehtedh suetiem aajlamaarhkeste gåatoemisnie mievriestidh. Daan raajan libie gaavneme klijma lea buerebe aajlamaarhkese sjïdteme doh minngemes 50 jaepieh, jïh jarkelimmieh stööremes orreme Gaske-Nöörjesne jïh </p>
<p>Finnmarhkesne.</p>
<p>Daelie ibie naan båehtjierdimmienuepieh aajlamaarhkese utnieh.</p>
<p>Prosjektesne « <em type="italic">Parasihth aajlesne </em>» aktem orre ormekur-preparaatem pryövebe (LongRange, eprinomektin) juktie vuejnedh mejtie dïhte sjïehteles nuhtjedh bovtsen luvnie. Ivermektin mij daan biejjien åtnasåvva åenehks davvometïjjem åtna jïh ij leah dan sjïehteles båehtjierdimmesne nuhtjedh dan åvteste aervede suetieboelhke abpe giesiem jïh tjaktjem ryöhkoe. </p>
<p>Guhkiebasse barkoe aajlamaarhkine byöroe jarngesne utnedh vuekieh gaavnedh mejgujmie båatsoe jïjtje maahta parasihtem gïetedidh, dan åvteste daate dovne ekonomeles dåeriesmoere jïh dåeriesmoere kreeki tryjjesvoetine maam veanhtede tjarke læssene klijmajarkelimmiej gaavhtan tïjjen åvtese.21boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob">Hjernemark er en kjent sykdom som ofte bare angår enkeltdyr, men etter varme somre kan det forekomme utbrudd fordi smittepresset i beite blir større.</p>
<p xml:lang="nob">Hjernemarken trenger to verter, rein og snegler, for å gjennomføre livssyklusen sin. Hjernemarken skilles ut som larver i reinens avføringen og smitter til snegler.</p>
<p xml:lang="nob">I sneglen utvikles larvene videre og dette går raskere ved høyere temperaturer. Reinen spiser så snegler som inneholder smittsomme larver når den beiter.</p>
<p xml:lang="nob">Larvene frigjøres fra tarmen og går på en flere måneder lang vandring gjennom reinens kropp, inkludert hjerne og ryggmarg (Se figur).</p>
<p xml:lang="nob">Det er særlig når hjernemarken vandrer gjennom og skader hjerne og ryggmarg at sykdom kan forekomme. Dette skjer 2-3 mnd. etter at reinen er smittet og det trengs en viss mengde larver før en ser symptomer. De fleste rein har larver av hjernemark i avføringen, uten å vise tegn på sykdom.</p>
<p xml:lang="nob">På 1960 og -70 tallet var det store sykdomsutbrudd i Finnmark hvor flere tusen rein døde. Utbruddene kom etter spesielt varme somre.</p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2018 og 2019 var det utbrudd av hjernemark i en reinflokk i Midt-Norge. Utbruddet startet etter en usedvanlig varm sommer i 2018 og totalt døde ca. 150 rein av sykdommen på høst/vinter i løpet av de to årene. Rein som var syke ble enten avlivet eller fôret i gjerde og noen dyr overlevde.</p>
<p xml:lang="nob">Fra utbruddet ble det beskrevet ulike sykdomsforløp. Noen rein ble nedsenket i bakparten og fikk en knekk bak på ryggen. De fikk vanskeligheter med å reise seg og døde etter ca. en uke. Det ble også beskrevet rein med vridning av nakken som gikk i ring. Videre ble det beskrevet rein som vekselsvis vugget sidelengs med hodet og gikk i ring. Andre rein gikk hvileløst omkring og virket ekstremt tamme.</p>
<p xml:lang="nob">Disse siste reinene kunne gå og småspise og overlevde lengre og oftere enn rein med de andre symptomene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erstatning for tap etter sykdomsutbrudd </em></p>
<p xml:lang="nob">I henhold til Forskrift for</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond av 21.07.2019 er det mulig å søke om erstatning for omfattende tap av rein i ulykker, inkludert akutte sykdomsutbrudd. Det er viktig at alle krav i forskriften oppfylles for å kunne ha krav på erstatning.</p>
<p xml:lang="nob">Kravene er beskrevet i Forskrift for Reindriftens Utviklingsfond, kapittel 2.</p>
<p xml:lang="nob">Frist for å søke om erstatning er 6 mnd. etter hendelsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Torill Mørk, Rebecca Davidson, Ingebjørg H. Nymo, Veterinærinstituttet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Med varmere klima øker risikoen for at reinen skal bli syke av hjernemarksmitte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Etter den varme sommeren i 2018 har det vært store utbrudd av denne sykdommen i Midt-Norge. I forbindelse med disse utbruddene ble det tilkjent erstatning for tap av rein etter sykdomsutbrudd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hjernemark – et klimaproblem for rein </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur av hjernemarkens livssyklus. Laget av R. Davidson. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202022 </p>
<p xml:lang="nob">Det er et krav at sykdommen skal dokumenteres, men ved sykdomsutbrudd vil dyr ofte dø over noe tid og dette gjør det krevende å dokumentere alle.</p>
<p xml:lang="nob">Noen sykdommer er også vanskelige å diagnostisere, slik som hjernemark hvor diagnosen stilles enten ved observasjon av syke dyr eller ved obduksjon.</p>
<p xml:lang="nob">Under utbruddet i Midt-Norge hadde veterinær undersøkt et visst antall syke dyr og konkludert med sannsynlig hjernemark.</p>
<p xml:lang="nob">Tre kadaver ble obdusert ved</p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet (VI) hvor diagnosen ble bekreftet. Reineier filmet også flere dyr med typiske symptomer og gjorde nedtegnelser med dato, kjønn og alder på døde dyr. VI gjorde til slutt en helhetsvurdering av utbruddet basert på all tilgjengelig informasjon. Det var usikkerhet hvordan dette skulle håndteres første året og det ble ikke søkt om erstatning for 2018. Reineier ble tilkjent erstatning for rein tapt i det siste året av utbruddet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klimaendringer og forskning på hjernemark </em></p>
<p xml:lang="nob">Med flere varme somre i vente, pga. klimaendringer, trenger vi nye verktøy for å håndtere og hindre hjernemarkutbrudd.</p>
<p xml:lang="nob">Med den hensikt har VI startet to forskningsprosjekter: « <em type="italic">Klimasyk rein med mark på hjernen </em>» finansiert av </p>
<p xml:lang="nob">Regionale Forskningsfond Midt-</p>
<p xml:lang="nob">Norge og « <em type="italic">Parasitter på hjernen - et klimaproblem for rein </em>» finansiert over jordbruksavtalen. </p>
<p xml:lang="nob">I « <em type="italic">Klimasyk rein </em>« utvikler vi matematiske klimamodeller som skal kunne forutsi smittepress med hjernemark på beite. Til nå har vi funnet at klimaet er blitt gunstigere for hjernemarken de siste 50 årene og forandringene har vært størst i </p>
<p xml:lang="nob">Midt-Norge og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har for øyeblikket ingen behandlingsmuligheter for hjernemark. I « <em type="italic">Parasitter på hjernen </em>» tester vi et nytt langtidsvirkende ormekurpreparat (LongRange, eprinomektin) for å se om det kan egne seg til bruk hos rein. </p>
<p xml:lang="nob">Ivermektin som brukes i dag har kort virketid og er lite egnet til behandling da mulig smitteperiode strekker seg over sommer og høst.</p>
<p xml:lang="nob">Videre arbeid med hjernemark bør fokusere på å finne løsninger som gjør det mulig for reindriftsnæringen å håndtere parasitten, da dette er et økonomisk og dyrevelferdsmessig problem som er forventet å øke i omfang med fortsatte klimaendringer.23boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii lea siidaosiid ja boazoservviid doarjja? </em></p>
<p xml:lang="sme">Doarjja siidaosiide ja boazo- servviide lea Boazodoallošiehtadusa stuorimus doarjjaortnet, masa 2019 máksojuvvui 68,6 millijovnna ruvnno.</p>
<p xml:lang="sme">Doarjaga ulbmil lea ovddidit ceavzilis boazoealáhusa, kvalitehta ja buvttadeami, ja maid lasihit boazoealáhusa dietnasa.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Makkár gáibádusat leat oažžut doarjaga? </em></p>
<p xml:lang="sme">Go galgá oažžut doarjaga siidao- assái/boazosearvái, de ferte siidao- assi/boazosearvi deavdit muhtin gáibádusaid mat ovdanbohtet § 3.</p>
<p xml:lang="sme">Siidaoasit fertejit dasa lassin olla- šuhttit boazolohkogáibádusa § 4, vai ožžot doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme">Boazolohkogáibádus gáibiduvvo dan dihte vai movttiidahttá siida-oasi leat veahkkin doalaheame orohaga boazologu lobálaš dásis.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Váldonjuolggadus – siidda/orohaga boazolohku ferte heivet oktii bajimus boazologuin </em></p>
<p xml:lang="sme">Váldonjuolggadus lea ahte siidao-assi sáhttá dušše oažžut doarjaga, jus boazolohku siiddas/orohagas lea seamma mađe dahje unnit go dat mii lea mearriduvvon orohahkii orohaga doaibmanjuolggadusaid vuođul. Jus siida/orohat doalaha bajimus mearriduvvon boazologu siskkobealde, de ožžot buot siidao-asit doarjaga, nu guhká go devdet daid eará eavttuid oažžut doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Spiehkastat váldonjuolggadusas </em></p>
<p xml:lang="sme">Jus boazolohku siiddas/orohagas lea eambbo go dat bajimus mearri- duvvon boazolohku doaibmanju-olggadusain, de ferte siidaoassi deavdit ovtta dain spiehkastagain láhkanjuolggadusa § 4 nuppi lađđasis bustávain a-f, jus galgá oažžut doarjaga. Bustávat a-e guoskkahit dilálašvuođaide main lea mearriduvvon sierra boazolohku siidaoassái, ovdamearkka dihte unnidanplána bokte dahje fylkka-mánni mearrádus mas mearriduvvo boazolohku siidaosiid mielde.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Spiehkastat § 4 nuppi lađđasis bustávas f </em></p>
<p xml:lang="sme">Máŋgga orohagas ii leat mearri-duvvon sierra boazolohku siidao-siide. Dakkár dilálašvuođain mas siidda/orohaga boazolohku lea eambbo go doaibmanjuolggadusa mearriduvvon bajimus boazolohku lea, de fertejit dat siidaoasit deavdit eavttu § 4 nuppi láđđasa bustáva f, jus galget oažžut doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme">Mearrádus lea hábmejuvvon ná:“ <em type="italic">Jus siidda boazolohku lea eambbo go mearriduvvon boazolohku, de sáhttá siidaoasi jođiheaddji goitge oažžut doarjaga jus siidaoassái eai guoskat bustávat a-e, ja ii leat lasihan dan boazologu mii siidaoasis lei dan jagi ovdal go siidda boazolohku lassánii eambbo go mearriduvvon bajimus boazolohku lea </em>”. </p>
<p xml:lang="sme">Mearrádus doaibmagođii suoidne- mánu 1.beaivvi 2019, nu ahte doaib- majahki 2019/2020 lea vuosttaš jahki go mearrádus ávkkástallui.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallošiehtadusa 2019/2020 šiehtadallama čoahkkinbeavdegirjji 3.čuoggás leat šiehtadallit cealkán čuovvovaččat: “ <em type="italic">Doaibmi láhkanjuolggadus lea hábmejuvvon dainna lágiin ahte siidaosiin lea vejolašvuohta doala- hit iežas sajádaga boazologu hárrái ovdal go vejolaš ođđa unnidan-proseassa álgá. Jus siidaoassi lasiha iežas boazologu ovtta jagi, de siida- oasis vuoliduvvo doarjja dahje ii oba oaččo ge doarjaga dan guoskevaš jagi. Doaibmajagi maŋŋil gal fas sáhttá siidaoassi oažžut doarjaga jus siidda boazolohku lea eambbo go lea mearriduvvon doaibmanju-olggadusain, jus siidaoassi ii leat lasihan iežas boazologu </em>”. </p>
<p xml:lang="sme">Ulbmil dainna njuolggadusain lea bálkkašit siidaosiid guđet doalahit siidda/orohaga boazologu lobálaš dásis, ja baicca reageret siidaosiide guđet lasihit boazologu siiddas/orohagas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Movt galget njuolggadusat doaimmahuvvot? </em></p>
<p xml:lang="sme">Orohagaide, gos boazolohku njukčamánu 31.beaivvi doaibma-jagi leat eambbo bohccot go mearri- duvvon boazolohku lea, ferte mearri- duvvot makkár boazolohku galgá biddjot vuođđun árvvoštallat jus siidaoassi lea lasihan iežas boazo-logu dan logu ektui mii lei jagi ovdal go orohagas lassánedje bohccot mearriduvvon boazologu ektui.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dilálašvuođat goas siiddas/orohagas leat ovdal leamaš siskkobealde mearriduvvon bajimus boazologu </em></p>
<p xml:lang="sme">Dakkár dilálašvuođain goas siidaoasi boazolohku lei nugo siidaoasis lei dan maŋemus jagi go siiddas/oro- hagas lei boazolohku doaibmanju-olggadusaid mearriduvvon bajimus boazologu ektui. Lea dat lohku man vuođul galgá árvvoštallat jus siidao- assi eaktuda spiehkastatnjuolggadusa.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Elena Guttormsen </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja siidaosiide ja boazoservviide - spiehkastat§ 4 nuppi lađđasis bustávas f </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202024 </p>
<p xml:lang="sme">Dat mearkkaša ahte siidaoassi ferte heivehit boazologu máŋga jagi maŋos, jus siidaoasis/orohagas lea boazolohku leamaš arvat badjelis mearriduvvon logu.</p>
<p xml:lang="sme">Ovdamearkka dihte: -------------&gt;</p>
<p xml:lang="sme">Ovdamearkkas badjelis lei doaibma- jagi 2015/2016 maŋemus geardde go orohaga boazolohku lei doaibman- juolggadusaid mearriduvvon alimus boazologu siskkobealde. Vaikko vel siidaoasis lea dan golbma maŋe-mus jagi leamaš seamma lohku, de ferte siidaoassi unnidit boazologu 2015/2016 lohkui (350 bohcco), jus galgá oažžut doarjaga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dilálašvuođat goas siidda/orohaga boazolohku ii leat goassige leamaš siskkobealde mearriduvvon bajimus boazologu </em></p>
<p xml:lang="sme">Hástalus čuožžila go siiddas/oro- hagas eai leat goassige lihkostuvvan unnidit boazologu doaibmanjuolgga- dusaid mearriduvvon bajimus boazo- logu rádjái. Diekkár oktavuođain lea dábáleamos leamaš čađahit proseassa mas gorrelogu mielde unniduvvo, mas muhtin siidaoasit eai unnidan boazologu áigemeari sisa. Go de dát siidaoasit viimmat unnidedje jagi maŋŋil, de leat eará siidaoasit fas lasihan iežaset boazo- logu. Dan dihte eai nagodan orohagas goassige unnidit doaibmanjuolgga-dusaid mearri-duvvon bajimus lohkui.</p>
<p xml:lang="sme">Dakkár oktavuođain ii gávdno siidaoassái makkárge boazolohku man vuođul heiveha, go orohaga boazolohku ii leat goassige leamaš siskkobealde bajimus boazologu.</p>
<p xml:lang="sme">Sáhttá goitge dovdot vuoigatme-ahttumin go siidaoasit, geat eai leat lasihan boazologu maŋŋil go leat čuovvulan mearrádusa gorrelogu mielde unnidit ealu, eai oaččo doarjaga. Vai bálkkašit diekkár siidaosiid, de geahččá boazologu mii siidaoasis lei dalle go čuovui mearrádusa unnidit boazologu gorrelogu mielde.</p>
<p xml:lang="sme">Ovdamearkka dihte:</p>
<p xml:lang="sme">Siidaoassi A gearggai gorrelogu mielde unnideame boazologu njukčamánu 31.beaivvi 2017 (doaibmajagi 2016/2017) ja dalle ledje siidaoasis 350 bohcco. Maŋŋil dan lea boazolohku leamaš: -----------------------------------------&gt;</p>
<p xml:lang="sme">Dás ii leat siidaoassi lasihan boazologu dan boazologus mii lei dan jagi go čuovvulii mearrádusa gorrelogu mielde unnidit (2016/2017). Siidaoassi oažžu doarjaga nu guhká go buot eará gáibádusat leat devdon.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Siidaoasit fertejit árrat plánet </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanas orohagain lea váldovuovdin čakčat (čakčamánus-juovlamánnui).</p>
<p xml:lang="sme">Dan dihte fertejit árrat juo plánet man ollu galget vuovdit vai sihkkarastet doarjaga. Jus loahpas doaibmajagis lea várohus ahte orohaga boazolohku lea eambbo go mearriduvvon boazolohku lea, de berre siidaoassi heivehit iežas boazologu dan jahkái ovdal go orohaga boazolohku lassánii badjel doaibmanjuolggadusaid mearriduvvon boazologu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fastsatt øvre reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktets reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siidaandelens reintall </em>2015/2016350034803502016/2017350036503702017/2018350037203802018/2019350037103802019/202035003700380 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Reintall </em>2016/20173502017/20183482018/20193202019/202035025boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p><em type="bold">Mij dåarjoe sïjtebielide jïh bovtsesiebride? </em></p>
<p>Dåarjoe sïjtebielide jïh bovtsesie- bride lea stööremes dåarjoeöörnege</p>
<p>Båatsoelatjkoen bijjelen, jïh 2019 68,6 millijovnh kråvnah daan öörne- gasse meeksi. Dåarjoe aajkojne åtna nænnoes båatsoem, kvaliteetem jïh produktiviteetem eevtjedh, jïh rijsebaalhkam båatsosne lutnjedh.</p>
<p><em type="bold">Mah krïevenassh faamosne juktie dåarjoem åadtjodh? </em></p>
<p>Juktie dåarjoem åadtjodh sïjtebielide jïh bovtsesiebride, sïjtebielie / bovtsesiebrie tjuara såemies krïevenassh illedh mah bïejesuvvieh mieriedimmien § 3. Sïjtebielieh tjuerieh lissine krïevenasside illedh bovtsetaalen bïjre § 4 juktie dåarjoem åadtjodh.</p>
<p>Bovtsetaalekrïevenasse bïejesåvva juktie sïjtebieliem skreejrehtidh viehkine årrodh sïjten bovtse-taalem luhpies daltesisnie hööltedh.</p>
<p><em type="bold">Åejvienjoelkedasse – sïjten / båatsoesïjten bovtsetaale tjuara bijjemes bovtsetaalen mietie årrodh </em></p>
<p>Åejvienjoelkedasse lea sïjtebielie ajve maahta dåarjoem åadtjodh jis dej sïjten/båatsoesïjten bovtse- taale lea seammalaakan jallh vuelie- gåbpoe goh bijjemes bovtsetaale maam sïjtese vihtiestamme sïjten åtnoenjoelkedassine. Jis sïjte/båatsoe- sïjte lea bijjemes bovtsetaalen sisnjelen, gaajhkh sïjtebielieh dåar- joem åadtjoeh, dan guhkiem dejtie jeatjah dåarjoekrïevenasside illieh.</p>
<p><em type="bold">Lutniestimmie åejvienjoelkedasseste </em></p>
<p>Jis bovtsetaale sïjtesne /båatsoesïjtesne lea stuerebe goh bijjemes bovtsetaale åtnoenjoelkedassine, sïjtebielie tjuara unnemes aktem dejstie lutnjiestimmijste illedh mierie-dimmien § 4 mubpie lïhtsesne bokstaavide a-f juktie dåarjoem åadtjodh. Bokstaavh a-e leah vïedteldihkie dejtie tsiehkide gusnie lea jïjtse bovtsetaalem sïjtebealan vihtiestamme, vuesieh- timmien gaavhtan giehpiedimmie-soejkesjisnie jallh fylhkenålman nænnoestimmesne vihtiestimmien bïjre bovtsetaaleste fïerhtene sïjtebielesne.</p>
<p><em type="bold">Lutniestimmie § 4 mubpene lïhtsesne bokstaave f </em></p>
<p>Gelline båatsoesïjtine ij leah jïjtse bovtsetaalem vihtiestamme sïjtebielide. Dej veajkoej sïjten /båatsoesïjten bovtsetaale stuerebe sjædta goh bijjemes bovtsetaale åtnoenjoelkedassine, daah sïjte-bielieh tjuerieh krïevenassem illedh § 4 mubpene lïhtsesne bokstaave f, juktie dåarjoem åadtjodh.</p>
<p>Nænnoestimmie lea numhtie:« <em type="italic">Jis bovtsetaale sïjtesne stuerebe sjædta goh vihtiestamme bijjemes bovtsetaale, sïjtebielien åvtehke læjhkan maahta dåarjoem åadtjodh jis sïjtebielie ij bokstaavi nualan a-e feerhmesovvh, jïh ij leah sov bovtse- taalem lissiehtamme dehtie bovtse- taaleste maam sïjtebielie utni jaepien, åvtelen sïjte vihtiestamme bijjemes bovtsetaalen bijjelen bööti </em>». « <em type="italic">Lea sïejhme mieriedimmiem hammoedamme guktie sïjte- bielieh nuepiem utnieh jïjtjemse bovtsetaalen vööste sjïehtedidh eventuelle orre giehpiedimmie-prosessen åvtelen. Jis akte sïjte-bielie sov bovtsetaalem akten jaepien lissehte, sïjtebielie maahta giehpiedimmiem åadtjodh jallh nyöjhkemem åadtjodh ohtsemasse dåarjoen bïjre dan sjyöhtehke gïehtelimmiejaepien. ohtseme dåarjoen bïjre nyöjhkesåvva dan sjyöhtehke jaepien. Minngeben gïehtelimmiejaepien sïjtebielie maahta dåarjoen åadtjodh jis sïjten bovtsetaale lea bovtsetaalen bijjelen åtnoenjoelkedassine, men sïjtebielie ij leah sov bovtsetaalem lissiehtamme. </em>» </p>
<p>Ulmie nænnoestimmine lea dan åvteste sïjtebielide premijeeredh mah viehkiehtieh bovtsetaalem sïjtesne/ båatsoesïjtesne utniehtidh dennie luhpies daltesisnie, jïh sïjte- bieliej vööste reageeredh mah bovtsetaalem sïjtesne/ båatsoe- sïjtesne lissiehtieh.</p>
<p><em type="bold">Guktie nænnoestimmie edtja åtnasovvedh? </em></p>
<p>Sïjtine gusnie bovtsetaale njoktjen 31.b. dåarjoejaepien lea stuerebe goh bijjemes vihtiestamme bovtsetaale, tjuara sjæjsjalidh maam bovtsetaalide mij edtja våaroemasse bïejesovvedh juktie vuarjasjidh mejtie sïjtebielie lea sov bovtsetaalem lissiehtamme dehtie bovtsetaaleste sïjtebielie utnieh jaepien aarebi båatsoesïjte bijjemes bovtsetaalen bijjelen bööti.</p>
<p><em type="bold">Dej veajkoej sïjte /båatsoesïjten bovtsetaale lea bijjemes bovtse-taalen sisnjelen orreme aarebi </em></p>
<p>Daagkeri veajkoej bovtsetaale, maam sïjtebielie utni minngemes jaepien sïjten /båatsoesïjten bovtsetaale lij bijjemes bovtse-taalen mietie åtnoenjoelkedassine, edtja våaroe- masse bïejesovvedh juktie vuarja- sjidh mejtie sïjtebielie nænnoe-stimmiem lutniestimmien bïjre illie.</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Elena Guttormsen </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoe sïjtebielide jïh bovtsesiebride- lutniestimmie § 4 mubpene lïhtsesne bokstaave f </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202026 </p>
<p>Daate sæjhta jiehtedh sïjtebielie tjuara sov bovtsetaalem krööhkestidh gellien jaepien gie- tjeste, jis sïjte /båatsoesïjte fer jolle bovtsetaalem åtneme gellie jaepieh.</p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan: --------&gt;</p>
<p>Vuesiehtimmesne bijjielisnie gïehtelimmiejaepien 2015/2016 lij minngemes aejkien båatsoesïjten bovtsetaale lij bijjemes bovtsetaalen sisnjelen åtnoenjoelkedassine.</p>
<p>Jalhts sïjtebielie lea seamma bovtsetaalem åtneme doh golme minngemes jaepieh, sïjtebielie tjuara giehpiedidh dan bovtsetaalese jaepeste 2015/2016 (350 bovtsh) juktie dåarjoem åadtjodh.</p>
<p><em type="bold">Tsiehkieh gusnie sïjten/båatsoesïjten bovtsetaale ij gåessie leah bijjemes bovtsetaalen sisnjelen orreme </em></p>
<p>Akte haesteme sjædta gusnie sïjte/ båatsoesïjte ij gåessie gih lyhke- samme sov bovtsetaalem giehpiedidh våålese bijjemes bovtsetaalese åtnoen- joelkedassine. Dagkeri veajkoej sïejhme prosesse lea orreme propo- sjonelle giehpie-dimmine, gusnie naan sïjtebielieh idtjin sijjen bovtse- taalem giehpedh mierien åvtelen.</p>
<p>Gosse daah sïjtebielieh leah minnge- mosth giehpiedamme mubpien jaepien, jeatjah sïjtebielieh leah sijjen bovtsetaalem lissiehtamme.</p>
<p>Naemhtie båatsoe-sïjte idtji gåessie gih våålese sov bijjemes bovtsetaalese bööti åtnoenjoelkedassine.</p>
<p>Dagkeri veajkoej sïjtebielie ij naan bijjemes bovtsetaalem utnieh maam tjuara krööhkestidh, juktie båatsoe- sïjten bovtsetaale ij leah gåessie bijjemes bovtsetaalen sisnjelen orreme. Maahta læjhkan båajhtode vååjnedh sïjtebielieh mah eah leah sijjen bovtsetaalem lissiehtamme mænngan sijjen nænnoestimmiem illin proporsjonelle giehpiedimmien bïjre, edtjieh nyöjhkesovvedh dåar- joem åadtjodh. Juktie dagkerh sïjte-bielieh premijeeredh, dellie dam bovtsetaalem våaroeminie åtna maam sïjtebielie utni gosse sïjtebielie sov nænno-estimmiem proporsjonelle giehpie-dimmien bïjre illi.</p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan:</p>
<p>Sïjtebielie A sov proporsjonelle gieh- piedimmiem geervehti 31.b. 2017 (gïehtelimmiejaepien 2016/2017) jïh bovtsetaale lij 350 bovtsh.</p>
<p>Dan mænngan bovtsetaale orreme: -----------------------------------------&gt;</p>
<p>Daesnie ij leah sïjtebielie sov bovtse- taalem lissiehtamme don jaepien raejeste sïjtebielie sov krïeven- assem proporsjonelle giehpie-dimmien bïjre illi (2016/2017).</p>
<p>Sïjtebielie dåarjoem åådtje dan guhkiem sïjtebielien gaajhkh jeatjah dåarjoekrïevenassh leah illesovveme.</p>
<p><em type="bold">Sïjtebielieh tjuerieh aareh soejkesjidh </em></p>
<p>Doh jeanatjommesh båatsoesïjth åejvieleekedimmiem tjïrrehtieh tjaktjege (skïereden-goeven).</p>
<p>Sïjtebielieh tjuerieh dan åvteste aareh soejkesjidh man jïjnjem sijjieh edtjieh leekedidh juktie hoksedh sijjieh dåarjoem åadtjoeh.</p>
<p>Jis såvma båatsoesïjten bovtsetaale sæjhta stuerebe årrodh goh bijjemes bovtsetaale gïehtelimmiejaepien minngiegietjesne, sïjtebielie byöroe bovtsetaalem nuhtjedh maam sïjtebielie utni jaepien åvtelen båatsoesïjten bovtsetaale stuerebe sjïdti goh bijjemes bovtsetaale åtnoenjoelkedassine.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fastsatt øvre reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktets reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siidaandelens reintall </em>2015/2016350034803502016/2017350036503702017/2018350037203802018/2019350037103802019/202035003700380 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Reintall </em>2016/20173502017/20183482018/20193202019/202035027boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til siidaandeler og tamrein- lag er den største tilskuddsordningen over Reindriftsavtalen, og i 2019 ble det utbetalt 68,6 millioner kroner over denne ordningen. Det kan søkes om kalveslaktetilskudd, ektefelle-/og samboertillegg, produksjonspremie, etablerings-tilskudd, særskilt driftstilskudd til kvinner og særskilt driftstilskudd til ungdom. Tilskuddet har som formål å bidra til å fremme bærekraftig reindrift, kvalitet og produktivitet, og heve inntekten i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Når kan du få tilskudd? </em></p>
<p xml:lang="nob">Når du søker må siidaens/distriktets reintall som hovedregel være innenfor det øvre reintallet i bruksreglene. Kravet til reintall er satt for å motivere siidaandelene til å holde reintallet nede på fastsatt nivå. Det betyr at siidaandelen som hovedregel bare kan få tilskudd hvis reintallet i deres siida/distrikt er likt eller lavere enn øvre reintall som er fastsatt for distriktet i bruksreglene.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis siidaen/distriktet holder seg innenfor sitt øvre reintall, får alle siidaandelene tilskudd, så lenge de oppfyller de andre vilkårene, som er at siidaandelen har levert melding om reindrift, siidaandelsleder har hatt avgiftspliktig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra eget merke på minimum femti tusen kroner, og at siidaandelsleder ikke mottar alderspensjon i tilskuddsåret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva skjer hvis reintallet i siidaen/distriktet er over øvre fastsatte reintall? </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvis reintallet i siidaen/distriktet er høyere enn øvre reintall fastsatt i bruksreglene, må et av unntakene i forskriften være oppfylt for å kunne få tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">Unntakene er knyttet til tilfeller der det er blitt fastsatt eget reintall for siidaandelen, for eksempel i en reduksjonsplan eller i fylkesmannens vedtak om fastsettelse av reintall per siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Unntak for siidaandeler uten fastsatt reintall per siidaandel </em></p>
<p xml:lang="nob">I mange siidaer/distritker er det ikke fastsatt noe eget reintall for siidaandelene. I tilfeller der siidaens/distriktets reintall i sum er over øvre reintall i bruksreglene, må siidaandelene oppfylle vilkåret i § 4 andre ledd bokstav f for å få tilskudd. Bestemmelsen er utformet slik:« <em type="italic">Hvis reintallet i siidaen overskrider fastsatt øvre reintall, kan leder av siidaandelen likevel få tilskudd dersom siidaandelen ikke omfattes av bokstavene a-e, og ikke har økt sitt reintall fra det reintall som siidaandelen hadde i året før siidaen overskred fastsatt øvre reintall </em>». </p>
<p xml:lang="nob">Bestemmelsen trådte i kraft fra 1. juli 2019, slik at driftsåret 2019/2020 er første gangen bestemmelsen ble brukt. I punkt 3 i protokoll fra forhandlinger av reindriftsavtale 2019/2020 har avtalepartene sagt: « <em type="italic">Gjeldende forskrift er utformet slik at siidaandeler har mulighet til å posisjonere seg i forhold til reintallet før en eventuell ny reduksjonsprosess. Dersom en siidaandel øker sitt reintall det ene året, vil siidaandelen få avkortning eller avslag på søknad om tilskudd det aktuelle driftsåret. Driftsåret etter kan imidlertid siidaandelen få tilskudd dersom siidaens reintall er over øvre reintall i bruksreglene, men siidaandelen ikke har økt sitt reintall </em>». </p>
<p xml:lang="nob">Formålet med bestemmelsen er derfor å belønne siidaandelene som bidrar til å holde reintallet i siidaen/distriktet innenfor det fastsatte, og virke negativ mot siidaandeler som bidrar til økning av reintallet i siidaen/distriktet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan skal bestemmelsen brukes? </em></p>
<p xml:lang="nob">I distrikter/siidaer der reintallet per 31. mars i tilskuddsåret overstiger øvre fastsatte reintall må det klargjøres hvilket reintall som skal legges til grunn for å vurdere om siidaandelen har økt sitt reintall fra det reintallet siidaandelen hadde året før distriktet overskred fastsatte øvre reintall. Nedenfor gjennomgås hvilke driftsår som vil kunne legges til grunn i tilskuddsbehandlingen. Reintallet må vurderes ut fra når distriktet sist var innenfor fastsatt øvre reintall.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Unntak i tilfeller der siidaens/distriktets reintall tidligere har vært innenfor øvre reintall </em></p>
<p xml:lang="nob">Har distriktets/siidaens reintall vært innenfor øvre reintall tidligere, skal reintallet som siidaandelen hadde det siste året siidaens/distriktets reintall var i samsvar med øvre reintall i bruksreglene, legges til grunn for vurderingen om siidaandelen oppfyller unntaksbestemmelsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Elena Guttormsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag – når får jeg tilskudd? </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202028 </p>
<p xml:lang="nob">Det betyr at siidaandelen i noen tilfeller vil måtte forholde seg til sitt reintall for noen år tilbake, hvis siidaen/distriktet har hatt for høyt reintall i flere år. For eksempel: ---&gt;</p>
<p xml:lang="nob">I eksempelet var driftsåret 2015/2016 siste gang distriktets reintall var innenfor øvre reintall i bruksreglene.</p>
<p xml:lang="nob">Selv om siidaandelen har holdt seg på det samme reintallet de tre siste årene, må siidaandelen redusere ned til reintallet fra 2015/2016 (til 350 rein) for å få tilskudd. Regelen er ment slik at de siidaandelene som øker reintallet siden siidaen/distriktet siste gang var under fastsatt reintall, har vært med på å øke reintallet i distriktet/siidaen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Unntak i tilfeller der siidaens/distriktets reintall aldri har vært innenfor øvre reintall </em></p>
<p xml:lang="nob">I tilfeller der siidaen/distriktet aldri har lyktes med å redusere sitt reintall ned til øvre reintall i bruksreglene, det vil si de vært i en prosess med forholdsmessig reduksjon og der noen siidaandeler ikke har redusert reintallet innen fristen. Når disse siidaandelene endelig har redusert reintallet, for eksempel året etter, kan andre siidaandeler ha økt sitt reintall.</p>
<p xml:lang="nob">Ved å variere reintallet på denne måten vil siidaen/distriktet ha utfordringer med å få redusert ned til sitt øvre reintall i bruksreglene.</p>
<p xml:lang="nob">I slike tilfeller vil det være utfordrende at siidaandelene ikke har noe konkret reintall å forholde seg til, da distriktets reintall aldri har vært innenfor øvre reintall. Det kan likevel oppfattes som urimelig at siidaandeler som ikke har økt sitt reintall etter de oppfylte sitt vedtak om forholdsmessig reduksjon, skal få avslag på søknad om tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">For å belønne disse siidaandelene skal det tas utgangspunkt i reintallet siidaandelen hadde på tidspunktet da siidaandelen oppfylte sitt vedtak om forholdsmessig reduksjon.</p>
<p xml:lang="nob">For eksempel:</p>
<p xml:lang="nob">Siidaandel A ble ferdig med forholdsmessig reduksjon 31. mars 2017 (driftsåret 2016/2017) og hadde reintall på 350 rein.</p>
<p xml:lang="nob">Etter dette har reintallene vært: -----------------------------------------&gt;</p>
<p xml:lang="nob">I dette eksemplet har siidaandelen ikke økt sitt reintall fra det året siidaandelen oppfylte sitt pålegg om forholdsmessig reduksjon (2016/2017). Siidaandelen får tilskudd så lenge alle andre krav for tilskudd er oppfylt. Siidaandeler som har økt sitt reintall etter å ha oppfylt sitt pålegg om forholdsmessig reduksjon, vil ikke få tilskudd etter denne bestemmelsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siidaandelene må planlegge tidlig </em></p>
<p xml:lang="nob">For de fleste siidaer/distrikter foregår hovedslakting på høsten (september-desember).</p>
<p xml:lang="nob">Siidaandelene må derfor planlegge tidlig hvor mye slakt som skal tas ut for å sikre seg tilskudd. Hvis det er mistanke om at distriktets reintall vil være over øvre reintall ved driftsårets slutt, bør siidaandelen forholde seg til reintallet som siidaandelen hadde i året før distriktets reintall steg over øvre reintall i bruksreglene for å sikre seg tilskudd. Hvis siidaandelsleder er usikker på hvilket reintall han eller hun må forholde seg til, bør siidaandelsleder ta kontakt med fylkesmannen for å avklare dette.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fastsatt øvre reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktets reintall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siidaandelens reintall </em>2015/2016350034803502016/2017350036503702017/2018350037203802018/2019350037103802019/202035003700380 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Driftsår </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Reintall </em>2016/20173502017/20183482018/20193202019/202035029boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Ressursregnskap for reindrifts- næringen er en årlig rapport om ressurssituasjonen i næringen.</p>
<p xml:lang="nob">Rapporten bygger hovedsakelig på de opplysninger som framkommer i reineiernes reindriftsmeldinger og søknader om erstatning for rov- vilttap, samt opplysninger fra slakteri.</p>
<p xml:lang="nob">Rapporten belyser forhold som er knyttet til beitegrunnlag, reintall, flokkstruktur, produksjon og tap.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slakteuttak </em></p>
<p xml:lang="nob">Vurdert ut ifra slakteuttak var rein-driftsåret 2019/2020 et normalår.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble slaktet nesten 75 tusen dyr og nesten 1600 tonn kjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino østre sone og Troms slaktet noe mer enn vanlig. I Øst-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark slaktet de omtrent som vanlig, mens resten av områdene slaktet noe under snittet for de siste 12 årene.</p>
<p xml:lang="nob">Årlig uttak av slaktedyr er avhengig av kalvetilgangen, tap av dyr og hvor mange dyr reineier beholder til livdyr.</p>
<p xml:lang="nob">Utvelgelsen av slakterein med hensyn til antall og type dyr er den viktigste beslutningen den enkelte reineier gjør i løpet av driftsåret. De valg som her foretas har konsekvenser for framtidig avl, struktur på flokken, innvirkning på tap ved at tapsutsatte dyregrupper slaktes og dermed også vedkommende reineiers framtidige inntekt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktevekter </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriteriene for fastsetting av økologisk bærekraftig reintall forteller oss om reintallet er bære- kraftig eller ikke over tid. Normene i kriteriene for gjennomsnittlige slaktevekter for kalv er 17-19 kg.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktene med vinterbeiter i</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino har i snitt vekter for kalver, som er under vektnormen.</p>
<p xml:lang="nob">Foruten Kautokeino midtre og vestre sone ser imidlertid alle områdene i</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark ut til å stabilisere vektene over normvekten. For de andre områdene ligger vektene godt over nedre normverdi (17 kg).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vinteren 2020 </em></p>
<p xml:lang="nob">Vinteren 2019/2020 skapte utfordringer for mange i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Det var en lang vinter med mye snø, og fôring ble iverksatt som avbøtende tiltak for å minske de negative effektene av den lange og harde vinteren. Beitekrisen har vært forskjellig fra område til område og siida til siida. Erfaringsmessig vil de negative effektene av vinterens beitekrise først gi seg utslag på neste års melding og da primært i form av redusert kalvetilgang og økte tap. Men allerede nå viser slaktetall fra slakteriene en reduksjon i antallet slakt på om lag 40 prosent i starten av desember 2020 i forhold til samme tidspunkt i 2019.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Disse opplysningene og enda mer finner du i Ressursregnskapet på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratets hjemmeside. </em>www.landbruksdirektoratet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Asbjørn Kulseng </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I Norge var det 214 000 rein i reindrifta ved slutten av reindriftsåret 2019/2020. Eller visste du at de mest produktive reinbeitedistriktene i Øst- og Vest-Finnmark har de fem siste årene slaktet like intensivt som de mest produktive distriktene i Sør-Trøndelag og Hedmark? Disse distriktene er preget av relativt høye slaktevekter og intensivt uttak av både okse- og simlekalv. Dette og flere spørsmål får du svar på i årets utgave av reindriftens ressursregnskap. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor mange rein er det i reindrifts-Norge? </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202030 </p>
<p xml:lang="nob">Annie Abrahamsen Wik</p>
<p xml:lang="nob">avdeling Reindrift</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilken bakgrunn har du? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg har jobbet både i det private næringslivet og i offentlig forvaltning. Har vært folkehelse-rådgiver i Finnmark fylkeskommune og kom fra en stilling som direktør på Opptreningssenteret i Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har pedagogisk grunnutdanning med videreutdanning i spesial-pedagogikk og folkehelse og MBA i økonomi og strategisk ledelse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva blir dine viktigste arbeidsoppgaver i direktoratet? </em></p>
<p xml:lang="nob">Oppgavene har et stort spenn der hovedoppgaven er å se til at vi forvalter tilskuddsordningene på en god og trygg måte. Vi har også en viktig oppgave i kunnskaps- utvikling innenfor reindriftsnæringen som skal legge grunnlaget for reindriftsavtalen og øvrig politikk utforming.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er du mest spent på i din nye jobb? Hva ønsker du å lære? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg ønsker å lære mer om reindrifts-næringen og hvordan vi kan bidra til å sørge for at næringen kan bli med bærekraftig ved hjelp av de virkemidlene vi har til rådighet.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er veldig spent på framtidig politikkutforming, de tiltakene som blir satt i verk og hvordan næringen utvikler seg videre.</p>
<p xml:lang="sme">Tone Seppola</p>
<p xml:lang="nob">Fagdirektør, avdeling Reindrift</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilken bakgrunn har du? </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg er utdannet jurist fra Universitet i Tromsø. Jeg har arbeidserfaring fra forsikringsbransjen, forbruker-området og fra forvaltning av reindrift. Startet som jurist i Reindrifts- forvaltningen i 2003, og i 2009 gikk jeg over til en lederstilling ved avdelingen. Har jobbet med og har erfaring fra ulike fagområder, men har jobbet de siste årene mest innenfor tilskudds- og nærings-området. Reindriftsavtalen er det området jeg har jobbet aller mest med.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor ønsker du å jobbe med reindriftsspørsmål? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnæringen er en unik næring ulik andre næringer på flere områder. Det er en liten, men viktig urfolksnæring. Å være med å forvalte reindriftsnæringen er veldig givende og lærerikt. Jeg har gjennom årene i forvaltningen lært mye om samisk kultur, hvordan næringen drives der ute og hvordan ulike forhold slår ut. Spesielt beite- krisen sist vinter gjorde et stort inntrykk. Krisen var krevende for næringen som gjorde en formidabel jobb for å komme seg igjennom vinteren med minst mulig tap.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva blir dine viktigste arbeidsoppgaver i direktoratet? </em></p>
<p xml:lang="nob">I min nye stilling skal jeg jobbe med faglige oppgaver hovedsakelig innenfor tilskudds- og reindrifts-avtalens område. Videre skal jeg være en ressurs internt i forhold til samhandling med Fylkesmannen som forvalter reindrift. Jeg ser frem til å jobbe mer faglig fremover samt å være med å utvikle avdelingen videre i forhold til reindriftsavtalens område. Å jobbe mer med fag-området har jeg ønsket en stund og da anledningen kom, så takket jeg ja til det.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye stillinger </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Intervju med Tone og Annie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet avdeling Reindrift med ansatte i nye stillinger. Tidligere leder for tilskuddsseksjonen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tone Seppola er ansatt i en ny stilling som fagdirektør. Annie Abrahamsen Wik er ny i direktoratet og tiltrer i stillingen som seksjonssjef etter Seppola. Vi har tatt en prat med Wik og Seppola for å bli litt bedre kjent med dem og deres arbeid i direktoratet. Tone Seppola er ansatt som en av to fagdirektører i avdelingen. Magnar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evertsen er fra tidligere ansatt som fagdirektør. De to stillingene ligger direkte under avdelingsdirektør Liv </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Berit Hætta. Avdeling Reindrift består av to seksjoner; Tilskudd og Ressurs og Areal. Dermed blir Annie en del av ledelsen i avdelingen sammen med Asbjørn Kulseng, leder i Ressurs og Arealseksjonen. </em>31boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet fikk tildelt støtte fra</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond (RUF) i 2016-2018, men prosjektperioden ble forlenget til oktober 2020.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedmetoden i prosjektet har vært obduksjon av døde dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Obduksjon av dyr som er selvdøde eller avlivet pga. sykdom er viktig da det gir informasjon om dødsårsak, forekomst av sykdom og generelle helseproblemer. Ved obduksjon kan man oppdage mange forskjellige tilstander, også nye sykdomsbilder, i motsetning til standardiserte prøveuttak, som bare gir bekreftelse eller avkreftelse for det man undersøker for.</p>
<p xml:lang="nob">Nettverksbygging har vært prioritert i prosjektet. Dette fordi dialog og kunnskapsutveksling mellom reineiere, aktører i felt (SNO og Mattilsynet) og forskere er vesentlig for at alle partene skal kunne bidra inn til en helhetlig forståelse av de helseutfordringene som reindriftsnæringen har.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet har vært konsentrert om dødsårsak på vinterbeite i Troms og Vest-Finnmark, i all hovedsak i perioden januar- mai, 2017-2019.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innsamling av kadaver </em></p>
<p xml:lang="nob">Innsamling av kadaver har vært utført ved henting med bil og henger i Troms, samt direkte levering fra reineiere til VI Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">I Finnmark har kadaver hovedsakelig vært frosset og hentet med bil og henger noen ganger i løpet av vinteren. Organprøver fra slakteri er sendt via post. Materiale inkludert i prosjektet har vært hele kadaver, organprøver, rørknokkel og avføring fra til sammen 239 tamrein. Dette har vært levert eller samlet inn fra reineiere i Troms og Vest-Finnmark, SNO (Tromsø,</p>
<p xml:lang="nob">Karasjok og Kautokeino) og Mat-tilsynet (Karasjok og Kautokeino).</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har det vært undersøkt noen få kadaver fra Trøndelag.</p>
<p xml:lang="nob">Det er obdusert til sammen 125 kadaver i prosjektperioden (n=58 fra Troms, n= 64 fra Vest-Finnmark, n=3 fra Trøndelag). Fra slaktemateriale er det undersøkt 10 organprøver (n=9 fra Finnmark, n=1 fra Nordland).</p>
<p xml:lang="nob">Knokkelprøver er undersøkt mtp. fett i beinmarg fra 68 kadaver som ikke var egnet for full obduksjon.</p>
<p xml:lang="nob">Avføringsprøver ble undersøkt mtp. parasittegg/larver fra 36 levende tamrein i Troms.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Undersøkelser/analyser </em></p>
<p xml:lang="nob">Obduksjon av dyr innebærer en metodisk inspeksjon av hele dyret inkludert organer hvor det registreres alder (basert på tenner), kjønn, vekt, kondisjon/hold, drektighet og tegn på sykdom med formål å diagno- stisere sykdom og dødsårsak. Det er også gjort ulike laboratorieunder- søkelser for å undersøke forekomst av bakterier, parasitter og virus.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Resultater </em>(Se tabell på neste side). </p>
<p xml:lang="nob">Avmagring ble funnet som primær dødsårsak i alle aldersgrupper fra desember til mai. Av disse var de fleste blitt fôret. Avmagring på tross av fôring er et kjent problem og kan skyldes at man kom for sent i gang, at reinen ikke har fått fôr av egnet kvalitet eller at den ikke har fått i seg tilstrekkelige mengder.</p>
<p xml:lang="nob">Vurdering av kondisjon (fettreserver) hos rovdyrdrepte rein viste en jevn fordeling mellom god, middels og dårlig.</p>
<p xml:lang="nob">Traumer som dødsårsak var hoved-sakelig forårsaket av påkjørsel. Av infeksjoner var de fleste forårsaket av bakterier, hvorav infeksjon med bakterien <em type="italic">Pasteurella multocida </em>(pasteurellose, link faktaark) var den hyppigste. Funn i prosjektet tyder på at en del dyr er bærere av bakterien og at sykdom fore-kommer ved ulike former for stress. </p>
<p xml:lang="nob">Nesten alle kadaver hadde parasitt- infeksjoner med antatt varierende betydning for dyret. Infeksjon med reinens hjernemark var svært vanlig og funnet som sykdomsårsak hos tre kadaver. Foringsrelaterte sykdommer var knyttet til fôring med kraftfôr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskningsprosjektet « </em>og fôring <em type="bold">» er et prosjekt drevet av Veterinærinstituttet (VI) i samarbeid med </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UiT Norges Arktiske Universitet, Mattilsynet og Statens Naturoppsyn (SNO). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hovedmålet med prosjektet har vært å øke kunnskapen om helseproblemer og sykdom i dagens reindriftsnæring og vurdere eventuell effekt av endrede driftsforhold, som økt grad av tilleggsfôring. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Resultater av forskningsprosjekter støttet av RUF </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202032 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konklusjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble ikke funnet økt forekomst eller utbrudd av smittsom sykdom som kan relateres til fôring og/eller hold av dyr i gjerde i prosjektperioden.</p>
<p xml:lang="nob">I Finland og Sverige hvor man i større grad fôrer reinen i gjerde hele vinteren, er infeksjonssykdommer relativt hyppig forekommende som dødsårsak på vinteren (Laaksonen 2019, Tryland et al. 2019). At slike utbrudd ikke er rapportert i Norge kan skyldes at intensiv fôring i gjerde er mindre utbredt i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Resultatene viser at dødsårsaker ofte er sammensatt. Obduksjon er nødvendig for å utrede tapsårsaker og prosjektet har vist at dette kan gjøres også i reinnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">På flokknivå kan dette benyttes for å utrede tapsproblemer og identifisere underliggende årsaker, for deretter å finne forebyggende tiltak som kan bedre reinhelsen</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet har bidratt til oppdatert kunnskap om helse og sykdom og hos tamrein samt viktig nettverksdannelse.........................................................................</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referanser </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Laaksonen S. Assessment and treatment of reindeer diseases. In: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">In: Reindeer and caribou, healt and disease, Ed: Tryland M and Kutz SJ, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">CRC press 2019, pp: 383-444. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Tryland M, Nymo IH, Sanchez </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Romano J, Mørk T, Klein J, Rockström </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">U. Infectious disease outbreak assosiated with supplemenary feeding of semi-domesticated reindeer. Frontiers in vet med, 2019. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Primær diagnose/dødsårsak hos kadaver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spedkalver 0-1mnd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">N=19 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kalv 1-12 mnd </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">N=38 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Åring 12-24 mnd </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">N=10 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Voksen &gt;24 mnd </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">N=57 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Organprøver/ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktefunn </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">N=10 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Totalt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Total avmagring </em>614312034 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rovdyrskade </em>77116036 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Traume </em>0129012 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Infeksjoner </em>1715620 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fôringsrelatert sykdom </em>021306 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tumor/ nydannelse </em>000033 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Andre </em>011103 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Usikker/ingen etiologisk diagnose </em>4419117 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Illustrerende bilde. Fra omslaget til Reindriftsnytt nr 1:2020. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Illustrerende bilde. Fra omslaget til Reindriftsn Krisefôring av reinflokk i gjerde med kraftfôr slutten av april 2020. Foto: Asbjørn Kulseng. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Krisefôring av reinflokk i gjerde med kraftfôr slutten av april 2020. Foto: Asbjørn Kulseng </em>33boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: </p>
<p xml:lang="nob">Utvalget har siden etableringen arbeidet med å sørge for positiv oppmerksomhet rundt norsk reinkjøtt og sikre at omsetningen av de ulike kategoriene av kjøtt (steik, filet, skav osv.) holder et tilfredsstillende nivå. De ivaretar også formidling av markedsrelevante problemstillinger til andre aktører.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget samarbeider med</p>
<p xml:lang="nob">Opplysningskontoret for egg og kjøtt . Opplysningskontoret for egg og kjøtt driver generisk markeds-føring for hele den norske egg- og kjøttbransjen. Markedsutvalget samarbeider også med Innovasjon</p>
<p xml:lang="nob">Norge ved utviklingsprogrammet, om blant annet matarrangementer og konferanser. 2020 har grunnet Covid-19 vært et spesielt år for reinkjøttbransjen som for mange andre.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget og Innovasjon</p>
<p xml:lang="nob">Norge rakk akkurat å delta på</p>
<p xml:lang="nob">Storhusholdningsmessa Smak 2020 3-6 mars før Norge stengte ned. Til nå har Markedsutvalget har primært jobbet med kommunikasjon direkte mot</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Mari Vegnes </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markedsutvalget ble etablert etter forhandlingene om Reindriftsavtalen i 2010/2011 og er sammensatt av tre medlemmer oppnevnt av Norske Reindriftsamers Landsforbund, ett medlem av Private Reinsdyrslakteriers </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landsforbund og ett medlem oppnevnt av Landbruks- og matdepartementet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt fra markedsutvalget for reinkjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bilde fra Smak 2020. Foto LMD </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202034forbruker og rettet oppmerksomheten mot dagligvarehandelen. Dette har vært en bevisst strategi som man har lykkes med. </p>
<p xml:lang="nob">For å legge til rette for økt salg av stykningsdeler av høy prisklasse, stykningsdeler som de siste årene har vært mer utfordrende å få omsatt, valgte utvalget å delta på</p>
<p xml:lang="nob">Smak 2020. Deltakelse på Smak 2020 hadde som hensikt å bidra til innpass i HoReCa markedet for reinkjøtt generelt og for de deltakende bedriftene spesielt.</p>
<p xml:lang="nob">Etter Markedsutvalgets vurderinger fikk man gjennom arrangementet synliggjort reinkjøttet og reindriften på en god måte. Bedriftene som deltok har uttrykt at de var svært fornøyde med arrangementet.</p>
<p xml:lang="nob">Standen var godt besøkt og den fikk mye positiv omtale.</p>
<p xml:lang="nob">Totaleffekten av deltagelsen ble naturlig nok redusert grunnet utbruddet av Covid-19.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markedsutvalget skal jobbe kunnskapsbasert. </em></p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget gjennomførte våren 2020 en omfattende posisjoneringsanalysen ved bruk av et eksternt markeds-analysefirma. Analysen viste at</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget har gjort mye rett, men at det er grunnlag for noe spissing av målgruppe og kommunikasjon. Denne ble presentert for utvalget i april og analysen skal legge grunnlaget for det videre arbeidet med å profilere reinkjøtt . Posisjoneringsstudien bidro med verdifull informasjon om forbrukerens kunnskapen om reindriftsnæringen og reinkjøtt og hvilke assosiasjoner de har til kjøttet og hvilke situasjoner de bruker det i. Ut fra arbeidet har</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget utarbeidet en ny markedsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsplanen beskriver nøkkeltall fra produsentleddet som antall dyr og produsenter og slaktetall. Videre beskriver den hvilke målgrupper markedsføringen skal rettes mot.</p>
<p xml:lang="nob">En slik markedsplan er ment å sikre at utvalget jobber systematisk med målene de har for arbeidet sitt og at de « <em type="italic">er på rett vei </em>». </p>
<p xml:lang="nob">Våren 2020 ble Markedsutvalget kontaktet av et TV- produksjons-selskap som har produsert 15 sesonger av en serie om skandinaviske matlaging/reiseserie – New Scandinavian</p>
<p xml:lang="nob">Cooking / En bit av Norge. En Bit</p>
<p xml:lang="nob">Av Norge tar seerne med til noen av Norges mest spektakulære steder, med fokus på mat, reise og kultur. I sesong 16 ønsket de å produsere 2 programmer av 8 om reindrift og reinkjøtt. Sammen med Utviklingsprogrammet valgte</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget å finansiere de to nevnte episodene.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget har vært sterkt delaktig i utvalg av lokasjoner og hvilke familier som skulle besøkes, samt hvilke stykningsdeler som profileres. I og med det var to episoder som skulle produseres valgte Markedsutvalget en familie i Kautokeino og en ved Majavatn.</p>
<p xml:lang="nob">Serien skal vises på TV-2 våren 2021, trolig på søndager i perioden 29. januar til 20. mars. Serien selges dessuten til flere utenlandske</p>
<p xml:lang="nob">TV-selskaper. Markedsutvalget forventer god reklame for reinkjøtt og reindrifta som næring med disse to episoden</p>
<p xml:lang="nob">For 2021, er det fortsatt mye som er usikkert grunnet smittesituasjonen.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan dette påvirker</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalgets arbeid er ikke godt å si. Vi tenker da særlig på arrangementer som matfestivaler, messer og reinkjøttkonferansen.</p>
<p xml:lang="nob">Det er stor sjanse for at man må tenke alternativt.</p>
<p xml:lang="nob">Uansett, så skal forbrukerne ha mat og så lenge både restaurantdrift og grensehandel ligger nede, så påvirker det omsetningen av reinkjøtt i dagligvarehandelen.</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 vil Markedsutvalget i samarbeid med Matprat kjører to store kampanjer i fordibindelse med samefolkets dag 6. februar og på høsten en tid etter at slaktinga er i gang. Det skal kjøres to mindre kampanjer i forbindelse med påsken og jula. De to sistnevnte periodene er naturlige brukssituasjoner for reinkjøtt, men det er samtidig en periode hvor det er vanskelig å nå igjennom til forbruker fordi det er så mange andre kjøttslag som det også drives kampanjer for i denne perioden.</p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget har derfor valgt samefolkets dag og høsten for de store kampanjene. Den ovennevnte TV-produksjonen skal sendes i kampanjeperioden rundt</p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets dag.</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 satses det ellers ikke på</p>
<p xml:lang="nob">TV-annonsering, men aktiv bruk av sosiale media, kjøp av søk i søkemotorere og bruk av Matprats sider. Markedsutvalget tar sikte på å bruke noe ressurser på å produsere noen nytt materiale i form av instruksjonsfilmer og opplæringsmateriale i 2021.</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsprogrammets årlige fagsamling er en viktig arena for kommunikasjon med bransjen.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom smittesituasjonen tillater det legges det opp til et nytt bransjetreff i 2021 i samarbeid med Innovasjon Norge. I skrivende stund vurderes et digitalt opplegg.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Markedsutvalget markedsfører reinkjøtt med slagordet <span type="quote" xml:lang="nob">«helten på vidda»</span>. </em>35boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet presenterer utredningene for avtalepartene under oppstartsmøtet før reindriftsavtaleforhandlingene for 2021/2022, den 15. desember.</p>
<p xml:lang="nob">Her vil vil fortelle kort om oppdragene og hvordan vi i avdelingen jobber med disse oppdragene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utredning av dagens kalveslaktetilskudd og produksjonspremie </em></p>
<p xml:lang="nob">Kalveslaktetilskuddet har økt de siste årene. I tillegg til å stimulere til produksjonsoptimalisering, har formålet med økningen vært at også kalv i lavere vektklasser blir levert til slakteriet.</p>
<p xml:lang="nob">Utover endring i satsene er det gjort få justeringer i gjeldende ordninger. Derfor er det naturlig å foreta en evaluering og gjennomgang av dagens kalveslaktetilskudd og produksjonspremie.</p>
<p xml:lang="nob">Det vises til Granavolden-plattformen, hvor regjeringen vil vurdere innretningen på tilskudd til reindrift med tanke på å stimulere til næringsutvikling samtidig som man ivaretar kulturbaserte aspekter ved reindriften.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan jobber vi med utredninger? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I forbindelse med forhandlingene om Reindriftsavtalen 2020/2021, ble avtalepartene Norske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftssamers Landsforbund (NRL) og Landbruks- og matdepar-tementet (LMD) enige om å tildele </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet fire ulike utredningsoppdrag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratets primære mål er samordnet, helhetlig og effektiv forvaltning av økonomiske og juridiske virkemidler. I tillegg skal Landbruksdirektoratet være et støtte- og utredningsorgan for LMD. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppdragene finner du i Sluttprotokoll fraforhandlingene om Reindriftsavtalen 2020/2021. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202036 </p>
<p xml:lang="nob">Siidaandelenes kostnader har økt de siste årene og er det behov for å få vurdert hva som er årsaken og vurdere mulige tiltak for å redusere kostnader.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mandat for utredningen:a) Kartlegge og vurdere hvordan kalveslaktetilskuddet og produk-sjonspremien bidrar til å fremme:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">en økologisk, økonomisk og  kulturelt bærekraftig reindrift</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kvalitet og produktivitet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inntektsøkning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">hvilke insentiver gir kalveslakte- tilskuddet og produksjonspremien til reindriftsutøverne innenfor dagens rammer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">hvordan påvirker de samlede effektene av kalveslaktetilskuddet og produksjonspremien reindrifts- utøverenes interne samhandling med hensyn på et optimalt slakte-uttak og bærekraftig utviklingsløp</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">hvordan bidrar kalveslakte- tilskuddet og produksjonspremien til reindriftsutøverenes tilpasning etter de andre virkemidlene for regulering og intern styring i reindriftsloven. b) Med bakgrunn i kartleggingen og gitte reindriftspolitiske mål  foreslå om, og eventuelt hvordan,  kalveslaktetilskuddet og produksjons- premien kan endres for økt nærings- retting og produksjonsoptimalisering.</p>
<p xml:lang="nob">Eventuelle endringer skal ivareta de kulturbaserte aspekter ved reindriften, jf. Granavolden-plattformen. <em type="bold">c) </em>Det skal opprettes en referansegruppe bestående av fire personer, hvorav to oppnevnes av LMD, og to av Norske reindriftsamers landsforbund. <em type="bold">d) </em>Gjennom referansegruppen skal </p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet arbeide i nær kontakt med avtalepartene for drøfting og innspill.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan har man arbeidet med utredningen:</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har etablert en arbeidsgruppe for å utføre oppdraget fra avtalepartene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arbeidsgruppen har bestått av:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ola Chr Rygh (leder)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Karianne Opgård</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Camilla Berntzen</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Johan Ingvald Hætta</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Askild Solberg.</p>
<p xml:lang="nob">Gruppa har hatt ukentlige møter.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppa har hatt god kontakt med reinkjøttbransjen for informasjonsinnhenting, diskusjon og kvalitetssikring underveis i arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har engasjert NIBIO ved Lars Johan</p>
<p xml:lang="nob">Rustad til å skrive et delkapittel om</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Utvikling i vekt og kvalitetsklasse for kalv gjennom slaktesesongen. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Referansegruppa har bestått av:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Berit Marie P. E. Eira</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tom K. Lifjell fra NRL</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Silje Trollstøl</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ingolf Balto (har representert LMD).</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært to møter i referansegruppa.</p>
<p xml:lang="nob">Det første møtet var en gjennomgang med tolkning og avgrensning av mandatet. I tillegg ble deler av datamaterialet diskutert. I det siste møtet ble et utkast av rapporten slik den forelå medio november diskutert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Helsetjeneste for rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har fått i oppgave å utrede behovet for en helsetjeneste for rein, og hvordan en slik helsetjeneste eventuelt kan utformes. Landbruksdirektoratet skal i tillegg vurdere mulighetene for et samarbeid med Sverige og</p>
<p xml:lang="nob">Finland om en slik helsetjeneste.</p>
<p xml:lang="nob">Det etableres en referansegruppe for en utredning, der avtalepartene,</p>
<p xml:lang="nob">Animalia, Mattilsynet og</p>
<p xml:lang="nob">Veterinærinstituttet er med.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan har man arbeidet med utredningen:</p>
<p xml:lang="nob">I tråd med oppdraget fra avtalepartene nedsatte</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet en arbeidsgruppe som har hatt ansvar for å utføre utredningen, bestående av Magnar Evertsen,</p>
<p xml:lang="nob">Maria Solvang og Majjen Eira (leder).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det ble videre etablert en referansegruppe for utredningen, med følgende fem ressurspersoner:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vivi Dalseng Johnsen (Mattilsynet)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Torill Mørk (Veterinærinstituttet)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nina Svendsby (Animalia)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Inge Even Danielsen (Norske reindriftssamers landsforbund)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lisa Jåma (Landbruks- og matdepartementet).  37boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 2: 2020</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har avholdt tre videomøter med referansegruppen og har slik fått tilført kunnskap og kompetanse underveis i arbeidet med utredningen.</p>
<p xml:lang="nob">Det første møtet gikk til presentasjon av gruppen og fremdriftplan, gjennomgang og tolkning av mandat.</p>
<p xml:lang="nob">I det andre møtet fortsatte diskusjonen rundt mandat, datamateriell og helsetilstanden til rein var tema. Itillegg ble utkastet til rapporten drøftet.</p>
<p xml:lang="nob">Torill Mørk ved Vetrinærinstituttet leverte skriftlig redegjørelse om helsetilstanden.</p>
<p xml:lang="nob">Tredje møtet gikk til gjennomgang og diskusjon av rapporten slik den forelå i november.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har også hatt kontakt med dyrehelseaktører i Sverige, Finland og Norge for utredelse av reinhelse situasjonen og for å høre nærmere om mulighet for samarbeid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kartlegging av bruken av distriktstilskuddet </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet får i oppgave å kartlegge hvilke tiltak som inngår i distriktstilskuddet og hvilke forpliktelser distriktene har etter distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Kartleggingen skal også gi en oversikt over distriktenes bruk av distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Kartleggingen har vært tredelt; direktoratet har kartlagt hvilke tiltak som er ment å omfattes av distriktstilskuddet, hvilke krav som stilles til distriktene og distriktenes faktiske bruk av distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktstilskuddet ble innført i 1984/1985 og erstattet tidligere avsløserordning.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet med distriktstilskuddet bør ses i sammenheng med de myndigheter og oppgaver distriktene er gitt i reindriftsloven.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan har man arbeidet med utredningen:</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har etablert en arbeidsgruppe for å utføre oppdraget fra avtalepartene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arbeidsgruppen har bestått av:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Olivia Olaussen (leder)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Maria Ae Solvang</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ann Cecilie Korneliussen.</p>
<p xml:lang="nob">Gruppa har hatt jevnlige møter.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppa har gjennomgått historiske dokumenter, herunder innføringen av distriktstilskuddet ved reindriftsavtalen 1984/1985, samt forskrifter om tilskudds-ordningen.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen har gjennomgått</p>
<p xml:lang="nob">Forskrift om tilskudd til reinbeite-distrikter og tamreinlag, reindrifts-loven, reindriftsavtaler og slutt- protokoller for å stadfeste hvilke tiltak som inngår i distriktstilskuddet og hvilke forpliktelser distriktene har etter distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Gruppa har og gjennomgått regnskapene til distriktene for å kartlegge distriktenes faktiske bruk av distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Dette var et omfattende arbeid og direktoratet har derfor begrenset gjennomgangen til regnskapene for 2018.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styrking av distriktene i arealsaker - bistand og kompetanse </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal gjennomføre en utredning for å avklare hvordan distriktene kan styrkes slik at de best kan ivareta egne interesser i arealsaker.</p>
<p xml:lang="nob">Utredningen skal også se på mulighetene for, og effekten av, kjøp av plankonsulenttjenester som kan bistå reinbeitedistriktene i arealsaker.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan har man arbeidet med utredningen:</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet avdeling reindrift har etablert en arbeidsgruppe for å utføre oppdraget fra avtalepartene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arbeidsgruppen har bestått av:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Håvard Alexander Hagen (leder)</p>
<p type="listitem">Hildegun Thomassen</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ragnhild Bær Lango.</p>
<p xml:lang="nob">Gruppa har hatt ukentlige møter etter behov. Arbeidsgruppa ble tidlig enig om at det var ønskelig med en statusbeskrivelse av erfaringene som næringen selv har i sitt arbeid med plan- og arealsaker. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 202038</p>
<p xml:lang="nob">Videre synes arbeidsgruppen det var viktig at også kommuner og andre utbyggere med arealbehov fikk anledning til å fremme sine erfaringer fra dialog med næringen og saksbehandling av arealsaker der reindrift var tema.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble derfor utarbeidet to spørreundersøkelser. Spørre- undersøkelsene ble utarbeidet av arbeidsgruppa selv ved hjelp av programvaren Microsoft forms.</p>
<p xml:lang="nob">Spørreundersøkelsen til reinbeitedistriktene ble sendt ut til 81 reinbeitedistrikter innenfor det samiske reindriftsområdet.</p>
<p xml:lang="nob">Spørreundersøkelsen til kommuner og utbyggere ble sendt ut til 12 utvalgte kommuner og 12 utbyggere.</p>
<p xml:lang="nob">Begge undersøkelsene fikk en bra svarprosent. Landbruksdirektoratet takker for deltagelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Resultatene fra spørreundersøkelsene ble så analysert og dannet grunnlag for det videre arbeidet med rapporten. Underveis i arbeidet har</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet hatt mange nyttige samtaler med innvolverte parter og har fått positive tilbake-meldinger på at temaet utredes.39boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2020</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylkesmennene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø</p>
<p xml:lang="sme">Oslo</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 8140 Dep, 0033 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00fmnopostmottak@fylkesmannen.no</p>
<p>Besøksadresse: Moloveien 10</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.noadresser</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift, Alta Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
</body></document>
