<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 1 2021</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>11545</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2021_1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1 : 2021 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Merkeregisteret blir tilgjengelig i 2022 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har fått ny rolle i forhold til rovviltforvaltningen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Følg oss på Instagram og få et innblikk i vår hverdag </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">UTGITT SIDEN 1967 </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20212 <em type="bold">: </em>innholdboazodoallo-ođđasat <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 1:2021 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Bjørkmanns as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 66 88post@bjorkmanns.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Omslag: </em>Forsidebilde: Beitende reinflokk våren 2021. Foto Liv Berit Hætta. </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt fra Reindriftsavtalen 2021/2022 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye kriterier for bærekraftig reindrift </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 11 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Individmerking i reindriften </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS-tjeneste i reindriften </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">«Animal Sense»</span> – Varslingssystem som skal hindre påkjørsler av rein </em>. . . . . . . . . . . . side 18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ajourhold av reindriftens arealbrukskart – oppstart i Nordland reinbeiteområde </em>side 20 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">«Rensjuke»</span> / Pasteurellose </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Er det en sammenheng mellom tap av reinkalver og nærhet til større tekniske inngrep? </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 26 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Informasjon fra Reindriftens Utviklingsfond </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 29 </p>
<p xml:lang="sme">boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20213 <em type="bold">: </em>leder </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Vi er langt inne i 2021. Reindriftsåret er delt i flere deler enn bare kalenderåret. Som dere er kjent med så har året 8 årstider.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Våren er her! </em>som skal gjøres ferdig. Det blir forskriftsmøte mellom avtalepartene, Norske reindriftssamers landsforbund og Landbruks- og matdepartementet. Landbruksdirektoratet er med i statens forhandlingsutvalg og vi ferdigstiller forskriftene etter møtet. Forskriftene er gjeldende fra 1.7. og vil finnes p å www.landbruksdirektoratet.no og i p apir-utgave. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slakt </em>I slaktesesongen 2019/2020 ble det slaktet 95 % slakt (67 441 slakt) i forhold til 2018/2019 (71 251 slakt). I årets sesong er det slaktet 75 % av fjoråret (50 676 slakt). Middel vekten </p>
<p xml:lang="nob">Vi har reindriftsåret som starter 1. april og avsluttes 31. mars året etter. Så har vi også reindriftsavtaleåret som starter 1. juli og avsluttes 30. juni året etter. Nå er det snart nytt avtaleår. Her hos oss jobber vi med reindriftsavtalen hele året. Arbeid med oppfølging av årets avtale er en stor og viktig oppgave, samtidig som vi er i full gang med forberedelser til neste års avtale. Det er blant annet fordi det kan ta tid å gjøre vurderinger, analyser og utredninger. I tillegg er vi opptatt av at hele forvaltningen involveres i arbeidet. Derfor henter vi innspill fra alle stats for valterem betene som vi har med oss i det videre forberedelsesarbeidet. Men nå er det forskriftene til det nye avtaleåret boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20214i 18/19 var 22,1 kg, i fjor redusert til 21,9 kg og i årets sesong er middelvekten 23,1 kg. Reduksjonen i slakt har nok sammenheng med fjorårets vinter. Og vi regi stre rer at det meldes fra butikk om at reinkjøtt- tilgangen ikke er så høy som ønskelig. Det er selvsagt best om tilgangen er lik etterspørsel. Noen tilbakemeldinger er også at under pandemien er folk mer hjemme og har mindre forbruk. Noe som gjør at flere ønsker å bruke mer på kvalitetsmat, som for eksempel reinkjøtt. Markedsutvalget for reinkjøtt følger situasjonen og vil gjøre sine vurderinger både før og etter sommeren. Utvalget har over flere år gjort en god jobb med å følge markedet og promotere reinkjøttets fortreffeligheter. Det er derfor godt å vite at utvalget kan fortsette det gode arbeidet fremover.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ajourhold av arealbrukskart </em>I mange år har direktoratet jobbet med utvikling og ajourhold av reindriftens arealbrukskart. Nå går prosjektet over i ny fase, der ajourhold skal implementeres fra oss, til statsforvalterne og videre til distriktene. Det blir spennende å følge utviklingen videre på dette området. Du kan lese mer om prosjektet lenger bak i bladet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rovvilt </em>Arbeidet vårt inn i temaet rovvilt, begynner å ta form. Vi er i god dialog med Miljødirektoratet. Nå arbeider vi sammen med ny ordning for erstatning av tap av rein til rovvilt. For oss er det viktig at næringa blir tatt med i arbeidet og vi har god dialog på området. Vi vil være pådrivere for at det blir god involvering og mulighet for å komme med innspill, fordi vi mener det er viktig å høre på reindriftsnæringas egne erfaringer på området. Vi håper at dere vil hjelpe oss med dette og ser frem til at arbeidet fortsetter med fokus på samarbeid mellom alle parter. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vinteren og våren 2021 </em>Fjorårets vinter var tung for mange av reindriftsutøverne. Årets vinter har vært helt annerledes. Likevel er det noen som fikk utfordringer denne vårvinteren. Det ble erklært beitekrise i flere distriktet lengst nord. Statsforvalteren forteller at det går rette veien, man vil komme i havn uten at krisen vil bli i nærheten av den i fjor. Dette er vi selvsagt svært glad for. Vi fortsetter med høyt fokus på beredskapsarbeid og vil blant annet ha møte med alle statsforvaltere, kriseberedskapsutvalgene og mattilsynet i løpet av høsten 2021. Hensikten er å sikre at dette viktige arbeidet er godt forankret i alle ledd. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fagsystemer </em>Som dere er kjent med så har vi over flere år jobbet med digitalisering av våre systemer på reindrift. Da jeg ble med i dette arbeidet, visste jeg ikke hvor mange momenter som spiller inn i dette utviklingsarbeidet. Vi skal innom både hvordan dagens systemer fungerer, hvordan lov- og regelverk fungerer og til sist hvordan det nye systemet da bør se ut. Det er veldig interessant og ikke minst lærerikt. I årets reindriftsavtale er det satt av 1,5 millioner til utvikling av nytt reinmerkeregister. Landbruksdirektoratet har søkt og mottatt midler fra Digitaliseringsrådet. Vi er i full gang med dette viktige arbeidet, og ser på det sammen med utvikling av nytt saksbehandlingssystem. I løpet av høsten 2021 skal vi levere en konseptutredning for digi tali sering av reindrift. Der skal vi beskrive bakgrunn og nåsituasjon samt foreslå hva som kan gjøres fremover. I dette arbeidet ønsker vi å invol vere næringa og øvrig forvaltning. Vi inviterer i disse dager derfor både statsforvaltere og ikke minst siidaandels ledere fra hvert reinbeiteområde til å bidra i arbeidet. For å få til best mulig utgangspunkt er vi helt avhengig av samarbeid med dere. Jeg ser frem til å møte dere i dette arbeidet fremover. <em type="bold">2021 </em>Fortsatt er landet og verden preget av pandemien. Smitten kommer i bølgedaler og vi ser at utbrudd forekommer flere steder, til forskjellige tider. Både dere i næringa og vi i forvaltninga kjenner på konsekvensene. For oss har dette betydd at hverken vi eller styrer, råd og utvalg har fått møte dere i næringa som vi pleide å gjøre. Det meste lar seg løse ved hjelp av telefon, e-poster og videomøter. Vi får gjort utredninger og analyser, vi saksbehandler og vi avholder mange møter, også med reindriftsutøvere. Likevel er det noe vi mister, når mennesker ikke møtes. De fysiske møtene har sitt særpreg, som jeg vil si at video og e-poster, heldigvis ikke kan erstatte! Vi må fortsatt følge smitteverntiltakene og på den måten ta vare på hverandre. Så ser vi likevel frem til å møtes igjen. </p>
<p xml:lang="nob">Om du har innspill – eller spørsmål, ta gjerne kontakt med oss i Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">En riktig god sommer ønskes både våre reindriftsutøvere og øvrige lesere.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mvh Liv Berit </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20215 </p>
<p>Staate Laanteburrie- jïh beap-moedepartemeenten (LBD) bieleste jïh Nöörjen Båatsoesaemiej rïjhkesiebrie (NBR) Båatsoelatjkoen bïjre gïehtelimmiejaapan 2021/2022 seamadin goevten 17.b. Latjkoen mierie lea 164,5 millijovnh kråvnah mij lea 15 millijovnh kråvnah lissiehtasse evtebe jaepeste. Mieriedimmiejarkelimmieh faamoem åadtjoeh snjaltjen 1.b. 2021 raejeste jïh leah faamosne gïehtelimmiejaepien 2021/2022.</p>
<p><em type="bold">Åejvieprioriteeremh </em><em type="italic">Latjkoeguejmiej åejvieprioriteeremh </em>leah båatsoen areaalh jïh aehpieriejriesvoetem gorredidh, jïh råajvarimmieh juktie nöörjen båatsoeburrieh gorredidh mah eah maehtieh sijjen gåatomedajvh Sveerjesne nuhtjedh. Doh ryöktesth dåarjoeh båatsose jåerhkieh, jïh læjkome jïh maaksoemierie juktie produksjovnepreemijem ryöknedidh leah læssanamme. Latjkoeguejmieh aaj dejtie frijje vierhtide læssanamme Båatsoen Evtiedimmiefoentesne. Latjkoeguejmiej prioriteeremh tjarke jielemen mierietsiehkieh nænnoestieh. </p>
<p><em type="bold">Gorredimmie båatsoen dajvijste </em>Sïemesvoete jienebi råajvarimmiej bïjre juktie <em type="italic">båatsoen barkoem gorre dimmine båatsoen dajvijste nænnoe stidh </em>. Åejvieråajvarimmie lea raeriestimmiedïenesjem tseegkedh mij lea akte golmenjaepien pilovteprosjekte areaale-aamhtesidie, mij NBR:se bïejesåvva. Stuvre me dåeh kie edtja tseegkeminie barkedh raeriestimmiedïenesjistie, mij sov barkojne aalka 2021. Bihkedimmiematerijelle edtja dorjesovvedh sïjti barkose areaale- aamhtesigujmie, jïh akte maalle sïjte soejkesjidie. </p>
<p><em type="bold">Produksjovnepreemije </em>Latjkoeguejmieh leah gåatome- aehpiem 2020 våaroeminie åtneme rååresjimmide, jïh konsekvensi gaavhtan gåatome-aehpeste, jïh veanhta -dimmien gaavhtan akten ånnetji vueliehkåbpoe leekedimmien bïjre aaj 2021, latjkoeguejmieh leah <em type="italic">maak soemieriem produksjovne pree mi jasse lissiehtamme 36 proseenti raejeste 39 proseenti raajan. </em></p>
<p><em type="bold">Aehpieriejriesvoetem lissiehtidh </em>Latjkoeguejmieh leah tjïertestamme jåerhkedh <em type="italic">aehpieriejriesvoetem </em>båatsosne lissiehtidh. Aehpieriejriesvoetefoente læssani 4,5 milli jovnh kråvnajgujmie gïehtelimmiejaepien 2021/2022. Edtja aaj maallh riejries voetesoejkesjidie darjodh mejtie sïjth maehtieh åtnose vaeltedh. NBR stillesåvva riejriesvoete semi naarh jïh kuvsjh båatsose öör nedh lissiebïepmehtimmien bïjre. </p>
<p><em type="bold">Golmenjaepien pilovteprosjekte juktie healsoedïenesjem bovtsese tseegkedh </em>Aaj seamadamme <em type="italic">golmenjaepien pilovteprosjektem tseegkedh juktie healsoedïenesjem bovtsese tseeg kedh. </em>Latjkoeguejmieh sijhtieh guhkiebasse barkedh jïh vuarjasjidh guktie edtja dagkeres healsoedïenesjem öörnedidh. </p>
<p><em type="bold">Nöörjen/Sveerjen-råajvarimmie </em>Latjkoeguejmieh vienhtieh daerpies <em type="italic">råajvarimmieh prioriteeredh juktie nöörjen båatsoeburrieh gorredidh goh båatsoeburrieh mah eah maehtieh sijjen gåatomedajvh Sveerjesne nuh tjedh. </em>Råajvarimmieh leah gaskem jeatjah maaksoemieriem bïepmehtæmman lissiehtidh, jïh öörnegh tseegkedh juridihkeles veahkan jïh histovrijes gåatomeåtnoem Sveerjesne goerehtalledh. </p>
<p>Daate dorjesåvva dan gaavhtan faatoes konvensjovne Sveerjine stoerre haestemh vadteme nöörjen båatsose guhkiem. Doh råajvarimmieh mejgujmie daelie nearhka sijhtieh dejtie negatijve konsekvenside vaana nidh, jïh nöörjen båatsoeburrieh dåarjoehtidh.</p>
<p><em type="bold">Salkehtimmie juktie maereles boelvesertiestimmieh hoksedh </em>Aaj seamadamme <em type="italic">salkehtimmiem darjodh mejstie råajvarimmijste mejtie maahta tjirrehtidh juktie maereles boelvesertiestimmieh båatsosne hoksedh </em>. Salkehtimmesne edtja vuarjasjimmiem aarehpensjovneöörnegistie darjodh jïh raeriestimmiejgujmie båetedh jarkelimmiej bïjre destie. Daennie ektiedimmesne edtja aaj tseegkemedåarjoem vuartasjidh, joekoen gïehtelimmiedåarjoem noeride jïh faageprievieöörnegem. </p>
<p><em type="bold">Praammefoeresjimmie </em>Juktie vielie daajroem vedtedh mij <em type="italic">praammefoeresjimmine </em>åvtese heannede, ohtsememierieh jorkesieh gïjren praammefoeresjæmman goevten 15. biejjeste tsïengelen 15. beaj jan, jïh snjaltjen 15. biejjeste ruffien 15. beajjan tjaktjepraammefoeresjæmman. Jïjtsemaaksoe aaj læssene 15 kr raejeste 30 kr raajan fïerhten bovtsen åvteste. Ållesth læjkome lea aaj læssanamme dæjmatjistie. </p>
<p><em type="bold">Guhkiebasse evtiedimmie båatsoen areaaleåtnoekaarhteste </em>Barkoe <em type="italic">båatsoen areaale åtnoe kaarh tem guhkiebasse evtiedidh jåarhka, </em>jïh dellie edtja evalueeremem prosjekteste daan mearan tjirrehtidh, </p>
<p>Saernieh Båatsoe latjkoste 2021/2022</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Tone Seppola, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20216jïh lierehtimmiem tjirrehtidh gaajhkide båatsoesïjtide orrestimmien bïjre kaarhtedaatijste. Edtja aaj ru tijne buerkie stimmieh jïh bïevnesematerijellem båatsose. </p>
<p><em type="bold">Sïjtedåarjoe </em>Læjkome jïh maaksoemierie sïjtedåarjose leah læssanamme dejnie aajkojne sjïehteladtedh ihke sïjth jïh bovtsesiebrieh edtjieh vierhtieh utnedh dalhketjh åestedh aehpie- </p>
<p><em type="italic">Liv Berit Hætta</em>bïepmehtæmman. Dalhketjh mejtie sïjth aehpiebïepmehtæmman åestieh edtjieh vååjnesasse båetedh sïjten båetijen aejkien riejriesvoetesoejkesjisnie. Dam aaj juvnehtamme reektehtsisnie <span type="quote" xml:lang="nob">«Gjennomgang av beitekrisen i reindriften 2020»</span>. </p>
<p>Latjkoeguejmieh gaavnedieh suehpeden/ruffien juktie latjkoemieriedimmide gïehtelimmiejaapan 2021/2022 vihtiestidh. Laanteburrie-direktoraate sæjhta gaajhki jarkelimmiej bïjre bievnedh båatsoelatjkoen mieriedimmine daesnie www.landbruksdirektoratet.no snjaltjen 1.b. 2021 raejeste.</p>
<p>Lohkh vielie båatsoelatjkoen bïjre Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeenten nedtesæjrosne: https://www.regjeringen.no/no/ aktuelt/enighet-om-reindriftsavtalen-20212022/id2835220/boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20217</p>
<p xml:lang="sme">Guovvamánu 17. beaivvi sohpe</p>
<p xml:lang="sme">Stáhta Eanandoallo- ja biebmo departemeanta (EBD) bokte ja Norgga boazosápmelaččaid riikkasearvi (NBR) <em type="italic">ođđa Boazodoal lošieh </em>tadusa 2021/2022 doaibmajahkái. Šiehta dusa rámma lei 164,5 miljovnna ruvnno, mii lei lassánan dán jagáš šiehtadusas 15 miljovnna ruvnnuin. Láhkaásahusa rievdadusat doaibmagohtet suoidnemánu 1. beaivvi 2021 ja gusto doaibma jagi 2021/2022. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Váldovuoruheamit </em>Šiehtadallit váldovuoruheamit ledje vára váldit boazoguohtoneatnamiin, roassogearggusvuohta, ja vára váldit norgga boazobargiin, geat eai sáhte ávkkástallat iežaset guohtoneatnamiid Ruoŧa bealde. Njuolggo doarjagat boazoealáhussii viidásetfievrreduvvojit, ja várrejupmi ja buvttadandoarjaga máksomearri lea lassánan. Šiehtadallit leat maid lasihan daid friddja doarjagiid Boazodoalu Ovdánahttonfoanddas. Šiehtadalliid vuoru heamit mearkkašit ahte ealáhusa rámmaeavttut leat sakka nanne juvvon. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Vára váldit boazoguohtoneatnamiin </em>Lea ovttamielalašvuohta dasa ahte lasihit eambbo doaibmabijuid vai <em type="italic">nanne boazoealáhusa bargguid maiguin vára váldá boazo guoh ton eatna miid. </em>Váldodoaibmabidju lea álggahit golmma jahkásaš pilohtaprošeavtta mainna ásaha areálaáššiide ráđđeaddinbálvalusa, mii galgá biddjot NBR vuollái. Ásahemiin galgá stivrenjoavku bargagoahtit, ja dat galgá álggahuvvot 2021 mielde. Galgá ráhkaduvvot bagadus dasa movt orohagat sáhttet bargat areála áššiiguin, ja málle orohatplánaide. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Buvttadanbálkkašupmi </em>Šiehtadalliin lea 2020 guohtun roassu leamaš muittus šiehtadallamiin. Guohtunroasu váikkuhusaid dihte, ja go vurdojuvvo ahte njuvvo unnit maiddái 2021, de leat šiehtadallit <em type="italic">lasihan buvttadanbálkkašumi mákso meari 36 proseanttas 39 prosentii. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Nannet roassogearggusvuođa </em>Šiehtadallit leat deattuhan ahte galget ain nannet boazo ealáhusa roasso gearggus vuođa. Roassogearggus vuođafoanda nannejuvvui 4,5 miljovnna ruvnnuin 2021/2022 doaibmajahkái. Galget maid ráhkaduvvot gearggusvuođa plánaide mállet, maid orohagat galget sáhttit váldit atnui. NBR oažžu barggu lágidit ealáhussii gearggus vuođa semináraid ja kurssaid lassibiebmama birra. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Golmmajahkásaš pilohta prošeakta ásahit bohccuide dearvvaš vuođabálvalusa </em>Leat maid soahpan ahte álgga <em type="italic">hit golmmajahkásaš pilohtaprošeavtta mainna ásaha bohccuide dearvvaš vuođabálvalusa. </em>Šiehtadallit áigot bargat viidáseappot movt dakkár dearvvašvuođabálvalus galgá organiserejuvvot. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Norgga/Ruoŧa doaibmabijut </em>Šiehtadallit oaivvildit ahte lea dárbu vuoruhit <em type="italic">doaibmabijuid maiguin vára váldá norgga boazobargiin geat eai sáhte ávkkástallat iežaset boazo guohton eatnamiid Ruoŧa bealde. </em>Doaibmabijut leat earret eará ahte lasihuvvo máksomearri lassibiebmamii, ja ahte galget ásahuvvot ortnegat juridihkalaš veahkkái ja kártet movt historjjálaččat leat guođohan Ruoŧas. Dat lea dan dihte go guhkit áiggi lea leamaš váilevaš konvenšuvdna </p>
<p xml:lang="sme">Ruoŧain, mii lea dagahan ollu hástalusaid norgga beale boazoealáhussii. Doaibmabijut, maid dál álggahit bohtet unnidit daid negatiivvalaš váikkuhusaid, ja maid doarjut norgga beale boazobargiid.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Guorahallamiin sihkkarastit ulbmillaš buolvamolsuma </em>Leat maid leamaš ovttamielalaččat dasa ahte galgá dahkkot <em type="italic">guorahallan das makkár doaibmabijuid sáhttá čađahit vai sihkkarastá ulbmillaš buolvamolsuma boazo ealá hussii. </em>Guorahallan galgá sisttisdoallat árrapenšuvdnaortnega árvvoštallama ja árvalusaid movt sáhttá rievdadit dan. Dan oktavuođas galgá maid guorahallot álggahan doarjja, sierra doaibmadoarjja nuoraide ja fágareiveortnet. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Suvdin </em>Vai galgá leat eambbo diehttevašvuohta <em type="italic">suvdinortnegis </em>, de rievdaduvvojit suvdima ohcanáige mearit giđđasuvdimii guovvamánu 15. beaiv vis ođđajagimánu 15. beaivái, ja čakčasuvdimii ges suoidne mánu 15. beaivvis geassemánu 15. beaivái. Viidáseappot lassána iežasoassi juohke bohccos 15 ruvnnos 30 ruvdnui. Obbalaš várrejupmi lea lassánan diimmážis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ovdánahttit boazoealáhusa areálageavahan kárttaid </em>Bargu mainna <em type="italic">ovdánahttá boazoealá husa areálageavahankárttaid </em>galgá ain joatkit, go galget árvvoštallat prošeavtta movt dat lea dán rádjái doaibman ja go buot orohagaide galgá oahpahuvvot movt dađistaga dievasmahttá kártadieđuid. Galget maid ealáhussii ráhkaduvvot bargomállečilgehusat ja diehtojuohkinneavvut. </p>
<p xml:lang="sme">Ođđasat Boazo doallo šiehtadusas 2021/2022</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Tone Seppola, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20218 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Orohatdoarjja </em>Orohatdoarjaga várrejumit ja máksomearit leat lasihuvvon dan dihte vai láhčit dili nu ahte orohagain ja boazoservviin galgá leat ruhta oastit rusttegiid heahtebiebmamii. Rusttegat mat ostojuvvojit heahtebiebma mii galgá boahtit ovdán orohaga boahttevaš gearggusvuođaplánas. Dat lea maid ávžžuhuvvon <span type="quote" xml:lang="nob">«Gjennomgang av beitekrisen i reindriften 2020»</span> (Boazo ealáhusa guohtunroasu 2020 guorahallan) raporttas. </p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit deaivvadit miesse mánus/ geassemánus mearridit šiehtadusa láhkanjuolggadusaid 2021/2022 doaibmajahkái. Eanandoallo departemeanta dieđiha buot rievda dusaid boazo doallošiehtadusa láhkanjuolg-gadusain iežaset neahttasiiddus www.landbruksdirektoratet.no suoidne mánu 1. beaivvi 2021 rájes.</p>
<p xml:lang="sme">Loga eambbo boazodoallošiehtadusa birra Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta neahttasiidduin: https://www.regjeringen.no/no/ aktuelt/enighet-om- reindriftsavtalen-20212022/id2835220/</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Govva: Liv Berit Hætta </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:20219 </p>
<p xml:lang="nob">Staten ved Landbruks- og matdepartementet (LMD) og Norske reindriftsamers lands-forbund (NRL) ble den 17. februar enige om Reindriftsavtalen for driftsåret 2021/2022. Avtalen har en ramme på 164,5 millioner kroner som er en økning på 15 millioner kroner fra inneværende avtale. For skriftsendringene trer i kraft fra 1. juli 2021 og gjelder for driftsåret 2021/2022.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hovedprioriteringer </em><em type="italic">Avtalepartenes hovedprioriteringer </em>er ivaretakelse av reindriftens arealer, kriseberedskap, og tiltak for å ivareta norske reindriftsutøvere som ikke kan bruke sine beiteområder i Sverige. De direkte tilskuddene til reindriften videreføres, og avsetningen og sats for beregning av produksjonspremien er økt. Avtalepartene har også styrket de frie midlene i Reindriftens Utviklingsfond. Av tale partenes prioriteringer innebærer en betydelig styrking av næringens rammevilkår. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ivaretakelse av reindriftens arealer </em>Det er enige om flere tiltak for å <em type="italic">styrke reindriftsnæringens arbeid med ivaretakelse av reindriftens arealer. </em>Hovedtiltaket er etableringen av et treårig pilotprosjekt for en rådgivningstjeneste for arealsaker, som legges til NRL. Arbeidet med å etablere rådgivningstjenesten gjøres av en styringsgruppe, som starter sitt arbeid i løpet av 2021. Det skal utarbeides veiledningsmateriell for distriktenes arbeid med arealsaker, og en mal for distriktsplaner. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Produksjonspremie </em>Avtalepartene har hatt beitekrisen i 2020 som bakteppe for forhandlinge-ne, og med bakgrunn av konsekvensene av beitekrisen, og forventningen om noe lavere slakting også i 2021, har avtalepartene <em type="italic">økt satsen for produksjonspremien fra 36 prosent til 39 prosent. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styrke kriseberedskapen </em>Avtalepartene har lagt vekt på fort satt å styrke <em type="italic">kriseberedskapen </em>i reindriften. Kriseberedskapsfondet ble styrket med 4,5 millioner kroner for driftsåret 2021/2022. Det skal også utarbeides maler for beredskapsplaner som distriktene kan ta i bruk. </p>
<p xml:lang="nob">NRL får i oppdrag å arrangere beredskapsseminarer og kurs i tilleggsfôring for næringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Treårig pilotprosjekt for å etablere helsetjeneste for rein </em>Det er også enighet om at det <em type="italic">eta bleres et treårig pilotprosjekt for å etablere en helsetjeneste for rein. </em>Avtalepartene vil jobbe videre med å vurdere hvordan en slik helsetjeneste skal organiseres. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk/Svensk – tiltak </em>Avtalepartene mener det er behov for å prioritere <em type="italic">tiltak for å ivareta norske reineiere som rein drifts utøvere som ikke kan bruke sine beiteområder i Sverige. </em>Tiltakene er blant annet en økning i satsen for fôring, samt etablering av ordninger for juridisk bistand og kartlegging av historisk beitebruk i Sverige. </p>
<p xml:lang="nob">Dette er med grunnlag i at det over tid har manglende konvensjon med Sverige som har skapt store utfordringer for den norske reindriften. De tiltakene som nå iverksettes vil redusere de negative konsekvensene, og støtte opp om norske reindriftsutøvere.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utredning for å sikre hensiktsmessige generasjonsoverganger </em>Det er også enighet om at det skal foretas en <em type="italic">utredning av hvilke tiltak som kan gjennomføres for å sikre hen siktsmessige generasjonsoverganger i reindriften. </em>Utredningen skal omfatte en vurdering av tidligpensjonsordningen og forslag om endringer av denne. Det skal også i denne sammenheng gjennomgås etableringstilskuddet, særskilt driftstilskudd til ungdom og fagbrevordningen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Pramming </em>For å gi større forutsigbarhet for <em type="italic">prammeordningen </em>endres søknadsfristene for pramming fra 15. februar til 15. januar for vårprammingen, og fra 15. juli til 15. juni for høstprammingen. Videre økes egenandelen fra 15 til 30 kroner pr rein. Den totale avsetningen er også økt fra i fjor. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Videreutvikling av reindriftens arealbrukskart </em>Arbeidet med å <em type="italic">videreutvikle reindrif tens arealbrukskart fortsetter </em>ved at det skal gjennomføres evaluering av prosjektet så langt samt at det skal gjennomføres opplæring for alle reinbeitedistrikter i å ajourholde kartdataene. Det skal også utarbeides rutinebeskrivelser og informasjonsmateriell for næringen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktstilskuddet </em>Avsetningen og satsene til distriktstilskuddet er økt med grunnlag i å legge til rette for at distriktene og reinlagene skal ha midler til innkjøp av utstyr til krisefôring. Utstyr som kjøpes inn til </p>
<p xml:lang="nob">Nytt fra Reindriftsavtalen 2021/2022</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Tone Seppola, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202110krisefôring skal fremgå av distriktets framtidige beredskapsplan. Dette er også anbefalt i rapporten <span type="quote" xml:lang="nob">«Gjennomgang av beitekrisen i reindriften 2020»</span>. </p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene møtes i mai/juni for å fastsette avtaleforskriftene for</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em>driftsåret 2021/2022. Landbruksdirektoratet vil informere om alle endringer i forskriftene til reindriftsavtalen på www.landbruksdirektoratet.no fra 1. juli 2021. </p>
<p xml:lang="nob">Les mer om reindriftsavtalen på Landbruks- og mat departe mentets nettsider: https://www.regjeringen. no/no/aktuelt/enighet-om-reindriftsavtalen-20212022/id2835220/boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202111</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan Ingvald Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob">Nye kriterier for bærekraftig reindrift</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Målet om en bærekraftig reindrift </em>Det er utarbeidet kriterier for målet om en <em type="bold">økologisk, økonomisk og kulturell bærekraftig reindrift </em>. Det er ikke tidligere utarbeidet kriterier for alle delmålene, men det har blitt utarbeidet kriterier og normer for økologisk bærekraft. Disse brukes i forbindelse med reintallsfastsetting. En arbeidsgruppe bestående av representanter fra Sametinget, Norske Reindriftsamers landsforbund og Landbruks- og matdepartementet har utarbeidet forslag til kriterier for alle bærekraftsmålene i reindriften. Arbeidet ble varslet av regjeringen i Meld. St. nr. 32 (2016–2017). </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fem kriterier for en bærekraftig reindrift </em>Flere av kriteriene er beskrivende for ett eller flere av delmålene. Det er utarbeidet kriterier for økologisk, økonomisk og kulturell bærekraft og hovedmålet bærekraftig reindrift, 1. Det er foreslått fem kriterier for bærekraftig reindrift, med tilhørende indikatorer. De fem kriteriene er: <em type="italic">Reindriftens driftsform opp rettholdes med naturlig flytting og bruk av årstidsbeitene, Reindriften opprettholdes som en familiebasert næring, Dyrevelferden er god, Tap av rein til rovvilt reduseres og Reindriften har et velfungerende internt selvstyre. </em>2. Den andre delen er kriterier og indikatorer for økologisk bærekraftig reindrift. Her er det utarbeidet to kriterier: <em type="italic">Reindriften har tilgang på beiteressurser av god kvalitet, Reindriftens arealbruk er kjent, og arealressursene blir sikret. </em>3. Den tredje delen er kriterier og indikatorer for økonomisk bærekraftig reindrift. Her er det utarbeidet 4 kriterier: <em type="italic">Reindriften utvikler produkter som markedet etterspør, Det utvikles tilleggsnæringer i tilknytning til reindrift, Reindrifts næringen har balanse mellom inntekter og kostnader over tid og Reindriften har god produktivitet. </em>4. Den fjerde delen er kriterier og indikatorer for kulturelt bærekraftig reindrift. Her er det utarbeidet tre kriterier: <em type="italic">Tradisjonell kunnskap inngår i som en del av kunnskapsgrunnlaget i forvaltningen, Det tradisjonelle reinmerket opprett holdes og brukes, Samisk språk er en viktig del av reindriftskulturen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriteriene og indikatorene skal først og fremst brukes for å rapportere om måloppnåelse i reindriftspolitikken til Stortinget. Kriteriene og indikatorene kan brukes til å evaluere bruk av virkemidler i reindriftsnæringen og i departementets styringsdialog med underliggende virksomheter. De vil også gi et kunnskapsgrunnlag for videre politikkutvikling, og bidra til et bedre grunnlag for en felles forståelse av utviklingen av reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Kriteriene ble utarbeidet innenfor rammene av gjeldende rein driftspolitikk og det ble lagt vekt på at indikatorene skulle være enkle å måle og at det skal være eksisterende datagrunnlag for indikatorene.</p>
<p xml:lang="nob">Rapporten er nå på høring til Norske reindriftsamers landsforbund, Sametinget, statsforvalterne i reindrifts fylkene og Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Olivia Olaussen, rådgiver </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202112 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Jo Jorem Aarseth og Svein Morten Eilertsen </em></p>
<p xml:lang="nob">Individmerking i reindriften</p>
<p xml:lang="nob">For husdyr som står på bås i fjøs eller på annen måte er kontrollert i sine bevegelser fungerer individmerking godt, men med tamrein, som beiter fritt året rundt og bare et par ganger i året blir innfanget og fysisk håndtert, er individmerking mer utfordrende. Enhver merking må være human for dyret der det oppholder seg. I tillegg, og for å bevare den reindrifts samiske kulturen, må obligatorisk individ merking i reindrifta bruke en metode/et merke som</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bakgrunn: </em>Regjeringen la i 2017 fram Meld. St. 32 (2016-2017) Reindrift – lang tradisjon unike muligheter. I meldingen ble det foreslått noen endringer i reindriftsloven. Et av disse forslagene var innføring av obligatorisk individmerking av rein. </p>
<p xml:lang="nob">Forslaget til lovendring ble fremmet i Prop. 90 L (2018–2019) og vedtatt av Stortinget 13. juni 2019. I vedtaket ble det slått fast at det skal innføres individmerking av rein samtidig som de tradisjonelle eiermerkene i form av snitt i ørene videreføres.</p>
<p xml:lang="nob">Det er forutsatt at lovendringen ikke skal tre i kraft før praktiske og tekniske løsninger er på plass. Det legges opp til at type merke, utforming og hva slags informasjon merkene skal inneholde reguleres gjennom forskrift basert på et best mulig kunnskapsgrunnlag.boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202113ikke forringer denne tradisjonelle merkingen.</p>
<p xml:lang="nob">Stortingets vedtak (se bakgrunn) betyr altså at individmerking i reindriften skal utgjøre en tilleggsmerking slik at tradisjonell merking fortsetter som den alltid har gjort. I 2020 fikk NIBIO i oppdrag fra Landbruks- og matdepartementet (LMD) å utrede de muligheter og utfordringer innføring av individmerking i reindriften vil kunne gi. I dette oppdraget var det viktig for NIBIO å høre alle involverte parter i reindriften, fra næringsutøveren til forvaltningen. Ikke minst var det viktig å få belyst hvilke merkemetoder for individmerking som finnes på markedet i dag og hvordan disse egner seg for bruk i reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">Dagens merkesystemer og teknologi er utviklet for dyr som står i fjøs, og er i utgangspunktet ikke tilpasset reindriften spesielt. Slik sett vil en innføring av obligatorisk individmerking først og fremst møte myndighetenes ønsker om kontroll i forhold til reintall og tilskuddsforvaltning. Den raskeste, mest effektive, mest driftssikre og rimeligste merkemetoden vil være med øreklips (ikke-elektronisk) med nasjonale løpenummer. Dette fordrer visuell avlesning og manuell registrering av individnummer i en database. Et slikt system gir full tillit til næringsutøverne for gjennomføring av dette arbeidet. En videre utvikling av teknologi for individmerking tilpasset reindriften må gjennomføres i nært samarbeid med næringen. Som en del av driftsopplegget kan det knyttes mye informasjon til et individmerke (f.eks. alder, kjønn, vekt og reproduktiv historie), noe som gir reineier bedre oversikt over flokkstrukturen. Den informasjonen som eventuelt knyttes til individmerket, i tillegg til eieropplysninger, må være praktisk mulig å innhente og ikke innebære for stor kostnad for næringen. Med dette som grunnlag og under forutsetning og forståelse av en felles måloppnåelse vil både reindriftsnæringen, forvaltningen og myndighetene kunne dra økonomisk og faglig nytte av en individmerking.</p>
<p xml:lang="nob">Kunnskapsgrunnlaget for innføring av individmerking i reindriften er nå under videre oppbygging, og NIBIO har fått en sentral rolle som kunnskapsleverandør til LMD. Elektronisk individmerking der individnummer leses av fra øremerker automatisk vil kostnadsmessig og driftsmessig være en gunstig og effektiv løsning, hvis denne velges. Per nå er det uklart om dagens teknologi oppfyller driftsmessige krav som vil møte behovene hos både næringen og myndighetene. Teknologien i slik merking ligger nok et sted mellom dagens løsninger og en videreutvikling hos leverandørene i tida som kommer. Dersom man skal bruke elektroniske øremer-ker i reindriften bør systemet være bedre tilpasset praktisk drift, men også så langt råd er møte behovene til andre brukere som for eksempel forvaltningen, slakteriene o.s.v. Et minstekrav bør være at systemet klarer å lese av merkene selv om flere dyr passerer avlesningspunktet samtidig uten noen form for tvang eller manuell håndtering av dyrene. I rapporten som ble overlevert LMD har NIBIO vist til UHF teknologien som et eksempel på dette. Som et første ledd i innføring av individmerking i reindriften har LMD bedt NIBIO gjennomføre et pilotprosjekt der merking med RFID-brikker og avlesning over UHF-frekvensen skal testes ut i to siidaer. Denne teknologien skiller seg fra <span type="quote" xml:lang="nob">«vanlig»</span> RFID ved at det gir mulighet for avlesing av flere dyr på en gang og over boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202114lengre avstand. NIBIO vil undersøke driftssikkerhet, praktisk bruk og potensial med denne merkemetoden. Arbeidet med gjennomføring av dette pilotprosjektet er nå i gang. NIBIO sine erfaringer med bruk av <span type="quote" xml:lang="nob">«vanlig»</span> RFID i reindriften kan leses her: https://nibio.brage.unit.no/ nibio-xmlui/handle/ 11250/2739212 (foreligger snart også på samisk).</p>
<p xml:lang="nob">I rapporten som ble overlevert til LMD i desember 2020 trekker NIBIO noen konklusjoner og anbefalinger. Disse er også basert på en rekke intervjuer med næringsutøvere, slakterier, forvaltning og interesseorganisasjoner for reindriften som NRL og Sametinget. Utdrag av disse er presentert i kortversjon under. Rapporten kan leses i sin helhet her: https://nibio. brage.unit.no/nibio-xmlui/handle/11250/2712052.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Konklusjoner/oppsummering  (utdrag og forkortet):</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">En forutsetning for innføring av individmerking av norsk tamrein  må være at individnummeret,  med tilhørende informasjon,  lagres i et sentralt register. Dette  kan om fatte en videreføring/ utvidelse av Husdyrregisteret til  også å inkludere tamrein, med en  samisk oversettelse/språkmulighet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Godt fungerende  individmerking vil kunne gi næringa bedre  oversikt over egne dyr. Dette vil  igjen kunne gi et bedre grunnlag  for utvalg av dyr til påsett og slakt,  optimalisering av flokkstruktur  samt oversikt over tap (produksjons- og driftskontroll).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I husdyrsektoren har innføring av obligatorisk individmerking vært  en prosess over tid og med stor  grad av frivillighet (var allerede i  bruk før lovpålegget kom). I tillegg  har myndighetene over lang tid  benyttet stimulerende tiltak både  gjennom rådgiving og direkte  tilskuddsmidler. Dette er verdt å  ta med seg i den videre prosessen med innføring av det samme i  reindrifta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Slik situasjonen er per i dag både m.h.p. tilgjengelig teknologi og  kunnskap, og hvis individmerking  skal innføres raskt, ser vi ingen  annen løsning m.h.t. individmerking av rein i nær fremtid, både  praktisk og kostnadsmessig, enn å  bruke merker plassert i dyrets øre  (øreklips) med nasjonale løpenummer. Av praktiske og dyrevelferdsmessige hensyn anbefales ikke  bruk av halsklave.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Innføring av obligatorisk individ-merking vil med all sannsynlighet  også medføre en del utfordringer  blant annet m.h.t. merarbeid og  investeringer. Dette gjelder ikke  minst for næringsutøverne. Dette  bør avklares før innføringen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vellykket innføring av obligatorisk individmerking av rein fordrer  at reindrifta og andre berørte  aktører, inkludert teknologimiljøer, er delaktige og hensyntas i  hele prosessen. Dette gjelder alle  aspekter, både valg av merkemetode, praktisk gjennomføring,  kostnader, funksjon o.s.v. Arenaer  for dialog og formidling blir derfor  viktige fremover.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Dyrevelferd: Individmerking gjør det lettere (for andre personer enn  dyreeieren) å identifisere, følge  opp og dokumentere sykdom og  gjennomføre veterinærmedisinsk  behandling av enkeltdyr. Ved  innføring av obligatorisk individmerking er det viktig å ta hensyn  til dyrevelferd (stress, smerter,  kompatibilitet med tradisjonelle  øremerker).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Individmerker på rein gir bedre oversikt over alle dyrene i flokken,  bedre muligheter for sporing av enkeltindivider og behovet for bruk  av ekstra slakteklips faller bort.</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO sine anbefalinger for veien videre:1. NIBIO anbefaler at det gjennom-føres informasjonsmøter med be-rørte parter, spesielt reindriftsnæringa. Dette for både å informere om hva som er gjort så langt, men ikke minst få tilbakemelding på hvilke faktorer som er viktig for valg av merkesystem. Vi ser også at det kan være fornuftig å etablere et mer permanent fagforum eller arena som ivaretar behovet for informasjon og kunnskapsutveksling over tid. 2. Den merkemetoden som per nå vil være enklest, mest effektiv, driftssikker og minst kostnadskrevende for alle parter er individmerking med øreklips (ikke-elektronisk) som følger dagens modell for individmerking i husdyrholdet. Dette inkluderer registrering og lagring av opplysninger i et sentralt merke registersystem. 3. Den teknologiske utviklingen går hurtig og det finnes allerede en rekke elektroniske løsninger for individmerking på markedet i dag og under utvikling. Slik NIBIO ser det er ingen av disse per i dag tilstrekkelig driftssikre eller kostnadseffektive. Slike løsninger har imidlertid et så stort potensial i forhold til tidsbruk og sikkerhet at dette bør testes ut videre. <em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">Visste du at NIBIO sine forskere jobber med flere relevante prosjekter og problemstillinger for og med reindriften? Klikk deg inn på vår nye facebook- side <span type="quote" xml:lang="nob">«NIBIO ReinDrift»</span>: https://www.facebook.com/ Reinforskning og bli oppdatert på alt fra tilleggsfôring av rein, bruk av teknologi, beiteskader, økonomi i reindriften og reinens arealbruk ved naturinngrep. Noe av materiellet er også oversatt til nordsamisk. Forskerne tar gjerne imot gode innspill på hva det bør forskes videre på, til det beste for en bærekraftig utvikling av norsk reindrift. </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202115 </p>
<p xml:lang="nob">To personer er idag ansatt i HMS-tjenes ten (Helse miljø og sikkerhet) i reindriften. HMS-rådgivere er ansatt i to halve stillinger, lokalisert i Trøndelag og Finnmark. Formålet med prosjektet er å utvikle en HMS-tjeneste og utarbeide kurs- og veiledningsmateriell, holde kurs og veiledningsmøter, og tilby bedriftshelsetjeneste for næringen ved behov.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bakgrunn for ordningen </em>Norske Reindriftsamers Landsforbund og Landbruks- og matdepartementet ble i reindriftsforhandlingene for 2019/2020 enige om å bevilge 6 millioner til et treårig pilotprosjekt om en helse, miljø og sikkerhets-tjeneste for reindrifta i Norge. Norsk Landbruksrådgiving er ansvarlig for prosjektet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kartlegge utfordringer for å kunne utforme tiltak </em>HMS-tjenesten har fra starten av prosjektet hatt mål om å ha best mulig kunnskapsgrunnlag for å utforme tiltak basert på hva næringen selv mener er viktig og nødvendig. Vi har gjennomført digitale informasjonsmøter for å orientere om prosjektet og invitert reindrifta til å delta i en kartleggingsundersøkelse om HMS-behov i næringen. I overkant av 300 reindriftsutøvere har svart på undersøkelsen og gitt sin beskrivelse av arbeidshverdagen. Det er vi svært takknemlige for. Dette ser vi som en tillitserklæring og et klart signal om at det trengs en fast HMS-tjeneste også for reindrifta. Vi bearbeider fortsatt svarene fra undersøkelsen. Funnene fra reindriftsnæringens arbeidshverdag vil bli publisert i en rapport. Forskere fra SANKS og Ruralis bidrar med hjelp til å utforme rapporten. </p>
<p xml:lang="nob">Vi har i tillegg til å ha dialog med reindriftsutøverne hatt kontakt med ulike fagmiljøer og forvaltningsmyndigheter for å få et helhets bilde av utfordringene og behovene i næringen, deriblant Reinpolitiet, Land bruks- og matdepar-tementet, Land bruks direktoratet, NAV, NIBIO, Arbeidstilsynet og SANKS.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utvikle tilbud om helsekontroll </em>Nå i mai har vi organisert helsekontroll hos bedriftshelsetjeneste for reindriftsutøvere som skal komme i gang til høsten 2021. I første omgang er dette en prøveordning for et utvalg utøvere i Vest-Finnmark. Formålet er å utvikle en hensiktsmessig bedrifts helse tjenesteundersøkelse for reindriftsnæringen. På sikt skal helsekontroll kunne tilbys til alle i reindrifta i Norge. I HMS- kartleggingen ser vi at mange etterspør førstehjelpskurs tilpasset næringen. Dette er under utvikling. HMS-kurs skal også komme etter hvert. Covid-19 har hindret oss fra feltbesøk og fysiske møter. Det har i enda større grad tvunget oss til å tilpasse oss digitale løsninger. Noe av kursvirksomheten vil fremover bli digital. Vi jobber med å organisere en fagdag med NAV som blir et nettmøte åpent for reindriftsutøvere i hele Norge. </p>
<p xml:lang="nob">Vi har i løpet av denne våren fått på plass en referansegruppe med reindriftsutøvere fra alle reinbeiteområdene som skal bidra til utformingen av HMS-tjenestens tiltak og ordninger. HMS-rådgiverne oppfordrer reindrifta til å komme med innspill til HMS- tjenesten da de ikke sitter på alle svarene. De gode løsningene kommer frem gjennom kunnskaps- og erfarings deling blant alle aktørene i reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">HMS-tjeneste i reindriften</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Johan Martin Stenfjell, HMS-rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">HMS-rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">kommer fra en sørsamisk reindrifts familie tilhørende Låarten sijte i Snåsa. Han er utdannet fysioterapeut og har jobbet innenfor rehabilitering i primær helsetjenesten, i tillegg til å være miljøterapeut og samisk språkarbeider. Johan Martin har kontorsted på Skjetlein i Trondheim. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">HMS-rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme">Anna Kristine Sokki</p>
<p xml:lang="nob">Bongo kommer fra Kautokeino, er gift og har 4 barn. Hun er født og oppvokst i reindriftsfamilie og driver med reindrift i dag sammen med ektemannen i distrikt 40 – Orda. I tillegg driver de en kjøttforedlingsbedrift, Kautokeino Rein. Anna er utdannet sykepleier og har jobbet 20 år i helse- og omsorgstjenesten, og jobber i dag 50 % i egen bedrift i tillegg til å være HMS-rådgiver. Anna har kontorsted på LES- bygget i Kautokeino.</p>
<p xml:lang="sme">Majjen Eira boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202116</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Hege Fjellstad jïh Ragnhild Bæhr Lango, rådgivere </em></p>
<p>Daan biejjien båatsoe ij naan orrestamme elektrovneles mïerhkeregisterem gaskeviermesne utnieh jïh jeenjesh leah dan mietie gihtjeme. Daan jaepien båatsoelatjkosne latjkoeguejmieh dan åvteste seamadin 1,5 millijovnh kråvnah læjkodh evtiedæmman orre digitaale mïerhkeregisteristie. Lissine Digitali seereme direktoraate aaj vierhtieh lyjkeme akten gïehtjemenuapan mïerh kide, orre</p>
<p>Mïerhkeregistere byög keles sjædta 2022aamhtesegïetedimmiesysteemide mah edtjieh gïetedimmiem mïerhke-aamhtesijstie radtjoestidh jïh aelhkebelaakan darjodh båatsoeburride jååhkesjimmien bïjre syökedh mïerhkijste.</p>
<p>Veanhtede doh orre digitaale systeemide mïerhkide leah gaervies golken 2022. Evtiedimmie daejstie systeemijste edtja båatsoen daerpiesvoeti mietie årrodh, jïh tjirkijh båatsoedajvijste edtjieh bööresov vedh meatan årrodh utnijedåehkesne gusnie maehtieh raerie-stimmiejgujmie båetedh ham moedæmman dejstie orre systee mijste.</p>
<p>Laanteburriedirektoraate sov digitaale mïerhkeregisterem nedtesne steegki 2017 viesjiesvoeti gaavhtan jearsoesvoetine, jïh haestemi gaavhtan persovnevaarjelimmielaakine. Don mænngan mïerhkeregistere ij leah gaskeviermesne orreme. Akten orre mïerhkemieriedimmien tjïrrh mij lea govlehtimmesne orreme, sæjhta laakevåaromem sjïehtesjidh guktie gåarede mïerhkide gaskeviermesne bæjhkoehtidh.boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202117</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Hege Fjellstad ja Ragnhild Bæhr Lango, rådgivere </em></p>
<p xml:lang="sme">Dál ii leat boazoealáhusas vejolaš geahččat ođasmáhtton elektrovnnalaš mearkaregistara interneahtas, juoga mii duođai lea váillahuvvon. Dán jagáš boazodoallošiehtadusas ledje šiehtadallit ovttamielalaččat dasa ahte várret 1,5 miljovnna ruvnno ovdánahttit ođđa digitála mearkaregistara. Dasa lassin lea Digitaliserendirektoráhtta juolludan ruđaid vai sáhttá ovdánahttit oaidnin čovdosa mearkkaide, ja ođđa áššemeannu-danvuogádaga, mii galgá effektiviseret mearkaohcanmeannudeami ja mii galgá álkidahttit boazo eaiggádiidda oažžut dohkkehuvvot mearkkaid.</p>
<p xml:lang="sme">Dat ođđa digitála mearkaregisttar čovdo sat vurdojuvvojit gárvánit golggotmánus 2022. Čovdosiid ovdánahttin galgá leat boazoealáhusa dárbbuid ektui ja orohagain galget ovddasteaddjit bovdejuvvot mielde dakkár geavaheddjiidjovkui, gos galget beassat ovdanbuktit oainnuset go galget hábmet daid ođđa vuogádagaid.2017 giddii Eanandoallodirektoráhtta iežaset neahttavuđot digitála mearkaregistara, dan dihte go das ledje váile vaš vuođat ja hástalusat persovdnasuodjaluslága hárrái. Mearkaregistara ii leat dan maŋŋil beassan oaidnit interneahtas. Ođđa mearkaláhkaásahusas, mii lea leamaš gulaskuddamis, sávvet oažžut sadjái láhkavuođu dasa ahte lea vejolaš almmuhit mearkkaid interneahtas.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Hege Fjellstad og Ragnhild Bæhr Lango, rådgivere </em></p>
<p xml:lang="nob">Per i dag har ikke reindriftsnæringa tilgang til et oppdatert elektronisk merkeregister på internett og dette er høyt etterspurt. I årets reindriftsavtale ble avtalepartene derfor enige om å sette av 1,5 millioner kroner til utviklingen av et nytt digitalt merkeregister. I tillegg har Digitaliseringsdirektoratet innvilget midler til en innsynsløsning for merker, nye saksbehandlings systemer som skal effektivisere merkesaksbehandlingen og gjøre det enklere for reindriftsutøverne å søke om godkjenning av merker.</p>
<p xml:lang="nob">De nye digitale løsningene for reinmerker er forventet å være ferdig i oktober 2022. Utviklingen av løsningene skal skje i tråd med reindriftsnæringas behov og representanter fra reinbeiteområdene skal inviteres med i brukergruppe hvor de kan komme med innspill til utformingen av de nye systemene.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet stengte i 2017 sitt nettbaserte digitale merkeregister på grunn av sikkerhetssvakheter og utfordringer med personvernlovgivningen. Merkeregisteret har etter den tid ikke vært tilgjengelig på internett. Gjennom en ny merkeforskrift som har vært ute til høring ønsker man å få på plass et lovgrunnlag som gjør det mulig å publisere merkene på internett.</p>
<p xml:lang="nob">Merkeregisteret blir tilgjengelig i 2022</p>
<p xml:lang="sme">Mearkaregisttar gárvána 2022boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202118</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tiltak for å redusere reinpåkjørsler </em>Påkjørsler av tamrein på vei og bane er et økende problem i Norge og i Europa. I Norge skyldes dette økt trafikk og hastig het, men ikke minst også snøforhold og mørketid om vinteren (bilde 1). </p>
<p xml:lang="nob">Reinpåkjørsler er et alvorlig velferdsproblem for dyr og mennesker, i tillegg til å gi betydelige samfunnsøkonomiske kostnader. I Norge har mer enn 3000 tamrein blitt påkjørt av tog de siste 10 årene. Fordi reinen har et sterkt flokkinstinkt, har opptil 80 dyr blitt drept av tog i samme hendelse. Det blir også påkjørt og drept et stort antall tamrein langs norske veier, men her foreligger det ikke offentlig statistikk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mål og krav </em>Fra 2018-2020 har et svensk-norsk forskerteam tilknyttet Interregprosjektet Animal Sense utviklet og testet et nytt elektronisk varslingssystem basert på lavkost radioteknologi. Systemet skal gjøre bilførere oppmerksomme på at det er reinsdyr i, eller nært veibanen. Formålet har vært å teste driftssikkerhet og tapsforebyggende effekt under arktiske vinterforhold. </p>
<p xml:lang="nob">Tamreinen håndteres fysisk av folk bare noen få ganger i året. Av den grunn setter reindriften krav til at radiosendere som festes til dyrene må ha stor batterikapasitet, samtidig må de av dyrevelferdshensyn være små, lette og ikke utsettes for ising. Teknologien må være rimelig, slik at mange dyr kan instrumenteres, og den må kunne fungere over tid i et arktisk vinterklima.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Testing av varslingssystemet </em>Gjennom tre påfølgende vintre (2018– 2020) ble totalt 724 voksne simler tilhørende tre siida-enheter i Saltfjellet reinbeitedistrikt utstyrt med radiosendere innstøpt i halsbånd av plast (Bilde 2, Tabell 1). Reinsdyra gikk på beite sammen med flokkene på Saltfjellet, nært Polarsirkelen. Europavei 6 går rett gjennom dette beiteområdet, og veistrekningen er svært utsatt for dyrepåkjørsler. Mottakere koplet til LED-lys og montert i en lyskuppel, ble festet til veistikker med ca. 100 meters mellomrom langs en teststrekning på 4 km. Hver gang et instrumentert reinsdyr var 50–100 m fra mottakeren, startet senderen å blinke rødt (bilde 3). Denne mottakeren aktiverte så nabomottakerne, som også begynte å blinke. Hensikten med dette var å gi bil førerne litt lengre tid på å senke farten. Teknologien i reinsenderne er basert på vanlige radiobølger. Senderen er liten og lett, batteriene har en estimert levetid på opp mot fem år og prisen per enhet ligger i dag på ca. 100 kroner. </p>
<p xml:lang="nob">Mesta kontrollerte og loggførte funksjonaliteten av varslingssystemet alle tre testsesongene ved å kjøre sakte forbi hver av mottakerne med en radio sender liggende i bilen. Antall rein med og uten sendere som ble påkjørt av biler innenfor og 2 km før og etter teststrekningen ble registrert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lovende resultater </em>Saltfjellet reinbeitedistrikt fikk påkjørt 15 rein innenfor forsøksstrekningen i perioden desember 2017 fram til forsøksstart i mars 2018. Ingen rein, verken med eller uten sendere ble påkjørt i testperioden i 2018 (mars– april). Heller ikke i vinter sesongen 2019 (februar–mars) ble det påkjørt rein med sendere i eller utenfor teststrekningen (Tabell 1). Vinteren 2020 var preget av uvær og svært store snømengder. Derfor måtte mesteparten av forsøksreinen flyttes til kystnære beiter allerede etter en måneds forsøk. Ingen rein ble imidler tid påkjørt under denne avkortede forsøksperioden. </p>
<p xml:lang="nob">Oppgradering av teknologien har fore gått kontinuerlig gjennom prosjektperioden. Driftssikkerheten for siste generasjon senderne ble målt til 94,9 % etter 5 måneders drift, hvorav 4 ½ måneders oppbevaring i en fryser. Batterikapasiteten i mottakerne ligger nå på ca. 4 måneder. Siden mottakerne står langs veien, er det enkelt å skifte batterier på disse. <span type="quote" xml:lang="nob">«Animal Sense»</span> – Varslingssystem som skal hindre påkjørsler av rein <em type="bold">Inger Hansen, Svein Morten Eilertsen og Grete H.M. Jørgensen NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob">Bilde 1. Tamrein påkjørt på E6 like sør for Sørelva på Saltfjellet i februar 2018. Foto: S. M. Eilertsen boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202119</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Preventiv effekt og brukspotensial </em>Vi mener at varslingssystemet har en generell preventiv effekt ved at bilførerne reduserer hastigheten og følger ekstra godt med når blinkende lys i veikanten observeres. Dette bør testes med fartsmåling ved neste utprøving. Videre, er det antagelig tilstrekkelig å drifte varslingsanlegget kun gjennom vinteren, når sannsynligheten for påkjørsler er størst. Siden rein er et utpreget flokkdyr, tror vi heller ikke det er nødvendig å instrumentere hele flokken. Dette varslingssystemet er ment å være et supplement til viltgjerder. Elektronisk varsling fragmenterer ikke reinbeiteområdet og er ikke til hinder for annet vilt eller menneskelig ferdsel. Dersom reineierne disponerer flyttbare mottakere, kan de f.eks. sette disse langs </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">201820192020 </em></p>
<p xml:lang="nob">Antall radiosendere305238181</p>
<p xml:lang="nob">Antall mottaker-blinklys413935</p>
<p xml:lang="nob">Km teststrekning443,5</p>
<p xml:lang="nob">Testperiode</p>
<p xml:lang="nob">Mars–april</p>
<p xml:lang="nob">Februar–mars</p>
<p xml:lang="nob">Desember–januar</p>
<p xml:lang="nob">Antall rein påkjørt innenfor teststrekningen i testperioden 000</p>
<p xml:lang="nob">Tabell 1. Nøkkeltall og resultater fra testene av det elektroniske varslingssystemet <span type="quote" xml:lang="nob">«Animal Sense»</span> 2018–2020. vei når reinflokken skal krysse veien under de sesongmessige reinflyttingene.</p>
<p xml:lang="nob">Per i dag, finnes det ingen teknologisk løsning som kan redusere problemene med kollisjoner mellom tog og tamrein i Norge, spesielt ikke i et tøft vinterklima. Med tilpasninger av Animal Sense, vil systemet kunne benyttes også på jernbanen. Mottakere med SIM-kort kan gi togfører og reineier en tekstmelding eller varsel når et dyr har aktivert en mottaker. Siden hver sender har sin unike ID, kan denne teknologien også koples til opplysninger om dyreeier, alder, kjønn og andre individbaserte data. Vi tror det i framtida vil gå an å skanne hvert individ i en hel flokk fra lufta ved å feste mottakeren til en drone.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konklusjon </em>Tre påfølgende utprøvinger av det elektroniske reinvarslingssystemet Animal Sense på E6 over Saltfjellet bekrefter at systemet har et lovende potensial. Ingen rein, verken med eller uten sendere, ble påkjørt innenfor teststrekningen gjennom testperiodene. Ytterligere dokumentasjon av tapsforebyggende effekt, kjøreatferd og driftssikkerhet over tid under arktiske vinterforhold er likevel nødvendig, før varslingssystemet kan settes i større produksjon og slippes på markedet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">Visste du at NIBIO sine forskere jobber med flere relevante prosjekter og problemstillinger for og med reindriften? Klikk deg inn på vår nye facebook- side <span type="quote" xml:lang="nob">«NIBIO ReinDrift»</span>: https://www.facebook.com/ Reinforskning og bli oppdatert på alt fra tilleggsfôring av rein, bruk av teknologi, beiteskader, økonomi i reindriften og reinens arealbruk ved naturinngrep. Noe av materiellet er også oversatt til nordsamisk. Forskerne tar gjerne imot gode innspill på hva det bør forskes videre på, til det beste for en bærekraftig utvikling av norsk reindrift. </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202120 </p>
<p xml:lang="nob">Ajourhold av reindriftens arealbrukskart – oppstart i Nordland reinbeiteområde</p>
<p xml:lang="nob">Bakgrunnen for prosjektet er at</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsavtalens parter Landbruks- og matdepartementet og</p>
<p xml:lang="nob">Norske reindriftsamers landsforbund har tatt initiativ til å få på plass en nett basert ajourholdsløsning, som legger til rette for reinbeitedistriktenes ajourhold av sine egne kartdata som viser distriktenes arealbruk som for eksempel ulike årstidsbeiter, flyttlei, kalvingsland, reindriftsanlegg osv. Landbruksdirektoratet har i samarbeid med Norsk institutt for</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skjermdump fra ajourholdsløsningen. </em>bioøkonomi (NIBIO) utarbeidet teknisk kartløsning og tilhørende veiledningsmateriell. </p>
<p xml:lang="nob">Den tekniske kartløsningen er planlagt åpnet for distriktene i Nordland 1. juli. Nærmere informasjon om prosjektet vil legges ut på Landbruksdirektoratets hjemmeside før oppstart. Distriktene i Nordland vil også bli tilskrevet fra Statsforvalteren i Nordland.</p>
<p xml:lang="nob">Det tas høyde for at øvrige statsfor-valtere kan teste løsningen og gjennomføre opplæring av distriktene i sine områder i september/oktober. Løsningen for ajourhold planlegges åpnet for resten av reinbeiteområdene i november 2021.</p>
<p xml:lang="nob">Opplæring av distriktene har vært noe utfordrende å planlegge på grunn av koronassituasjonen. Om opplæring høsten 2021 skal gjennomføres som nettmøter eller ved fysiske samlinger vil avklares i løpet av sommeren.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Håvard A. Hagen, seniorrådgiver </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202121 </p>
<p>Minngemes jaepien Laante-burriedirektoraate lea orre laavenjassh åådtjeme Laante-burrie- jïh beapmoedepartemeenteste juktie gåetienkreekh jïh bovtsh juvrereeremisnie buerebelakaan gorredidh. Akte tjïelke bielie laavenjasseste lea Laanteburriedirektoraate edtja lahtestimmiem vedtedh revideeremasse reeremesoejkesjijstie juvride åvtelen doh 8 juvremoenehtsh Nöörjesne edtjieh dejtie nænnoestidh. Laanteburriedirektoraate edtja viehkiehtidh guktie vierhtieh radtjoeslaakan åtnasuvvieh råajvarimmide mah vigkieh hööptieh jïh seadtoehtieh (daaroen FKT), jïh synergijeeffekth nuhtjedh laanteburrie- jïh båatsoepolitihkeles vierhtiejgujmie. Direktoraate edtja guhkiebasse evtiedidh daatatjöönghkemem jïh sjïehteladtemem bïevnesijstie evtiedimmien bïjre gåetienkreekide jïh bovtside laavenjostosne NIBIO:ine ektine. Gaskem jeatjah libie vierhtieh åådtjeme jieniebidie barkijidie mah edtjieh daejnie suerkine barkedh direktoraaten kontovresne Stïentjesne.</p>
<p>Direktoraate edtja aaj viehkine årrodh vuarjasjimmine jïh evtiedimmesne njoelkedassijste mah leah juvrereeremen bïjre, jïh 2020 libie laavenjostoem tseegkeme Byjrese direktoraatine juvresuerkesne. Tjaktjen 2021 laavenjostoe aalka revisjovnen bïjre maaksoeöörnegistie bovtsese. Dan sjïekenisnie direktoraate edtja meatan årrodh rååresjimmieprosessine byjreseåejvieladtji, Saemiedigkien jïh NBR:n gaskem.</p>
<p>Juktie mijjen orre råållam gorredidh, Laanteburriedirektoraate lea meatan ovmessie gaskesadtemeforuminie mejtie Klijma- jïh byjresedepartemeente öörnie, goh Utmarkskommunenes sammenslutning (USS) jielemeorganisasjovnh (NBR; NSG, NB jïh NSL) jïh byrjeseorganisasjovnh.</p>
<p>Båatsoe lea jieleme mij lea jearohke areaalijste. Darjomh areaaline, byjresehaestemh, striengkiesåbpoe byjresekrïevenassh jïh reereme juvrijste leah vuesiehtimmieh mah baajnehtieh guktie maahta areaalide båatsose nuhtjedh. Gåatomejielieminie reereme juvre-aarhtijste sæjhta nuepide baajnehtidh guktie maahta gåatoemidie nuhtjedh. Edtjebe barkoem jïh daajroem nænnoestidh guktie areaalh åtnasuvvieh jielemeperspektijvesne. Daate lea gaskem jeatjah juvrepolitihken bïjre. – Laanteburriedirektoraate sæjhta meatan årrodh vihkeles areenine juvresuerkesne, jïh mijjieh maadthmaahtoem bigkebe juktie faageles åssjaldahkh vedtedh, daatamaterijellem jïh kaarhtesysteemh åehpies darjodh jïh gaskesadtemem juvresuerkesne utnedh, Liv Berit Hætta, båatsoegoevtesen direktööre jeahta.</p>
<p>Laanteburriedirektoraate – orre råålla juvreaamhtesinie</p>
<p><em type="bold">Minngemes jaepien Laanteburriedirektoraate orre råållam åådtjeme gosse lea gorredimmien bïjre båat soste juvrereeremisnie, laavenjostosne byjreseåej vieladtjigujmie. Akte laavenjostoe revisjovnen bïjre maaksoeöörnegistie bovtsese joe daan tjaktjen aalka. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Tjaelije: Magnar Evertsen, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202122 </p>
<p xml:lang="sme">Eanadoallo- ja biebmodeparte-meanta lea maŋemus jagi addán ođđa doaimma Eanandoallo-direktoráhttii, mainna boraspirehálddašeamis buorebut galget vára váldit šibihiiguin ja bohccuiguin. Konkrehtalaš oassi barggus lea ahte Eanandoallodirektoráhtta galgá buktit cealkámuša movt rievdadit boraspiriid háldda šan plánaid ovdal go dat meannuduvvojit dan 8 boraspire lávdegottis Norggas. Eanandoallodirektoráhtta galgá juolludit ruđaid eastadan ja riidováidudeaddji doaibmabijuide (EKD) ja eambbo ovttastahttit eanandoallo- ja boazodoallo poli tihka laš ruđaid, vai ovttas ávkkástallat buorebut doaibmabijuiguin ja bohtosiiguin, dan sadjái go goabbat sajis dan dahkat. Direktoráhtta galgá ovdánahttit dieđuid čoaggima ja searválaga NIBIOin heivehit daid dieđuid maiguin ovdánahttá doaimmaid šibihiid ja bohccuid ektui. Earret eará lea midjiide juolluduvvon ruhta máŋgga virgái, mat galget dainna bargat direktoráhta kantuvrras Stientjes (Steinkjer).</p>
<p xml:lang="sme">Viidáseappot galgá direktoráhtta leat veahkkin árvvoštallat ja ráhkadit njuolggadusvuođu mat gustojit boraspirehálddašeapmái, ja mii leat maid 2020 ovttasbargagoahtán Birasdirektoráhtain go guoská boraspiriide. Čakčat 2021 ovttasbargagoahtit rievdadit boraspirebuhtadusortnega bohccuid hárrái. Dan oktavuođas galgá direktoráhtta oasálastit kon-sulta šuvdnaproseassain gaskal biras eiseválddiid, Sámedikki ja NBR.</p>
<p xml:lang="sme">Vai fuolahit iežamet ođđa rolla, de oasálastá Eanandoallodirektoráhtta iešguđetlágan gulahallanforumiin, maid Dálkkádat- ja birasgáhttendepartemeanta lágida, oktan Utmarkskommunenes sammenslutning - organisašuvnnain (USS), ealáhusorganisašuvnnaiguin (NBR, NSG, NB ja NSL) ja birasorganisašuvnnaiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallu lea areálaide heivehuvvon ealáhus. Areálagáržžideamit, birashástalusat, čavgadit birasgáibádusat ja boraspirehálddašeapmi leat ovdamearkkat mat váikkuhit dasa movt boazodoallu sáhttá ávkkástallat eatnamiid. Boraspirešlájaid hálddašeapmi váikkuha guohtunealáhusaid vejolašvuođaide dasa movt eatnamiid sáhttet ávkkástallat. Mii áigut nannet doaimma ja ipmárdusa das movt eatnamat adnojit ealáhusaid bealis. Dat guoská earret eará boraspirepolitihkkii. – Eanandoallodirektoráhtta sávvá beassat ovddastit mávssolaš arenain go guoská boraspiresuorgái, ja mii hukset gelbbolašvuođa vuođđun dasa go galgat addit fágalaš cealkámušaid. Mii maid áigut oainnusin dahkat diehtovuođu ja kártačovdosiid, ja maid gulahallat boraspiriid hárrái, lohká boazodoalloossodaga direktevra Liv Berit Hætta.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta – ođđa rolla boraspiriid ektui</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maŋemus jagi lea Eanandoallodirektoráhtta ožžon ođđa rolla go guoská bargat dan ektui ahte vára váldit boazoealáhusas go hálddašit boraspiriid, juoga maid ovttasbarget biraseiseválddiiguin. Juo čakčat ovttasbargagohtet rievdadit boraspirebuhtadusortnega bohccuide. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Magnar Evertsen, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202123 </p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har det siste året fått tildelt nye oppgaver fra Landbruks- og matdepartementet med å styrke arbeidet med å bedre ivareta husdyr og tamrein i rovviltforvaltningen. En konkret del av oppgaven er at Landbruksdirektoratet skal gi uttalelse til revidering av forvaltningsplaner for rovvilt før de vedtas i de 8 rovviltnemndene i Norge. Landbruksdirektoratet skal bidra til effektiv bruk av midler til forebyggende og konfliktdempende tiltak (FKT) og utnytte synergi effekter med landbruks- og rein driftspolitiske midler. Direktoratet skal videreutvikle innsamling av data og tilrettelegging av informasjon om utviklingen for husdyr og tamrein i samarbeid med NIBIO. Blant annet har vi fått midler til flere stillinger som skal jobbe med dette område på direktoratets kontor i Steinkjer.</p>
<p xml:lang="nob">Videre skal direktoratet bistå i vurderinger og utvikling av regelverket knyttet til rovviltforvaltningen og vi har i 2020 etablert et samarbeid med Miljødirektoratet på rovviltområdet. Høsten 2021 starter et samarbeidet om revisjon av erstatningsordningen for tamrein. I den forbindelse skal direktoratet delta i konsultasjonspro-sesser mellom miljømyndighetene, Sametinget og NRL.</p>
<p xml:lang="nob">For å ivareta vår nye rolle deltar Landbruksdirektoratet i ulike kontaktforum som arrangeres av Klima- og miljøverndepartementet, med henholdsvis Utmarkskommunenes sammenslutning (USS), næringsorganisasjonene (NRL, NSG, NB og NSL) og miljøorganisasjonene.</p>
<p xml:lang="nob">Reindrift er en arealbasert næring. Arealinngrep, miljøutfordringer, strengere miljøkrav og forvaltning av rovvilt er eksempler som påvirker hvordan arealene kan brukes til reindrift. I beitenæringene vil forvaltningen av rovviltartene påvirke bruksmulighetene. Vi skal forsterke arbeidet og kunnskapen om hvordan arealene blir brukt i et næringsperspektiv. Dette handler blant annet om rovviltpolitikken. – Landbruksdirektoratet ønsker å være representert på viktige arenaer på rovviltområdet, og vi bygger kompetanse som grunnlag for å gi faglige innspill, tilgjengeliggjøre datamateriale og kartløsninger, samt kommunikasjon på rovviltområdet, sier Liv Berit Hætta, direktør for avdeling reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratets nye rolle med rovvilt</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det siste året har Landbruksdirektoratet fått en ny rolle når det gjelder å arbeide for å ivareta reindriftsnæringen i forvaltningen av rovvilt, i samarbeid med miljø myndighetene. Et samarbeid om revisjon av erstatningsordningen for tamrein starter opp allerede til høsten. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Av: Magnar Evertsen, Fagdirektør </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202124 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om sykdommen </em>Pasteurellose er en bakteriesykdom som forårsakes av bakterier som hører til <em type="italic">Pasteurella </em>-gruppen. I veteri nærmedisin er bakteriene svært aktuelle da de kan gi sykdom hos mange ulike dyrearter, inkludert rein. Bakteriene kan også i sjeldne tilfeller gi sykdom hos mennesker. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pasteurella </em>-bakteriene regnes som opportunister, dvs. at de kan finnes hos dyret uten å gi sykdom. Andre opportunister kan være tilstede i miljøet og smitte til dyr via jord, vann, planter eller fôr. Slike bakterier kan gi sykdom når smittepresset blir stort, eller når dyret er svekket på grunn av f. eks. stress, dårlig kondisjon, andre infeksjoner eller mye parasitter. Det kan også være en kombinasjon av flere faktorer. Smitte med nye bakterier øker også risikoen for utvikling av sykdom fordi dyret ikke har immunitet, noe som ofte er tilfelle hos unge dyr. <em type="italic">Pasteurella </em>-bakteriene er <span type="quote" xml:lang="nob">«slimhinnebakterier»</span>, noe som innebærer at de kan finnes på slimhinner hos dyr uten å gi sykdom. </p>
<p xml:lang="nob">Hos rein er det bakterien <em type="italic">Pasteurella multocida </em>innenfor denne gruppen som vanligvis gir sykdom. Man regner med at den kan finnes i nese eller svelg hos noen rein. Denne bakterien synes også oftere å gi sykdom hos sau og storfe i Nord-Norge, mens lenger sør er andre <em type="italic">Pasteurella </em>-bakterier mer aktuelle. </p>
<p xml:lang="nob">Når reinen er svekket kan bakterien begynne å vokse i nese/svelg. Når reinen utvikler en slik infeksjon kan den spre bakterien til andre dyr f. eks. ved hosting og nysing. Rein som ikke har immunitet mot bakterien kan utvikle blodforgiftning eller lungebetennelse. Dette rammer særlig kalver, da voksne rein gjerne har utviklet immunitet/motstandskraft mot bakterien ved å ha blitt utsatt for smitte i små mengder tidligere i livet.</p>
<p xml:lang="nob">Sykdommen kan forekomme hos enkeltdyr, men den kan også opptre som utbrudd. Årsakene kan være åpenbare men andre ganger sammensatte og vanskelige å utrede.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Symptomer </em>Ved lungebetennelse kan det forekomme hoste eller renning fra nese, eventuelt bare dårlig allmenntilstand. Ved blodforgiftning vil forløpet ofte være så raskt at dyrene ikke rekker vise symptomer og blir bare funnet døde. Når symptomene er uspesifikke og forløpet raskt er det vanskelig å stille diagnosen på syke dyr. </p>
<p xml:lang="nob">Ved obduksjon av døde dyr som har hatt lungebetennelse, ser man ofte at deler av lungen er mørkerød, fast å kjenne på og overflaten kan være ru (bilde). Blodforgiftning gir noen ganger ingen synlige forandringer, mens andre ganger ses væske i brysthule og/eller hjertesekk, samt blødninger på overflaten av brystvegg og organer, spesielt lunge. For å stille en sikker diagnose må man påvise bakterien i blod og/ eller i organer. Veterinærinstituttet undersøker slike prøver og obduserer innsendte døde dyr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forekomst </em>Det har i nyere tid hovedsakelig vært mindre utbrudd på ulike steder i Norge. </p>
<p xml:lang="nob">I perioden 19760–80 var det offentlige veterinærvesenet aktive i reindrifta og det ble gjort felt undersøkelser i flokker med sykdom. Det ble gjort obduksjoner i felt og tatt med prøver til laboratorium for å stille diagnoser. I noen år ble det rapportert om sykdom som en viktig tapsfaktor i enkelte områder. Pasteurellose og hjernemark var den gang regnet som de mest alvorlige sykdommene. Sykdomsutbrudd sås i sammenheng med andre faktorer slik som parasittbelastning, kondisjon hos dyrene, værforhold og immunitet i flokken.</p>
<p xml:lang="nob">Av nyere eksempler kan nevnes et større pasteurelloseutbrudd i Trøndelag i 2005. Plutselig værskifte under kalvemerkingen var sannsynlig årsak til utbruddet som varte utover sommeren og høsten, og det ble beregnet at minst 70 dyr døde i utbruddet. <span type="quote" xml:lang="nob">«Rensjuke»</span> / Pasteurellose</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Torill Mørk, Ingebjørg H. Nymo, Rebecca Davidson, Veterinærinstituttet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For over 100 år siden, i 1911–1912, ble det fra Nord Sverige rapportert om utbrudd av en hittil ukjent sykdom hvor flere tusen rein døde i løpet av to somre. Reingjeterne beskrev at dyrene døde så raskt at de noen ganger bare la seg ned og døde uten forvarsel. Sykdommen ble senere oppdaget i Norge og i løpet av 1911–1914 ble det rapportert om flere hundre døde dyr i ulike områder i løpet av sommer og høstmånedene. Både svenske og norske veterinærer fant en Pasteurella bakterie som årsak til sykdommen og kalte sykdommen Pasteurellose eller <span type="quote" xml:lang="nob">«rensjuke»</span>. Denne bakterien fins også hos rein i dag og kan gi blodforgiftning eller lungebetennelse. </em></p>
<p xml:lang="nob">Disse var i all hovedsak kalver, men også noen åringer og simler.</p>
<p xml:lang="nob">Det er også eksempler fra 2010 og 2019 på utbrudd i slaktegjerder hvor flere kalver har blitt funnet døde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forebygging og behandling </em>Generelt ved helseproblemer i besetninger eller reinflokker må man først utrede problemet og stille riktig diagnose. Deretter kan man lete etter årsaker og søke å unngå dem for å forebygge ny sykdom. Pasteurellose dukker opp både hos rein, storfe og småfe med ujevne mellomrom. Selv om man vet at ulike typer stress er utløsende for utbrudd vil bakenforliggende årsaker kunne være varierende og må undersøkes lokalt. Bakterien kan behandles med antibiotika, men på grunn av det raske forløpet kan det være vanskelig å være tidlig nok ute til at det har effekt. I reindrifta vil det kun være aktuelt hos enkeltdyr. Ved utbrudd er spredning av flokken ofte effektivt for å stanse videre smitte. Hos sau og geit finnes det vaksine mot en annen type <em type="italic">Pasteurella </em>-bakterie. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskning </em>I forbindelse med RUF-prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Kartlegging av helse og sykdom hos rein»</span> som ble gjennomført ved Veterinærinstituttet ble det obdusert 125 dyr på vinteren i perioden 2017–2019, og <em type="italic">Pasteurellamultocida </em>var den hyppigste årsaken til bakteriesykdom. Små utbrudd ble observert i forbindelse med transport av levende dyr. Hos enkeltdyr ble jaging av jerv funnet som sannsynlig utløsende faktor. </p>
<p xml:lang="nob">I studien ble <em type="italic">P. multocida </em>også funnet i svelget hos friske dyr. Dette styrker teorien om at bakterien finnes natur- </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lungebetennelse forårsaket av bakterien pasteurella multocida. Deler av lungevevet er mørkerødt og fast og overflaten ru og dekket med klebrig hinne. </em>lig i slimhinner hos rein. Hvorvidt det er bestemte stammer av bakterien som fremkaller sykdom er foreløpig ukjent. Derfor ønsker vi fremover å undersøke bakterieisolater fra rein for å undersøke hvilke egenskaper denne bakterien har og om det er forskjeller innen arten eller mellom arter. </p>
<p xml:lang="nob">Hvordan klimaendringer, med varmere temperaturer, mer nedbør og dårligere vinterbeiter vil påvirke forekomsten av pasteurellose er ukjent. Det er imidlertid nærliggende å tro at disse endringene kan utløse økt stress, og at sykdommen vil forekomme oftere i fremtiden. Pasteurellose er derfor en problemstilling som både reindriftsutøvere, forskere og forvaltning bør være oppmerksomme på fremover.boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202126</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innledning </em>Tapssituasjonen i Nordland reinbeiteområde (Nordland) har vært utfordrende i mange år. Trenden de siste 20–30 årene har vært at tapene bare har økt, og nå har vi en situasjon der tapene utgjør mellom 50 og 70 prosent for de ulike reinbeitedistriktene. <em type="italic">Figur 1 </em>viser utviklingen for Duokta reinbeitedistrikt. En veldig synlig konsekvens av denne utviklingen er at mange distrikt har relativt få eller ingen kalv til slakt, <em type="italic">tabell 1 </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Det at tapssituasjonen forverrer seg mens mengden rovvilt fremstår som relativt konstant i samme periode, gir grunn til å tenke at her må det være flere forhold som spiller sammen og skaper sumeffekter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fem utenforliggende/overordna forhold påvirker reindrifta direkte og indirekte </em>Arealinngrep, arealbruk, rovvilt, klima endringer og topografi/geografi er de fem viktigste utenforliggende og overordna forholdene som påvirker reindrifta direkte og indirekte. </p>
<p xml:lang="nob">For å forstå forholdene i Nordland er det viktig å ha et riktig bilde av geografi og topografi. Klimaet er ulikt fra nord til sør i Reindrifts-Norge og klimaendringene vil kreve større fleksibilitet og endra bruk av områder. Den dokumenterte og beregnede mengden rovvilt har vært relativt stabil i Nordland i den perioden vi ser på her.</p>
<p xml:lang="nob">Med arealbruk mener vi aktivitet som er knyttet til arealer. Det kan være alt fra motorferdselløyper til alle slags gode folkehelsetiltak i naturen. Footprinten er vanligvis minimal, men intensiteten av bruken varierer og for reindrifta er påvirkninga ulik. For fysiske arealinngrep gjelder mye godt det samme, men footprinten kan være mye større, alt etter hva slags type inngrep vi snakker om. Inten-siteten av bruken vil også variere, slik at slutteffekten på reindrifta er utfordrende å beregne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Unnvikelsessoner </em>Her vil vi vise til Statistisk sentralbyrås <span type="quote" xml:lang="nob">«SSB ANALYSE 2020/16 – Utbygging får konsekvenser for reinbeiteområder»</span> og til NINA Rapport 1305/17 <span type="quote" xml:lang="nob">«Vindkraft og reinsdyr – en kunnskapssyntese»</span>. Nærmere enn 1 km unngår 95 % av reinen å bruke området, mens de mest sårbare dyrene, drektige simler og simler med kalv, unngår å bruke områdene som er nærmere enn 5 km fra inngrep og aktivitet. </p>
<p xml:lang="nob">For Nordland er 50 % av reindriftsarealet nærmere bebyggelse og infrastruktur enn 1 km, 70 % nær mere enn 3 km og 90 % nærmere enn 5 km.</p>
<p xml:lang="nob">Inntil nå har fokuset på konsekvensene av forstyrrelsene i hovedsak vært en effekt av gradert tap av</p>
<p xml:lang="nob">Er det en sammenheng mellom tap av rein-kalver og nærhet til større tekniske inngrep? <em type="bold">Av Stein Tage Domaas, Øyvind Skogstad og Christian Brun-Jenssen </em></p>
<p xml:lang="nob">Figur 1. Reinbeitedistrikt Duokta som eksempel på utvikling i tap av kalver, samt følgene for antall slaktede dyr. Kilde: Ressursregnskap for reindriftsnæringen. boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202127beiteland og konsekvensene av at dyr ikke roer seg ned. Følgene av dette er vanligvis beskrevet som merarbeid for reindriftsutøverne og tap av vekt/ slaktevekt for kalver og voksne dyr. Sannsynligheten er stor for at økt bruk/aktivitet/intensitet vil føre til økt forstyrrelse.</p>
<p xml:lang="nob">I denne studien vil vi se på om det er mulig å finne noen sammenhenger mellom tapssituasjonen i reindrifta i Nordland og arealbruk/arealinngrep. Vi bruker tall fra Ressursregnskap 2019/2020 til å beregne en kalveslaktfaktor (Ksf) som prosentandelen av registrert slaktet kalv i forhold til reintall samt tallene for prosentvist tap kalv, prosentvist tap voksne, prosentvist totaltap, prosentvist tap av kalv før merking, prosentvist tap av kalv etter merking og prosentvist totaltap av kalv.</p>
<p xml:lang="nob">Graden av nærhet til tekniske inngrep har vi funnet ved å utføre en overlagsanalyse i et GIS på temalagene Reinbeitedistrikt (i Nordland) og INON2018 (Inngrepsfrie natur-områder i Norge) som har en sonering på 1, 3 og 5 km i avstand fra større tekniske inngrep. Dette temalaget har ikke med mindre inngrep, som hyttefelt og lignende, men det er det mest detaljerte temalaget som finnes ferdig innenfor temaet.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktene ble nummerert fra 1 til 12 og tallene i de ulike tabellene ble rangert fra 1 til 12, der 1 er dårligst og 12 er best. Deretter ble det kjørt en korrelasjonsanalyse mellom tallene, <em type="italic">tabell 2 </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stor sammenheng mellom tap av kalv og nærhet til større tekniske inngrep </em>Det mest spennende resultatet i denne studien er den store sammenhengen mellom tap av kalv og nærhet til større tekniske inngrep (0,8). Dette er første gang en studie viser at utbygging kan kobles til økt tap for reindriftsnæringa. </p>
<p xml:lang="nob">Tap før merking har en korrelasjon på 0,5 og etter kun 0,1. Dette peker mot at kalvingsland/vårbeite er en utsatt og kritisk beitetype for framtida til reindrifta i Nordland. Det er også interessant at denne studien ikke finner noen sammenheng (0,0) mellom tap av voksne dyr og nærhet til større tekniske inngrep.</p>
<p xml:lang="nob">Studien forklarer ikke hva sammenhengen mellom tap av kalv og nærhet til større tekniske inngrep består i.</p>
<p xml:lang="nob">Hele studien finner du her: https://www.statsforvalteren.no/ Nordland/landbruk-og-reindrift/ Reindrift/tap-av-reinkalver-og-narhet-til-storre-tekniske-inngrep/</p>
<p xml:lang="nob">Tabell 12.2. Antall kalver (miessi) slaktet de siste 9 driftsårene, basert på data fra listeførte/registrerte slakteribedrifter.</p>
<p><em type="italic">Reinbeitedistrikt/Siida11/12 12/13 13/14 14/15 15/16 16/17 17/18 18/19 19/20 </em>18 - Voengelh-Njaarke250306942362289398661720 - Jillen-Njaarke53565022613231219 - Byrkije38519728247839945238739538121 - Røssåga/Toven3264410314735020323 - Hestmannen/Strandtindene103129328686147465922 - Ildgruben17224821721915716818827521724 - Saltfjellet4369634625921630323340244125 - Balvatn4815326 - Duokta585846473627 - Stajggo/Hábmer7261513128 - Frostisen23211729 - Skjomen <em type="bold">NORDLAND1467 1187 1174 1301 1199 1350 1203 1557 1330 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Antall slaktede kalver </em></p>
<p xml:lang="nob">Tabell 1. Antall kalver slaktet de 9 siste årene i Nordland for de ulike reinbeitedistriktene. Kilde: Ressursregnskap for reindriftsnæringen 2019–2020.</p>
<p xml:lang="nob">Tabell 2. Her ser vi korrelasjonen mellom avstand til større inngrep og de andre faktorene.</p>
<p xml:lang="nob">Tap</p>
<p xml:lang="nob">Tap</p>
<p xml:lang="nob">Tot.</p>
<p xml:lang="nob">Tap</p>
<p xml:lang="nob">Tap</p>
<p xml:lang="nob">Tot.</p>
<p xml:lang="nob">Avst.</p>
<p xml:lang="nob">Ksf</p>
<p xml:lang="nob">Kalv</p>
<p>Voksne</p>
<p xml:lang="nob">Tap</p>
<p xml:lang="nob">F-M</p>
<p xml:lang="nob">M-Et</p>
<p xml:lang="sme">F-Et1, 3, 50,6 <em type="bold">0,8 </em>0,00,60,50,10,6boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202128 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det skal jobbes med å utarbeide gode vei ledere for tilskudd </em>I 2021 kommer det veiledere for tilskuddsordninger i reindriften på norsk, nord- samisk og sør- samisk! Avtalepartene ble enige om at det skal jobbes med å utarbeide gode veiledere for tilskudd i 2021. Landbruksdirektoratet utarbeider disse i nært samarbeid med avtalepartene. <em type="bold">: </em>notiser </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økning av pramme avgift </em>Forskrift om pramming av rein gir siidaandeler som har behov for frakt av rein mellom årstidsbeitene i Nord-Troms og Finnmark, mulighet til å søke om plass på landgangsfartøy som frakter reinen sjøveien. Statsforvalteren i Troms og Finnmark utarbeider seilingsplan, der siidaandeler prioriteres ut fra behov og historisk bruk av prammen. </p>
<p xml:lang="nob">De siidaandelene som får prammeplass, må betale prammeavgift per rein som fraktes. Prammeavgiften finansierer statsforvalterens utgifter ved administrasjon av ordningen, som dekning av utgifter til mannskap som fysisk er med på landgangsfartøyet under prammingen.</p>
<p xml:lang="nob">Til og med driftsåret 2019/2020 utgjorde prammeavgiften 15 kroner per rein. Avtalepartene ble under forhandlinger av reindriftsavtalen 2021/2022 enige om dobling av prammeavgiften for å sikre en reell dekning av statsforvalterens utgifter. Fra og med 1. juli 2021 blir prammeavgiften derfor økt fra 15 til 30 kroner per rein som fraktes.boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202129</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Befaring. Foto Olivia Olaussen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Olivia Olaussen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens utviklingsfond (RUF) gir økonomisk støtte til et stort spekter av tiltak som skal utvikle reindriftsnæringen. Landbruks- og matdepartementet (LMD) og Norske Reindriftssamers Landsforbund (NRL) oppnevner medlemmer og varamedlemmer til styret. Landbruksdirektoratet er sekretariat, utarbeider saksfremlegg og avgjør søknader der det søkes om inntil 200 000 kroner.</p>
<p xml:lang="nob">I 2020 ble det gitt tilskudd til forskning og utvikling, kvinnerettede tiltak, reinpramming, feltbarnehager, transport, reindriftsanlegg, refusjon av kursutgifter, tap av rein, juridisk bistand m.m. Det ble totalt behandlet hele 66 søknader.</p>
<p xml:lang="nob">Søknadsfrister og mer informasjon om de enkelte ordningene finner du på landbruksdirektoratets nettsider. Disse tilskudds ordningene dekkes av de såkalte <span type="quote" xml:lang="nob">«frie midlene»</span> til RUF, det vil si midlene som fondsstyret disponerer over, som i 2021 utgjør 4,95 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Så langt i 2021 har styret behandlet om lag 40 saker. Du kan lese protokollene fra møtene som legges ut på landbruksdirekto ratet nettsider.</p>
<p xml:lang="nob">Midler til forsknings- og utviklingsprosjekter (FOU-midler) lyses ut på nettsiden og for 2021 er det satt av 575 000 kroner til slike prosjekter med søknadsfrist 13. august.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Områder som er prioritert:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilleggsfôring</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Klimaendringenes påvirkning på reindrifta og mulige strategier for  klimatilpasning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Overvåking av beiteområder</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sikring av reindriftens arealer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utvikling av det interne selvstyre i reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Rovvilt og rovviltforvaltningens påvirkning på reindriften</p>
<p xml:lang="nob">Søknadsfrister for andre ordninger ligger på direktoratets nettsider under den enkelte ordningen. De neste møtene er 8. juni, 1. oktober og 10. desember. Søknader der søknadssummen er under 200 000 kroner, som ikke er av prinsipiell karakter, behandles av Landbruksdirektoratet fortløpende.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon fra Reindriftens</p>
<p xml:lang="sme">Utviklingsfondboazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202130</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Instagramma bokte dáhttut mii juohkit govaid, dieđuid ja ođđásiid ođđa vuogi mielde. Mii háliidat juohkit dieđuid boazodoaluhálddašeami árgabeaivvis ja čájehit boazodoalu doaimmaid ja ovdánahttinvugiid. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ulbmil joavku lea boazodoallu, muhto maiddái eará berošteaddjit. </em></p>
<p xml:lang="sme">Čuovo Eanandoallodirektoráhtta boazo doalu ossodaga Instagrammas! <em type="bold">Čállán: Maria Ae Solvang, førstekonsulent og Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallo lea guhkit áigge badjel sávvan eanet oidnosis boazodoallo háldd šeami. Dan sivas lea Eanandoallodirektoráhtta dál ásahan Instagramkonto pilotprošeaktan gos háliidat geahččalit geavahit sosiála mediaid ja oaidnit makkár vásáhusaid dat buktá.</p>
<p xml:lang="sme">Instagrámma bokte háliidat mii čálmmustahttit man máŋggabealát bargoárgabeaivi mis lea ja ahte mii bargat sihke regionálalaččat, našuvn na lač čat ja riikkaidgaskasaččat. Instagrammii mii bidjat áigeguovdilis sisdoalu earret eará iešguđuet bargomátkiin ja čoahkkiimiiguin ja máiddái eará áigeguovdilis áššiiguin sihke boazodoalus ja hálddáhusas. Mii háliidat čálmmustahttit dieđuid sihke boazodoaluhálddáhusa doaimmain ja maiddái boktit beroštumi min hástalusaide ja ovdánahttindoaimmaide.</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo fal min konto landbruksdirektoratet_rein ja oahpásmuva min bargoárgabeaivái!</p>
<p xml:lang="sme">Sáhtát tag:et min ja atte áinnas iežas oaivila sisdollui maid mii álmmuhat.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Instagram </em>Instagram lea app ja sosiála medium gos sáhttá juohkit govaid ja videoid. Dat ásahuvvui golggotmánu 6. beaivvi 2010. </p>
<p xml:lang="sme">Sosiála mediet leat neahttasiiddut ja appat man bokte sáhttá hápmet ja juohkit dieđuid ja searvat sosialá fierpmádahkii. Sosiála mediet leat rievdadan min gulahallanvuogi sihke priváhta ja bárgooktavuođas. Sosiála mediet geavahuvvojit priváhta olbmuin gulahallat eará geavaheddjiin, muhto geavahuvvo maiddái ođasgaskkusteapmái, márkanfievrredeapmái, politihkkálaš oaiviliid ovdanbuktimiidda ja álmmolaš dieđuid gaskkustit.</p>
<p xml:lang="sme">Álgoálggus lei Instagrámma jurddašuvvon geavahuvvot dušše mobiltele fovnnaid bokte ja heivehuvvon operatiivavuogádahkii IOS. Android vuogádahkii ásáhuvvui 2012:s. Čuovvoluvvui desktop- grense snittain skábmamánu 2012, ja njeljješ-appain geassemánu 2014 ja appain Windows 10 golggotmánu 2016.</p>
<p xml:lang="sme">Norggas leat (jagi 2020) 2,5 milliuvnnas geavaheaddji ja birrasii 24 % álbmogis geavahit dan váhkkosaččat dahje dávjjit. Eatnašat lea birrasii 30–59 jagi. Riikkaidgaskasaččat leat Instagrammas badjelaš ovta milliárda áktiivvalaš geavaheaddjit ja jagi 2020 ledje badjel 50 milliárdda govat Instagrammas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Gáldu: Store norske leksikon </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 1:202131 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Med Instagram ønsker vi å dele bilder, kunnskap og nyheter på en ny måte. Vi skal spre kunnskap fra reindriftsforvaltningens arbeidshverdag og vise aktiviteter og utviklingstrekk i reindriftsnæringen. Viktige målgrupper er næringsdrivende innen reindriften, men også andre interes serte. </em></p>
<p xml:lang="nob">Følg Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift på Instagram! <em type="bold">Av: Maria Ae Solvang, førstekonsulent og Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Over tid har vi fått tilbakemeldin ger om at våre brukere på reindriftsområdet ønsker mer synlighet fra forvaltningen. For å imøtekomme ønsket har vi som et pilotprosjekt åpnet en Instagramkonto hvor vi også håper å høste erfaringer for videre bruk av sosiale medier i Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Ved å bli synlig ønsker vi å vise hvor stor variasjon vi har i arbeidshver dagen vår, og at vi jobber både regionalt, nasjonalt og internasjonalt. På Instagram legger vi ut aktuelt innhold fra blant annet befaringer, fag samlinger, møter i styrer, råd og utvalg og andre aktuelle saker i reindrift og forvaltning. Vi ønsker å spre kunnskap om hva reindriftsforvaltningen driver med og skape interesse for utfordringer og utviklingstrekk på området vårt.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan derfor følge kontoen landbruksdirektoratet_rein for et innblikk i vår hverdag!</p>
<p xml:lang="nob">Tag oss og gi oss gjerne tilbakemeldinger på det vi legger ut.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Instagram </em>Instagram er en app og sosialt medium for deling av bilder og video, lansert 6. oktober 2010. </p>
<p xml:lang="nob">Sosiale medier er nettsider og apper som tilrettelegger for å skape og dele innhold, og å delta i sosiale nettverk. Sosiale medier har endret måten vi kommuniserer på, både i hverdagen og i jobbsammenheng. Sosiale medier brukes av privatpersoner til å kommunisere med andre brukere, men de brukes også til nyhetsformidling, markedsføring, politiske ytringer og offentlig informasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Opprinnelig ble bildetjenesten Instagram laget kun for mobil telefoner på operativsystemet IOS. En versjon for Android ble lansert i april 2012, etterfulgt av et desktop-grensesnitt i november 2012, en Fire- app i juni 2014 og en app for Windows 10 i oktober 2016.</p>
<p xml:lang="nob">I Norge har (per 2020) 2,5 millioner brukere en profil, og 24 prosent av befolkningen bruker tjenesten ukentlig eller oftere. Veksten drives av aldersgruppen 30–59 år. Internasjonalt har Instagram over en milliard aktive brukere og til sammen ligger det per 2020 ute mer enn 50 milliarder bilder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kilde: Store norske leksikon </em></p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">ISSN 0333-4031 <em type="bold">: </em>adresser </p>
<p xml:lang="nob">Statsforvalterne</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Troms og Finnmark </em>Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oslo </em>Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em>Statens hus, 8002 Bodø Telefon 75 53 15 00 fmnopostmottak@fylkesmannen.no Besøksadresse: Moloveien 10 </p>
</body></document>
