<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 1 2019</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>13235</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2019_1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GIT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">T SIDEN 19671 : </em>2019 <em type="bold">s 4 : </em>Ny minister vil bli bedre kjent med reindriften <em type="bold">s 10 : </em>Synliggjøring av flaskehalser - et steg i retning av mer representative kart <em type="bold">s 28 : </em>Tilskudd til juridisk bistand </p>
<p xml:lang="nob">Linn Strifeldt</p>
<p xml:lang="sme">Walsethinnhold <em type="bold">: </em>boazodoallo-oππasat <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 1:2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>................................................................................................................. side 3 <em type="bold">Ny minister vil bli bedre kjent med reindriften </em>........................... side 4 <em type="bold">Digital innlevering av melding om reindrift </em>.................................. side 5 <em type="bold">Nytt i reindriftsavtalen for 2019/2020 </em>............................................. side 6 <em type="bold">Siidaandelsleders bestemmelsesrett </em>................................................ side 8 <em type="bold">Synliggjøring av flaskehalser – et steg i retning av mer representative kart </em>........................................................................ side 10 <em type="bold">Heaptoeh våajnoes darjodh – akte sïlle vielie representatijve kaarhti vööste </em>.......................................................... side 11 <em type="bold">Soabahallan - Samisk mekling i reindriften </em>.............................. side 17 <em type="bold">Bruk av drone i reindrifta </em>..................................................................... side 20 <em type="bold">Evaluering av endringer i den offentlige forvaltningen av reindriften </em>.............................................................. side 22 <em type="bold">Boazodoalu almmolaš hálddašeami rievdadusaid árvvoštallan </em>.................................................................. side 23 <em type="bold">Transporterer du rein med bil eller henger? </em>............................. side 26 <em type="bold">Fievrredat go bohccuid biillain dahje joriin? </em>............................ side 27 <em type="bold">Tilskudd til juridisk bistand for reinbeitedistrikter og siidaer </em>............................................................. side 28 <em type="bold">Dåarjoe juridihkeles dåarjose båatsoesïjtide jïh sïjtide </em>....... side 29boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20192leder <em type="bold">: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kjære leser av Reindriftsnytt! </em></p>
<p xml:lang="nob">I år kunne siidaandelsinnehavere levere melding om reindrift digitalt. Ca 77 % har levert elektronisk. Vi er fornøyd med at så mange valgte å levere via Altinn og vi har fått tilbakemeldinger om at nåværende innlevering er forenklet. Innleveringa har gått veldig bra og det er rapportert om få problemer, som ble løst underveis.</p>
<p xml:lang="nob">I februar ble reindriftsavtaleforhandlinger for avtaleåret 2019/2020 avsluttet. Det er alltid spennende for oss i direktoratet å være delaktig i forhandlingene og spesielt for meg som har en plass i forhandlingsutvalget. Årets forhandlinger ga til slutt 136,1 millioner til reindrifts- næringa. Fortsatt er de som har reindrift som hovedvirksomhet prioritert i årets avtale. Beløpet fordeler seg til forskjellige prosjekter og tiltak, som for eksempel tilskuddsordning for kvinnelige siidaandelsledere. Det er gledelig at Utviklingsprogrammet videreføres og ikke minst at lærings- og omsorgsbaserte tjenester i reindrifta blir en permanent ordning. Det er også godt at helse, miljø og sikkerhet styrkes. Dette skal gjøres gjennom et pilotprosjekt som vi vil følge med stor interesse.</p>
<p xml:lang="nob">Forvaltninga følger fortsatt opp saker vedrørende reintall.</p>
<p xml:lang="nob">Som dere kjenner til, så har saken om tvangsreduksjon av flokken til Jovsset Ante Sara blitt påklaget. Saken er nå behandlet i reindriftsstyret og Sara har ikke fått medhold. Saken er derfor til behandling hos Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Vårt samarbeid med fylkesmannen fortsetter. Samarbeidet er godt og det er viktig for oss at samarbeidet utvikles ytterligere slik at vi er gode tjenesteytere til næringa.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret har sitt maimøte i Tromsø. Styret har invitert alle fylkesmenn til møtet for å drøfte utfordringer i sine områder. Både reindriftsstyret og vi som sekretariat ser frem til dette møtet.</p>
<p xml:lang="nob">Et område som vil være viktig å ha fokus på fremover, er beredskapsplanlegging og krisehåndtering i reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmenn og vi er i full gang med arbeidet. Fremover vil vi fokusere på at forebyggingsarbeidet systematiseres.</p>
<p xml:lang="nob">Akkurat hvordan det kan gjøres, er ikke helt klart. Det som er klart, er at vi må finne ut av dette i samarbeid med reindriftsnæringa og fylkesmannen. Klimaendringer skaper forhold som næringa i fremtiden må ta med i betraktning i forebyggingen. Vi skal være behjelpelig med kunnskap om beredskapsplanlegging og nødvendig tilrettelegging. Det finnes også et kriseberedskapsfond der avtalepartene har vært enig om avsetning de to siste årene. Fondet har foreløpig ikke hatt uttak. Dette fondet er ment som en mulighet for å iverksette tiltak når distriktet har brukt opp egen avsetning til krisehåndtering.</p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2018 ble det foretatt ny beitetaksering av vår-/høst- og vinterbeitene i Indre Finnmark. Norut har ferdigstilt rapporten. Foreløpig viser tallene en økning i lavbeitene i vinterbeiteområdene. For hele vinterområdet var lavdekket i 1987 på 1613,6 km2, eller 19,0 % av totalarealet. I 1996 var dette tallet redusert til 8,4 prosent. I 2009 ble det påvist en nedgang til 6,1 % og en ytterligere reduksjon til 4,0 % i 2013.Dagens tall i 2018 er på henholdsvis 615,7 km2 med en andel på 7,2 prosent. I rapporten påpekes eksempelvis en økning i lavdekket for Kautokeino/vestre sone, mens forholdene i midtre sone må betegnes som forholdsvis stabil, med en svak økning fra 2013 til 2018. Tilsvarende kan en og se forbedringer i Kautokeino/østre sone og i begge sonene i Karasjok. Hvor langt disse trendene er reelle og hvilke forklaringer en her kan knyttes til disse indikasjonene, må besvares gjennom mer omfattende studier i området.</p>
<p xml:lang="nob">Et nytt lovforslag er ute. Forslaget er til behandling i næringskomiteen. Dette lovforslaget er en oppfølging av</p>
<p xml:lang="nob">Stortingsmelding nr 32 – Reindrift Lang tradisjon – unike muligheter. Forrige melding kom ut i 1992, St.meld. nr. 28 (1991–92) En bærekraftig reindrift, En stortingsmelding er et dokument som det jobbes med over lang tid.</p>
<p xml:lang="nob">Dokumentet gir føringer for retning som Stortinget ønsker, og hvilket fokus som reindriftsnæringa skal inn i.</p>
<p xml:lang="nob">Stortingsmeldinga vil derfor følges opp i lang tid fremover.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet har fremmet forslag om endring om å gjøre siidaandelens reintall tilgjengelig for andre internt i næringa. De foreslår også endring av §33 som vil føre til obligatorisk øremerking av rein. Dette skal komme i tillegg til tradisjonell øremerking.</p>
<p xml:lang="nob">Departementet og Sametinget er kommet til enighet om oppnevning til Reindriftsstyret. Dette er noe vi som sekretariat er glade for. Et fulltallig styre med variert bakgrunn og erfaring, er viktig for at styret får et bredt og godt grunnlag for å fatte sine beslutninger, både når det gjelder forvaltningsvedtak og når det gjelder rådgivningsdelen av styrets oppgaver.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg tenker på våre reindriftsutøvere i dette landstrakte land. Mitt ønske for sommeren er gode arbeidsforhold og at beiteforholdene i alle områder gir store og sterke dyr som igjen gir godt grunnlag for god produksjon og dermed inntekt. Så ønsker jeg selvsagt alle våre lesere en riktig god sommer.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Direktør </em>3boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny minister vil bli bedre kjent med reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Landbruks- og matdepartementet </em>– Jeg kjente ikke mye til reindriftsnæringen da jeg tiltrådte. </p>
<p xml:lang="nob">Men jeg ble kastet inn i dette politikkområdet fra dag en. Det har vært en utrolig spennende erfaring så langt. Og min interesse for å bli kjent med denne næringen og kulturen, har økt betydelig siden jeg tiltrådte, sier Bollestad.</p>
<p xml:lang="nob">Da hun kom inn som minster, var det to sentrale oppgaver som hun måtte raskt gå inn i. Det ene var reindriftsforhandlingene, det andre var det pågående arbeidet med revisjon av reindriftsloven. – Reindriftsforhandlingene ble loset i havn med et historisk godt resultat. Vi så her en økning på et nivå som man tidligere ikke har sett.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er veldig godt fornøyd med det resultatet og den innretningen vi fikk gjennom denne avtalen, sier</p>
<p xml:lang="nob">Bollestad.– Jeg har også hatt møter med både Sametinget og Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftssamers Landsforbund.</p>
<p xml:lang="nob">Av disse har jeg fått innspill til saker og problemstillinger som de mener det er viktig å jobbe videre med. Jeg er glad for slike innspill, og jeg er svært opptatt av å ha en god og konstruktiv dialog med disse sentrale aktørene i reindriftspolitikken.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftspolitikken er et spennende politikkområde, men også veldig komplekst. På kort tid har jeg fått innblikk i mange problemstillinger på reindriftsområdet. Da jeg kom inn i denne jobben hadde jeg mange spørsmål, og noen har jeg fått svar på. Men mange gjenstår.</p>
<p xml:lang="nob">For at jeg skal få et godt nok innblikk i denne næringen, er jeg nødt til å komme meg ut og treffe utøverne i deres eget miljø. Dette vil garantert bli gjort over sommeren, noe jeg ser veldig frem til, sier Bollestad.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I januar i år ble Olaug </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bollestad ny landbruks- og matminister. Dette innebærer også at hun er reindriftsminister. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruks- og matminister Olaug Bollestad. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20194 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Bjørnar Strøm-Hågensen, seniorrådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">I 2018 måtte reindriftsnæringen levere melding om reindrift på papir.</p>
<p xml:lang="nob">I 2019 har Landbruksdirektoratet lansert en ny digital løsning for innlevering av melding om reindrift via Altinn. Også søknad om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag er tilgjengelig her.– Vi har prioritert dette arbeidet svært høyt, og er glad for at vi nå kan tilby reineierne digitale tjenester som tilfredsstiller alle krav til sikkerhet. Med de nye digitale løsningene blir det også mye enklere å rapportere og søke, sier adm. dir. Jørn Rolfsen i</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gode tilbakemeldinger </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er fylkesmannsembetene som har hatt dialogen ut mot næringa i forbindelse med bruk av de nye skjemaene. Tilbakemeldingene fra dem er at innleveringen har gått bra, sier Rolfsen. Vår nettverksleverandør fikk uheldigvis problemer med nettilgangen 9. april, noe som førte til at skjemaet ble utilgjengelig en kort periode. Feilen ble rettet opp i neste dag, og fristen for å levere meldingen ble derfor utsatt til 12. april forklarer Rolfsen.</p>
<p xml:lang="nob">Rolf Gunnar Mienna hos</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark bekrefter også gode erfaringer med den digitale løsningen. – Årets innlevering har gått bra.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært lite spørsmål og henvendelser fra næringa, selv om det er en ny, digital løsning.</p>
<p xml:lang="nob">Henvendelsene til oss har stort sett handlet om hvordan man finner frem til det nye skjemaet i Altinn.</p>
<p xml:lang="nob">Tilbakemeldingene fra utøverne er at det nye skjemaet er enkelt å bruke, sier Mienna.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Positiv til digitalt skjema </em></p>
<p xml:lang="nob">Anders Walkeapää er siidaandelsleder i Saltfjellet reinbeitedistrikt. Han leverte melding om reindrift digitalt for første gang i 2019, og kunne fortelle om en positiv erfaring. – Jeg har tidligere levert på papir. Erfaringen min var at det digitale skjema var enkelt å fylle ut. Det var litt uvant i forhold til papirskjema, og skjemaet kan nok forenkles enda mer. I Altinn var det litt vanskelig å finne riktig skjema, da man måtte passe på å være innlogget som privatperson og ikke på organisasjonsnummer, sier</p>
<p>Walkeapää.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Godt fornøyd </em></p>
<p xml:lang="nob">Av totalt 542 siidaandeler var det 414 som leverte digitalt. Det betyr at ca. 76 prosent av innleveringene var digital, noe vi er godt fornøyd med, sier Jørn Rolfsen. - Vi tror antall digitale innleveringer kan øke neste år. Vi fortsetter arbeidet med å forenkle og forbedre løsningene sier</p>
<p xml:lang="nob">Rolfsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering </em></p>
<p xml:lang="nob">Om noen har forslag til forbedringer er det bare å ta kontakt med</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet. Før innlevering av melding om reindrift neste år så vil vi evaluere skjemaet, og se på behovet for forenkling og forbedring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har laget nye digitale skjema for innlevering av melding om reindrift. Innleveringen har gått bra, og Landbruksdirektoratet har fått inn over 400 digitale innleveringer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Digital innlevering av melding om reindrift </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Adm. dir. Jørn Rolfsen i Landbruksdirektoratet </em>5boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob">Nytt i reindrifts-avtalen for 2019/2020</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Elena Guttormsen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Endringer fra avtalen 2018/2019:</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond</p>
<p xml:lang="nob">Forskning og utvikling</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">For budsjettåret 2020 er det ikke øremerket midler til forskning og utvikling. Det er likevel adgang til å søke Reindriftens Utviklingsfond om midler til slike tiltak. Avtalepartene har bestemt at følgende nye områder skal prioriteres i 2020:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utvikling av fôr til bruk under beitekriser</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">overvåking og beredskap om reinens helse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">hvordan klimaendringer og industrielle utslipp påvirker reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">HMS-forhold i reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">tiltak for en bedre sikring av reindriftens arealer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utvikling av reindriftens selvstyre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fagbrevordningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ønsker å styrke fagbrevordningen ved å øke avsetningen fra 2 mill. kroner til 2,5 mill. kroner. Økningen av avsetningen skal brukes til å heve lønnen til lærlingene i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gjelder fra budsjettåret 2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Pramming av rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å omdisponere 1 mill. kroner til ordningen med pramming av rein.</p>
<p xml:lang="nob">Målet med omdisponeringen er å øke prammedøgn, da det viste seg at fjorårets ramme på 4,5 mill. kroner ikke ga tilstrekkelig antall prammedøgn for å transportere alle med behov for det. Rammen for pramming av rein i 2019 er etter dette på 5,5 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lærings- og omsorgsbaserte tjenester – <span type="quote" xml:lang="nob">«Ut på vidda»</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">For 2019/2020 ble avtalepartene enige om å videreføre ordningen med lærings- og omsorgsbaserte tjenester og etablere ordningen <span type="quote" xml:lang="nob">«ut på vidda»</span> som en permanent ordning på lik linje med det som er gjort i jordbruket gjennom prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Inn på tunet»</span>. Dette vil sikre god oppfølging av dem som allerede har etablert seg i prosjektet eller planlegger etablering. Fylkesmannen i Troms/</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark administrerer ordningen.</p>
<p xml:lang="nob">Avsetningen til lærings- og omsorgsbaserte tjenester økes fra fjorårets avsetning på 1,27 mill. kroner til 2,5 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fjerning av gammelt gjerdemateriell </em></p>
<p xml:lang="nob">Ordningen med fjerning av gammelt gjerdemateriell videreføres. For inneværende år gjelder ordningen for Øst-Finnmark reinbeiteområde. I 2019/2020 vil ordningen gjelde for Sør-Trøndelag/</p>
<p xml:lang="nob">Hedmark reinbeiteområde. Det er avsatt 0,8 mill. kroner til dette formål. Det vil bli utarbeidet regelverk for ordningen med virkning fra 1. juli 2019 som tilsvarer gjeldende regelverk for Øst-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Optisk klassifisering av rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å avsette 1 mill. kroner til implementering av optisk lengdemåling av rein. Den nye formen for klassifisering vil erstatte gjeldende system med kjønns- og aldersfastsetting. Prosjektet med implementering av det nye systemet startet allerede i august 2018, og det gjenstår kun tre slakterier som enda ikke har implementert systemet. Avtalepartene forutsetter at all rein skal klassifiseres gjennom optisk lengdemåling fra og med slaktesesongen 2019/2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rammen for reindriftsavtalen 2019/2020 ble på 136,1 mill. kroner og gjelder for budsjettåret 2020. Reindriftsavtalen 2019/2020 trer i kraft 1. juli 2019. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20196 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kriseberedskap </em></p>
<p xml:lang="nob">For avtaleåret 2018/2019 ble det avsatt 2 mill. kroner til den nye ordningen med ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap over</p>
<p xml:lang="nob">RUF. Avsetningen er enda ikke benyttet. Avtalepartene ble enig om å avsette ytterligere 1 mill. kroner for 2019/2020 til formålet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Frakttilskudd </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å forlenge perioden for tilskudd til frakt av levende rein og øke satsen i tidsrommet 1. november-31. desember. Grunnen til endringen er de siste årenes forskyvning av slaktetidspunkt. Fra og med avtaleåret 2019/2020 gis det kr 40 for frakt av både levende rein og slakteskrotter i perioden 15. august–31. desember.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å avsette 2 mill. kroner til utvikling og etablering av HMS-tjeneste i reindriften. Etableringen gjennomføres som et treårig pilotprosjekt i samarbeid med Norsk</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksrådgivning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kostnadssenkende og direkte tilskudd </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er avsatt 88,2 mill. kroner til ulike direkte tilskudd for avtaleåret 2019/2020. Dette er en økning på 9,1 mill. kroner fra forrige avtale.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktstilskuddet </em></p>
<p xml:lang="nob">Grunnbeløpet per distrikt økes fra kr 92 000 til kr 102 000 per distrikt. Ekstraordinært tilskudd til sijteandeler i Trollheimen økes fra kr 50 000 til kr 100 000 per andel.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Særskilt driftstilskudd til kvinner med egen siidaandel</p>
<p xml:lang="nob">For å støtte opp om kvinner med egen siidaandel, innføres det et nytt tilskudd fra avtaleåret 2019/2020 på inntil kr 25 000.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endringer i grunnvilkår for tilskudd, utmåling og avkorting </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Avtalepartene ønsker å gjøre følgende endringer i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">endre grunnvilkår for tilskudd for å hindre posisjonering</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">tilpasning av bestemmelse om utmåling av tilskudd for å oppnå rimelig resultat for reineiere</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">åpning for muligheten for avkorting av tilskudd ved brudd på bl.a. dyrevelferdsloven.</p>
<p xml:lang="nob">Samtlige endringer vil gjelde fra 1. juli 2019.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Velferdsordninger </em></p>
<p xml:lang="nob">Satsen for tidligpensjon økes fra avtaleåret 2019/2020. Satsen for enbrukerpensjon økes fra kr 100 000 til kr 150 000, og for tobrukerpensjon fra kr 160 000 til kr 240 000.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet vil informere om alle endringer i forskriftene til reindriftsavtalen på: www.landbruksdirektoratet.no etter 1. juli 2019.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira</em>7boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Jette Høylo-Rosenberg, førstekonsulent </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tolkningsuttalelse fra Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob">I brev av 25. januar 2019 har</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet (LMD) kommet med en tolknings-uttalelse av reindriftsloven § 10 annet ledd.</p>
<p xml:lang="nob">LMD legger i brevet til grunn at det ikke er nødvendig med samtykke fra det medlemmet som siidaandelsleder ikke lenger ønsker skal være en del av andelen.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom et medlem ikke lenger er ønsket i siidaandelen, skal vedkommende gis en rimelig frist til å selge, slakte eller overføre reinen til en annen siidaandel. Såfremt medlemmet ikke etterkommer dette innen fristen, vil medlemmet utøve reindrift uten tilknytning til en siidaandel. Etter reindriftsloven § 9 annet ledd er det <span type="quote" xml:lang="nob">«et vilkår for å eie rein at reinen inngår i en siidaandel...»</span>. Hvis medlemmet ikke følger siidaandelslederens pålegg, vil det foreligge et ulovlig forhold. LMD legger til grunn at myndighetene i disse tilfellene skal foreta nødvendig oppfølging etter reindriftslovens sanksjonsbestemmelser, herunder nødvendige pålegg etter § 75 og tvangsmulkt etter § 76.</p>
<p xml:lang="nob">Etter reindriftsloven § 75 er det et krav at det foreligger offentlige</p>
<p xml:lang="nob">Siidaandelsleders bestemmelsesrett</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsloven § 10 annet ledd gir siidaandelsleder mulighet til å bestemme hvem som kan være medlem av siidaandelen og hvor mange rein medlemmet skal ha. Dette innebærer også at siidaandelsleder kan bestemme hvem og eventuelt når en reineier ikke lenger får være medlem i siidaandelen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20198interesser for at myndighetene kan treffe pålegg for å stoppe det ulovlige forholdet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er offentlige interesser? </em></p>
<p xml:lang="nob">Uenigheter mellom siidaandelsleder og medlemmer i siidaandelen er i utgangspunktet et internt anliggende som reindriftsutøverne skal løse seg imellom. LMDs uttalelse innebærer dermed en ny og utvidet forståelse av lovens begrep <span type="quote" xml:lang="nob">«offentlige interesser»</span> ved at offentlige myndigheter skal gripe inn i et internt anliggende.</p>
<p xml:lang="nob">Det foreligger offentlige interesser i de tilfeller der det er truffet offentligrettslige vedtak. Dette vil for eksempel være vedtak om reintallsreduksjon, der det vil være en offentlig interesse at vedtaket etterleves.</p>
<p xml:lang="nob">Det er i det offentliges interesse at siidaandelene og reineierne driver en velordnet reindrift. Offentlige interesser vil kunne foreligge hvis et medlem ikke retter seg etter siidaandelsleders beslutning, og dermed driver ulovlig reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konsekvenser av manglende oppfølging av siidaandelsleders krav </em></p>
<p xml:lang="nob">For at Reindriftsstyret eller fylkesmannen skal kunne treffe vedtak etter reindriftsloven § 75 og § 76 kreves det at siidaandelsleder har forsøkt å legge til rette.</p>
<p xml:lang="nob">Siidaandelsleder skal legge til rette ved å gi tilstrekkelig tid for medlemmet til å slakte/selge sine rein eller finne en ny siidaandel. Hva som er tilstrekkelig tid må vurderes konkret i hver sak. Reindriftsstyret eller fylkesmannen vil blant annet vurdere når på året dette foregår og mulighet for slakting. En frist på minst 2 måneder regnes i hovedsak som tilstrekkelig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oppsummering: </em></p>
<p xml:lang="nob">I tilfeller der siidaandelsleder har gitt en rimelig frist for medlemmet til å finne seg ny siidaandel eller slaktet/selge reinen, og medlemmet ikke retter seg etter siidaandelslederens beslutning, kan myndighetene gripe inn i henhold til reindriftsloven.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira</em>9boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Camilla Risvoll (Nordlandsfors-kning, prosjektleder), Mats Pavall (Duokta rbd.), Tom Lifjell (Ildgruben rbd.), Svein Morten Eilertsen (NIBIO), </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Aase Kristine Lundberg (Nordlands-forskning) og Siri Veland (Nordlands-forskning). </em></p>
<p xml:lang="nob">Både reindriftsutøvere og forvalt-ning uttrykker et stort behov for reindriftskart som i større grad fan-ger opp mangfoldet, dynamikken, inngrep og kumulative effekter som påvirker beitearealet. To reinbeite-distrikter (Duokta rbd. og Ildgruben rbd.) i Nordland og forskere har sam-arbeidet om å bedre forstå hvordan kumulative effekter kan kartfestes, og hvordan kartene bedre kan re-flektere reinens bevegelse gjennom terrenget og reindriftas bruk av are-alene. Det har vært en kontinuerlig dialog med forvaltningen gjennom prosessen. Dette arbeidet har vært gjennomført i prosjektet ‘Fleksibilitet i reindriften – barrierer og mulig-heter for bærekraftig utvikling i reindriften i Nordland’ (‘FleksiRein’), som er finansiert av Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond (Landbruksdirektora-tet) og ledet av Nordlandsforskning v/Camilla Risvoll.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Menneskeskapte og naturgitte flaskehalser </em></p>
<p xml:lang="nob">Reineiere fra begge distriktene pe-ker på viktige områder som reinen må passere en eller flere ganger hvert år. I disse områdene gjør tekniske inngrep eller menneskelig aktivitet at reinen kan nekte å passe-re, og reindriftsutøverne må bruke mye tid og krefter på å <span type="quote" xml:lang="nob">"tvinge"</span> reinen gjennom. I de to reinbeitedis-triktene har det over senere år blitt et stadig økende press på arealene i form av inngrep og forstyrrelser.</p>
<p xml:lang="nob">Som en konsekvens har disse områdene som egentlig er viktige passasjepunkter blitt til utfordrende flaskehalser i flyttingen mellom ulike sesongbeiter og beiteforflytninger innenfor en sesong. Forhold relatert til f.eks. topografi og årstid (eks. bratt terreng, tett skog, snø/isforhold), kan bidra til å skape naturlige flaskehalser, og under slike forhold vil utfordringer knyttet til inngrep og forstyrrelser bli ytterligere forsterket.</p>
<p xml:lang="nob">Inngrep og forstyrrelser i områder identifisert som flaskehalser er derfor en trussel for reindrifta, og krever økt oppmerksomhet fra forvaltning på alle nivåer og storsamfunnet for øvrig. I prosjektet har reinbeitedistriktene spesielt pekt på viktigheten av å forstå dynamikken knyttet til flaskehalsene, og betydningen disse områdene har for beitetilgang og muligheten til å flytte mellom sesongbeiter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens behov blir ikke synliggjort i kartene </em></p>
<p xml:lang="nob">En stor utfordring for reindriftsnæ-ringa er at reinens arealbruk blir påvirket av inngrep og menneske-lig aktivitet som er for tett inn på flyttleiene som er markert på kartet.</p>
<p xml:lang="nob">Observasjoner fra reindriftsutøve-re samt forsøk på rein har vist at reinens arealbruk kan bli påvirket av forstyrrelser flere kilometer unna.</p>
<p xml:lang="nob">Reinens dynamiske bruk av areale-ne gjennom reindriftsåret fanges dermed ikke opp i eksisterende arealbrukskart. I prosjektet har vi definert influenssoner (unnvikelses-soner) rundt fysiske installasjoner i landskapet som bygg, kraftlinjer, veier og stier (se figur 1 og 2). Dette er i områder definert som flaskehal-ser og influenssonene er definert av reindriftsutøvere som har lokalkunn-skap om det spesifikke området.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utfordrende begrepsdefinisjoner i kart – lokale forhold avgjør </em></p>
<p xml:lang="nob">I kartprogrammet ArcGIS finnes det verktøy som kan brukes til å tegne buffersoner eller influenssoner (en funksjon der en strek eller punkt på kartet får tegnet en sone rundt seg i en forhåndsdefinert og uni-form bredde). Det foreligger per i dag ikke standardprosedyrer for å tegne inn slike soner i reindriftskar-tene, men det pågår diskusjoner i forvaltningen omkring dette. Slike standardiserte bredder vil likevel ofte ikke være representative for den dynamiske bredden influensso-nene har i reinens faktiske bruk av landskapet. I prosjektet har vi gått mange runder før vi landet på frem-stillingen av influenssonene i figur 1 og 2. Reindriftsutøverne erfarer at avstanden er avhengig av lokale forhold som terreng, snøforhold,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sesongbeitekartene til reindrifta gir inntrykk av store og sammen-hengende beiteområder i de ulike reinbeitedistriktene, men reindriften erfarer noe helt annet på bakken. </em></p>
<p xml:lang="nob">Synliggjøring av flaskehalser – et steg i retning av mer representative kartboazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201910</p>
<p><em type="italic">Tjaelije: Camilla Risvoll (Nordlandsfors-kning, prosjekten åvtehke), Mats Pavall (Duokta sïjte), Tom Lifjell (Ildgruben sïjte), </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Svein Morten Eilertsen (NIBIO), Aase Kristi-ne Lundberg (Nordlandsforskning) jïh Siri </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Veland (Nordlandsforskning). </em></p>
<p>Dovne båatsoeburrieh jïh reereme jiehti-eh joekoen daerpies båatsoekaarhtiguj-mie mah jeenjebemasth gellievoetem, dynamihkem, skilkehtassh jïh kumula-tijve effekth feerhmieh mah gåatome-dajvem tsevtsieh. Göökte båatsoesïjth (Duokta sïjte jïh Ildgruben sïjte) Nordla-antesne jïh dotkijh leah laavenjosteme juktie buerebelaakan guarkedh guktie kumulatijve effekth maehtieh kaarhtese bïejesovvedh, jïh guktie kaarhth buere-belaakan maehtieh speejjeldidh guktie bovtse dajvesne vaanterde jïh båatsoen åtnoe areaalijste. Akte iktemearan dia-loge reereminie orreme daan prosessen tjïrrh. Daam barkoem lea tjïrrehtamme prosjektesne <span type="quote" xml:lang="nob">”Fleksibilitet i reindriften – barrierer og muligheter for bærekraftig utvikling i reindriften i Nordland”</span> (Fleksi-</p>
<p>Rein), maam Båatsoen Evtiedimmiefoen-te (Laanteburriedirektoraate) finansiera-damme, jïh Nordlandsforskning Camilla</p>
<p>Risvollen baaktoe lea barkoem stuvreme.</p>
<p><em type="bold">Heaptoeh mah leah almetjistie jïh eatnamistie sjugniesovveme </em></p>
<p>Båatsoeburrieh gåabpagihtie sïjteste vih-keles dajvide tjuvtjiedieh mej tjïrrh bovt-se tjuara vaanterdidh aktem jallh jienebh aejkieh fierhten jaepien. Teknihkeles skilkehtassi jallh almetji darjomi gaavh-tan bovtse maahta nyöjhkedh dejnie dajvine rahtjedh, jïh båatsoeburrieh tjuerieh guhkiem gïehtelidh jïh jïjnjem barkoefaamoem nuhtjedh juktie bovtsen daej dajvi tjïrrh <span type="quote">”trumhpiestidh”</span>. Dej min-ngemes jaepieh akte ahkedh stuerebe deadtove sjïdteme areaalide skilkehtas-sigujmie jïh sturreminie dejnie göökte båatsoesïjtine. Goh akte konsekvense dellie daah dajvh, mah rïektesisnie leah vihkeles vaesemesijjieh, haestiedihks heaptoeh sjïdteme gosse jaepieboelhki ovmessie gåatomedajvi gaskem juhti-eminie, jïh gosse gåatomen gaavhtan dajveste dajvese jåhta. Tsiehkieh mah leah ektiedamme v.g. topografijese jïh jaepieboelhkese (v.g. praarehkh, söö-kes skåajje, lopme/jïenge), maehtieh viehkiehtidh iemie heaptoeh sjugniedi-dh, jïh dagkeri tsiehkiej nuelesne dellie haestemh mah leah skilkehtasside jïh sturremidie ektiedamme, sijhtieh enn veaksahkåbpoe sjïdtedh. Skilkehtassh jïh sturremh dajvine mah leah identifisera-damme goh heaptoeh, leah dan åvteste akte aajhtoe båatsose, jïh lissiehtamme tsåatskelesvoetem krievieh reeremistie gaajhkine njieptjine jïh abpe stoerresi-ebriedahkesne. Prosjektesne båatsoesïjth joekoen tjïertestamme man vihkeles lea dynamihkem guarkedh mij lea heap-tojde ektiedamme, jïh guarkedh man vihkeles dah dajvh leah gåatoemasse jïh man vihkeles lea nuepiem utnedh jaepie-boelhki gåatomedajvi gaskem juhtedh.</p>
<p><em type="bold">Båatsoen daerpiesvoeth eah våajnoes dorjesovvh kaarhtine </em></p>
<p>Akte stoerre haesteme båatsose gosse skilkehtassh jïh darjomh almetjijstie, mah leah fer lïhke juhtemegeajnojde mah leah kaarhtesne mïerhkesjam-me, bovtsen areaaleåtnoem tsevtsieh.</p>
<p>Vïhtesjimmieh båatsoe-aajhterijstie, jïh pryövoe bovtsesne, leah vuesiehtamme sturremh gellie kilomeeterh dubpielis-nie maehtieh bovtsen areaaleåtnoem tsevtsedh. Bovtsen jeereldihkie åtnoe areaalijste båatsoejaepien tjïrrh ij dan åvteste våajnoes sjïdth dejnie areaale-åtnoekaarhtine mah daelie gååvnesieh.</p>
<p>Prosjektesne libie influensdajvh (gerve-medajvh) tjïelkestamme fysiske tseeg-keldahki bïjre eatnamisnie goh gåetieh, faamoelinjah, geajnoeh jïh baalkah (vuartesjh 1. jïh 2. figuvrem). Daate lea tjïelkestamme goh heaptoeh dejnie dajvine, jïh båatsoeburrieh leah influ-ensdajvide tjïelkestamme mah voenges daajroem dan sjïere dajven bïjre utnieh.</p>
<p><em type="bold">Haestiedihks dïejvesetjïelkestim-mieh kaarhtine – voenges tsiehkieh muenieh </em></p>
<p>Kaarhteprogrammesne ArcGIS dïrregh gååvnesieh mah maehtieh åtnasovvedh juktie sjïere bufferedajvh jallh sjïere in-fluensdajvh guvviedidh (akte funksjov-ne gusnie sïeve jallh tsiehkie kaarhtesne aktem guvviedamme dajvem sov bïjre åådtje aktene åvtelhbodti tjïelkestamme jïh uniforme gamtosne). Daan biejjien ij naan standaardevuekieh gååvnesh juk-tie dagkerh sjïere dajvh båatsoekaarhti-ne guvviedidh, men digkiedimmieh dan bïjre reeremisnie juhtieminie. Dagkerh standardiseradamme gamtoeh eah sïjhth læjhkan representatijve årrodh dan jeereldihkie gamtose influensdajvh</p>
<p><em type="bold">Båatsoen boelhkegåatomekaarhti mietie dellie vååjnoe goh gåatomedajvh leah stoerre jïh iktemierien dejnie ovmessie gåatomedajvine, men båatsoen akte eevre jeatjah dååjrehtimmie vuelnie deavesne. </em></p>
<p xml:lang="nob">Heaptoeh våajnoes darjodh – akte sïlle vielie representatijve kaarhti vööste11boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019skogstetthet og tid på året. Denne unnvikelsesavstanden eller influ-enssonen knyttet til fysiske inngrep i landskapet (eks. hytter, kraftlinjer, vei/jernbane) eller forstyrrelser fra menneskelig aktivitet (eks. tur- og skigåing, toppturer, hundekjøring) varierer både fra sted til sted og gjennom årstidene. En reindriftsutø-ver understreket dette:<span type="quote" xml:lang="nob">«Å beregne hensynsone eller influenssone fins det ingen eksakt mal på.. Det er mange faktorer som spiller inn.. F.eks. om vinteren hand-ler det om snøforholdene på det gitte tidspunktet når vi flytter reinen – dybden, konsistensen og hvor i landskapet snøen falt…»</span></p>
<p xml:lang="nob">Det er derfor viktig å utvikle be-grepsbruken i og visualiseringen av kartmaterialet. Størrelsen og formen på influenssoner og hva som faktisk blir vektlagt i kartene reflekterer per i dag ikke den reelle forstyrrelsen for reindriften, og vi argumenterer for at det heller ikke fins en standard mal for dette. Her er reindriftsutøvernes kunnskap og erfaringer veldig viktig både for å definere hvordan reinens bevegelsesmønster samt deres drift bedre kan bli representert gjennom arealbrukskartene.</p>
<p xml:lang="nob">Det er nødvendig å se flytt- og trekkleiene i lys av samspillet mel-lom kumulative effekter av inngrep i landskapet. Det er der flaskehalsene skapes, men flaskehals er ikke per i dag et begrep som brukes i kartma-terialet. Vårt prosjekt viser at flaske-halser kan være et nyttig begrep å introdusere i reindriftskartene, i til-legg til et økt fokus på influenssoner for å bedre kunne vurdere den reelle påvirkning som inngrep og forstyr-relser har på reindriftens arealbruk.</p>
<p xml:lang="nob">En viktig forutsetning er imidlertid at dette bygger på reindriftas kunn-skap om bruken av landskapet og dette kan ikke reduseres til tekniske standarder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Å se og kjenne landskapet </em></p>
<p xml:lang="nob">Flaskehalsene som er illustrert her utgjør begge kritiske passasjer for reindriften ettersom dette er det eneste stedet der reinen kan beve-ge seg mellom øst og vest (Duokta rbd.) og korteste veien mellom ulike beiter (Ildgruben rbd.). Disse karte-ne har blitt til gjennom dialog og samarbeid mellom reindriftsutøver-ne og forskere, og er et eksempel på hvordan erfaringsbasert kunnskap kan kombineres med vitenskapelig kunnskap og fremstilles i kart for å gi et bedre bilde av både komplekse sammenhenger samt den dynamis-ke bruken av landskapet.</p>
<p xml:lang="nob">Figur 1 viser flaskehalsen knyttet til</p>
<p><em type="italic">Figur 1: Heggmoen i Duokta reinbeitedistrikt Figuvre 1: Heggmoen, Duokta sïjtesne (gaaltije: H. Lundberg, Analyse og Tal) </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201912utnieh bovtsen rïektes åtnosne eatna-mistie. Prosjektesne libie gellie aejkieh ussjedadteme åvtelen eajhnadovvimh åehpiedehtemem influensdajvijste figu-vresne 1 jïh 2 dåarjoehtidh. </p>
<p>Båatsoeburrieh dååjrehtieh gåhkoe lea jearohke voenges tsiehkijste goh guktie eatneme vååjnoe, man jïjnje lopme lea, man söökes skåajje lea jïh mennie mieresne jaepien bovtse lea desnie. Daate gervemegåhkoe jallh sjïere influensdajve ektiedamme fysiske skilkehtasside eatnamisnie (v.g. hæhtjo-eh, faamoelinjah, geajnoe/ruevtieraa-jroe) jallh sturremh almetji darjoemijstie (v.g. vaanterdimmie jïh tjoejkeme, tjahki nille vaedtsedh, bïenjigujmie vuejedh) jeerehtieh dovne sijjeste sæjjan jïh jaepieboelhki tjïrrh. Akte båatsoeburrie dam tjïertesti:<span type="quote">« Ij naan tjïelke maallem gååvnesh juktie sjïere krööhkemedajvem jallh sjïere in-fluensdajvem aerviedidh. Gellie faktovrh mah leah vihkeles. V.g. daelvege dellie lea lopmen bïjre dan vihties tïjjen gosse mijjieh bovtsigujmie juhtebe – man jïnje lopme lea, guktie lopme lea jïh gusnie eatnamisnie tjuatseme…»</span></p>
<p>Dan åvteste vihkeles dïejveseåtnoem evtiedidh kaarhtematerijellesne jïh kaarh-tematerijellem visualiseradidh. Influens-dajvi stoeredahke jïh hammoedimmie jïh mïsse leavloe raaktan bïejesåvva kaarhti-ne, eah dam tjïelke sturremem båatsose vuesehth, jïh mijjieh argumenteerebe akte standaarde maalle ij akt dïsse gååv-nesh. Daesnie båatsoeburriej daajroe jïh dååjrehtimmie joekoen vihkeles, dovne juktie tjïelkestidh guktie bovtse vaanter-de jïh aaj guktie båatsoe buerebelaakan maahta representeradamme sjïdtedh areaaleåtnoekaarhti tjïrrh.</p>
<p>Daerpies juhteme- jïh rahtjemelaajrojde tjoevkesisnie vuartasjidh dehtie ektie-spïeleste dej kumulatijve effekti gaskem dejstie skilkehtassijste eatnamisnie.</p>
<p>Desnie dah heaptoeh sjugniesuvvieh, men heaptoe ij leah akte dïejvese mij kaarhtematerijellesne åtnasåvva daan biejjien. Mijjen prosjekte vuesehte heaptoeh maehtieh nuhteligs dïejvesinie årrodh båatsoeskaarhtide sjïehtesjidh, lissine akten lissiehtamme fokusasse influensdajvide juktie buerebelaakan maehtedh vuarjasjidh guktie daaresjim-mieh jïh sturremh tjïelkelaakan båatsoen areaaleåtnoem tsevtsieh. Akte vihkeles krïevenasse lea daate båatsoen daajroem eatnemeåtnoen bïjre våaroeminie åtna, jïh ij maehtieh dam giehpiedidh teknih-keles standaardide.</p>
<p><em type="bold">Eatnemem vuejnedh jïh damtedh </em></p>
<p>Heaptoeh mah leah vuesiehtamme daesnie leah gåabpatjahkh geerve tja-angeldahkh båatsose, dan åvteste daate lea dïhte aajnehke sijjie gusnie bovtse maahta rahtjedh luvliedajven jïh jillieda-jven gaskem (Duokta sïjte), jïh åenemes geajnoem vaanterdidh ovmessie gåato-medajvi gaskem (Ildgruben sïjte). Daah kaarhth leah dorjesovveme dialogen jïh laavenjostoen tjïrrh båatsoeburriej jïh dotkiji gaskem, jïh vuesehte guktie daa-jroe mij dååjrehtimmeste båata maahta daejremevoeten daajrojne aktanidh jïh dam kaarhtine åehpiedehtedh juktie bu-erebe guvviem vedtedh dovne gellielaa-ketje ektiedimmijste jïh dam jeereldihkie åtnoen tjïrrh eatnamistie.</p>
<p>Figuvre 1 heaptoem vuesehte ektie-damme sæjjan Heggmoen Bådåddjon tjïeltesne, Duokta sïjtesne. Båatsoen dååjrehtimmien mietie maahta joekoen geerve årrodh Heggmoen baaktoe juh-tedh bovtsine dan åvteste eatneme dan praarehke jïh tjaavterge, jïh vaenie sijjieh gååvnesieh gusnie maahta vaesedh.</p>
<p>Lissine söökes skåajje såemies lehkesne, jïh geerve vuejnedh guktie juhteme bovtsigujmie jåhta daennie dajvesne.</p>
<p>Dan åvteste dan praare dellie daerpies hijvenlaakan vuejnedh juktie maehtedh jïjtjemse posisjoneradidh bovtsen vaan-terdimmiemöönsteren mietie. Joekoen dej minngemes 4-5 jaepiej orre tuvre-baalkah båateme jïh destie enn vïerrebe sjïdteme bovtsigujmie juhtedh aktene praare jïh giedtsies eatnamisnie. Akte fy-siske installasjovne goh v.g. akte hæhtjoe ij daarpesjh akte haesteme årrodh, men dïhte darjome hæhtjose jïh hæhtjoste jïh magkeres darjome dïhte lea, lea dïhte mij daamtaj bovtsem balta. Daate dynamih-ke ij våajnoes sjïdth kaarhtine.</p>
<p>Umskaret lea vuajnalgamme goh akte heaptoe båatsoeburriej gaskem Ildgru-ben sïjtesne, jïh lea vuesiehtamme 2. fi-guvresne. Daate heaptoe lea aktene naa ræhpas eatnamisnie mij leah tsavtseme jieniebijstie båarasåbpoe geajnoelaajro-jste mah dajven tjïrrh juhtieh. Daesnie uvtemes sturremh almetji darjoemijstie geajnoelaajroej mietie jïh abpe jeatjah eatnamisnie mah haestemh bovtsejuhti-emasse sjugniedieh. Sijjeste eatnemem akten ledtien perspektijven tjïrrh vuej-nedh, guktie kaarhth darjoeh, akte bå-atsoeburrie aarvoem tjïertesti eatnemen dåaresth vuejnedh juktie konsekvensh skilkehtassijste jïh almetji darjoemijstie våajnoes darjodh.</p>
<p>Akte vuesiehtimmie dïsse lea joekehts effekth geajnoebigkemistie dajvesne</p>
<p>Umskarden bïjre. Akte båeries geaj-noelaajroe eatnemem fulkie jïh dan bïjre stråmhpoeh jïh sermieh guktie almetji darjomh daan geajnoen mie-tie ajve bovtsem ånnetji sturrieh mah leah aktem stuhtjem geajnoebealeste.</p>
<p>Mubpene bielesne dajveste akte urrebe geajnoelaajroe jåhta mij lea bæjjanam-me eatnamisnie dievhtemi tjïrrh. Dan åvteste almetjh, mah daam geajnoem nuhtjieh, sijhtieh våajnoes årrodh bovtsese guhkiebistie, jïh sturremedajve sæjhta gemtebe årrodh viertiestamme dejnie båeries laajrojne. Daah vuesi-ehtimmieh viehkiehtieh daajroedaer-piesvoetem våajnoes darjodh voenges tsiehkiej bïjre, jïh dynamihken jïh gellie-voeten bïjre eatnamisnie.</p>
<p>Juktie vearelde, almetji darjomh, svih-tjemh leah jeereldihkie, lissine jeatjah jarkelimmieh goh juvrh jïh klijmajarke-limmieh, båatsoeburrieh tjïertestieh da-erpies aktem jeereldihkie perspektijvem utnedh mij lea dïhte mij gamtoem representerede influensdajvine. Bå-atsoeburrieh aaj jiehtieh dialoge jeatjah utnijigujmie eatnamistie lea vihkeles juktie v.g. jïjnjh darjomh almetjijstie uvtedh gosse bovtsigujmie juhtieminie jïh suehpeden. Daate viesjiesvoetide vuesehte gosse ajve kaarhtide vuartesje mah gååvnesieh bielelen båatsoem me-atan vaeltedh vuesiehtimmien gaavhtan soejkesjeprosessi tjïrrh.</p>
<p><em type="bold">Dååjrehtimmiebaseradamme daajroe kaarhtematerijellesne </em></p>
<p>Akte dejstie stööremes haestiemijstie daan beajjetje eatnemesoejkesjim-mesne lea doh gellie jïh daamtaj gaahtjije gïehtelimmieh laante- jïh eat-13boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019</p>
<p xml:lang="nob">Heggmoen i Bodø kommune i Duokta reinbeitedistrikt. Reindrifta erfarer her at det kan være svært utfordrende å passere Heggmoen med reinen ettersom terrenget er veldig bratt og kupert, og steder å passere er få. I tillegg er skogen tett noen steder, som gjør reinflyttingen uoversiktlig i dette området. Det bratte terrenget krever god synsevne for å kunne posisjonere seg i forhold til reinens bevegelsesmønster. Særlig de siste 4-5 årene har nye turstier dukket opp, og dette reduserer fremkommeligheten ytterligere i et bratt og smalt terreng. En fysisk installasjon som f.eks. ei hytte trenger ikke å være ei utfordring, men det er aktiviteten til og fra hytta og hvilken aktivitet det er, som ofte skremmer reinen bort. Denne dynamikken kommer ikke til syne i kartene.</p>
<p xml:lang="nob">Umskaret betegnes som en flas-kehals blant reindriftsutøvere i</p>
<p xml:lang="nob">Ildgruben rbd. og er illustrert i figur 2. Denne flaskehalsen er i et relativt åpent landskap som er påvirket av at flere eldre veitraséer går gjennom området. Her er det særlig forstyr-relser som følge av menneskelig aktivitet etter veitraséene og i land-skapet for øvrig som skaper utfor-dringer for reinflyttingen. Fremfor å se landskapet gjennom et fugleper-spektiv slik kartene gjør, poengterte en reindriftsutøver verdien av å se terrenget gjennom et tverrsnitt av landskapet for å synliggjøre konse-kvenser av inngrep og menneskelig aktivitet. Et eksempel på dette er forskjellige effekter av veiutbygging i området rundt Umskardet. En gammel veitrasé følger terrenget og er omgitt av busker og kratt slik at menneskelig aktivitet langs denne veien i liten grad virker forstyrrende på reinen som oppholder seg et stykke unna veien. På andre siden av området går en nyere veitrasé som er hevet i terrenget gjennom fyllinger. Dermed vil mennesker som bruker denne veien være synlig for reinen på lang avstand og forstyrrel-sessonen vil være bredere sammen-lignet med den gamle traséen. Disse eksemplene er med på å synliggjøre behovet for kunnskap om lokale forhold samt dynamikken og mang-foldet i landskapet.</p>
<p xml:lang="nob">På grunn av variasjonen som fins i værforhold, folks aktivitet, bevegel-ser i tillegg til andre endringer som rovdyradferd og klimaendringer, po-engterer reineierne behovet for å ha et dynamisk perspektiv på hva som representerer bredden i influensso-ner. Reineierne sier videre at dialog med andre brukere av landskapet er viktig, for å unngå f.eks. mye menneskelig aktivitet under rein-flytting og kalving. Dette illustrerer svakhetene ved å bare forholde seg til eksisterende kart uten å involvere reindriften fullt ut gjennom eksem-pelvis planprosesser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erfaringsbasert kunnskap i kartmaterialet </em></p>
<p xml:lang="nob">En av de største utfordringene i dagens landskapsplanlegging er de mange og ofte konkurrerende virk-somhetene på land- og naturressur-ser. Reindriften erfarer at utbyggere, konsekvensutredere og planleggere ikke fanger opp kompleksiteten som eksisterer i terrenget og de risikerer dermed å tolke kartene feil. Det er</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 2: Umskaret i Ildgruben reinbeitedistrikt (kilde: H.Lundberg v/Analyse og Tal) Figuvre 2: Umskaret, Ildgruben sïjtesne (gaaltije: H. Lundberg, Analyse og Tal) </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201914 </p>
<p><em type="italic">Askild Solberg</em>nemevierhtiej bïjre. Båatsoe dååjrehte dah mah bigkeminie, konsekven-sesalkehtæjjah jïh soejkesjæjjah eah gellielaaketjem vueptesth mij eatna-misnie gååvnese, jïh dan åvteste leah vaahrine kaarhtide båajhtoehlaakan toelhkestidh. Daerpies lissiehtamme daajrojne guktie edtja areaaleåtno-ekaarhth toelhkestidh, dan åvteste kaarhth leah standardiseradamme aelhkiehtimmieh rïektesvoeteste, jïh dan åvteste ij gåessie gih dynamihkem eatnamisnie ellieslaakan vuesehth. </p>
<p>Akte båatsoeburrie jeehti:<span type="quote">« Standaarh darjodh guktie edtja kon-sekvensh (råajvarimmijste) aerviedidh lea geerve. Almetjh eah dagke nuekie ussjedadth man gellielaaketje eatne-me lea – mijjieh gïehtelibie naemhtie guktie dïhte voenges tsiehkide eatna-misnie sjeahta jïh dejtie sturremidie mah joe gååvnesieh. Daan sjïekenisnie aaj smaave orre prosjekth maehtieh stoerre konsekvensh mijjese åad-tjodh»</span>.</p>
<p>Daajroe maam båatsoe åtna sov bae-lien tjïrrh eatnamisnie bovtsine ektine dej ovmessie jaepieboelhki tjïrrh lea joekoen vihkeles juktie guarkedh jïh kaarhtide toelhkestidh goh vielie goh ajve sïevh, polygonh jïh mierieh eatna-misnie. Dan åvteste eevre vihkeles bå-atsoe varke meatan sjædta soejkesjim-mesne skilkehtassijste jïh darjoemijstie mah sijhtieh bovtsem sturredh.</p>
<p><em type="bold">Laavenjostoe båatsoen, dotkijen jïh reeremen gaskem buerebe kaarhti gaavhtan </em></p>
<p>Daan prosjekten tjïrrh mijjieh vie-hkiehtibie illustrasjovnh kaarhtijste evtiedidh mah enn vielie vuesiehtieh jïh vueptiestieh gellievoetem jïh dyna-mihkem skilkehtassijste, sturremijstie jïh båatsoen areaaleåtnoste. Seamma tïjjen haestiemidie tjuvtjiedibie gosse bovtsen areaaleåtnoem kaarhtese beaja jïh influensdajvh tjïelkeste.</p>
<p>Mijjen barkoe lea vuesiehtamme gosse fokusem heaptojde åtna jïh heaptojde meatan vaalta kaarhtematerijellese dellie dïhte maahta viehkiehtidh areaalh vuesiehtidh mah leah lissie vihkeles båatsoen fleksibiliteetese jïh dahkoesæjjan. Jalhts prosjekte <span type="quote" xml:lang="nob">”Flek-siRein”</span> aadtjen lea galhkeme sïjhtebe dialogem jïh laavenjostoem jåerhkedh båatsoen, dotkemen jïh reeremen gas-kem, dejnie ulmine representasjovnem bueriedidh båatsoen areaaleåtnoste- jïh daerpiesvoeteste kaarhtematerijaa-lesne, jïh siebriedahken goerkesem lissiehtidh ihke bovtse ovsturreldh gåatome- juhteme- jïh rahtjemedajvh daarpesje. 15boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019behov for økt kunnskap om hvordan arealbrukskart skal tolkes, ettersom kartene er standardiserte forenklin-ger av virkeligheten og derfor aldri helt og fullt representerer dynamik-ken i landskapet.</p>
<p xml:lang="nob">En reindriftsutøver uttrykte at:«Å lage standarder på hvordan anslå konsekvenser [av tiltak] er vanskelig.</p>
<p xml:lang="nob">Folk reflekterer kanskje ikke nok rundt hvor mangfoldig naturen er – vi har en drift tilpasset lokale na-turforhold og allerede eksisterende forstyrrelser. I denne sammenhen-gen kan selv små nye prosjekter få store konsekvenser for oss.»</p>
<p xml:lang="nob">Kunnskapen som reindriften besitter gjennom sin tilstedeværelse i land-skapet sammen med reinen gjen-nom de ulike årstider er uvurderlig for å forstå og tolke kartene til å bety mer enn bare streker, polygoner og punkter i landskapet. Det er derfor helt avgjørende at reindrifta blir involvert tidlig i planleggingen av inngrep og aktivitet som medfører forstyrrelser på reinen.</p>
<p xml:lang="nob">Samarbeid mellom reindriften, for-skere og forvaltning for bedre kart</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom dette prosjektet bidrar vi til å utvikle illustrasjoner av kart som i større grad synliggjør og fanger opp mangfoldet og dynamikken av inngrep, forstyrrelser og reindriftens arealbruk. Samtidig peker vi på utfordringer knyttet til kartfesting av reinens arealbruk og definering av influenssoner. Arbeidet vårt har vist at fokus og inkludering av flaskehal-ser i kartmaterialet vil kunne bidra til å synliggjøre arealer som er ekstra viktige for reindriftas fleksibilitet og handlingsrom. Selv om prosjektet ‘FleksiRein’ er nylig avsluttet vil vi fortsette dialog og samarbeid mel-lom reindrift, forskning og forvalt-ning med mål om å bedre represen-tasjonen av reindriftens arealbruk og -behov i kartmaterialet, samt øke samfunnets forståelse for reinens behov for uforstyrrede beite- flytt- og trekkarealer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figur 3 Diskusjoner rundt kart og arealbruk. Tom Lifjell, Camilla Risvoll, Svein Morten Eilertsen (foto: Aase Kristine Lundberg). Figuvre 3 Digkiedimmieh kaarhti jïh areaaleåtnoen bïjre. Tom Lifjell, Camilla Risvoll, Svein Morten Eilertsen (guvvie: Aase Kristine Lundberg). </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201916 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Jan Erik Henriksen, Ida Hydle og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Knut Petterson </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har lest dokumenter, gjennom-gått reindriftsrelaterte dommer, snakket med reineiere og myndig-heter som jobber med reindrifts-spørsmål samt meklere med erfa-ring fra reindriftskonflikter. § 73 sier:</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen kan av eget tiltak eller etter ønske fra en leder av siidaandel, fra en siida eller fra et distrikt bestemme at det skal megles mellom to parter som ikke klarer å samarbeide om løsning av en konflikt.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen eller Reindriftsstyret utpeker en person som antas å ha tillit hos begge parter som megler.</p>
<p xml:lang="nob">Megleren innkaller til møte med rimelig varsel, og begge parter har plikt til å møte.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmere regler om gjennomføring av megling fastsettes av departe-mentet.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven av 2007 innebar flere endringer. Siida erstattet driftsenhet, staten kan pålegge alle reineierne i en siida/distrikt en prosentvis lik reduksjon av reintall dersom distrik-tet/siidaen internt ikke blir enige om reduksjon. Sistnevnte bestemmelse anses av staten som en del av 2007 lovens dreining mot økt selvstyre i reindriften. Dreiningen represen-terer et brudd på en lang periode med <span type="quote" xml:lang="nob">«lappefogd-styring»</span> der lappefogden avgjorde spørsmål og tvister mellom reineierne. Med 2007 lovens <span type="quote" xml:lang="nob">«innføring»</span> av selvstyre, blir henvendelser fra reineierene møtt med svar om at dette må dere selv ordne opp i og ved uenighet, anses slike konflikter som privatrettslige. Vi setter <span type="quote" xml:lang="nob">«innføring»</span> i hermetegn fordi det er grunn til å stille seg spørs-målet om reindriftsmyndighetene har gjort reindriftsamene i stand til å ivareta dette selvstyret gjennom for eksempel opplæring. Det gikk ti år før selvstyreutvalget la frem sin rapport om utfordringer for selv-styre i reindriftsnæringen (2016). Og lovnaden i reindriftslovens § 73 om å utforme forskrifter om mekling er ennå ikke innfridd. Et velfungerende meklingsinstitutt er en sentral del av selvstyret, da ikke alle uenigheter eller konflikter lar seg løse uten at noen utenfra bidrar. Ved spørsmål om hvorfor dette har tatt så lang tid, har det mer uformelt vært sagt at man har hatt andre presserende oppgaver, bla reintallfastsettinger, reintallsreduksjoner og forvaltnings-messig omorganisering.</p>
<p xml:lang="nob">Mangel på tilrettelegging for selvstyre og manglende konflikt-løsningssystem samtidig med at reineierne har blitt møtt med svaret <span type="quote" xml:lang="nob">«privatrettslig»</span>, har gjort reindrifts-relaterte konflikter mer synlige.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig ser vi i media en økt bruk av advokater og rettsaker for å forsøke å løse konfliktene. Vi sier <span type="quote" xml:lang="nob">«forsøke»</span> fordi rettssystemet til tross for muligheter med rettsmekling, svært sjelden bidrar til å løse de un-derliggende konfliktene. I en rettsak <span type="quote" xml:lang="nob">«vinner»</span> den ene, mens den andre taper. Tapende part må vanligvis også betale <span type="quote" xml:lang="nob">«vinnerens»</span> saksom-kostninger som fort kommer opp i millionbeløp. Reindriftsnæringen er en liten og tett minoritetsnæring der alle kjenner alle. Næringen er svært presset til å avgi beitearealer til <span type="quote" xml:lang="nob">«samfunnsnyttige»</span> formål som gruveindustri, kraftutbygging, militære formål, veier, hyttefelt etc.</p>
<p xml:lang="nob">Svarene på slike utfordringer finnes kanskje helt andre steder enn i rettsaker mellom naboer og gam-le kjenninger. Slike måter å <span type="quote" xml:lang="nob">«løse»</span> konflikter på blir svært belastende psykisk og sosialt. Det vil som oftest være mange uheldige og negative hendelser og episoder før sakene havner i retten, trusler og krangel, kanskje også voldsepisoder. Tidli-gere venner blir uvenner. Folk lever med en kontinuerlig beredskap for hva som blir det neste. Man mister nattesøvn og får kroppslige og psy-kiske smerter.</p>
<p xml:lang="nob">Dommene vi har studert viser at hoveddelen av konfliktene handler om beitearealer. I flesteparten av rettsakene er staten stevnet. De</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Soabahallan - Samisk mekling i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I denne artikkelen trekker vi frem noen funn fra et RUF finansiert forsknings-prosjekt. Målet med prosjektet var å utarbeide et kunnskapsbasert grunnlag til forskrifter om gjennomføring av mekling etter § 73 i reindriftsloven. </em>17boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019fleste konfliktene oppstår på høst og vinterbeite. Mange av disse sakene er langvarige og har gått gjennom hele rettssystemet. I slike saker er det ikke så enkelt å skille mellom interne og eksterne konflikter. En rekke av de forordninger som myn-dighetene har kommet med og som påvirker forhold mellom reineiere, ligger langt tilbake i tid. De er fra en tid da synet på samiske rettigheter var annerledes og mindre utviklet enn i dag. Det samme gjelder lov-grunnlaget og rettspraksis, både i norske domstoler og internasjonale organer. Også synet på alternativ tvisteløsning og gjenopprettende rett (Restorative Justice) har endret seg de senere år. </p>
<p xml:lang="nob">Vi har gjort en grundigere analyse av to av sakene fordi vi finner trekk ved disse to konfliktene som går igjen i mange konflikter. I den ene saken handler det om et område som både er et beiteområde og et flytteområde som har vært brukt av begge parter på forskjellige måter i minst tre generasjoner. Myndigheter har blandet seg inn i bruken i minst to omganger på tidligere tidspunkt.</p>
<p xml:lang="nob">Saken viser også hvordan press på beiter i ett område, bidrar til press og konflikter i nabo-området.</p>
<p xml:lang="nob">Den andre saken viser hvordan og hvilke konsekvenser det har at to gode naboer havner i en rettssak mot hverandre. Ulik vektlegging av syn på reindrift som kun en økono-misk inntektskilde eller også som en viktig samisk identitetsfaktor virker konfliktfremmende. Både det å tilrettelegge for at reindrift blir en til-strekkelig inntektskilde, og forvent-ninger om erstatningsutbetaling for tapt beite har sine utfordringer. Her finner vi at yngre og eldre reineiere har ulike holdninger. Disse to sakene viser også betydningen som advo-kater og sakkyndige har. Mange advokater lever av å representere parter i rettssaker. Advokatene flest er i liten grad orientert mot mekling.</p>
<p xml:lang="nob">Norske dommere har begrenset opplæring i og varierende grad av erfaring med rettsmekling. Samtidig finnes det dommere som er svært opptatt av mekling som alternativ til rettsprosessen</p>
<p xml:lang="nob">Vi er derfor skeptiske til forslagene fra utvalget om jordskifterettens kompetanse knyttet til interne for-hold i reindriften som ble fremlagt i 2016. Jordskifteretten er en del av rettssystemet og utvalgets tilnær-ming er juridisk og ikke meklings-faglig basert. Arbeidet med bruks-planer bør gi grunnlag for mekling, men dette er en sak for jordskifte-retten og ikke politi og de ordinære domstoler. Et problem med dagens lov er at dersom jordskifteretten er enig med klager, kan den bare opp-heve bruksreglene. Bruksreglene må deretter til ny behandling i distriktet.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er helt annerledes enn slik jordskifteretten med sin fleksible ordning ellers arbeider. Arbeids-gruppen foreslår at fylkesmannen skal administrere meklingsordnin-gen. Fylkesmannen er statens repre-sentant i fylket. Vi har i rapporten dokumentert at staten ofte er part i reindriftskonflikter, og at reineiere er skeptiske og har liten tillit til fylkes-mannens reindriftskompetanse og meklingskompetanse.</p>
<p xml:lang="nob">Politiet/ reinpolitiet har heller ikke god nok praktisk og teoretisk kom-petanse i mekling. Reindriften har lite kjennskap til politiets meklings-mandat. Reineiere forbinder politi-uniformen med kriminalitet og har liten tro på politiet i reindriftskonflik-ter, selv om reinpolitiet brukes mye til befaringsoppdrag sammen med reindriftsmyndighetene. Reineiere og reindriftsmyndigheter synes heller ikke å ha god nok kompetan-se på hva som på den ene siden er brudd på lover og regler og dermed en politisak og eventuelt en sak for domstolene, og på den andre siden hva som er brudd på bruksregler og dermed en sak for reindriftsmyndig-heter og eventuelt jordskifteretten.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ser også mangler i samarbeidet mellom politiet/reinpolitiet og reindriftsmyndighetene. Politiet har lite kjennskap og få henvisninger til konfliktrådene. Politijuristene ved</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark politidistrikt er en flaske-hals dersom saker foreslås oversendt til konfliktrådene, fordi påtaleavgjø-relse tar alt for lang tid. Mekling må skje snarest. Slik tidsbruk medvirker til å befeste mistilliten til myndig-heter og til utenrettslig <span type="quote" xml:lang="nob">«løsning»</span> på konflikter</p>
<p xml:lang="nob">Vi har også sett på forslaget til konflikthåndteringsnivåene til selv-styreutvalget. Utvalget foreslår fire nivåer: 1. Distriktsstyret forsøker å finne løsning 2. Lokal konfliktløsning i regi av næringen 3. Mekling etter § 73 i reindriftsloven4. Domstolene</p>
<p xml:lang="nob">Vi registrerer at ingen av disse trinnene fungerer tilfredsstillende idag. Distriktsstyrene fungerer yt-terst ulikt, og rettssakene vi viser til forteller oss at distriktsstyret pr. idag ikke er rustet til å finne løsninger på konflikter på et tidlig tidspunkt.</p>
<p xml:lang="nob">Konfliktløsning i regi av næringen selv synes også foreløpig fjernt.</p>
<p xml:lang="nob">Hvem og hva skal representere næringen: Norske reindriftsamers landsforbund (NRL)? Reindriftssty-ret? § 73 må fylles med et innhold som partene kan enes om, hvis den skal kunne bidra til konfliktløsning.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har vist at det ikke bare gjelder § 73, men også andre deler av reindriftsloven må revideres for at § 73 skal få noen betydning.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis det fjerde trinnet, domstolene, skal bidra til fred og god konflikt-håndtering i reindriften, så må de rustes opp. Domstolene i dag spiller en ytterst varierende rolle. Det er vanskelig å se noen konsekvens i domstolenes samejuridiske politikk, dvs. rettsbehandlingen av saker med en eller flere samiske parter og/eller saker med samerettslige problemstillinger. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201918</p>
<p xml:lang="nob">Tillit og habilitet til mekler anses svært sentral i vellykket mekling. Vi undersøkte derfor om konfliktråde-ne som et profesjonelt landsdek-kende konfliktorgan også kunne mekle i reindriftskonflikter etter §73. Konfliktrådene er lite kjent og lite brukt i samiske områder, også av politiet/reinpolitiet. Men eksem-pler viser at man kan lykkes også i reindriftsrelatert mekling. Denne muligheten til frivillig mekling på et offentlig, nøytralt nivå, må også stå åpen for reindriften – men det kreves informasjon, tillitsbygging og tilleggs-skolering av meklere. Sa-misk språk er viktig, man må bruke mye tid til forberedelser og motiva-sjon. Innen reindriften er dette med å klare seg, iešbirget, høyt ansett.</p>
<p xml:lang="nob">Vi påpeker også en reindriftssamisk motstand mot å delta i stormøter (dialogmøter der alle som er berørt av konflikten inviteres og der mye av arbeidet foregår ved at deltaker-ne sitter i sirkel). Utstrakt bruk av for-samtaler og indirekte mekling må derfor innarbeides. Det må også åpnes opp for å ta i bruk naturen, dvs at man møtes ute, som mek-lingsarena.</p>
<p xml:lang="nob">Konfliktrådene har profesjonell meklingkompetanse, men den-ne må tilpasses samisk språk og kultur. Reindriftsamene er selv også opptatt av at meklere har reindriftskunnskap. Vi forstår argu-mentasjonen, men ser at kravet om reindriftskompetanse hos meklere vil være vanskelig å forene med kra-vet om habilitet og tillit. Dette taler for å bruke eksterne meklere også i reindriftskonflikter. Konfliktrådene sin mekling er basert på frivillig-het, mens § 73 også åpner opp for tvungen mekling. Konfliktrådene mangler en form for samisketnisk beredskap som bør være tilstede ved denne type mekling.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har fremmet følgende forslag, basert på våre meklererfaringer og funn i rapporten:</p>
<p xml:lang="nob">Meklingen etter § 73 bør ligge i reindriftsarbeidet til Sametinget og samordnes med NRL, og Landbruks-direktoratet. UiT, bidrar gjerne med sin forskningsbaserte kompetanse om konflikthåndtering og mekling, reindriftsforhold, samisk språk og kultur, samerett, levekår og sosiale forhold. Det må utvikles et kurs for meklere og meklingsveiledere som skal kvalitetssikre meklerens innsats.</p>
<p xml:lang="nob">Også reineiere, særlig siidaledere og distriktssekretærer samt elever ved reindriftsskolen bør få tilbud om opplæring i dialogkunnskap, konfliktforståelse og forvaltnings-kunnskap tilpasset konfliktfeltet og samisk reindrift. Slik opplæring bør bli en forutsetning for å inneha en stilling innen reindriftsforvaltning på sentralt og lokalt nivå.</p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder meklerrollen, bør følgende forhold vektes:- Personlighet er viktig, kjønn er ikke så viktig, man må kunne samisk og være mer enn middels interessert- Man må være <span type="quote" xml:lang="nob">«outsider»</span>, jobbe systematisk for å finne ut hvem som bør involveres, forstå slekt-skaps- og generasjonssystemet, bruke tradisjonelle møte- og kommunikasjonsformer, forstå frivillighet- Være til stede, forsiktig, men ufravikelig, bruke mye tid, ha stay-er-evne, bruke mange formøter, kunne skyttelmekling, forstå å være budbringer, forstå tidsdimensjonen i meklingen- Ha gode og pedagogisk skolerte veiledere</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira</em>19boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Erlend Winje, NIBIO og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rune Storvold, NORCE </em></p>
<p xml:lang="nob">I 2016 gjennomførte NORCE (tid-ligere Norut) og NIBIO en under-søkelse som hadde som formål å finne ut mer om bruk av droner i utmarksnæringene i Nord-Norge samt potensialet for fremtiden. I etterkant av undersøkelsen ble det også gjennomført regionale infor-masjonsmøter. Møtene ble finansi-ert av Fylkesmannen i de forskjellige fylkene.</p>
<p xml:lang="nob">Tilbakemeldingen fra undersøkelsen og informasjonsmøtene gir grunn-lag for følgende konklusjoner mht reindrifta:- Mange utøvere/distrikter benytter allerede drone i drifta og interes-sen for dette er økende- Det er relativt mye kunnskap om dronetyper, praktisk bruk samt anvendelsesområder- Det er manglende kunnskap om gjeldende regelverk (krav til god-kjenning for næringsvirksomhet mm)- De viktigste bruksområdene er leting/tilsyn, sanking og flytting av dyr - Batterikapasiteten samt radio-forbindelse er ofte den største begrensningen mht praktisk bruk (begrenset flytid og rekkevidde)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytteverdi for næringa </em></p>
<p xml:lang="nob">De mest vanlige dronene som bru-kes i reindrifta per i dag er multiro-torer. Dronens hovedfunksjon er at den fungerer som flyvende platt-form for diverse sensorer og annet tilleggsutstyr. En av de viktigste funksjonene er streaming av video (filmkamera) samt at den avgir lyd.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom dronens kamerafunksjon kan brukeren fjernobservere dyrene og omgivelsene. Lyden fra rotorene, eventuelt påmontert lydenhet, gir mulighet til å drive dyrene i ønsket retning. Tilbakemeldingene fra brukerne er ofte at dronen fungerer som et forlenget arm ved leting/til-syn, noe som gir mulighet til å dekke større geografiske områder og på den måten letter tilsynet. Drone gir også større adgang til utilgjengelige eller farlige områder. Det siste kan eksempelvis være flytting av dyr fra skredutsatte områder.</p>
<p xml:lang="nob">Det fins også annet utstyr som kan monteres på dronen og som kan gi tilleggsopplysninger med nyt-teverdi for bruker. Varmesøkene kamera kan, spesielt i kombinasjon med ordinært kamera, være til hjelp for å finne dyr for eksempel i skog.</p>
<p xml:lang="nob">Men dette er enn så lenge kostbart utstyr som fort kan koste mer enn det smaker. Dronen kan også bære forskjellige typer sendere eller mottakere, slik som for eksempel enheter som kan motta signaler fra diverse GPS-enheter (eksempelvis radiobjella fra Telespor) i områder utenfor vanlig teledekning. Sammen med samarbeidsparter arbeider</p>
<p xml:lang="nob">NIBIO nå med å utvikle små sendere som gir signaler til en mottaksenhet som eksempelvis kan være montert på en drone. Senderne kan integre-res i en halsklave eller et øremerke.</p>
<p xml:lang="nob">Dette kan teoretisk gjøre det lettere å finne og identifisere enkeltdyr og grupper av dyr i terrenget ved å fly dronen i passende høyde over aktuelt område.</p>
<p xml:lang="nob">Så langt tilsier altså erfaringene at bruk av drone kan føre til økt effek-tivitet i drifta, bedre dyrevelferd og redusert ulykkesrisiko for utøverne (HMS). Det er mulig at bruk av drone</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bruk av drone i reindrifta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bruk av droner til forskjellige formål er blitt et ak-tuelt tema de siste årene. Også i reindrifta har bruk av droner fått en viss utbredelse. Spørsmålet er om dette har noen nytteverdi for næringa? Hva er bruks-områdene, begrensningene, mulighetene? </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201920også gir et positivt miljøbidrag i form av mindre bruk av motorkjø-retøy, men dette vet vi ikke nok om per i dag. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Krav til bruk av drone i nærings-virksomhet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fremover må en forvente både en forbedring av eksisterende funksjo-ner samt utvikling av nye funksjoner som kan knyttes til bruk av drone.</p>
<p xml:lang="nob">Det vi ser for oss som viktigst å ta tak i som FoU-institusjoner, er tilpas-sing av teknologien mer spesifikt til næringens behov. Som nevnt er batterikapasiteten samt begrensnin-ger mht kommunikasjon pilot-dro-ne (radiosignaler, sendekapasitet streaming mm) blant de største flaskehalsene per i dag i forhold praktisk bruk. Men aller viktigst, slik vi ser det, er å bidra til at næringa kan innfri kravene i gjeldende regel-verk. For å drive lovlig med drone i næringssammenheng for opera-tørklasse RO2, som vi anser som mest aktuelt i reindrifta, må fører av dronen ha gjennomført obligatorisk e-læringskurs og eksamen, samt være tilknyttet og kvalifisert av en godkjent droneoperatør (virksom-het) registrert hos Luftfartstilsynet.</p>
<p xml:lang="nob">En droneoperatør kan være et rein-beitedistrikt eller et etablert foretak rettet mer spesifikt mot formålet.</p>
<p xml:lang="nob">Det stilles en del formelle krav til etablering og godkjenning av en droneoperatør. Blant annet skal det utarbeides en operasjonsmanual og risikoanalyse for virksomheten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kursopplegg for reindrifta </em></p>
<p xml:lang="nob">Både teknologien, kostnadene og ikke minst regelverket tilsier at å eta-blere seg som en seriøs droneaktør er en krevende sak som forutsetter kompetanseheving/spesialisering samt en del organisering for å lyk-kes. På nevnte informasjonsmøter ble dette nevnt spesifikt som en sak næringen ønsket hjelp til. NIBIO og NORCE har derfor søkt midler til utvikling og gjennomføring av et tilpasset kursopplegg der vi tar sikte på å hjelpe aktuelle aktører til å bli godkjent som droneoperatører og på den måten hjelpe næringen med å bli <span type="quote" xml:lang="nob">«airborne»</span>. Målet er å få god-kjent minst 6 droneoperatører (virk-somheter) i Nord-Norge i løpet av 2019 som kan knytte til seg drone-piloter og serve reindriftsnæringen med kvalitetssikrede dronetjenester i fremtiden innenfor gjeldende re-gelverk. Det forutsettes at deltaker-ne kan dokumentere tilknytning til reindrifta og at de har erfaring som dronepilot. Dersom finansieringen går i orden vil vi informere mer om dette i løpet av mai eller juni.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kontaktinformasjon: erlend.winje@nibio.no </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Tlf 47 32 92 14 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Anders Bjerkås Huva i Tjeldøy RBD med drone. Foto Erlend Winje. </em>21boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Finn-Arne Haugen, Ingrid M. Tenge, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Geir-Harald Strand </em></p>
<p xml:lang="nob">Evalueringen gjelder spesifikt avvik-lingen av områdestyrene og overfø-ringen av deres oppgaver til Fylkes-mannen (FM) i de (den gang) fem nordligste fylkene. LMD ga følgende mandat for evalueringen:</p>
<p xml:lang="nob">Hovedformålet med evalueringen er å få vurdert om endringene har gitt en mer oversiktlig og effektiv forvaltning, samt en mer tydelig forvaltningsstruktur.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg skal evalueringen vurdere hvorvidt: - integreringen av forvaltningen av reindriften i et bredere faglig miljø så langt, samlet sett, har gitt kom-petansemessige gevinster, - det er utviklet gode rutiner for samisk og reindriftsfaglig med-virkning i den nye forvaltningsmo-dellen, - endringen av forvaltningen har bi-dratt til økt legitimitet i reindriften og samfunnet for øvrig, - omorganiseringen har endret reindriftsnæringens opplevelse av hvordan førstelinjetjenesten løser sine oppgaver, - fylkesmannen har bidratt til at kommuner og fylkeskommuner i større grad ivaretar sitt ansvar overfor reindriften gjennom fylkeskommunale- og kommunale planprosesser.</p>
<p xml:lang="nob">I forbindelse med overføring av forvaltningsmyndigheten til de fem nordligste fylkesmennene ble det avklart at reindriftens områdekonto-rer skulle være lokalisert der de var før overføringen. Imidlertid ble det åpnet for at det gjennom fylkesvise prosesser kunne være rom for andre løsninger dersom dette vil være mest effektivt og hensiktsmessig.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmennene har valgt noe ulik organisering av reindriften, og i eva-lueringen må det også vurderes om valg av forvaltningsmodell har virket inn på måloppnåelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Evalueringen er basert på intervjuer med representanter for Fylkes-mannen, Landbruksdirektoratet,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget og Norske Reindriftsa-mers Landsforening (NRL). I alt ble 23 personer intervjuet. I tillegg ble reinbeitedistriktene, kommunene og andre interessenter invitert til å delta gjennom en nettbasert spørre-undersøkelse. Spørreundersøkelsen hadde lav svarprosent (24 %).</p>
<p xml:lang="nob">Oversiktlig og effektiv forvaltning, og en tydelig forvaltningsstruktur:</p>
<p xml:lang="nob">Evalueringen viser at endringen har hatt positiv effekt på effektiviteten i forvaltningen. Dette gjelder særlig behandling av plansaker. Reindrifts-hensyn kommer nå inn tidligere i samordningsprosessene, og antall forvaltningsledd er redusert ved avviklingen av områdestyrene.</p>
<p xml:lang="nob">Forvaltningens struktur oppleves som tydelig internt i embetene, samtidig som det er påpekt noe uklarhet i forholdet mellom Fylkes-mannen og Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Også for kommunene og andre offentlige etater har det nå blitt enklere å forholde seg til denne delen av reindriftsforvaltningen, først og fremst fordi disse kjenner fylkesmannsembetet og forholder seg til dette i flere sammenhenger.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnæringa opplever ikke forvaltingen som mer tydelig. Særlig gjelder dette reinbeitedistrikter som disponerer areal i flere fylker der fylkene har organisert reindriftsfor-valtningen ulikt.</p>
<p xml:lang="nob">Kompetansemessige gevinster:</p>
<p xml:lang="nob">Endringen har ført til at fylkesmann-sembetene har fått økt kunnskap om reindriftsnæringa, samtidig som reindriftsforvaltningen har fått bed-re tilgang på juridisk kompetanse.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsforvaltningens kompetan-se på reindrifta i egen region synes i noen grad å være svekket ved at saksbehandlere ikke lenger kan støtte seg på kompetansen i områ-destyrene. Det er også blitt mindre kontakt og utveksling av kompetan-se mellom ulike forvaltingsnivåer innad i reindriftsforvaltningen og mellom områdekontorene.</p>
<p xml:lang="nob">Rutiner for samisk og reindriftsfaglig medvirkning: Forvaltingen og Same-tinget/NRL har ulike oppfatninger av begrepet medvirkning, og der-</p>
<p xml:lang="nob">Evaluering av endringer i den offentlige forvaltnin-gen av reindriften</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NIBIO, divisjon Kart og statistikk, har på oppdrag fra Landbruks- og matdepartementet (LMD) gjennomført en evaluering av endringer i den offentlige forvaltningen av reindriften som trådte i kraft 1. januar 2014. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201922 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Finn-Arne Haugen, Ingrid M. Tenge, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Geir-Harald Strand </em></p>
<p xml:lang="sme">Árvvoštallan guoská earenoamážiid guovllustivrraid heaittiheapmái ja go sin doaimmat sirdojedje Fyl-kkamánniide dan (dalá) viđá davi-mus fylkkain. EBD attii čuovvovaš mandáhta árvvoštallamii:</p>
<p xml:lang="sme">Váldoulbmil lea árvvoštallat jus ri-evdadusat leat dagahan čielgaseap-po ja doaibmileappo hálddašeami, ja maid čielgaseappo hálddašan-struktuvrra.</p>
<p xml:lang="sme">Dasa lassin galgá árvvoštallamis boahtit ovdán jus:- boazodoalu hálddašeami ovt-tastahttin viidát fágalaš birrasii dássážii lea buktán gelbbo-lašvuođa bohtosiid go geahččá ollislaččat,- leat ovddiduvvon buorit rutiinnat sámegiela ja boazodoallofágalaš mielváikkuheami ektui dan ođđa hálddašanmodeallas,- hálddašeami rievdadeapmi lea veahkehan lasihit legitimitehta boazodoalus ja servodagas muđui,- ođđasisorganiseren lea rievdadan boazoealáhusa vásáhusa dan ektui movt vuosttašlinjabálvalus čoavdá áššiid,- fylkamánni lea váikkuhan dasa ahte suohkanat ja fylkasuohka-nat eambbo vuhtiiváldet iežaset ovddasvástádusa boazodoalu ektui fylkasuohkanlaš- ja suohkanlaš plánaproseassain.</p>
<p xml:lang="sme">Hálddašanválddi sirdima okta-vuođas dan viđa davimus fylkamán-niide čielggaduvvui ahte bo-azodoalu guovllukantuvrrat galge bisuhuvvot báikkiin gos dat ledje ovdal sirdima. Goitge rahppui dat vejolašvuohta ahte fylkkaid gas-kasaš proseassain galgá leat vejo-lašvuohta eará čovdosiidda jus dat leat beaktileappo ja ávkkálaččabut.</p>
<p xml:lang="sme">Fylkkamánnit leat válljen iešguđet lágan organiserema boazodoalus, ja árvvoštallamis ferte guorahallat jus hálddašanmodealla válljen lea váikkuhan dasa movt olahit mihtuid.</p>
<p xml:lang="sme">Árvvoštallamis leat jearahallan áirasiid Fylkkamánnis, Eanandoallo-direktoráhtas, Sámedikkis ja Norgga</p>
<p xml:lang="sme">Boazosápmelaččaid Riikasearvvis (NBR). Oktiibuot leat jearahallon 23 olbmo. Dasa lassin leat orohagat, suohkanat ja eará berošteaddjit bovdejuvvon searvat jearahallanisk-kadeapmái neahta bokte. Jearahal-laniskkadeapmái lei unnán vástidan-proseanta (24 %).</p>
<p xml:lang="sme">Čielgasit ja doaibmileappo háld-dašeapmi, ja čielgasit hálddašan-struktuvra: Árvvoštallan čájeha ahte rievdadeapmi lea váikkuhan buori guvlui go guoská hálddašeami doaibmilvuhtii. Dat guoská eareno-amážiid plánaáššiid meannudeap-mái. Boazodoallovuhtiiváldin boahtá dál árabut mielde ovttastahttinpro-seassaide, ja hálddašanlađđásat leat dál unnon go guovllustivrrat leat heaittihuvvon. Hálddašeami struk-tuvra vásihuvvo dál čielgaseabbon ámmáhiin siskkáldasat, seammás go čujuhuvvo eahpečielggasvuohta gaskal Fylkkamánni ja Eanandoallo-direktoráhta. Maiddái suohkaniidda ja eará almmolaš ásahusaide lea šaddan álkit doalahit oktavuođa boazodoallohálddahusain, vuost-tažettiin go sii dovdet fylkkamán-niámmáha ja doibmet dan ektui máŋgga oktavuođas. Boazoealáhus ii gal vásit hálddašeami čielgase-abbon. Earenoamážiid guoská dat orohagaide mat geavahit areálaid máŋgga fylkkas, ja gos fylkkat leat organiseren boazodoalloháld-dašeami goabbat dahje iešguđet vuogi mielde.</p>
<p xml:lang="sme">Gelbbolašvuođa bohtosat: Rievd-adeapmi lea váikkuhan dasa ahte fylkkamánniámmát lea ožžon eamb-bo gelbbolašvuođa boazoealáhusas, seammás go boazodoalloháldda-hussii lea lassánan juridihkalaš gelb-bolašvuohta. Boazodoalloháldda-husa gelbbolašvuohta iežas guovllu boazodoalus orru muhtin dáfus hedjonan go áššemeannudeaddjit eai sáhte šat doarjaga oažžut guovllustivrraid gelbbolašvuođas.</p>
<p xml:lang="sme">Lea maiddái unnon oktavuohta ja gelbbolašvuođa lonohallan gaskal daid iešguđet hálddašandásiin boazodoalu siskkobealde ja gaskal guovllukantuvrraid.</p>
<p xml:lang="sme">Rutiinnat sámegiela ja boazodoal-</p>
<p xml:lang="nob">Boazodoalu almmolaš hálddašeami rievdadusaid árvvoštallan <em type="bold">NIBIO, Kárta ja statistihkka ossodat lea Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta (EBD) ovddas árvvoštallan rievdadusaid boazodoalu almmolaš hálddašeamis, mat fápmui bohte ođđajagimánu 1. beaivvi 2014. </em>23boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019med også om målet for samisk og reindriftsfaglig medvirkning. Forval-tingens forståelse av begrepet har bakgrunn i lovverk, særlig plan- og bygningsloven og forvaltningsloven, hvor grupper og enkeltpersoner gis rett til innsikt, og til å gi uttrykk for sine synspunkt. Sametinget og </p>
<p xml:lang="nob">NRLs forståelse av medvirkning knyttes til folkerettslige begreper om medbestemmelse, som slår fast at den samiske befolkningen har spesielle rettigheter som forplikter myndighetene. Det er behov for å skille tydelig mellom medvirkning og medbestemmelse. Reindrifts-næringas mulighet til medvirkning svekkes om arenaer og prosesser som skal ivareta dette blir nedpri-oritert som følge av det politiske arbeidet for økt medbestemmelse.</p>
<p xml:lang="nob">Dagens prosesser og arenaer for medvirkning, slik forvaltningen opp-fatter begrepet, synes ikke å være tilstrekkelige. Det er derfor behov for å utvikle disse videre.</p>
<p xml:lang="nob">Legitimitet i reindriften og sam-funnet for øvrig: Forvaltningens legitimitet i reindriftsnæringa synes å være svekket, men det er ikke grunnlag for å peke på omorganise-ringen i seg selv som årsak til dette.</p>
<p xml:lang="nob">Misnøye med grunnlaget og proses-sen bak endringen, en oppfatning om uklarheter i reindriftsloven, samt konflikter og regulerende vedtak i næringa, synes å påvirke denne holdningen. Forvaltningens legitimi-tet i samfunnet for øvrig synes å ha økt, spesielt gjelder dette for kom-muner og andre offentlige etater.</p>
<p xml:lang="nob">Det er en generell oppfatning av at det nå er et tydeligere skille mellom forvaltning og næring.</p>
<p xml:lang="nob">Førstelinjetjenesten: Områdekonto-rene framstår fortsatt som et viktig element i førstelinjetjenesten. Det er ulik oppfatning av hvor godt em-betene ivaretar førstelinjetjenesten, avhengig av om det er forvaltnings-oppgaver eller utadrettet virksom-het med aktiv rådgiving ovenfor næringa som vektlegges. Det synes klart at reindriftsforvaltningen har hatt en dreining mot større vekt på forvaltningsoppgaver og mindre rådgiving. Dette er en styrt utvik-ling over flere år og er ikke en følge av den organisatoriske endringen.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig har reinbeitedistriktene gjennom reindriftsloven av 2007 fått større selvstyre og er ment å ivareta en større del av rådgivings- og ser-viceoppgavene, noe de ikke har hatt ressurser til.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkeskommunale- og kommunale planprosesser: Omleggingen synes å ha ført til en bedre faglig samord-ningsprosess hvor også reindrifta inkluderes på et tidlig stadium. Sam-tidig er det utvilsomt utfordrende for reinbeitedistriktene å følge opp alle sakene hvor de blir berørt. Ut fra de politiske forutsetningene som til enhver tid er gitt, bidrar fylkesmann-sembetene til at reindriftsnæringas interesser blir ivaretatt i plansaker.</p>
<p xml:lang="nob">Eventuelle endringer med hensyn til hvor sterkt reindrifta skal prioriteres er ikke et spørsmål om organisering av forvaltningsorganet, men må komme som følge av endringer i politiske styringssignaler.</p>
<p xml:lang="nob">Forvaltningsmodell: Fylkesmann-sembetene har valgt ulike modeller for organisering av reindriftsforvalt-ningen. Ut fra det materialet som foreligger her er det ikke grunnlag for å konkludere med at en bestemt organisasjonsmodell fungerer best i forhold til måloppnåelsen. At det etableres interne rutiner og pro-sedyrer som fungerer i forhold til valgte modell, synes å være viktige-re enn hvilken modell som velges.</p>
<p xml:lang="nob">Opprettholdelse av områdekonto-rene har vært viktige for å opprett-holde både kvalitet og legitimitet i forvaltningen, og for å skape ro i omorganiseringsprosessen.</p>
<p xml:lang="nob">Evalueringen inneholder forslag til tiltak som kan vurderes nærmere, uten å gi konkrete anbefalinger: Det er trolig en fordel for reindriftsnæ-ringa om fylkesmannsembetene benytter samme organisasjons-struktur for reindriftsforvaltningen og harmoniserer kontaktpunktene mot næringa slik at forvaltningen fremstår mest mulig ensartet og gjenkjennelig. Fylkesmannsem-betene bør utvikle nye arenaer og prosedyrer for reindriftsnæringas medvirkning i planprosesser, f.eks. supplere (eller erstatte) dialogforum med arenaer for bredere involvering og medvirkning. Det bør utredes hvordan reinbeitedistriktenes evne til å fylle rollen de er tillagt gjennom reindriftsloven kan styrkes, even-tuelt om det er behov for en egen rådgivingstjeneste for næringa.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannsembetene bør vide-reutvikle samarbeidet mellom de ulike fagområdene som har relevans for reindriftsnæringa. De bør også etablere prosesser, møtesteder eller nettverk som sikrer at reindriftsfor-valtningen vedlikeholder og styrker kunnskapen om reindriftsnæringa i sin region. Internt i reindriftsforvalt-ningen bør de faglige møteplassene (både mellom embetene og med</p>
<p xml:lang="sme">Landbruksdirektoratet) styrkes. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201924lofágalaš mielváikkuheami ektui:</p>
<p xml:lang="sme">Hálddahusas ja Sámedikkis/NBRas lea iešguđet lágan ipmárdus do-ahpagii mielváikkuheapmái, ja nu maiddái mihttui sámegiela ja boazodoallofágalaš mielváikkuhe-apmái. Hálddahusa ipmárdus doahpagii lea duogáš láhkaortnegis, earenoamážiid plána- ja huksenlága ja hálddahuslága vuođul, maid bok-te joavkkuin ja ovttaskas olbmuin lea riekti beassat diehtit, ja maiddái ovddidit oaiviliiddiset áššiide.</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi ja NBR ipmárdus čatna-sa álbmotrievttalaš doahpagiidda mielmearrideami hárrái, mas daddjo ahte sámi álbmogis leat earenoamáš rievttit mat geatnegahttet eiseváld-diid. Lea dárbu earuhit čielgasit mielváikkuheami ja mielmearri-deami. Boazoealáhusa vejolašvuoh-ta mielváikkuheapmái hedjona arenain, ja proseassat mat galget vuhtiiváldit dán eai vuoruhuvvo go politihkalaččat bargojuvvo lasihit mielmearrideami. Dálá proseassat ja arenat mielváikkuheapmái, nugo hálddahus ipmirda doahpaga, eai oro leamen doarvái. Lea dárbu ovdánahttit daid eambbo.</p>
<p xml:lang="sme">Legitimitehta boazodoalus ja servodagas muđui: Hálddahusa legitimitehta boazodoalus orru hedjonan, muhto ii leat gal vuođđu cuiggodit ođđasisorganiserema sivvan dasa. Duhtameahttunvuohta rievdadeami vuđđui ja prosessii, ipmárdus eahpečielggasvuođaid ektui boazodoallolágas, ja soahpat-meahttunvuohta ja ráddjejuvvon mearrádusat ealáhusas, leat dat mat orrot váikkuheami dáidda guot-tuide. Hálddahusa legitimitehta servodagas muđui orru buorránan, earenoamážiid go guoská suohka-niidda ja eará almmolaš ásahusaide.</p>
<p xml:lang="sme">Lea obbalaš ipmárdus ahte dál lea čielgasit rádji gaskal hálddahusa ja ealáhusa.</p>
<p xml:lang="sme">Vuosttašlinjábálvalus: Guovllukan-tuvrrat leat ain mávssolaš oassin vuosttašlinjábálvalusas. Leat iešguđet lágan ipmárdusat dan ek-tui man bures ámmáhat vuhtiiváldet vuosttašlinjábálvalusa. Dat boahtá das jus leat hálddahuslašdoaimmat dahje doaimmat olgguldasat oktan ealáhusa ráđđeaddima ektui mii deattuhuvvo. Orru leamen čielggas ahte boazodoallohálddahus lea jorran dan guvlui ahte hálddahus-lašdoaimmat deattuhuvvojit eamb-bo ja lea unnit ráđđeaddin. Dat lea stivrejuvvon ovdáneapmi máŋgga jagi badjel ja ii leat váikkuhus orga-niserema rievdadeamis. Seammás leat orohagat 2007 boazodoallolága bokte ožžon eambbo iešmear-rideami, mas lea oaivvilduvvon ahte galgá vuhtiiváldet stuorit oasi ráđđeaddin- ja bálvalusdoaimmain, juoga masa sis eai leat leamaš resurssat.</p>
<p xml:lang="sme">Fylkkasuohkanlaš- ja suohkanlaš plánaproseassat: Rievdadeapmi orru mielddisbuktán buoret fágalaš ovttastahttinproseassa mas maiddái boazodoallu fátmmastuvvo árat dásis. Seammás lea diehttelasat hástalus orohagaide čuovvulit buot áššiid maiddá guoskkahuvvojit.</p>
<p xml:lang="sme">Daid politihkalaš eavttuid ektui mat áigges áigái addojit, de leat fylkamánniámmáhat veahkkin dasa ahte boazoealáhusa beroštumit vuhtiiváldojit plánaáššiin. Vejolaš rievdadeamit dan ektui man bures boazodoallu galgá vuoruhuvvot ii leat gažaldat hálddahusorgána organiseremis, muhto ferte boahtit ovdán politihkalaš stivrensignálaid rievdademiin.</p>
<p xml:lang="sme">Hálddašanmodealla: Fylkamánniám-máhat leat válljen iešguđet lágan modeallaid organiseret boazodo-allohálddahusa. Daid dieđuid ektui mat leat ii leat vuođđu konkluderet jus muhtin dihto organiserenmode-alla doaibmá buoremusat mihtuid olaheami ektui. Go ásahuvvojit siskkáldas rutiinnat ja bargovuogit mat doibmet válljejuvvon modealla hárrái, de orrot dat mávssoleappot go dat makkár modealla válljejuvvo.</p>
<p xml:lang="sme">Guovllukantuvrraid doalaheapmi lea leamaš dehálaš vai bisuha sihke kva-litehta ja legitimitehta hálddahusas, ja maiddái vai doalaha ráfi ođđasis-organiserenproseassas.</p>
<p xml:lang="sme">Árvvoštallan sisttisdoallá árvalu-said doaibmabijuide maid sáhttá vihkkedallat lagabui, almma addi-mis konkrehtalaš ávžžuhusaid: Lea jáhkkimis ovdamunni boazodollui jus fylkamánniámmáhat atnet seamma organiseren struktuvrra boazodoallohálddahusas, ja nu harmonisere oktavuođagaskaoami ealáhusa ektui vai hálddašeapmi lea nu ollu go vejolaš ovttalágán ja dakkár maid olbmot dovdet. Fyl-kkamánniámmáhat berrejit ovddidit ođđa arenaid ja bargovugiid mas lea boazodoalu mielváikkuheapmi plánaproseassain, ovdamearkka dihte dievasmahttit (dahje mols-ut) gulahallanforuma arenaiguin mas lea viidát fátmmasteapmi ja mielváikkuheapmi. Berre maid čielg-gadit movt sáhttá nannet orohagaid návccaid deavdit dan rolla mii lea sidjiide lasihuvvon boazodoallolága bokte, ja jus vejolaččat lea dárbu sierra ráđđeaddinbálvalussii ealá-hussii. Fylkamánniámmáhat berrejit ovddidit ovttasbarggu gaskal daid iešguđet fágasurggiid main lea guoskevašvuohta boazodollui. Berre maid ásahit proseassaid, čoahkka-nansajiid dahje fierpmádaga mii sihkkarastá ahte boazodoalloháld-dahus doalaha ja nanne gelbbo-lašvuođa guovllu boazodoalus.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallohálddahusas siskkál-dasat berrejit nannejuvvot fágalaš deaivvadanbáikkit (sihke ámmáhiid gaskkas ja Eanandoallodirektoráhta gaskkas).25boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Mattilsynet </em></p>
<p xml:lang="nob">I noen sammenhenger trenger du kom-petansebevis for å transportere rein for å sikre at dyrevelferden er ivaretatt under transport.</p>
<p xml:lang="nob">Skal du transportere dyr som en del av en næring må du ha fullført kurs og mottatt kompetansebevis. Eksempler på næringsmessig transport er transport til slakteri, transport av andres dyr mellom beiter og transport i forbindelse med turisme.</p>
<p xml:lang="nob">Det finnes noen unntak. Du behøver ikke kompetansebevis hvis du driver hobby-basert transport. Eksempler på dette er transport av kjørerein til bruk i reinkapp-kjøring og transport av egne dyr mellom beiter. Som <span type="quote" xml:lang="nob">«egne dyr»</span> regnes også an-dres dyr i samme siida som transporteres som en del av et arbeidsfellesskap.</p>
<p xml:lang="nob">For informasjon om kurset <span type="quote" xml:lang="nob">«Transport av levende reinsdyr»</span>: www.sagelv.no. Neste kurs holdes i slutten av mai 2019. Er du i tvil om du be-høver kompetansebevis kan du kontakte ditt lokale Mattilsyn for veiledning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Etter transport er det viktig at alle dyrene får tilsyn for å være sikker på at ingen har blitt skadet </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er stressende for dyrene å bli trans-portert. Særlig på våren er det ikke en selvfølge at alle dyrene klarer seg etter å ha blitt transportert. Det er ditt ansvar som dyreeier å ha nok tilsyn med dyrene til at du kan være sikker på at de klarer seg godt etter transport.</p>
<p xml:lang="nob">Pass på at dyr som blir gående for seg selv ikke legger seg og blir liggende</p>
<p xml:lang="nob">Som dyreholder må du ha godt nok tilsyn med dyrene til å oppdage syke og skadde dyr så fort som mulig. Ingen dyr skal forlates slik at de risikerer å bli liggende og dø av seg selv. Det må forhindres at svake dyr blir liggende og angripes av åtseldyr mens de er i live.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor er det svært viktig at svake dyr en-ten må avlives med en gang, eller følges opp særskilt. Det er dyreholders ansvar at det blir gjort. Dette er selvfølgelig alltid viktig, men særlig aktuelt på denne tiden av året.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Aktuelt regelverk: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Den som har ansvar for dyr har også ansvaret for at dyra har det bra. Mattilsy-nets oppgave er å føre tilsyn, veilede og pålegge tiltak dersom dyrevelferden ikke blir ivaretatt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lov om dyrevelferd</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om næringsmessig transport av dyr på www.lovdata.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For mer informasjon: </em></p>
<p xml:lang="nob">Les om dyretransport på www.mattilsynet.no</p>
<p xml:lang="nob">Ta kontakt med ditt lokale Mattilsyn hvis du har spørsmål. Tlf. 22 40 00 00</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mattilsynet retter oppmerksomhet mot dyrevelferd for rein denne våren. Vi vil øke reineiernes bevissthet om hvordan de ivaretar dyrevelferden for rein under og etter transport. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Transporterer du rein med bil eller henger? </em></p>
<p xml:lang="nob">Det kan være en stor påkjenning for et dyr å bli transpor-tert, og det er flere hensyn som må tas</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Majjen Eira</em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201926 </p>
<p xml:lang="sme">Muhtin oktavuođain gáibiduvvo sierra kursa ovdal go dus lea lohpi fievrredit ealli bohccuid vai sihkka-rasttát elliin lea buorre dilli fievrre-deami oktavuođas.</p>
<p xml:lang="sme">Jus áiggut fievrredit elliid ealáhus-doaimma oktavuođas, de fertet leat čađahan kurssa ja ožžon gelb-bolašvuođaduođaštusa. Ealáhus-doaimmalaš elliidfievrredeapmi lea ovdamearkka dihte fievrrede-apmi njuovahahkii, earáid elliid fievrredeapmi ovtta guohtune-atnamis nubbái ja fievrredeapmi turistaealáhusa oktavuođas.</p>
<p xml:lang="sme">Don it dárbbaš gelbbolašvuođa-duođaštusa jus fievrredat bo-hccuid ástoáiggedoaimmaid oktavuođas. Ovdamearkkadihte herggiid heargegilvvuide dahje iežat bohccuid gaskkal geasse- ja dálveorohaga. Dát guoská maid siidaguimmiid boccuide, daid oaččot maid geasehit bargguid oktavuođas.</p>
<p xml:lang="sme">Dieđuid kursa <span type="quote" xml:lang="nob">“Transport av leven-de reinsdyr”</span> (Ealli bohccuid fiev-rredeapmi) birra: www.sagelv.no</p>
<p xml:lang="sme">Boahtte kursa lágiduvvo loahpa-geahččen miessemanus 2019. Jus it dieđe dárbbašat go don gelb-bolašvuođaduođaštusa, de sáhtát jearrat iežat báikkálaš Biebmobe-arráigeahččus.</p>
<p xml:lang="sme">Maŋŋel fievrrideami lea deaŧalaš bearráigeahččat elliid vai dieđat ahte leat dearvan eai ge lap-mašuvvan.</p>
<p xml:lang="sme">Eallit streassaluvvet fievrredeami geažil. Erenoamážit giđđat ii leat diehttelas ahte buot eallit cevzet maŋŋel go leat fievrreduvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Lea elliid eaiggáda ovddasvástá-dus dárkkistit ahte ii oktage ealli leat lápmašuvvan dahje eará ládje gillán ja ferte leat sihkar ahte eallit bures cevzet maŋŋel fievrredeami.</p>
<p xml:lang="sme">Ferte leat dan meare buorre bear-ráigeahčču ahte fuomášit buohcci ja váibbat bohccuid jođánit. Galgá fuolahit ahte bohccot mat mannet sierra, eai báze iehčanassii.</p>
<p xml:lang="sme">Ii oktage boazu galgga guđđojuv-vot nu ahte sáhttá iešalddis jápmit, dahje eallinaga borahallat bor-anávddiide.</p>
<p xml:lang="sme">Váibbat bohccuid galgá juogo dakkaviđe heakkahuhttit, dahje áimmahuššat erenoamážit. Lea boazodolliid ovddasvástádus dan fuolahit.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Láhkaásahusat </em></p>
<p xml:lang="sme">Lea elliid eaiggáda ovddasvástá-dus dárkkistit ahte eallit eai gillá.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Jos eaiggát ii fuolat iežas elliid, biepmubearráigeahčču soaitá dalle fertet dahkat mearrádusaid varjalit eallidsuodjalusa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Eallidsuodjalus láhka (Lov om dyrevelferd) www.lovdata.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Láhkaásahus elliid fievrredeami birra ealáhusdoaimmas (Forskrift om næringsmessig transport av dyr)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Eambbo dieđut</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Loga dáppe eambbo elliid fievr-redeami birra mattilsynet.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Váldde oktavuođa Biebmobear-ráigeahčuin jus leat gažaldagat-</p>
<p xml:lang="sme">Tlf 2240 0000.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Biepmubearráigeahčču goziha erenoamažit ellidsuodjalusa bohccuid fievrridemi oktavuođas. Mii dahttut fuomášahttit boazoeaiggádiid mo sii sáhttet vuhtiiváldit elliidsuodjalusa fievrredeami barggu oktavuođas. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Geasehat go bohccuid biillain dahje jorriin? </em></p>
<p xml:lang="sme">Elliide sáhttá fievrredeapmi garrasit čuohcat, ja leat máŋga beali maid ferte fuolahit27boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Elena Guttormsen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem kan få tilskudd? </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddet gis til reinbeitedistrikter og siidaer. Det betyr at siidaandeler og enkeltreineiere ikke har mulighet til å søke på dette tilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke saker omfattes av tilskuddsordningen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddet gis kun i saker som gjelder reinbeitedistriktets/siidaens arbeid med sikring av reindriftens beiterett, blant annet arbeid med beskyttelse av beitearealer. Slike saker kan for eksempel være eta-blering av hyttefelt eller vindkraft i reinbeiteområder.</p>
<p xml:lang="nob">Dere kan få tilskudd i saker både med og uten domstolsbehandling.</p>
<p xml:lang="nob">Saker uten domstolsbehandling er for eksempel søknader om utbyg-ging i reinbeiteområder, som blir behandlet av plan- og bygnings-myndighetene. I saker med dom-stolsbehandling kan dere innvilges tilskudd både for behandling av saken i tingretten, og for behand-ling i høyere instanser hvis dere har behov for å anke saken.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til juridisk bistand gis ikke i saker mellom reindriftsutø-vere eller mellom reindriften og reindriftsmyndighetene. Grunnen til dette er at reindriftsmyndighetene ikke skal ta parti med en av partene i saken.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke utgifter kan dekkes av tilskuddet? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Dere kan søke om tilskudd til dek-ning av følgende utgifter:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Juridisk bistand etter antall timer som er brukt i saken.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Deres egne utgifter til reise og opphold i forbindelse med retts-møter o.l. Slike utgifter må ha vært nødvendige i saken. Det vil si at hvis dere kunne avholde møte med advokat på Skype eller telefon, vil dere ikke få refundert utgifter til reise og opphold hvis dere i stedet for velger å møte advokat person-lig. I rettsmøter er det som regel møteplikt, slik at utgifter knyttet til reise og opphold i forbindelse med rettsmøter vil anses som nødven-dige.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Rettsgebyr og sideutgifter i forbin-delse med en rettssak.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor mye kan dere få? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I retningslinjene er det satt begrens-ninger for hvor mye tilskudd søker kan få i forskjellige typer saker:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I saker uten domstolsbehandling kan det gis tilskudd for inntil 50 timer juridisk bistand. Dette kan for eksempel være utarbeidelse av en reindriftsfaglig uttalelse i en byggesak.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I saker med domstolsbehandling i første instans (tingretten) kan det gis tilskudd for inntil 100 timer juridisk bistand, inkludert 50 timer forut for domstolsbehandlingen.</p>
<p xml:lang="nob">Timesatsen tilsvarer den til enhver tid gjeldende offentlige salærsatsen.</p>
<p xml:lang="nob">Per 1. januar 2019 utgjør timesatsen kr 1 040.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis dere har søkt om dekning av både juridisk bistand og andre ut-gifter, slike som rettsgebyr, reise mv, vil dere kun få tilskudd innenfor det maksimale beløpet for den enkelte ordningen. Dette kan illustreres med følgende eksempler:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis dere har søkt om tilskudd til 100 timer juridisk bistand i en sak for tingretten, og reise og opphold for distriktets representanter, vil dere kun få tilskudd som tilsvarer 100 timer x kr 1 040 = kr 104 000.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvis dere har søkt om tilskudd til 50 timer juridisk bistand i en sak for tingretten, og reise og opphold på kr 20 000, vil dere få tilskudd som tilsvarer 50 timer x kr 1 040 = kr 52 000 pluss tilskudd til dekning av utgifter til reise og opphold på kr 20 000, totalt kr 72 000.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan skal utgiftene dokumen-teres? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utgiftene skal dokumenteres med følgende dokumenter:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Spesifisert faktura fra advokat som viser antall timer som er brukt, og hva konkret timene er brukt på (for eksempel, skriving av stevning, lesing av saksdokumenter, telefon-kontakt med klient mv). I tillegg må dere legge ved dokumentasjon på at fakturaen er betalt, for eksempel kontoutskrift.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fakturaer fra hotell/flyselskap mv som viser deres utgifter til reise og opphold i forbindelse med saken, og dokumentasjon på at disse er betalt (kvittering/kontoutskrift).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fakturaer på rettsgebyr/sideutgif-ter, og dokumentasjon på at disse er betalt (kvittering/kontoutskrift).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Som reinbeitedistrikt eller siida kan dere få tilskudd til juridisk bistand i saker som gjelder reindriftens beiterett. Tilskuddet gis gjennom Reindriftens </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utviklingsfond. </em></p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til juridisk bistand for reinbeitedistrikter og siidaerboazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201928</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva hvis dere får tilkjent saks-omkostninger i retten eller får fri sakførsel? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ofte er det slik at den parten som vinner saken, har krav på å få dekket sine saksomkostninger fra motpar-ten, med mindre saken er av slik art at retten bestemmer å ikke tilkjenne parten omkostningene. Hvis dere får dekket saksomkostningene i retten, vil tilskudd til juridisk bistand fra RUF bli krevet tilbake. Grunnen til dette er at hvis dere beholder tilskuddet, vil dere ha fått dekket de samme omkostningene to ganger.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan søker dere? </em></p>
<p xml:lang="nob">Søknad om tilskudd til juridisk bistand må fremmes på et særskilt skjema, som finnes på Landbruksdi-rektoratet.no. Søknaden sendes til</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet på: postmot-tak@landbruksdirektoratet.no eller</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet, Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo. Det er ingen søknadsfrist for denne tilskuddsord-ningen.</p>
<p>Gïeh maehtieh dåarjoem åadtjodh?</p>
<p>Dåarjoe båatsoesïjtide jïh sïjtide va-dtasåvva. Daate sæjhta jiehtedh sïj-tebielieh jïh aktegs båatsoeburrieh eah nuepiem utnieh daan dåarjoen bïjre syökedh.</p>
<p><em type="bold">Mah aamhtesh feerhmesuvvieh dåarjoeöörnegistie? </em></p>
<p>Dåarjoe ajve aamhtesinie vadtaså-vva mah leah båatsoesïjten/sïjten barkoen bïjre juktie båatsoen gåa-tomereaktam gorredidh, gaskem jeatjah barkoe mij gåatomedajvh vaarjele. Dagkerh aamhtesh maehti-eh vuesiehtimmien gaavhtan årrodh tseegkeme hæhtjoesijjijste jallh bïegkefaamoe båatsoedajvine.</p>
<p>Dijjieh maehtede dåarjoem åad-tjodh aamhtesinie dovne riekti-egïetedimmine jïh bielelen riekti-egïetedimmie. Aamhtesh bielelen riektiegïetedimmie leah vuesiehtim-mien gaavhtan ohtsemh bigkemen bïjre båatsoedajvine, mah soejke-sje- jïh bigkemeåejvieladtjijste gïetesuvvieh. Aamhtesinie riekti-egïetedimmine dijjieh maehtede dåarjoem åadtjodh dovne aamhte-segïetedæmman digkiereaktesne, jïh gïetedæmman jollebe instaansi-ne jis dijjieh daarpesjidie aamhtesen bijjelen klååkedh.</p>
<p>Dåarjoe juridihkeles dåarjose ij aamhtesidie båatsoeaajhteri gas-kem vadtasovvh, jallh båatsoen jïh båatsoeåejvieladtji gaskem. Fåantoe lea båatsoeåejvieladtjh eah edtjh partijem vaeltedh aktine dejstie guejmijste aamhtesisnie.</p>
<p><em type="bold">Mah maaksoeh dåarjoe maahta maeksedh? </em></p>
<p type="listitem">Dijjieh maehtede dåarjoen bïjre syökedh juktie daejtie maaksojde maeksedh:</p>
<p type="listitem">Juridihkeles dåarjoe dej tæjmoej mietie mah leah aamhtesisnie åtnasovveme.</p>
<p type="listitem">Jïjtjedh maaksoeh vuelkemen jïh årromen åvteste gosse meatan orreme reaktatjåanghkojne jïh plearoeh. Daagkerh maaksoeh leah tjoereme daerpies årrodh aamh-tesisnie. Daate sæjhta jiehtedh jis dijjieh lidh maahteme Skype-tjå-anghkoem jallh tellefovne-tjåang-hkoem utnedh, idie sïjhth maakso-em vuelkemen jïh årromen åvteste åadtjodh jis dijjieh sijjeste veeljede advokaatem persovneles råakedh.</p>
<p type="listitem">Reaktatjåanghkojne åajvahkom-mes dïedtem åtna stïeresne årrodh, guktie maaksoeh mah leah ektie-damme vuelkiemasse jïh årroemas-se reaktatjåanghkoej sjïekenisnie sijhtieh vuajnalgidh goh daerpies.</p>
<p type="listitem">Reaktamaaksoe jïh baaltemaakso-eh reakta-aamhtesen sjïekenisnie.</p>
<p><em type="bold">Man jïjnjem maehtede åadtjodh? </em></p>
<p type="listitem">Njoelkedassine gaertjiedimmieh leah bïejesovveme man jïjnjem dåarjoem ohtsije maahta ovmessie  såarhts aamhtesinie åadtjodh:</p>
<p type="listitem">Aamhtesinie bielelen riektiegïete-dimmie maahta dåarjoem vedtedh 50 tæjmoej raajan juridihkeles dåarjose. Maahta vuesiehtimmien gaavhtan aktem båatsoefaageles lahtestimmiem darjodh aktene big-keme-aamhtesisnie.</p>
<p type="listitem">Aamhtesinie riektiegïetedimmine voestes instaansesne (digkiereakta) maahta dåarjoem vedtedh 100 tæjmoej raajan juridihkeles dåar-jose, desnie meatan 50 tæjmoeh riektiegïetedimmien åvtelen.</p>
<p>Tæjmoeåasa lea dïhte fïerhten aejkien byögkeles salææreåasa mij lea faamosne. Tsïengelen 1. b. 2019 tæjmoeåasa lea 1 040 kr.</p>
<p>Jis dijjieh lidie syökeme maaksoen bïjre dovne juridihkeles dåarjoste jïh</p>
<p><em type="bold">Goh båatsoesïjte jallh sïjte maehtede dåarjoem juridihkeles dåarjose åadtjodh aamhtesinie mah leah båatsoen gåatomereaktan bïjre. Dåarjoe vadtasåvva </em></p>
<p><em type="bold">Båatsoen Evtiedimmiefoenten tjïrrh. </em></p>
<p type="listitem">Dåarjoe juridihkeles dåarjose  båatsoesïjtide jïh sïjtide29boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 1: 2019jeatjah maaksojste, goh reaktamaak-soe, vuelkeme jïh vielie, sïjhtede ajve dåarjoem åadtjodh dan bijjemes summen sisnjelen fïereguhten öör-negasse. Maahta dam vuesiehtidh daej vuesiehtimmiejgujmie:</p>
<p type="listitem">Jis dijjieh lidie dåarjoen bïjre syöke-me 100 tæjmoej raajan juridihkeles dåarjose aktene aamhtesisnie digkiereaktese, jïh vuelkemen jïh årromen åvteste sïjten tjirkijidie, sïjhtede ajve maehtedh dåarjoem åadtjodh mij lea seamma goh 100 tæjmoeh x 1 040 kr =  104 000 kr.</p>
<p type="listitem">Jis dijjieh lidie dåarjoen bïjre syöke-me 50 tæjmoej åvteste juridihkeles veahkan aktene aamhtesisnie digkiereaktesne, jïh vuelkemen jïh årromen åvteste 20 000 kråvnine, sïjhtede dåarjoem åadtjodh mij lea seamma goh 50 tæjmoeh x 1 040 = 52 000 kr lissine dåarjoe juktie vuelkemen jïh årromen åvteste maeksedh 20 000 kråvnine, ållesth 72 000 kråvnah.</p>
<p><em type="bold">Guktie edtja maaksojde vihtiestidh? </em></p>
<p type="listitem">Edtja maaksojde vihtiestidh daej tjaatsegigujmie:</p>
<p type="listitem">Spesifiseradamme reeknege advokaateste mij vuesehte man gellie tæjmoeh mah leah åtnasov-veme, jïh misse tæjmojde vihtie-slaakan nuhtjeme (vuesiehtimmien gaavhtan, tjaeleme steebnegistie, lohkeme aamhtesetjaatsegijstie, tellefovnegaskese klientine jïh vielie). Lissine tjoerede vihtiestim-miem baalte biejedh mij vuesehte reeknege lea maakseme, vuesieh-timmien gaavhtan kontotjaalege.</p>
<p type="listitem">Reeknegh hotellijste/ girtiesïeltijs-te jïh vielie mah dijjen maaksoeh vuelkiemasse jïh årroemasse aamh-tesen sjïekenisnie vuesiehtieh, jïh vihtiestimmie mij vuesehte dah leah maakseme (vihtiesleahpa/kontotjaalege).</p>
<p type="listitem">Reeknegh reaktamaaksojde/baal-temaaksojde, jïh vihtiestimmie mij vuesehte dah leah maakseme (vihtiesleahpa/kontotjaalege).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørnar Strøm Hågensen</em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 201930 </p>
<p><em type="bold">Enn jis dijjieh aamhtesemaaksoj-de åadtjode reaktesne jallh frijje aamhtesejuhtemem åadtjode? </em></p>
<p>Daamtaj dihte akte paarhte mij aamhtesem vitnie, krïevenassem åtna sov maaksoeh aamhtesen åvteste vuestieguejmeste åadtjodh, jis aamhtese ij leah dagkeres såarh-teste guktie reakta muana ij guaj-man maaksojde vedtedh. Jis dijjieh aamhtesen maaksoeh reaktesne åadtjode, dellie BEF sæjhta krïevedh dijjieh dåarjoem bååstede maekse-de. Fåantoe lea jis dijjieh dåarjoem utniehtidie dellie lidh sïjhteme maaksoem åadtjodh seamma maak-soej åvteste göökth.</p>
<p><em type="bold">Guktie syökede? </em></p>
<p>Tjuara ohtsemem dåarjoen bïjre juridihkeles dåarjose aktene sjïe-re goeresne tjaeledh, mij sijjesne</p>
<p>Landbruksdirektoratet.no gååvnese.</p>
<p>Ohtseme Laanteburriedirektora-atese seedtesåvva: postmottak@landbruksdirektoratet.no jallh Land-bruksdirektoratet, Postboks 1450</p>
<p>Vika, 0116 Osko. Ij leah naan ohtse-memierie daan öörnegasse.31boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2019</p>
<p xml:lang="nob">Fagtrykk Idé A</p>
<p xml:lang="sme">S. Foto: Johan Ingvald Hætta</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylkesmennene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø</p>
<p xml:lang="sme">Oslo</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 8140 Dep, 0033 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00fmnopostmottak@fylkesmannen.no</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Sjøgata 78, Fauske</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.noadresser</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift, Alta Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
</body></document>
