<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 1 2020</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>16886</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2020_1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19671 : 2020 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrisen 2020 – den mest utfordrende vinteren på lang tid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrift og samlet belastning i Ildgruben distrikt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Optisk lengdemåling – hva er det og hvorfor brukes det? </em>innhold <em type="bold">: </em>boazodoallo-oππasat <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 1:2020 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>............................................................................................................................ side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrisen 2020 </em>.................................................................................................... side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt i reindriftsavtalen </em>...................................................................................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tap av tamrein til rovvilt </em>.................................................................................. side 14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til reindriftsanlegg </em>........................................................................... side 17 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrift og samlet belastning i Ildgruben reinbeitedistrikt </em>......... side 18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Informasjon om distriktstilskudd </em>................................................................ side 24 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Optisk lengdemåling – hva er det og hvorfor brukes det? </em>.............. side 26 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell slakting av tamrein med krumkniv </em>................................. side 27 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Retningslinjer for mekling </em>.............................................................................. side 29 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye roller i LMD </em>.................................................................................................... side 35 </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nordboazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20202leder <em type="bold">: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob">Det er hevet over enhver tvil at denne vinteren og våren har vært utfordrende for mange i det ganske land. For reindriftsnæringa har det vært snakket om tre kriser, den tøffe vinteren med låste beiter, korona og nå rovviltutfordringer.</p>
<p xml:lang="nob">Tidlig denne sesongen fikk vi de første meldinger om vanskelig beiteforhold. I slutten av januar slo beredskapsutvalget i Finnmark fast at beitekrisa var et faktum. Beitekrisa bredte seg til veldig mange reinbeiteområder. Alle reinbeiteområder i Norge har hatt vanskelige forhold i vinter, Trøndelag er det eneste området der det ikke ble fastslått krise av beredskapsutvalget i dette reinbeiteområdet. I årets reindriftsavtaleforhandlinger ble det satt av midler til krisefondet. Utviklingen av krisa tilsa et behov for langt mer midler, noe som ble bevilget. Landbruks- og matminister Olaug Bollestad har vært på besøk i</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark. Under befaringen fikk hun selv se og høre om de utfordringene næringa har hatt i år.</p>
<p xml:lang="nob">Med seg hadde statsråden ytterligere 10 millioner til håndtering av beitekrisa. Næringa har gitt uttrykk for at bruk av helikoptertransport har vært avgjørende for å få ut nødvendig fôrmengder til flokkene. Noe som er lett å skjønne når vi ser avstandene det er snakk om.</p>
<p xml:lang="nob">Over tid er det ikke tvil om at også krisas varighet har slitt på utøverne, med ekstra planlegging og gjeting over lang tid. Vi ser at det er lagt ned betydelig innsats fra næringas egne folk for å minimere tap i forbindelse med krisa, og jeg støtter statsrådens utsagn om at det er reineierne som er helten på vidda!</p>
<p xml:lang="nob">I denne perioden har Landbruksdirektoratet hatt tett dialog med fylkesmannen i alle fylker. Blant annet har det vært ukentlige møter. Vi har utvekslet informasjon om tilstanden i hver region, det har vært nyttig og nødvendig. I ettertid skal vi sammen evaluere vinterens innsats. Sammen skal vi finne ut hva som har fungert og hva som kan forbedres i forbindelse med en slik krise i reindriftsnæringa.</p>
<p xml:lang="nob">Nå får vi tilbakemeldinger om store tap til rovvilt. Selv om beitekrisa er under kontroll nå, så er det mange av dere som har store utfordringer med å holde rovdyr unna reinsdyra. Det er vanskelig. Dere gir også tilbakemelding om stor frustrasjon omkring ordninger med dokumentasjon og saksbehandlingstid. Statsråden har nylig hatt videomøte med Byrkije reinbeitedistrikt om denne problematikken. Der fikk vi høre om utfordringene og jeg må bare si at man blir berørt av å høre historiene fra næringas egne folk. Statsråden lovte at hun skal gjøre alt hun kan for å ta dette inn i regjeringen.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsavtaleforhandlingene ble avsluttet i februar.</p>
<p xml:lang="nob">Årets avtale har en økning fra i fjor med 13,4 millioner kroner. De direkte tilskuddene til reindriften videreføres.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Avsetningen og sats for beregning av produksjons-premien er økt. Avtalepartenes prioriteringer innebærer  en styrking av næringens rammevilkår. Landbruks-direktoratet har fått ansvar for flere utredninger og prosjekter, blant annet:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utredning av dagens kalveslaktetilskudd  og produksjonspremie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Helsetjeneste for rein</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kartlegging av bruken av distriktstilskuddet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Styrking av distrikter i arealsaker</p>
<p xml:lang="nob">Alle utredningene skal presenteres for avtalepartene i forkant av forhandlingene om Reindriftsavtalen 2021 /2022.</p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet skal også videreutvikle reindriftens arealbrukskart. Vi har i 2019 gjennomført pilot- prosjekter for opplæring i ajourhold av arealbruks-kartene. Det er også utarbeidet rutinebeskrivelser og veiledningsmateriell til bruk under opplæring av distriktene. I løpet av høsten 2020 får alle distriktene tilbud om opplæring i ajourhold av kartene. Jeg håper at distriktene prioriterer deltakelse på opplæringen, fordi kvaliteten på arealbrukskartet er avhengig av at næringas egne folk er med og sørger for oppdatering av kartene.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom du ønsker å lese mer om reindrifts-avtalen så finner du informasjon på våre nettsider.</p>
<p xml:lang="nob">Vi er alle i en spesiell situasjon på grunn av korona.</p>
<p xml:lang="nob">Av den grunn er samlinger og seminarer avlyst. I år vil det kun være få fysiske treff. Vi legger opp at det meste skjer digitalt, enten på epost, telefon eller videomøter.</p>
<p xml:lang="nob">De gangene vi treffes så vil det være tilrettelagt for at tiltakene for å redusere og forhindre spredning av korona, følges av oss alle. Forhåpentligvis så får vi til gode møter på uvanlige måter så lenge vi må forholde oss til de restriksjoner som finnes i samfunnet i dag. Vi jobber for felles beste og dette får vi til slik at utviklingen av vår flotte reindriftsnæring ikke stopper opp.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom du lurer på noe, så kan du sjekke ut våre nettsider, www.landbruksdirektoratet.no , send oss en epost eller ring oss.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ønsker alle våre lesere en rolig og god sommer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Med hilsen Liv Berit </em></p>
<p xml:lang="nob">Torbjørn Tandberg</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En uvanlig vinter og vår </em>3boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="nob">Beitekrisen 2020 regnes som den mest utfordrende vinteren på lang tid. Historiske skriv viser til at vi må helt tilbake til 1917 for å finne tilsvarende kriseår i reindriften. Vintrene 1968, 1997 og 2017 blir også nevnt, men ifølge reindrifta kan ikke de måles med 2020 når det gjelder omfanget av krisen. Etter krisevinteren 2017 ble det gjennomført tiltak som skal støtte reindriften for å unngå en beitekrise og redusere konsekvensene dersom en krise oppstår. I Reindriftsavtalen 2018/2019 ble det etablert et eget kriseberedskapsfond.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble samtidig fastslått at det skulle opprettes kriseberedskaps-utvalg i hvert reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet og Fylkes-mennene har samarbeidet om arbeidet som ble iverksatt denne vinteren og våren for å avhjelpe reindriften i de utfordringene som oppsto. Vi vil her gi ett innblikk i det som skjedde i løpet av vinter og vårmånedene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Januar – Krevende beiteforhold i indre- Finnmark </em></p>
<p xml:lang="nob">I januar mottok Landbruksdirektoratet de første bekymringsmeldingene om krevende beiteforhold i deler av indre-Finnmark. På bakgrunn av bekymringsmeldinger fra reindriften besluttet Fylkesmannen i Troms og Finnmark (FMTF) å foreta en befaring i områdene. FMTF konkluderte med at mye snø ogharde snølag gjorde det utfordrende for reinen å finne beite. FMTF aktiverte sitt kriseberedskapsutvalg som hadde første møte 24.januar.</p>
<p xml:lang="nob">Utvalget slo fast at det er beitekrise i deler av Karasjok vest og Kautokeino øst. Det ble rapportert om utfordrende beiteforhold også i</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Fylkesmannen var på befaring i reinbeiteområder i Troms i slutten av januar. Senere aktiverte også Fylkesmannen i Nordland sitt kriseberedskapsutvalg.</p>
<p xml:lang="nob">Beitekrisen oppsto ikke samtidig alle steder. De mest berørte i</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark har hatt beitekrise helt siden nyttår pga. islag og låste beiter, mens andre steder har krisen kommet mer</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En stor del av den samiske reindriftsnæringen i Finnmark, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Troms og Nordland har vinteren og våren 2020 stått ovenfor en svært krevende beitekrise. Uvanlig mye snø med harde snølag førte tidlig til låste og vanskelige beiteforhold. Forvaltningen av reindrifta ble tidlig involvert og med iherdig innsats fra reindriftsutøverne unngikk man et stykke på vei en situasjon som kunne ha blitt katastrofal for store deler av reindriftsnæringen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mai 2020 Helikopterfrakt av fôr. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beitekrisen 2020 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Januar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Februar </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mars 10.januar: Flere siidaer rapporterer  om krevende beiteforhold 24.januar: Kriseberedskapsutvalget  konstaterer beitekrise i deler av  indre Finnmark18.februar: Beitekrise konstatert også</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">i Nordland og Troms 27.februar: Reindriftsavtalen er inngått:  Kriseberedskapsfondet økes med   10. mill. kroner på inneværende avtale. 13.mars: Første utbetaling fra kriseberedskapsfondet til krisefôr for rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tidslinje for beitekrisen 2020: </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:4gradvis pga. store snømengder. </p>
<p xml:lang="nob">Bekymringsmeldingene ble videreformidlet til statens forhandlingsdelegasjon under de pågående reindriftsforhandlingene.</p>
<p xml:lang="nob">Når kriseberedskapsutvalget konkluderte med at det forelå beitekrise, så utløste det distriktenes mulighet til å bruke egne oppsparte krisemidler.</p>
<p xml:lang="nob">Etter at distriktenes oppsparte midler var brukt opp, ble det gitt mulighet til å søke om midler fra kriseberedskapsfondet (RUF).</p>
<p xml:lang="nob">For å motta støtte fra fondet er det i regelverket lagt opp til at distriktene skal søke om krisemidler, og fordele dem internt.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktene har deretter plikt til å rapportere på bruken av midlene.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen administrerer kriseberedskapsfondet og det er søknader til innkjøp av fôr som ble prioritert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Februar -midler til kriseberedskap </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget hadde møte i Karasjok 5. februar og invitert berørte distrikter og soner.</p>
<p xml:lang="nob">Utvalget utvidet området som er rammet av dårlige reinbeiter og diskuterte tiltak for å gjøre logistikken enklere for utkjøring av krisefôr og hvordan midler som er avsatt til kriseberedskap skal prioriteres. Den største utfordringen for de som er rammet, er å få ut tilstrekkelig fôr til vinterbeitene.</p>
<p xml:lang="nob">Flere av distriktene som er hardest rammet er langt unna bilvei.</p>
<p xml:lang="nob">Enkelte distrikter har også begynt å flytte mot høstbeitene, for å ha reinfôr lettere tilgjengelig.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gjelder flere reinbeitedistrikt innenfor Øst- og Vest-Finnmark reinbeiteområder. Den største utfordringen er store mengder med snø, og at snøen har lag med sammenpakket snø etter mange vinterstormer. Det er i liten grad nedisede beiter, men mye og hardpakket snø gjør det vanskelig for reinen og komme gjennom til beitene. Næringsmangel medfører at reinen trekker mer, noe som igjen øker energiforbruket hos reinen. Som følge av dette har reingjeterne fått mye ekstra arbeide med å holde flokken samlet for å unngå sammenblandinger mellom vintersiidaer.</p>
<p xml:lang="nob">Det fastslås også at beitekrisen har sin årsak i klimaet og de unormalt store snømengdene som har kommet. Landbruks- og matminister Olaug Bollestad blir orientert om situasjonen og har vært i kontakt med Krise-beredskapsutvalget i Troms og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget i Nordland hadde møte 18. februar. Utvalget slo fast at det er beitekrise i Byrkjie og Ildgruben reinbeitedistrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Beitekrisen omfatter indre deler av fylket og i fjellet. Årsaken er langvarig veksling mellom regn og snø, mildvær og frost denne vinteren.</p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget i</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark hadde møte 19. februar om den krevende beitesituasjonen i Indre Finnmark og utvider kriseområdet.</p>
<p xml:lang="nob">Utvalget arbeidet sammen med reindriften, Fylkesmannen og</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet (Ldir) om aktuelle tiltak. 27.februar blir Reindriftsavtalen for 2020/2021 inngått.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennom forhandlingene hadde avtalepartene stor oppmerksomhet på beitekrisen som var konstatert i store deler av reindrifts-Norge. Avtalepartene var enige om at dette var en ekstraordinær situasjon, og styrket kriseberedskapsfondet med 10 millioner kroner over gjeldende avtale (2019/2020). Disse midlene skulle gå til innkjøp av fôr.aprilmaijuni3.april: Helikoptertransport av reinfôr  til vinterbeitene er i gang. 4.april: Utbetalt midler til 40 distrikter i  Finnmark, Troms og Nordland 7. april: Stortinget følger opp  regjeringens forslag og øker  kriseberedskapsfondet med 20 mill.  11.mai: Landbruksminister Olaug  Bollestad på beitebefaring i Finnmark 12. mai: Regjeringen foreslår en økning  av kriseberedskapsfondet med 10. mill.  kroner i forbindelse med Revidert  Nasjonal Budsjett (RNB) 2020 29.mai: Helikoptertransport fortsatt  nødvendig4.juni:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det fores fortsatt i Nordland.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Siste fôrsekk ble flydd ut i Finnmark.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Stortinget behandler RNB med   forslag om en økning av kriseberedskaps-  fondet med 10. mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktenes muligheter ved beitekrise: </em></p>
<p xml:lang="nob">Distriktet setter av midler til eget kriseberedskapsfond når det søkes om distriktstilskudd.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til kriseberedskap gis med 150 prosent av den summen distriktet setter av.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søke om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap når:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">egne midler ikke rekker til</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">distriktet ikke har egne</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kriseberedskapsmidler. Søknad om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap sendes på eget skjema.5boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob">Grunnet støtte gjennom</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsavtalen og utviklingen av beitekrisen har Ldir, FM sammen med beredskapsutvalgene utviklet en beregningsmodell med retnings- linjer for fordeling av midlene i kriseberedskapsfondet. Det ble utarbeidet en beregningsmodell for å estimere behovet for krisefôr og transport for frakt av fôr ut til reinflokkene. Direktoratet baserte seg først på erfaringstall fra reineiere og FM på hvor stort det daglige behovet var for krisefôr pr rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mars- Første utbetaling fra kriseberedskapsfondet </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget i Troms og Finnmark hadde møte igjen 6. mars. Det ble slått fast beitekrise i alle vinterbeiteområdene i Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark. I Øst-Finnmark er det også store utfordringer på beitene (med unntak av Rákkonjárga og</p>
<p xml:lang="nob">Østre Sør-Varanger). I Troms rein-beiteområde foreligger beitekrise på Ringvassøy, Rebbenesøya,</p>
<p xml:lang="nob">Kvaløya, Nord Senja, Mauken/</p>
<p xml:lang="nob">Tromsdalen, Hjertind og Gielas.</p>
<p xml:lang="nob">I Nordland reinbeiteområde er det fortsatt tre distrikter som har beitekrise; Børgefjell, Ildgruben og Saltfjellet. Balvatn i Nordland og Luru i Nord-Trøndelag har en krevende beitesituasjon, men det er ikke slått fast beitekrise her. Fylkesmannen i Nordland og Trøndelag følger situasjonen tett. Det er nå nærmere 160 000 dyr innenfor det samiske reinbeiteområde som er rammet av beitekrisen.</p>
<p xml:lang="nob">Fredag 13. mars utbetalte</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet 2 millioner kroner fra kriseberedskapsfondet.</p>
<p xml:lang="nob">Midlene ble utbetalt til de siidane som har påbegynt nødvendige tiltak for å avverge store tap av rein i kriseperioden. Framover vil</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet fortløpende utbetale midler til kriseberedskap etter søknader som er kommet inn og behandlet av Fylkesmannen.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matminister Olaug</p>
<p xml:lang="nob">Bollestad følger beitesituasjonen fortløpende og vurderer behovet for eventuelt ytterligere tiltak.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har ukentlige statusmøter med fylkesmennene om beitesituasjonen, for å få en jevnlig oppdatering på utviklingen og omfanget av beitekrisen, oppklare uklarheter omkring den ekstra- ordinære behandlingen av søknader om krisemidler, samt for å samordne informasjonsflyt ut til næringen og media.</p>
<p xml:lang="nob">I mars ble det avholdt to ekstra-ordinære møter om beitekrisen mellom LMD og NRL (avtalepartene) etter avslutningen av reindrifts-forhandlingene, hvor Ldir spilte inn status og behov for ekstraordinære midler til LMD i forkant. Resultatet var at det ble bevilget mer midler til beitekrisen på gitte vilkår.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å dekke ca. 50 prosent av det reelle behovet for krisefôr og en andel til transport. Avtalepartene forutsatte at næringen selv skulle bidra med det resterende som en egenandel under krisen.</p>
<p xml:lang="nob">For å få en bedre og mer differensiert vurdering av beite-krisen tok Fmutgangspunkt i beregningsmodellen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Beregningsmodell </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble utviklet beregnings-modell for å sikre en riktig fordeling av midler:</p>
<p xml:lang="nob">Statens sats på kr. 7,- pr km. for bruk av snøscooter for frakt av krisefor på 800kg per tur.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Berørte siidaer ble delt inn i 3 soner etter hvor langt unna bilvei deres vinterbeiteområde lå. Kategoriene var:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">sone 1. 0-20 km,</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">sone 2. 20-60 km</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">sone 3. over 60 km (en vei). Reindriftsutøverne ble også bedt om å rapportere på hvor stort tap av beiteland de vurderte var låst i prosenter på henholdsvis 30, 50, 70, og 100 %.</p>
<p xml:lang="nob">I vurderingen av støtte ble det lagt til grunn 2 kr per rein per dag i fôrstøtte i 30 dager. En siida med behov for 50% støtte fikk da 1kr per rein i 30 dager. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:6og utarbeidet en oversikt over hvor mye reindrifta trengte av midler.</p>
<p xml:lang="nob">FM ba reindrifts-utøverne om en rapportering på hvor stort tap av beiteland de vurderte var låst i prosenter på henholdsvis 30, 50 og 70%. For eksempel dersom en siida rapporterte at 50% av beiteareal var borte grunnet beitekrise så ble det vurdert at de hadde behov for å 50% foring. I vurderingen av støtte ble det lagt til grunn 2 kr per rein per dag i støtte i 30 dager. En siida med behov for 50% støtte fikk da 1kr per rein i 30 dager. FMTF startet å undersøke muligheten for helikoptertransporten av krisefôr til siidaene som er rammet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Korona – en ekstra utfordring og belastning </em></p>
<p xml:lang="nob">Koronakrisen i Norge gjorde seg gjeldene fra midten av mars.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsutøveren, som er primær- produsent ble definert som å ha samfunnskritisk arbeid. Grunnet krevende beiteforhold i reindrifta ble situasjonen ekstra vanskelig på grunn av koronakrisen.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsutøverne måtte forholde seg til håndtering av smittereduserende tiltak.</p>
<p xml:lang="nob">Blant annet skulle skilling av rein begrenses i størst mulig grad, gjeterhyttene skulle kun brukes av de aktive reindriftsutøverne.</p>
<p xml:lang="nob">I denne tiden med beitekrisen hvor reindrifta hadde behov for ekstrabistand i form av gjeting og transporthjelp så gjorde restriksjonen det muligens litt mer utfordrende å motta hjelp, det antas at dette kan ha ført til at arbeids-trykket ble ansett som ennå større.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">April – reinfôr flys ut </em></p>
<p xml:lang="nob">Fredag 3.april startet helikopter-transport av fôr til siidaer som er lengst unna bilvei og som har størst forbehov. Helikoptertransporten er organisert av FMTF. Ldir hadde per 4.april utbetalt 10,5 millioner kr til krisefôring av rein og til transport av fôr. Midler er utbetalt til nærmere 40 distrikter i Troms og Finnmark og Nordland. Etter at utbetalingene var gjennomført gjensto det om lag 1 mill. kroner på kriseberedskapsfondet.</p>
<p xml:lang="nob">Regjeringen foreslo å bevilge ytterligere 20 mill. kroner til krisen.</p>
<p xml:lang="nob">Felleskjøpet rapporterte om at de har økt produksjonen av reinfôr slik at de kan dekke behovet til distriktene. Reinfôret transporteres både med bil og båt til Finnmark, slik at forsyningen er sikret selv om</p>
<p xml:lang="nob">E6 inn til Finnmark har vært mye stengt på grunn av mye uvær.</p>
<p xml:lang="nob">Regjeringens forslag om å bevilge ytterligere 20 mill. kroner mer til krisefôr for rein, ble vedtatt av</p>
<p xml:lang="nob">Stortinget tirsdag 7. april. Dette betydde at det fortsatt var midler til å avhjelpe utøverne og legge til</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mai 2020 Bollestad fôrer rein på vidda. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kriseberedskapsutvalg </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget opprettes i hvert reinbeite-område. Hensikten er å forebygge og håndtere en eventuell beitekrise. Utvalget skal bidra til at Reindrifts- myndighetene, Mattilsynet og reindriften er samordnet, og at de gjennom kunnskapsutveksling og bruk av tilgjengelige virkemidler enten får avverget eller redusert konsekvensene av en beitekrise.</p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget består av tre medlemmer med representanter fra fylkesmannen, Mattilsynet og reinbeiteområdet. Fylkesmannens representant leder utvalget. Norske reindriftsamers landsforbund (NRL) oppnevner representant fra reinbeiteområdet.</p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget skal kunne gi faglige råd og være i stand til å vurdere hva som er en krise, samt gi en anbefaling om hvilke tiltak som bør igangsettes i ulike situasjoner. Det vil være sentralt å avdekke hvilke tiltak som kan avverge eller redusere omfanget av krisen.7boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:rette for god dyrevelferd og framtidig produksjon.</p>
<p xml:lang="nob">LMD og NRL hadde møte om beitekrisa 17. april. Der besluttet avtalepartene å videreføre satsene for støtte til krisefôring og delvis kompensasjon for transport av fôr inn til reinflokkene. Helikoptertransport ble besluttet videreført.</p>
<p xml:lang="nob">Siste uka i april var Landbruks-direktoratet på befaring i områdene rundt Kautokeino og møtte utøvere,</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen og helikopterselskapet som bidro med frakt av reinfôr. Store snømengder, harde snølag og lave temperaturer gjorde at det fortsatt var krevende beiteforhold for reinen i</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark og Nordland.</p>
<p xml:lang="nob">Langs kysten hadde det begynt å smelte, men oppe i høyden var det ingen tegn til bedring i beite-forholdene. De fleste reinflokkene er nå på tur til kalvingsområdene og sommerbeite, der det fortsatt er mye snø. Landbruksdirektoratet så at det fortsatt var en veldig krevende tid for reindrifta, og beitekrisa gjør det ekstra utfordrende med flytting og kalving.</p>
<p xml:lang="nob">Totalt er det innvilget 30 mill. kr til krisefôring og helikopterfrakt av fôrsekker.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mai – fortsatt midler til kriseforing </em></p>
<p xml:lang="nob">Den første uka i mai foretok</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet ny utbetaling på om lag 5 millioner kroner i støtte til kriseforing av rein i Nordland,</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Finnmark reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob">Det var fortsatt mye snø og skare på beitene. Det har vært lave temperaturer i starten av mai, noe som gjorde at smeltingen gikk sakte.</p>
<p xml:lang="nob">Behovet for krisefôring av rein var fortsatt nødvendig. Ldir oppfordret distrikter som fortsatt hadde behov for krisefôring om å søke midler.</p>
<p xml:lang="nob">Det var hittil flydd ut 624 tonn med reinfôr til kriserammet rein i Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Det var fortsatt behov for å få ut mer reinfôr og helikopterfrakten av fôrsekker pågikk fortsatt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsråden på befaring i Finnmark </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matminister Olaug</p>
<p xml:lang="nob">Bollestad var mandag 11. mai i Alta og la fram regjeringens forslag om å bevilge ytterligere 10 millioner kroner til beitekrisen som har rammet reindrifta i Nordland, Troms og Finnmark. Den samla støtten til håndteringen av beitekrisen i 2020 blir med dette 42,7 mill. kr. I tillegg var reinbeitedistriktenes egne kriseberedskapsfond der de hadde satt av midler fra distriktstilskuddet på vel 7 mill. kroner ved inngangen til beitekrisen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mai 2020 Rein i Bongosiida. Foto: Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fra bekymringsmeldinger til utbetaling fra krisefond1) </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindrifta rapporterer om dårlige beiteforhold til fylkesmannen. <em type="bold">2) </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen samler inn opplysninger for å avgjøre om det foreligger beitekrise. <em type="bold">3) </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskapsutvalget informeres og slår fast om det foreligger beitekrise. <em type="bold">4) </em></p>
<p xml:lang="nob">Utvalget vurderer beite-forhold, is og snømengde.</p>
<p xml:lang="nob">Utvalget kan brukes som veiledere i situasjoner med beitekrise. <em type="bold">5) </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen melder fra til distriktene om at de kan bruke eget kriseberedskapsfond.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom distriktets fond er brukt opp, så avgjør Fylkesmannen søknader om ekstraordinære midler. <em type="bold">6) </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen må få bekreftet fra Landbruksdirektoratet at det finnes midler.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For mer informasjon se forskrift om tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag, kapittel 2 Bruk av kriseberedskapsfondet. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 20208 </p>
<p xml:lang="nob">I Alta fikk statsråden orientering fra Ldir og FMTF om håndteringen av beitekrisa. Det var spesielt helikopterfrakten av fôr som var i fokus.</p>
<p xml:lang="nob">Statsråden var også på beite-befaring og hadde møter med ulike reindriftsaktører. Etter orienteringen i Alta gikk turen videre til fjells for å besøke Bongo siida, tilhørerende reinbeitedistrikt 40 Orda. Siidaen er en av de som ble først rammet av beitekrisa, og måtte tidlig flytte ut fra vinter-beitene inne ved finske grensen.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsutøverne fortalte om krisa og hvordan de har håndtert denne.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært en tung vinter, og utøverne poengterte at midler til tilleggsfôring og transport har vært av avgjørende betydning for dem og dyrene. Statsråden skulle også besøke Utsisiida på Sennalandet, men grunnet uvær på vidda måtte møtet tas over telefon. – <em type="italic">Statens oppgave er å hjelpe reineierne i beitekrisa, som er den verste på mange år </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er reineierne som er heltene på vidda. Det er de som har lagt ned ett stort ekstraarbeid for at dyra skal ha det så godt som råd er. Det har blitt transportert ut fôr, og gjort mye for å holde flokkene samlet </em>. <em type="italic">Situasjonen ble ekstra vanskelig på grunn av koronakrisa. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra regjeringens side har vi god og konstruktiv dialog med Norske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsamers Landsforbund, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet, Fylkes-mannen, Sametinget og lokal-samfunnet. Alle har gjort sitt for å komme gjennom denne krisa. Det setter vi stor pris på </em>, seier landbruks- og matminister Olaug Bollestad. </p>
<p xml:lang="nob">NRL og LMD valgte å fortsette med å prioritere tilskudd til kjøp av fôr og helikopterfrakt i Troms og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Siidaer som er hardest rammet, og som opererer i særlig utsatte og vanskelige områder ble prioritert.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble rapportert om fortsatt vinterlige forhold på vidda i</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark 28.mai og FMTF organiserer fortsatt helikopter-transport av reinfôr. Behovet for helikoptertransport av reinfor var ikke like stor, men muligheten var der fortsatt.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmennene i Troms, Nordland og Trøndelag rapporterte om fortsatt dårlige beiteforhold som har ført til at rein trekker inn på innmark som har ført til økte konflikter med grunneiere. Mange av de berørete distriktene i krise forer fortsatt i slutten av mai.</p>
<p xml:lang="nob">Ldir behandler tilskuddsøknader for</p>
<p xml:lang="nob">Nordland, Troms og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sametinget og FEFO bevilger midler </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametinget og Finnmarks- eiendommen ønsket også bidra med midler til reindriftskrisen.</p>
<p xml:lang="nob">I ett ekstraordinært styremøte 6.april vedtok Finnmarkseiendommen å bevilge to millioner kroner som</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark (FMTF) skulle bruke til å avhjelpe beitesituasjonen i reindrifta i</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark. Midlene skulle brukes til nødvendige tiltak som ikke dekkes av statlige støtteordninger til siidaer/distrikt i Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Den 7. mai innvilget Sametingsrådet</p>
<p xml:lang="nob">NRL et tilskudd på kr. 1 275 000 til kriseforebyggende tiltak i reindrifta.</p>
<p xml:lang="nob">Ordningen ble forvaltet av fylkes- mennene. Store deler av disse midlene gikk til frakting av reinflokker fra vinterbeitene til sommerbeitene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Juni – Beitekrisen er over </em></p>
<p xml:lang="nob">Siste forsekk ble flydd ut 4.juni.</p>
<p xml:lang="nob">FMTF sier de har mottatt noen få søknader om krisemidler i juni.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland rapporterer om at det fortsatt er fire distrikter som forer rein, og de anslår en bedring av beitene i løpet av 7-10 dager.</p>
<p xml:lang="nob">Oppsummert har krisen berørt 420 siidaandeler og 165.000 rein.</p>
<p xml:lang="nob">FMTF planlegger å gjennomføre beitebefaring med helikopter i løpet av juni. Etter planen skal det befares i beiteområdene i</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino og Karasjok vest.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kriseberedskapsfond </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter krisevinteren 2017 ble det gjennomført tiltak som skal støtte reindriften for å unngå en beitekrise og redusere konsekvensene dersom en krise oppstår.</p>
<p xml:lang="nob">I Reindriftsavtalen 2018/2019 ble det etablert et eget kriseberedskapsfond, som en del av Reindriftens utviklingsfond (RUF). Formålet med kriseberedskaps-fondet er å forhindre omfattende tap av rein eller andre store dyrevelferdsmessige utfordringer ved beitekriser, der reinbeitedistriktets eller tamreinlagets eget kriseberedskapsfond ikke er tilstrekkelig til gjennomføring av nødvendige tiltak. Fylkesmannen administrerer ordningen, men skal innhente uttalelse fra kriseberedskapsutvalget før vedtak treffes. I tillegg har reinbeitedistriktene egne kriseberedskapsfond der de setter av midler fra distriktstilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistrikter og tamreinlag kan sende søknad om midler fra kriseberedskapsfondet når egne oppsparte midler er oppbrukt.9boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020</p>
<p xml:lang="nob">Hensikten er å få kartlagt kadavre, levende dyr som er igjen i vinterbeite- områdene og avfall som er blitt igjen etter foring. Alle søknader om tilskudd er ferdigbehandlet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering </em></p>
<p xml:lang="nob">Utover høsten vil det bli aktuelt å foreta en evaluering av krise- håndteringen, der Landbruks-direktoratet, Fylkesmenn, LMD,</p>
<p xml:lang="nob">NRL og næringa blir involvert.</p>
<p xml:lang="nob">Under en pågående krise er det alltid vanskelig å få en god oversikt over omfang og alvorlighetsgrad av krisen. En evaluering vil kunne avdekke hva som har blitt gjort bra og hva som eventuelt kan gjøres bedre. Fylkesmannen i Troms og</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark og Landbruksdirektoratet vil allerede før sommeren starte opp en internevaluering av krisehåndteringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I forbindelse med beitekriseartikkelen har direktoratet tatt en prat med NRL lederen Ellinor Jåma for å høre litt om hvordan reindrifta har opplevd vinteren og våren. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vedtatte bevilgninger og disponible midler 2020 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NRL leder om krisen 2020 – den verste siden 1960-tallet </em></p>
<p xml:lang="nob">Ellinor Jåma kan fortelle om en hektisk og vanskelig vinter og vår</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til beitekrise, fikk vi også koronakrisen. Så har vi også en rov-dyrkrise som eskalerer spesielt på våren.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har opplevd flere kriser før, senest i 2017. Vi hadde også en stor krise på slutten av 90 tallet, men krisen i år sammenlignes med en krise næringen hadde på slutten av 60 tallet, sier Jåma. Videre forteller</p>
<p xml:lang="nob">Jåma at det som har vært kritisk nå er at det har vært så mye snø og at rein ikke har hatt tilgang til naturlig beite. Det har ført til at mange har måttet tilleggsfôre og i perioder heltidsfôre. Det i seg selv er utfordrende fordi rein ikke er vant til fôring. Det skal en del kunnskap til for å kunne fôre også. I tillegg har de økonomiske bekymringene tynget reineierne veldig.</p>
<p xml:lang="nob">Med så mye uforutsette utgifter denne krisen har medført gjør det et stort innhogg i reineiernes økonomi.</p>
<p xml:lang="nob">Det har vært dårlige beiteforhold i hele reindrifts-Norge. I deler av sørsamisk område har de aller fleste klart seg gjennom vinteren uten tilleggsfôring til tross for særdeles vanskelige beiteforhold.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan har NRL arbeidet med krisehåndteringen som oppsto denne vinteren? </em></p>
<p xml:lang="nob">NRL har hatt en svært sentral rolle i denne krisehåndteringen forteller</p>
<p xml:lang="nob">Jåma. Vi fikk bekymringsmeldinger allerede før jul, og utover i januar.</p>
<p xml:lang="nob">Dette ble derfor et svært sentralt tema under årets forhandlinger.</p>
<p xml:lang="nob">Noe som også gjorde at vi fikk utløst 10 millioner, men med mulighet for nye forhandlinger om det skulle være behov for det. NRL har hatt mer eller mindre daglig kontakt med reineiere, fylkesmenn og departement. Ut fra de bekymringer som næringen har meldt inn har vi også hatt dialog med kommuner, stortingspolitikere, Sametinget,</p>
<p xml:lang="nob">NAV, SANKS, Røde Kors, Felleskjøpet,</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet for å nevne noe.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ellinor Jåma. Foto: NRL </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202010 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler utbetales i juni </em></p>
<p xml:lang="nob">På bakgrunn av beitekrisen vinteren og våren 2020, vil Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet prioritere tilskudds- behandlingen. De første vedtakene om tilskudd legges til utbetaling fredag 12. juni. Deretter utbetales det tilskudd hver fredag. – Beitekrisen har rammet reineierne hardt. Vi ønsker derfor å prioritere tilskudds- behandlingen slik at reineierne så raskt som mulig får utbetalt tilskuddene sine, sier Liv Berit Hætta, direktør i</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift i Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Notis: </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi har prøvd å finne løsninger på flere områder for å hjelpe reineierne. Dyrevelferden og tilgang til fôr har vært førsteprioritet. Men vi har også prioritert å avhjelpe på det menneskelige plan. På mine år som leder har jeg aldri opplevd en sånn pågang fra reineiere som ringer for å dele sine personlige bekymringer. Det har vært det mest utfordrende å håndtere, samtidig som jeg er svært takknemlig for at de tør å ta kontakt og være så åpen om sine tanker og følelser.</p>
<p xml:lang="nob">Det var også bakgrunnen for at vi fikk SANKS (Samisk nasjonal kompetanstjeneste - psykisk helsevern og rus) til å opprette en krisetelefon for reindrifta. Så fikk vi koronakrisen, som reineierne også ble svært bekymret for. Og her måtte vi også ha flere runder med departementet for å finne løsninger som var tilpasset reindrifta ut ifra de tiltak som kom fra regjeringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan synes næringen krisehåndteringen har vært? </em></p>
<p xml:lang="nob">Næringen var svært frustrert i begynnelsen over det de opplevde som en sendrektighet fra Fylkesmann og direktorat i forbindelse med søknader og utbetalinger, sier</p>
<p xml:lang="nob">Jåma. Og det har jeg forståelse for og det gikk for tregt. Samtidig har jeg en forståelse for at dette har vært krevende for Fylkesmann også. For heldigvis er det ikke beitekrisehåndtering vi har førstehåndskunnskap om, så dette har vært en ny øvelse for alle.</p>
<p xml:lang="nob">Etter krisen i 2017, så fikk NRL gjennomslag for å etablere krise-beredskapsutvalg i reindrifta. De er også helt ny, og begynte ikke å virke i sitt arbeid før nå i 2020, så de fikk jo denne krisen kastet i fanget nesten før de har kommet i gang i utvalgene.</p>
<p xml:lang="nob">Vi konkluderte tidlig med at det skal gjøres en grundig evaluering av alle sider ved årets krise slik at vi kan lage en god beredskaps plan og et godt utgangspunkt for at kriseberedskapsutvalgene skal fungere godt, men også for at vi skal være mer forberedt på å håndtere både små og store kriser i framtiden. Vi har gjort oss mange erfaringen i løpet av vinteren og tar med oss det inn i dette arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Men jevnt over opplever vi at reineierne er svært takknemlig for den innsats og den jobben som</p>
<p xml:lang="nob">NRL har gjort. Jeg har fått mange meldinger og telefoner fra reineiere med positive tilbakemeldinger og det setter vi stor pris på. For ofte tar folk kontakt når de er misfornøyde, da er det ekstra hyggelig når folk tar kontakt når de er fornøyde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Er det noe spesielt NRL vil trekke frem i forbindelse med de tiltak som ble gjort? </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi hadde aldri klart å komme oss gjennom denne våren uten det gode samarbeidet vi har hatt med næringen først og fremst, og ikke minst den innsatsen reineierne selv har gjort i deg daglige arbeidet på fjellet. Jeg er stolt og imponert over måten mange har håndtert dette på, for det er krevende på mange måter når en står i en krise.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er også veldig fornøyd med det samarbeidet vi har hatt med Fylkesmann i Troms og</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark ved Sunna Pentha og Landbruksdepartementet ved Morten Floor. Vi har hatt utallige telefonsamtaler og mailkorrespondanser for å finne både penger og løsninger på de utfordringer som dukket opp underveis. Dette har ikke vært noen enkel jobb for de heller.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg opplever at de virkelig har stått på for å finne kjappe og gode løsninger både praktisk og økonomisk. Vi hadde f. Eks aldri klart å få en så rask og effektiv avklaring for helikoptertransport.</p>
<p xml:lang="nob">Når vi konkluderte med å bruke helikopter, tok det bare noen timer før de var i gang. Dette har vært en kostbar affære, men det har vært til stor hjelp og reindriftsutøverne har vært veldig fornøyd med dette tiltaket. Så jeg vil si at summen av det vi har fått til er et godt samarbeid fra mange hold. Så NRL er veldig takknemlig for alle som har stilt opp for å hjelpe, både fra næringen selv, myndigheter, men også andre privat personer fra hele landet som har tatt kontakt for både å tilby hjelp, men også vise sin sympati. 11boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Elena Guttormsen </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matminister Olaug</p>
<p xml:lang="nob">Bollestad sier følgende om den nye reindriftsavtalen: <em type="italic">«Jeg er fornøyd med at vi nå har blitt enige med Norske Reindriftsamers </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landsforbund om en avtale for 2020/2021. Totalt sett er dette en god avtale, som viderefører den innretningen vi har hatt tidligere. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Avtalen styrker de som har reindrift som hovednæring» </em>. </p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsavtalen 2020/2021 er det gjort noen endringer fra avtalen 2019/2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og tamreinlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å øke satsen for produksjonspremie fra 34 til 36 prosent. For øvrig blir gjeldende regelverk og satser videreført.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktstilskuddet – ny ordning knyttet til avvikling av ferie og fritid </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om økning av distriktstilskuddet med 4,4 mill. kroner. Formålet med økningen er å tilrettelegge slik at reindrifts- utøvere som har reindrift som hovednæring kan få dekket sine utgifter til en avløser i forbindelse med avvikling av ferie og fritid.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gjøres ved at tilskuddet per siidaandel økes fra 12 000 kroner til 22 500 kroner, og for siidaandeler i reinbeitedistrikt 16 i Øst-Finnmark økes tilskuddet fra 18 500 til 29 000 per siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lærings- og omsorgsbasertetjenester </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å styrke ordningen med tilskudd til lærings- og omsorgsbaserte tjenester for å videreføre mulighetene for reineiere til å få tilskudd til utviklingsprosjekter for tilleggs- næringer. Avsetning til lærings- og omsorgsbaserte tjenester økes fra fjorårets avsetning på 2,5 mill. kroner til 3,5 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kriseberedskap </em></p>
<p xml:lang="nob">Håndtering av beitekrisen 2020</p>
<p xml:lang="nob">Vinteren/våren 2020 konkluderte kriseberedskapsutvalgene at det oppstod alvorlig beitekrise i store deler av Finnmark og i deler av</p>
<p xml:lang="nob">Troms og Nordland. Under forhandlinger av reindriftsavtalen 2020/2021 ble det klart at verken distriktenes egne avsetninger til kriseberedskap eller det avsatte kriseberedskapsfondet over RUF var tilstrekkelige til å håndtere krisen. I den forbindelse ble avtale- partene enige om å øke krisebered- skapsfondet til 12,7 mill. kroner.</p>
<p xml:lang="nob">Den ekstra avsetningen på 10 mill. kroner skulle hovedsakelig brukes til innkjøp av fôr, og distriktene kunne få støtte på inntil 2 kroner per rein i vårflokk per døgn for</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet og Norske reindriftsamers landsforbund (NRL) ble den 27. februar enige om en reindriftsavtale for 2020/2021. Den inngåtte avtalen har en ramme på 149,5 mill. kroner. Dette er en økning på 13,4 mill. kroner fra inneværende avtale. Av økningen er 3,2 mill. kroner øremerket til tiltak for reineiere som er utestengt fra vinterbeiter i Sverige som følge av at en konvensjon om grenseoverskridende beite mellom Norge og Sverige ikke er på plass. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt i reindriftsavtalen for 2020/2021 </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:12den perioden som var definert som beitekrise. I mai 2020 ble det bevilget ytterligere 10 mill. kroner til å håndtere beitekrisen. </p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matminister Olaug</p>
<p xml:lang="nob">Bollestad uttalte følgende om bevilgningen av midlene for å håndtere beitekrisen 2020: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg har fulgt utviklingen i beitesituasjonen i reindrifts- områdene tett, og jeg er glad for at vi nå umiddelbart kan bistå de reineierne som nå står oppe i en svært vanskelig situasjon»</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kriseberedskap for 2020/2021</p>
<p xml:lang="nob">For reindriftsavtalen 2020/2021 er avtalepartene enige om avsetning på 3 mill. kroner til kriseberedskap.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er en økning på 2 mill. kroner fra forrige avtaleår.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fagbrevordningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å øke avsetning til fagbrevordningen i reindrift fra 2,5 til 3 mill. kroner for å øke antall lærlingplasser.</p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble videre enige om å videreføre prioriteringen av kvinner blant kommende lærlinger og instruktører og sikre en geografisk spredt fordeling av lærlingene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Pramming av rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene ble enige om å avsette 4,5 mill. kroner til pramming av rein. I reindriftsavtalen 2019/2020 ble avtalepartene enige om at transport av rein mellom årstidsbeiter i utgangspunktet ikke skal dekkes over reindriftsavtalen.</p>
<p xml:lang="nob">NRL vil kartlegge behovet for infrastruktur i samarbeid med distriktene for å utrede muligheter for alternativ transport for fremtiden, samt mulig ny organisering av prammetjenesten. Resultater fra kartleggingen og forslag til løsning blir presentert for avtalepartene under oppstartsmøtet i desember 2020.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til endringer i forskjellige ordninger over reindriftsavtalen ble avtalepartene enige om at</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal foreta utredninger.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utredning av dagens kalveslakte-tilskudd og produksjonspremie </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Ut over endring i satsene er det blitt gjort få justeringer i gjeldende ordningen siden de ble innført, samtidig som siidaandelenes kostnader har økt betydelig de siste årene. Direktoratet skal foreta en utredning av årsaker til de økte kostnader og komme med forslag om hvordan kostnadene kan reduseres. Direktoratet skal arbeide i nær kontakt med en referansegruppe bestående av fire personer, der to oppnevnes av LMD og to av NRL. I tillegg skal Økonomisk utvalg foreta en analyse av siidaandelenes kostnader og peke på særlige kostnadsdrivere i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Helsetjeneste for rein </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet skal utrede behovet for en helsetjeneste for rein, hvordan den eventuelt kan utformes, og om det er mulig å samarbeide med Sverige og</p>
<p xml:lang="nob">Finland om en slik tjeneste.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal under utredningen samarbeide med en referansegruppe bestående av avtalepartene, Animalia,</p>
<p xml:lang="nob">Mattilsynet og Veterinærinstituttet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kartlegging av bruken avdistriktstilskuddet </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet skal kartlegge hvilke tiltak som inngår i distriktstilskuddet, hvilke forpliktelser distriktene har etter tilskuddet og hvordan tilskuddet blir brukt av distriktene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styrking av distriktene i arealsaker </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet skal avklare hvordan distriktene kan styrkes slik at de best kan ivareta egne interesser i arealsaker. Direktoratet skal også vurdere om det er mulig å kjøpe plankonsulenttjenester som kan bistå reinbeitedistriktene i areal- saker, og hvilken effekt dette kan ha.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skatter og avgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">Skatter og avgifter er ikke en del av rammen for reindriftsavtalen, men i forbindelse med forhandlingene signaliserte finansministeren at reindriftsfradraget vil bli hevet til samme nivå som jordbruksfradraget fra 2021. I tillegg vil regjeringen vurdere å fremme forslag om å endre eiendomsskatteloven i løpet av 2020, slik at reindriften kan gis samme fritak for eiendomsskatt som jordbruket og skogbruket, jf. eiendomsskatteloven § 5h.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet vil informere om alle endringer i forskriftene til reindriftsavtalen på:www.landbruksdirektoratet.no fra 1. juli 2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mai 2020 Landskap </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em>13boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tap av tamrein til rovvilt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Inger Hansen, Svein Morten </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eilertsen og Erlend Winje - NIBIO-norsk institutt for bioøkonomi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tapsomfang </em></p>
<p xml:lang="nob">Tap av tamrein omsøkt som rovviltdrept har gått kraftig ned siden 2013/14 og ligger nå på ca. 65 000 rein. Antall erstattede rein var i reindriftsåret 2018/2019 i underkant av 18 000 rein. Av disse ble 29 % erstattet som gaupedrepte, 31 % som jervedrepte og 34 % som kongeørndrepte (www.rovbase.no).</p>
<p xml:lang="nob">Under 5 % av dyrene som erstattes er dokumentert eller sannsynliggjort drept av rovvilt. Resten av erstatningen er basert på skjønns-utøvelse av</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen etter innhenting av tilleggsopplysninger fra reindriftsforvaltning og Statens</p>
<p xml:lang="nob">Naturoppsyn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Predasjon som tapsårsak </em></p>
<p xml:lang="nob">Resultater fra tapsundersøkelser viser at det er store variasjoner i tap til fredet rovvilt mellom år, når på året tapene skjer og mht. geografi, slik at resultatene vanskelig kan generaliseres. Bakenforliggende forhold som flokkstruktur og klimatiske forhold er viktige for å forstå det totale bildet. I Norge har det vært stor diskusjon mellom næring, forskere og forvaltning knyttet til predasjon som additivt tap (kommer i tillegg til annen dødelighet) eller kompensatorisk tap (dyret ville omkommet av andre tapsårsaker uansett). Diskusjonen knytter seg også til andre forhold, bl.a. hvor godt ynglende individer av rovvilt gjenspeiler den totale bestanden og hvor store tap hvert enkelt rovdyr påfører reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">Predasjonsstudier viser at predasjonstakten (dvs. antall byttedyr per rovdyrindivid over en viss tidsenhet) er atskillig høyere for gaupe enn for jerv. Gjennomsnittlig predasjonstakt på rein blant radiomerkede gauper er høyest om sommeren, og er lavere i Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag (3,5 rein per måned) sammenliknet med Nordland (6,2) og Troms/Finnmark (5,6). Også predasjonstakten til jerv på rein er høyest om sommeren, og den er høyere i Troms/Finnmark (2,5 rein per måned) enn i Trøndelag (1,4).</p>
<p xml:lang="nob">En svensk studie viser at en bjørn som opptrer i kalvingslandet for rein i gjennomsnitt tar 11 kalver i løpet av en kalvingssesong. Tallene er fra samebyer i Norrland, hvor reinen kalver i skogen og der kalvene er tilgjengelige for bjørne-predasjon hele kalvingsperioden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NIBIO har gjennom en årrekke arbeidet med temaet tap av beitedyr (sau og rein) til rovvilt i utmark. I denne artikkelen har vi en gjennomgang av utfordringene de beitebaserte næringene har i dag med hensyn på rovdyrproblematikk. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tapsutvikling gjennom tiårsperioden 2009/2010 til 2018/19 blant reineiere som søkte erstatning for rovviltdrept rein (kilde: rovbase.no). </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202014 </p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig å poengtere at variasjonen i predasjonstakt mellom rovviltindivider er høy.</p>
<p xml:lang="nob">Enkelte distrikter kan bli belastet med rovdyrindivider som har langt høyere predasjonstakt enn gjennomsnittet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Soneforvaltning </em></p>
<p xml:lang="nob">Den norske rovviltpolitikken har en todelt målsetting om å sikre både levedyktige rovviltbestander og bærekraftige beitenæringer. Disse målene skal oppnås gjennom en geografisk differensiert rovdyrforvaltning.</p>
<p xml:lang="nob">Halvparten av området der det drives samisk reindrift ligger innenfor forvaltningsområdene for rovvilt, og det er betydelig geografisk sammenfall mellom forvaltningsområdene for rovvilt og områder som reinen utnytter når den er på det mest sårbare. Dette gjelder vårbeitene i kalvingstiden og vinterbeitene som benyttes når fôrtilgangen er på det laveste. En målsetting om å ha levedyktige bestander av våre rovviltarter, gjør det umulig å se for seg en reindriftsnæring uten tap av dyr til rovvilt.</p>
<p xml:lang="nob">Analyser viser at det er omtrent like store tap av tamrein til rovdyr utenfor forvaltningsområdene som innenfor. Rovdyrtap henger sammen med avstanden til forvaltningsområdene. Jo større avstand, desto mindre tap. Ser vi på tapet utenfor forvaltningsområdene for rovdyr, finner vi at det aller meste av tapene skjer i en randsone på 30 km ut fra rovdyrsonene. I flere reinbeiteområder vil en 30 km randsone bety at det aller meste av beitearealet berøres.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Uttak av rovvilt </em></p>
<p xml:lang="nob">Uttak av rovvilt ved kvotejakt, lisensfelling og/eller skadefelling anses av mange i reindriftsnæringa som det mest effektive skadeforebyggende tiltaket. Den årlige kvotejakta på gaupe regulerer bestanden av gaupe effektivt. Lisensfelling skal være hovedvirkemiddelet også i bestandsreguleringen av jerv, slik at ekstraordinære uttak av ynglelokaliteter eller felling fra helikopter kan reduseres til et minimum. Det er et faktum at dette tiltaket ikke fungerer tilfredsstillende i mange områder, fordi man ikke klarer å ta ut jervekvoten. En rekke tilpasninger til regelverket er foreslått for å bedre effektiviteten i lisensjakta, bl.a. bruk av kunstig lys på jerveåter og elektronisk tilsyn med jervebåsene.</p>
<p xml:lang="nob">Effekten av skadefelling vil i stor grad avhenge av hvor uttaket skjer i forhold til hoved utbredelsen av rovviltbestanden. I områder med sammenhengende, reproduserende bestander av jerv eller gaupe, er den lokale effekten av skadeuttak på tap av rein (og sau) kortvarig, da ledige revir svært raskt blir fylt opp av nye individer. Det samme er vist for bjørn. I slike områder er det størrelsen på de vedtatte regionale bestandsmålene som vil være bestemmende for nivået på reintapene. Her vil uttak av jerv og gaupe kunne redusere tapet av rein (og sau) på regionalt nivå, kun hvis de totale rovdyrbestandene i forvaltningsregionen går ned.</p>
<p xml:lang="nob">Utenfor områder med sammen-hengende, reproduserende bestander av rovdyr, derimot, vil den tapsreduserende effekten av et skadeuttak lokalt være betydelig større. Her kan uttak av jerv eller gaupe på, eller i nærheten av drept rein være effektivt, selektivt og etisk forsvarlig, så fremt fellingsforsøket skjer raskt etter at reinen er drept.</p>
<p xml:lang="nob">Da er sjansen for å skyte hunngauper med avkom, eller en annen jerv enn den som faktisk har gjort skade, minimal.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forebyggende tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er en utfordring å finne fram til effektive, skadeforebyggende tiltak i reindrifta fordi reinen er eksponert for rovvilt året rundt og beveger seg over store arealer.</p>
<p xml:lang="nob">Fôring av rein har økt i omfang de senere årene og er nå det tiltaket som gis mest forebyggende tilskuddsmidler, deretter følger intensiv gjeting og flytting av rein til beiter som er mindre rovdyrutsatt.</p>
<p xml:lang="nob">Intensiv gjeting</p>
<p xml:lang="nob">Reinen er ekstra utsatt for predasjon under og like etter kalving. Intensiv gjeting av- og tilsyn med simlene i denne perioden kan skremme/forstyrre rovviltet og dermed redusere tapet av nyfødte kalver.</p>
<p xml:lang="nob">Flokken bør gjetes hele eller store deler av døgnet. Både snøskuter og firehjuling kan benyttes til dette arbeidet, avhengig av snøforholdene. Intensiv gjeting utenom kalvingstida, eventuelt i kombinasjon med samling av flokken i gjerde, iverksettes periodevis som forebyggende tiltak i spesielt rovdyrutsatte områder.</p>
<p xml:lang="nob">Så langt vi kjenner til, finnes det ikke dokumentasjon på den skadeforebyggende effekten av dette tiltaket.</p>
<p xml:lang="nob">Kalving i gjerde</p>
<p xml:lang="nob">Kalving i gjerde krever en relativt stor arbeidsinnsats som må vurderes opp mot den forebyggende effekten tiltaket har. Tiltaket inkluderer tilleggs- fôring, oppsett og vedlikehold av gjerde og tilsyn med flokken under kalvinga. For å hindre at beitet i gjerdet blir nedbeitet og at man gradvis ødelegger beiteforholdene for framtida, anbefalers det at man årevis rullerer mellom flere kalvingsgjerder. For å hindre bakterieoppblomstring er det er viktig å opprettholde god hygiene på fôringsplassen. Det refereres til opptil 20 % reduksjon i tap i enkelte flokker. Tiltaket sies imidlertid ikke å ha tapsreduserende effekt overfor kongeørn og anbefales heller ikke i flokker på over 700 dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Tilleggsfôring av rein</p>
<p xml:lang="nob">Tilleggsfôring av rein kan, i tillegg til perioder med vanskelige beite-forhold, benyttes i områder med store tap til rovvilt om vinteren og/eller på våren for å holde reinen 15boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020mer samlet og lette oversikten over dyrene. Det er viktig at reineiere har kompetanse om reinens krav til tilleggsfôr. Dårlig hygiene, feilgjæret tilleggsfôr, eller fôr med lav fordøyelighet/feil næringssammensetning kan føre til at reinen blir syk eller dør. Videre er det fare for innvollsparasitter når reinen samler seg tett på fôringsplassen.</p>
<p xml:lang="nob">Flytting av rein</p>
<p xml:lang="nob">Målet med å flytte flokken er å skille rein fra rovvilt i kritiske perioder eller å flytte reinen til mindre rovviltbelastede områder for lengre perioder.</p>
<p xml:lang="nob">Dette kan innebære transport med båt eller bil til utradisjonelle beiteområder som f.eks. øyer eller områder som kanskje kvalitativt er dårligere reinbeiter, men med mindre rovvilttetthet. Flytting av reinflokken som midlertidig tiltak er i hovedsak benyttet i Nordland og</p>
<p xml:lang="nob">Nord-Trøndelag.</p>
<p xml:lang="nob">Utprøving av klaver</p>
<p xml:lang="nob">Et prosjekt med halsklaver på reinkalver, i regi av NIBIO, har gitt lovende resultater. Klavene er en fysisk hindring mot rovviltangrep, spesielt fra gaupe. Slike klaver er også benyttet på lam. Ingen kalver med klaver ble tatt av rovvilt i 2019, mens det i resten av reinflokken var ni prosent kalvetap. Forskere skal i år utstyre alle reinkalvene i flokken med klaver og er spente på resultatet. Dette er et enkelt, lavkost-tiltak og hvis klavene kan bidra til at tapene går ned, er det verd å prøve.</p>
<p xml:lang="nob">Se: https://www.nrk.no/tromsog finnmark/forskere-haper-klaver-av-plast-kan-beskytte-rein-mot-rovdyr-som-orn-og-gaupe-1.15023174).</p>
<p xml:lang="nob">For referanser og mer informasjon, se NIBIO RAPPORT 5(174) 2019, kapittel 2.</p>
<p xml:lang="nob">Lenke: https://nibio.brage.unit.no/nibio-xmlui/handle/11250/2644088</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tilleggsfôring av rein (foto: Svein Morten Eilertsen/NIBIO). </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202016 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til reindriftsanlegg </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I forskrift for reindriftens utviklingsfond kapittel 3 finner du regler for behandling av søknader om tilskudd til reindriftsanlegg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Maria Ae Solvang </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva kan dere søke om tilskudd til? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Følgende tiltak kan det ytes tilskudd til</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">oppføring av nye reindriftsanlegg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utvidelse eller større ombyggingav eksisterende reindriftsanlegg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">endring av eksisterende reindrifts-anlegg som er nødvendig for bruk og avlesning av elektroniske individmerker</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">rivning av reindriftsanlegg hvis eier- eller ansvarsforholdet er ukjent.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd innvilges bare til anlegg der bygging ikke har startet før søknad er sendt inn til direktoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan heller ikke innvilges tilskudd for vedlikehold av reindriftsanlegget eller kostnader til flyttbare og midlertidige gjerder og anlegg.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skal dere bygge et nytt reindriftsanlegg? </em></p>
<p xml:lang="nob">Dersom søknaden gjelder et nytt reindriftsanlegg, må dere ha oppføringstillatelse fra Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob">Søknaden kan ikke behandles uten oppføringstillatelsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem kan få tilskudd? </em></p>
<p xml:lang="nob">Både siidaandeler, siidaer og rein-beitedistrikter kan søke om tilskudd til reindriftsanlegg. For å få innvilget søknad om tilskudd må anlegget være beskrevet i godkjente bruksregler og utarbeidede distriktsplaner.</p>
<p xml:lang="nob">Siidaandeler som søker må oppfylle vilkårene for å få tilskudd for siida-andeler og tamreinlag jf. forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistrikter og tamreinlag må oppfylle vilkårene for å få tilskudd til distrikter og tamreinlag, jf. forskrift om tilskudd til distrikter og tamreinlag.</p>
<p xml:lang="nob">Din søknad skal inneholde oversikt over spesifiserte kostnader, en finansieringsplan og tegning av anlegget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skal dere bygge for over kr 150 000? </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er særlige bestemmelser ved finansiering av anlegg over kr 150 000. Årsaken er at tilskuddets størrelse skal tilsvare det rimeligste tilbudet markedet har.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom reindriftsanlegget har en søknadssum på over 150 000 kroner må det også dokumenteres at søker har sendt ut tilbuds- forespørsel til minst 3 tilbydere.</p>
<p xml:lang="nob">Dette kan dokumenteres ved å legge ved e-post/brev som ble sendt til de forskjellige tilbyderne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Send din søknad inn tidlig </em></p>
<p xml:lang="nob">For å sikre svar på din søknad, er det viktig at søknaden sendes inn så tidlig som mulig. Dersom du sender inn søknad tett opp til oppstart av byggingen, er det mulig at dere ikke får dekket utgiftene før året etter. For å sikre deg svar, så oppfordrer vi deg som søker til å sende inn søknad om tilskudd så tidlig som mulig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Behandling hos direktoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Saksbehandlingstiden kan variere avhengig av hvor stor sakspågang som foreligger på det aktuelle tidspunktet.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis dere har søkt om tilskudd på 200 000 eller mindre, blir søknaden behandlet av direktoratet etter delegasjon. I slike saker vil saks- behandlingen normalt ta kortere tid enn hvis saken må behandles av styret for Reindriftens Utviklings-fond (RUF-styret).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Behandling i RUF-styret </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvis søknadsbeløpet overstiger 200 000 kroner, skal søknaden behandles av RUF-styret. Styret møtes etter behov, vanligvis ca. 4 møter i året. Søknader for styret kan derfor ta lengre tid å få ferdigbehandlet. 17boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p><em type="bold">Båatsoe jïh tjåenghkies deadtove, Ildgruben sïjte </em></p>
<p><em type="bold">Dej minngemes jaepiej stuerebe fokuse sjïdteme guktie ovmessie darjomh jïh sturremh bovtsen gåatomedajvine tjåanghkan bovtsen areaale-åtnoem baajnehtieh. Dïhte akte darjome maahta onne vååjnedh, men gaajhkh darjomi jïh sturremi gaavhtan tjåanghkan, bovtse maahta baajedh årrodh vihkeles gåatomedajvh nuhtjedh. Prosjektesne <span type="quote" xml:lang="nob">« Reindrift og samlet belastning, Ildgruben reinbeitedistrikt »</span> (Båatsoe jïh tjåenghkies deadtove, Ildgruben sïjte) maam Båatsoen evtiedimmiefoente (BEF) lea meatan orreme finansieradidh, libie pryöveme dagkerh tjåenghkies effekth vuesiehtidh. Daennie tjaalegisnie bijjieguvviem vedtebe guktie båatsoesïjte biejjieladtje barkosne tjuara sov barkoem dovne båeries jïh urrebe darjomi mietie sjïehtedidh, lissine sturremi mietie almetji darjoemijstie. Båatsoeburrieh Ildgruben sïjtesne lea eadtjohkelaakan meatan orreme abpe prosjekteboelhken. </em></p>
<p><em type="italic">Tjaelije Svein Morten Eilertsen, NIBIO </em></p>
<p>Ildgruben sïjte lea noerhtemes båatsoesïjte åarjelsaemien dajvesne.</p>
<p>Sïjten jarnge lea dajvesne Tverrvatnet lïhke Raanen tjïelten sisnjemes bielesne. Lissine dajvh nuhtjieh</p>
<p>Hemnesen jïh Aarborten tjïeltine.</p>
<p>Sïjte abpe jaepien åtnasåvva, jïh dan åvteste ij leah vihties raasth jaepie-boelhki ovmessie gåatomedajvi gaskem.</p>
<p>Eevre 1960-låhkoen mænngan</p>
<p>Ildgruben sïjte lea stoerre jïh vihkeles gåatomedajvh dasseme (vielie goh 60 km2) deepmesjimmien mænngan jaevrijste Stoerre Akersvatnet,</p>
<p xml:lang="nob">Kallvatnet, Tverrvatnet, Gressvatnet,</p>
<p>Kjennsvatnet jïh Stormålsvatnet.</p>
<p>Gåatomelaantesne mij tjaetsien nualan båateme lij stoerre kraesiepluevieh vualadahkine daej jaevriej bïjre, mah dovne lin iemie suehpedslaanth jïh vihkeles gåatomedajvh giesietjaktjen jïh tjaktjedaelvien. Tjaetsiefaamoe-bigkemi gaavhtan aaltoe tjuerieh bijjiebasse rahtjedh suehpeden.</p>
<p>Akte negatijve konsekvense daestie lea aaltoeh vielie bårranieh jïh dellie stuerebe vaahra juvrh dejtie håasoeh. Akte ryöktesth illedahke areaaleteehpemistie mah daejstie bigkemijstie båateme, lea såekieboelte bijjene vaeresne (350 - 600 mmb.) lea ahkedh vihkielåbpoe sjïdteme goh gåatomedajvh Ildgruben sïjtese.</p>
<p>Tjaetsiefaamoebigkemen sjïekenisnie, aaj 100 m geajnoeh bigkesovvin dajvesne. Gellieh daejstie geajnojste leah gåatomedajvine sisnie, mah bigkemen åvtelen lin joekoen geerve jaksedh, jïh bovtse meehti gåatoemidie nuhtjedh, mahte bielelen stirrelgåetedh.</p>
<p>Tseegkeldahkegeajnoeh leah ræhpas gaajhkesidie jïh darjomh geajnoej lïhke stoerre sturremh bovtsese vedtieh. Mænngan tseeg- keldahkegeajnoeh bigkesovvin, dellie aelhkebe sjïdti hæhtjoeh dajvesne bigkedh, jïh 1960-70 jaepiej raejeste jïh jaepietjuetie målsomen raajan ållesth 12 hæhtjoedajvh dajvesne leah tseegkesovveme (Rasch 2017). Hæhtjoedajvine ållesth 763 hæhtjoesijjieh jïh hæhtjoedajvi stoeredahke lea ållesth 25 km2 (Rasch 2017), jïh leah åajvahkommes såekievuemesne vaerien vööste mah leah vihkeles gåatomedajvh bovtsese.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vindmøller Foto: Bjørnar Strøm-Hågensen </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:18 </p>
<p>Joekoen darjomh hæhtjoej lïhkebisnie mah bovtsem sturrieh. Aerpievuekien mietie hæhtjoeh ånnetji åtnasovvin giesege, gosse rïeksegh jïh smaave- vijrh vijrin tjaktjege jïh dagke påaski.</p>
<p>Dan åvteste lij naa joeleds hæhtjoe-sijjine stoerre bieline jaepeste. Doh minngemes jaepieh standaarde hæhtjojne ahkedh buerebe sjïdteme.</p>
<p>Gellie hæhtjoeh ellies isoleradimmiem åådtjeme jïh aaj straejmiem, tjaetsiem jïh gaskeviermiem hæhtjoej sïjse åådtjeme. Destie åtnoe jorkesamme, jïh ij vielie hæhtjojde ajve naan gille biejjieh jaepien nuhtjh, men abpe jaepien. Jïh dan åvteste bovtse stirrel- gåata abpe båatsoejaepien tjïrrh daejnie dajvine.</p>
<p>Lissine tseegkeldahkegeajnojde,</p>
<p>Europageajnoe 12 (E12) jåhta</p>
<p>Måehveste, loksese ryöktesth båatsoesïjten tjïrrh jïh Sveerjese.</p>
<p>E12 orrestamme sjïdti 1990-låhkoen.</p>
<p>Valkese lea iktemearan læssanamme</p>
<p>E12-geajnoen mietie orrestimmien mænngan. Daate lea leevles valkese mij vaaroeh foeresje Europese jïh</p>
<p>Europeste, jïh joekoen hïelji stoerre valkese voenges almetjijstie mah hæhtjosne minnieh Sveerjesne, jallh dejnie luvlege bieline Raanen tjïelteste. Gaskem jeatjah dïhte orre hæhtjoedajve 112 hæhtjoejgujmie</p>
<p>E12-geajnoen lïhke Umbuktesne (eevre Sveerjen raasten åvtelen) jïh Mogressvaeresne (stööremes hæhtjoedajve) 233 hæhtjoejgujmie.</p>
<p>Lissine aktegshæhtjoeh E12-geajnoen mietie Måehvien luvhtie Umbuktan gåajkoe.2006 raajan E12 Umskarden bijjelen juhti .Umskarden bijjelen joekoen vihkeles rahtjeme jïh juhtemege-ajnoeh bovtsese, jïh valkese E12 mietie bovtsem sturri gosse edtji geajnoem jallh Umskardet aalkesth vaesedh. Umskardtunnele gaervies sjïdti 2006 jïh valkese dan åvteste</p>
<p>Umskardeste gaarvani.</p>
<p>Gosse soejkesjin tunnelem bigkedh, dellie latjkoe båatsoesïjtine lij geajnoem Umskarden bijjelen bååstede eatnamasse jarkelidh.</p>
<p>Destie sijhti vaenebh sturremh sjïdtedh bovtsese mij edtji juhteme- jïh rahtjemegeajnojde nuhtjedh. Dan mænngan tjïelte daam råajvarim-miem sïessestalleme dan åvteste nåhtoem vuajna dam båeries geajnoem lissiegeajnoe utnedh jis tjuara tunnelem steegkedh (dåvvo-men, ovlahkoej gaavhtan jïh vielie).</p>
<p>Illedahke 14 jaepieh mænngan lea dïhte båeries geajnoe annje lea Umskarden bijjelen. Geajnoe daamtaj åtnasåvva eejehtimmesne, mestie stoerre sturremh sjædta bovtsese. Lissine daate dellie aaj</p>
<p>Noerhte-Nöörjen stööremes tu-vretjoejkemegaahtjeme (Blåvegen) ryöktesth båatsoesïjten tjïrrh jåhta,</p>
<p>Umbuktan luvhtie, Umskarden bijjelen jïh Måehvien gåajkoe, sïejhmemes laavadahken paalmeaej- legen åvtelen. Aarebi tjïelte laategem darjoeji gosse « <em type="italic">biejjie eelki baahkedidh </em>» goevten minngiegietjeste jïh åvtese. </p>
<p>Dan bïjre seamadamme båatsoesïjtine.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ildgruben reinbeitedistrikt </em>19boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p>Jaepien 2016 Raanen tjïelte aktem båeries laategemaasjinam doeki liehties dïsse mij lea tjåadtjoehtæjja</p>
<p>Umbukta vaerieståaposne. Dïhte sijhti laategh darjodh Umskarden bijjelen dehtie raejeste lopme båata tjaktjege jïh abpe daelviem.</p>
<p>Båatsoe idtji bïevnesh åadtjoeh daej soejkesji bïjre. Daan laategen mietie tjoejkedh (bïenjine jallh bïenjehth) lij sïjhteme joekoen stoerre sturremh jïh skaarah vedtedh bovtsen areaaleåtnose.</p>
<p>Båatsoesïjte dan åvteste vööjni lij daerpies daam laategevuejemem nihtedh. Tjaalegi gaavhtan voenges plaeresne, båatsoe nåake såaltjem/gåvloem åadtjoeji, dan åvteste laategevuejemem nyöjhki goske bovtse lij dajvem vaaseme (tsïengelen galhkuvisnie). Tjaalegh medijisnie aaj joekoen gellie lahtesh vedtin sosijaale medijinie. Doh jeanatjom-mesh dejstie lin nåake båatsose.</p>
<p>Båatsoesïjtese daate haestemh vadta. Uvtemes vihkeles siebrie- dahkeperspektijvesne, lissie vuekieh stïeresne utnedh mejtie maahta nuhtjedh gosse tunnele steegkesåvva. Mubpelen, eejeh-timmiedarjomh leah vihkeles almetjehealsoeperspektijvesne.</p>
<p>Gåabpatjahkh maehtieh stoerre gåvloedåeriesmoerh båatsose sjugniedidh gosse sijhtieh geajnoem jarkelidh bååstede eatnamasse.</p>
<p>Stoerre pedagogeles haesteme sïejhme almetjh goerkelidh sturremh darjoemijstie ålkone eatnamisnie</p>
<p>Umskarden bijjelen lea maahteme skaarine orreme bovtsen areaaleåt-nose boelhken golken – goevten.</p>
<p>Ildgruben sïjte buerkeste dej leah stoerre dåeriesmoerh sturremigujmie bovtsen areaaleåtnose gosse almetjh edtjieh tjahki jallatjommesen nille mïnnedh abpe jaepien.</p>
<p>Jienebh aktöörh tuvreulmieh faalehtieh sïjten raasten sisnjelen, daamtaj aalnadahki mietie jïh tjahki jallatjommesen nille.</p>
<p>Daah tuvrefaalenassh jïjtsh web- sæjrojde bïejesuvvieh, jïh aaj dejtie sosijaale medijinie åehpiedahta.</p>
<p>Såemies daejstie aktöörijste eah båatsoem gaskesadth åvtelen tuvreulmide veeljieh, jïh dan åvteste sïjte ij naan nuepiem utnieh darjo-emidie stuvredh vihkeles gåatome-dajvi jïh suehpedslaanti ålkoli.</p>
<p>Goh buerkiestimmie bijjielisnie vuesehte, gellie jïh stoerre darjomh båatsoesïjten dajvesne. Darjomh mah leah ektiedamme dejtie, stoerre sturremh sjugniedieh, jïh destie aaj gaertjiedimmieh bovtsen areaaleåt- nose. Lissine Ildgruben sïjte ij vielie gåatomereaktam Sveerjesne utnieh.</p>
<p>Båatsoegåatomekonvensjovne jaepeste 1972 båatsoesïjtese reaktam vedti gåatoemasse Sveerjesne.</p>
<p>Båatsoesïjte daam reaktam nuhtji boelhken 1985 – 2005 jïh daelvielaante lij joekoen vihkeles sïjtese. Dan åvteste rååresjimmieh orre konvensjovnen bïjre eah leah illesovveme, reaktat- siehkie raastendåaresth båatsose ij leah tjïelke orreme 2005 raejeste, gosse dïhte konvensjovne mij lij faamosne nåhki (Ravna 2010), jïh sïjte ij leah maahteme dejtie vyörtegs daelviegåatomelaantide nuhtjedh</p>
<p>Sveerjesne dan mænngan.</p>
<p>Klijman gaavhtan mij lea jarke- limmesne jïh båatsoesïjten lïhkesvoeten gaavhtan mearoe-gaadtan, vearelde lea låtnoehtamme gaskem daamtaj tjuatsaldahke jïh boelhkh leamkadahkine jïh ebrine.</p>
<p>Daate gïengeles, leevles lopmem vadta jïh/jallh tsieviem man tjïrrh bovtse ij buektehth kroehkedh.</p>
<p>Lissine sïjten lea gierhkieh mah tjovkh åadtjoeh fïerhten jaepien (iemie 2-3 tjovkebiesieh fïerhten jaepien) jïh råate, jïh dan åvteste joekoen stoerre teehpemh bovtseste.</p>
<p>Lissine gïerkehtse aaj jïjnjem bovtsem vaalta. Kombinasjovnen gaavhtan klijmajarkelimmijste jïh juvrijste sïjte lea tjoereme bovtsem bïepmehtidh stoerre bielieh daelveste doh minngemes jaepieh, juktie hoksedh bovtse bïerkene.</p>
<p>Goh mijjieh vuejnebe dehtie buerkie- stimmeste bijjielisnie dellie Ildgruben sïjten ållesth guhkies deadtove joekoen stoerre. Lissine sïjte stoerre sturremh bovtsese dååjroe dan åvteste darjomh goh vijreme jïh tjoejkemetuvrh tjahki jallatjommesen nille leah joekoen lyjhkedihks sjïdteme almetjidie stoerre bieline daelveste. Daelie tööllemeraasten bijjelen båateme jïh fïerhte orre darjome/sturremebiehkie sæjhta joekoen negatijve konsekvensh utnedh sïjtese. Mijjieh vuejnebe sïjte minngie-effektugujmie tjabreminie deepmesjimmijste mejtie gaskoeh evteben jaepie- tjuetien tjïrrehti. Gosse edtja tjåenghkies effekth/kumulatijve effekth vuarjasjidh konsekvense- salkehtimmiej sjïekenisnie, tjuara aaj histovrijes darjomh gåatome-dajvine krööhkestidh. byöroe dam daajroem gaajhkesidie bïeljelidh mah såemies darjomem soejkesje-minie gåatomelaantesne.</p>
<p><em type="bold">Lidteratuvre </em></p>
<p xml:lang="nob">Rasch, C.A. (2017). <em type="italic">Samlet belastning og Reindrift - En studie av effekter av utbygging i Ildgruben reinbeitedistrikt </em>. </p>
<p>Maasterelaavenjasse. NMBU.</p>
<p xml:lang="nob">Ravna, Ø. (2010). <em type="italic">Lappekodisillen av 1751 og dens rettslige betydning i dag </em>. Lov og Rett, 49:7, 392– 406. </p>
<p>Prosjekte <span type="quote" xml:lang="nob">«Reindrift og samlet belastning – Ildgruben reinbeitedistrikt»</span> lea bieliefinansieradamme Båatsoen evtiedimmiefoenteste, jïh NIBIO lea prosjektem stuvreme.</p>
<p>Daate laavenjostoeprosjektine orreme Ildgruben sijtine, UiO:ine jïh NMBU:ine. NVE, Statskraft, Statsskog jïh Statnett aaj prosjektem finansieradamme.boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:20</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrift og samlet belastning, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ildgruben reinbeitedistrikt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">De siste årene har det blitt økt fokus på hvordan ulike inngrep og forstyrrelser i reinens beiteområder fører til akkumulerte virkninger (sumvirkninger) på reinens arealbruk. Det enkelte inngrepet kan virke beskjedent, men summen av alle inngrepene og forstyrrelseselementene kan føre til at reinen unngår å bruke viktige beiteområder. I prosjektet «» som har vært delfinansiert av Reindriftens utviklingsfond (RUF) har vi forsøkt å vise slike sumvirkninger. I denne artikkelen gis en oversikt over hvordan reinbeitedistriktet i den daglige driften må forholde seg til både gamle og nyere inngrep i tillegg til forstyrrelser fra menneskelig aktivitet. Reindriftutøverne i Ildgruben reinbeitedistrikt har bidratt aktivt gjennom hele prosjektperioden. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Svein Morten Eilertsen, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob">Ildgruben reinbeitedistrikt er det nordligste reinbeite¬distriktet i sørsamisk område. Navet i distriktet ligger i området ved Tverrvatnet i indre del av Rana kommune.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg disponerer de områder i</p>
<p xml:lang="nob">Hemnes og Hattfjelldal kommuner.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktet brukes som helårsdistrikt, og det er derfor ikke markerte grenser mellom ulike årstidsbeiter.</p>
<p xml:lang="nob">Helt siden 1960-tallet har Ildgruben reinbeitedistrikt mistet store og viktige beiteområder (over 60 km2) etter oppdemming av Store Akers- vatnet, Kallvatnet, Tverrvatnet,</p>
<p xml:lang="nob">Gressvatnet, Kjennsvatnet og</p>
<p xml:lang="nob">Stormålsvatnet. Det neddemte beitelandet bestod bl.a. av store gressmyrer i de lavereliggende områdene rundt disse vannene, som var både naturlige kalvings-områder og viktige beiter senhøst og tidlig vinter. På grunn av vann-kraftutbyggingene må simlene trekke høyere til fjells for å kalve.</p>
<p xml:lang="nob">En negativ konsekvens av dette er at simlene blir mer spredt under kalving og dermed mer utsatt for rovviltangrep. En direkte følge av arealtapet forårsaket av disse utbyggingene et at fjellbjørkeskogen (350-600 moh.) har fått en økende betydning som beiteområder for</p>
<p xml:lang="nob">Ildgruben reinbeitedistrikt.</p>
<p xml:lang="nob">I forbindelse med vannkraftut- byggingene ble det også bygd rundt 100 km anleggsveier i området.</p>
<p xml:lang="nob">Mange av disse veiene går i reinbeite- områder, som før utbyggingen var svært lite tilgjengelige, og reinen kunne bruke beitene så å si uforstyrret. Anleggsveiene er åpne for allmenn ferdsel og aktivitet langs veiene bidrar til omfattende forstyrrelser på reinen. Etter at anleggsveiene ble bygd, ble områdene lettere tilgjengelige for hyttebygging, og fra 1960-70 årene og fram til årtusenskiftet har i alt 12 hyttefelter blitt etablert (Rasch 2017).</p>
<p xml:lang="nob">Hyttefeltene består av 763 hytte- tomter og dekker i alt 25 km2 (Rasch 2017), og ligger stort sett i fjellbjørkeskogen som er viktige reinbeiteområder.</p>
<p xml:lang="nob">Det er særlig aktivitet i tilknytning til hyttene som har forstyrrende virkning på reinen. Tradisjonelt ble hyttene brukt litt om sommeren, i forbindelse med småviltjakt om høsten og kanskje i påsken.</p>
<p xml:lang="nob">Dermed var det stille i hyttefeltene store deler av året. De siste årene har det vært en kontinuerlig opp- gradering av hyttestandarden.</p>
<p xml:lang="nob">Mange hytter er blitt fullisolert, fått innlagt strøm, innlagt vann og internett. Dette har ført til endring i bruken fra noen få dager i året til helårsbruk. Dermed blir reinen forstyrret gjennom hele driftsåret i disse områdene.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til anleggsveiene går</p>
<p xml:lang="nob">Europavei 12 (E12) fra Mo i Rana, østover rett gjennom reinbeite-distriktet og til Sverige. E12 ble oppgradert på 1990-tallet. Det har vært jevnt økende trafikk langs</p>
<p xml:lang="nob">E12 siden oppgraderingen. Det er tungtrafikk som frakter varer til/fra resten av Europa og svært mye helgetrafikk av helgelendinger som skal dra til/fra hytta i Sverige, eller i de østlige delene av Rana kommune. 21boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:</p>
<p xml:lang="nob">Bl.a. ligger det nyetablerte hyttefelt med 112 hytter ved E12 i Umbukta (like før grensa til Sverige) og i</p>
<p xml:lang="nob">Mogressfjellet (det største hyttefeltet) med 233 hytter. I tillegg ligger det enkelthytter langs E12 på hele strekningen Mo i Rana - Umbukta.</p>
<p xml:lang="nob">Fram til 2006 gikk E12 over Umskardet.</p>
<p xml:lang="nob">Det går svært viktige trekk- og flyttleier for rein over Umskardet, og trafikken langs E12 forstyrret reinen når den skulle passere over, eller på langs av Umskardet. I 2006 ble Umskardtunnelen ferdigstillt og trafikken forsvant dermed fra Umskardet. Da tunnelen ble planlagt bygget, var avtalen med reinbeitedistriktet at veien over</p>
<p xml:lang="nob">Umskardet skulle tilbakeføres til naturen. Dermed ville det blitt mye mindre forstyrrelser for reinen som skulle bruke flytt- og trekkleiene. I ettertid har kommunen trenert det-te tiltaket da de ser nytten av å ha den gamle veien tilgjengelig som beredskapsvei dersom tunellen må stenge (p.g.a. vedlikehold/ ulykker o.l.). Resultatet etter 14 år er at den gamle veien fortsatt ligger over Umskardet. Veien er hyppig brukt til friluftsliv, noe som medfører store forstyrrelser på reinen. I tillegg til dette går Nord-Norges største turrenn på ski (Blåvegen) rett igjennom reinbeitedistriktet fra</p>
<p xml:lang="nob">Umbukta, over Umskardet og til</p>
<p xml:lang="nob">Mo i Rana, vanligvis på lørdag før palmesøndag. Tidligere ble løype-traséen tråkket opp av kommunen når « <em type="italic">sola begynte å varme </em>» fra slutten av februar og utover. </p>
<p xml:lang="nob">Dette var avtalt med reinbeite- distriktet. I 2016 solgte imidlertid</p>
<p xml:lang="nob">Rana kommune en gammel tråkke-maskin billig til driver av Umbukta fjellstue. Han ønsket å preparere løyper over Umskardet fra snøen kommer om høsten og hele vinteren.</p>
<p xml:lang="nob">Reindrifta ble ikke informert om disse planene. Skigåing (med/uten hund) langs denne trasèen ville ført til svært skadelige forstyrrelser på reinens arealbruk. Reinbeitedistriktet så seg derfor nødt til å legge ned forbud mot denne løypekjørin-gen. På grunn av medieoppslag i lokalavisa, fikk reindrifta dårlig rykte/omdømme i, fordi de nektet løypekjøring fram til reinen hadde passert gjennom området (slutten av januar). Medieoppslaget førte videre til et betydelig antall innlegg i sosiale medier. De fleste av disse innleggene var negativt ladet i forhold til reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob">For reinbeitedistriktet er dette utfordrende. For det første er det samfunnsmessig viktig med reserve- løsning for situasjoner der tunellen blir stengt. For det andre er frilufts-livsaktiviteter viktige i et folkehelse-perspektiv. Begge disse forholdene kan skape store omdømmeproblemer for reindrifta når de ønsker veien tilbakeført til naturen. Det er en betydelig pedagogisk utfordring å få allmenheten til å forstå at forstyrrelser fra friluftslivsaktiviteter over</p>
<p xml:lang="nob">Umskardet kan ha svært skadelig virkning på reinens arealbruk i perioden oktober – februar.</p>
<p xml:lang="nob">Ildgruben reinbeitedistrikt beskriver at det er store problemer med forstyrrelser på reinens arealbruk i forbindelse med toppturer hele året. Det er flere aktører som legger ut turmål innenfor distriktets grenser, ofte langs høydedrag og på fjelltopper. Turforslagene legges ut på egne web-sider, samt presenteres i sosiale medier. En del av disse aktørene kontakter ikke reindrifta før turmålene velges og dermed har ikke distriktet mulighet til å styre aktiviteten utenfor viktige sesongbeiter og kalvingsområder.</p>
<p xml:lang="nob">Som det går fram av gjennomgangen over, er det mange og store areal-inngrep i reinbeitedistriktet.</p>
<p xml:lang="nob">Aktivitet i tilknytning til disse skaper store forstyrrelser, og dermed begrensninger på reinens arealbruk. I tillegg har Ildgruben reinbeitedistrikt ikke lengre beiterett i Sverige. Reinbeitekonvensjonen av 1972 ga reinbeitedistriktet rett til reinbeite i Sverige. Denne retten benyttet reinbeitedistriktet seg av i perioden 1985 – 2005 og vinter- beitene var svært viktige for distriktet.</p>
<p xml:lang="nob">På grunn av ufullførte forhandlinger om ny konvensjon har rettstil-standen for grenseoverskridende reindrift har vært uavklart siden 2005, da gjeldende konvensjonen utløp (Ravna 2010), og distriktet har ikke kunnet benyttet seg av de verdifulle vinterbeitene i Sverige siden da.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vindmøller Foto: Bjørnar Strøm-Hågensen </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2:22 </p>
<p xml:lang="nob">Pågående klimaendring og rein-beitedistriktets nærhet til kysten, har gjennom de siste vintrene gitt utslag i hyppig veksling mellom snøvær og perioder med plussgrader og regn. Dette gir dyp, tung snø og/eller islag som reinen ikke klarer å grave seg igjennom. I tillegg har distriktet årviss yngling av jerv (normalt 2-3 årlige ynglinger) og gaupe, noe som fører til et betydelig tap av rein. I tillegg registres også tap av rein til kongeørn. Kombina- sjonen av klimaendringene og rovvilt har ført til at distriktet de siste årene har vært nødt til å fôre reinen store deler av vinteren, for å sikre overlevelse av reinen.</p>
<p xml:lang="nob">Som vi ser av gjennomgangen over er den samlede, langvarige belastningen for Ildgruben reinbeite- distrikt svært stor. I tillegg opplever distriktet store forstyrrelser på reinen siden området er populært for aktiviteter som småviltjakt og toppturer på ski gjennom store deler av vinteren. Tålegrensen for området overskredet og ethvert nytt inngrep/forstyrrelseselement vil ha svært negative konsekvenser for distriktet. Vi ser at distriktet sliter med ettervirkningene etter nedbygginger som ble gjennomført på midten av forrige århundre.</p>
<p xml:lang="nob">Når man skal vurdere sumvirkninger/ kumulative effekter i forbindelse med konsekvensutredninger må man også ta hensyn til historisk inngrep i beitearealene. Denne kunnskapen bør formidles til alle som planlegger inngrep i reinbeiteland.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referert litteratur </em></p>
<p xml:lang="nob">Rasch, C.A. (2017). <em type="italic">Samlet belastning og Reindrift - En studie av effekter av utbygging i Ildgruben reinbeitedistrikt </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Masteroppgave. NMBU.</p>
<p xml:lang="nob">Ravna, Ø. (2010). <em type="italic">Lappekodisillen av 1751 og dens rettslige betydning i dag </em>. Lov og Rett, 49:7, 392– 406. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet « <em type="italic">Reindrift og samlet belastning – Ildgruben reinbeite- distrikt </em>» er delfinansiert av Reindriftens utviklingsfond og har blitt ledet av NIBIO. </p>
<p xml:lang="nob">Dette har vært et samarbeidsprosjekt med Ildgruben reinbeitedistrikt, UiO og NMBU. Prosjektet har også blitt finansiert av NVE, Statkraft, Statsskog og Statnett.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ildgruben reinbeitedistrikt </em>23boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p><em type="bold">Dåarjoe båatsoesïjtide jïh bovtsesiebride </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoen ulmie </em></p>
<p type="listitem">Dåarjoe edtja viehkiehtidh:</p>
<p type="listitem">meatandïedtem lissiehtidh juktie båatsoem nænnoes otnjegasse evtiedidh</p>
<p type="listitem">balaansem åadtjodh bovtsetaalen jïh gåatomeareaalen gaskem</p>
<p type="listitem">areaalh gorredidh</p>
<p type="listitem">lissiehtamme dïenestem vedtedh</p>
<p>Dåarjoe aaj våaromem vadta sïjten/bovtsesiebrien barkose healsojne/byjresinie/ jearsoevoetine/sæjja-sadtjeöörnegigujmie jïh læjkome aehpieriejriesvoetese.</p>
<p>Båatsoesïjth jïh bovtsesiebrieh maehtieh staeries dåarjoen bïjre syökedh, jeereldihkie dåarjoen bïjre jïh dåarjoen bïjre aehpieriejriesvoe-tese. Staeries jïh jeereldihkie dåarjoe leah reeremasse, soejkesjæmman jïh vierhtiereeremasse.</p>
<p><em type="bold">Guktie dåarjoem åadtjode? </em></p>
<p>Juktie dåarjoem åadtjodh sïjte/bovtsesiebrie tjuara dåarjoen bïjre syökedh sjïere ohtsemegoeresne, dokumentasjovnine, snjaltjen 15.b. åvtelen. Dokumentasjovne mij ohtsememierien mænngan seedte-såvva maahta nyöjhkemem vedtedh.</p>
<p>Ohtsemegoere lea Laanteburrie- direktoraaten nehtesæjrojne jïh desnie tjåådtje magkeres dokumentasjovne mij lea daerpies baalte bïejesovvedh.</p>
<p>Sïjte/bovtsesiebrie ohtsemem Fylhke- nålmese seedtie dennie båatsoedaj- vesne mïsse sïjte/bovtsesiebrie govlesåvva. Fylhkenålma ohtsemem gïetede. Maahta Fylhkenålman nænnoestimmiem laejhtedh</p>
<p>Laanteburriedirektoraatese.</p>
<p type="listitem">Krïevenassh:</p>
<p type="listitem">Juktie dåarjoem åadtjodh båatsoesïjte/bovtsesiebrie tjuara gïehtelimmesne årrodh.</p>
<p><em type="italic">Gïehtelimmesne årrodh sæjhta jiehtedh sïjte lea sïjteståvroem tseegkeme, sïjtekaassam jïh båatsoefoentem åtna. Sïjte edtja aaj jaepietjåanghkoeh hööltedh, jïh jaepiebïevnesem daejstie tjåangh- kojste fylhkenålmese seedtedh. </em></p>
<p type="listitem">Bovtsesiebrie edtja luhpies konse- sjovnem utnedh bovtsigujmie  gïehtelidh, jïh edtja minngemes  kalenderejaepien jaepiebïevnesem jïh budsjedtem fylhkenålmese seedtedh.</p>
<p type="listitem">Båatsoesïjte tjuara sïjtesoejkesjem utnedh, mij edtja buerkiestidh:1) Guktie bovtsigujmie jåhta sïjtesne2) Bijjieguvvie jaepieboelhki gåatomedajvi bijjeli, suehpedslaante jnv.3) Bijjieguvvie daerpies vuajastahkevierhtiej bijjeli4) Gusnie gaajhkh giedtieh jïh barkoetseegkeldahkh gååvnesieh5) Jïh dagke aaj joekedimmie gåatomedajvijste båatsoe- soejkesjem darjoeh.</p>
<p type="listitem">Båatsoesoejkesje edtja krïevenasside illedh mah leah faamosne bovtse- siebrien sïeltehammose.</p>
<p type="listitem">Båatsoesïjte/bovtsesiebrie lea tjoereme evteben jaepien revisovre- jååhkesjamme reeknehlåhkoem  seedtedh fylhkenålmese. Båatsoesïjth edtjieh registreradamme jallh staa-teautoriseradamme revisovrem  veeljedh jaepietjåanghkosne, jallh Fylhkenålma maahta göökte jallh golme lïhtsegh revisovrine jååhkesjidh mah reaktam utnieh steemmadidh sïjtesne. Lïhtsegh eah maehtieh sjïere ektiedimmiem utnedh ståvroelïhtsegidie.</p>
<p type="listitem">Krïevenasse lea ajve faamosne bovt-sesiebride mah revisjovnedïedtem utnieh laaken mietie.</p>
<p type="listitem">Båatsoesijte/bovtsesiebrie tjuara låhkoem ohtsemejaepien dåarjoste aehpieriejriesvoetese læjkodh. Sïjte/bovtsesiebrie tjuara ohtsemegoeresne  bievnedh man jïjnjem sïjte/bovtse-siebrie edtja læjkodh. Sïjte/bovtsesi-ebrie jïjtje veeljie man stoerre låhkoe dåarjoste mij aehpieriejriesvoetese bïejesåvva, men læjkome tjuara unnemes 5000 kråvnah årrodh. Rijten ståvroe vierhtide sjïere kontose beaja jïh dam maahta nuhtjedh gosse aehpieriejriesvoetemoenehtse lea gåatome-aehpiem vihtiestamme, jïh ståvroe lea dam fylhkenålmese bïeljelamme.</p>
<p><em type="bold">Man jïjnjem dåarjoem dov sïjte/bovtsesiebrie maahta dåastodh? </em></p>
<p type="listitem">Staeries dåarjoe jaapan 2019/2020</p>
<p type="listitem">102 000 kråvnaj raajan fïerhten sïjten åvteste</p>
<p type="listitem">125 000 kråvnaj raajan fïerhten bovtsesiebrien åvteste</p>
<p type="listitem">Sïjth 16 jïh 17 Luvlie-Finnmarhkesne jïh 30A, 30B jïh 30C Jillie-Finnmarhk- esne maehtieh 250 000 kråvnaj raajan åadtjodh</p>
<p type="listitem">Femund maahta 50 000 kråvnaj raajan åadtjodh</p>
<p type="listitem">Jeereldihkie dåarjoe jaapan 2019/2020:</p>
<p type="listitem">12 000 kråvnaj raajan fïerhten sïjtebielien åvteste</p>
<p type="listitem">18 500 kråvnaj raajan sïjtebieliej åvteste sïjtesne 16 Luvlie-Finnmarhk- esne</p>
<p>Dïhte jeereldihkie dåarjoe vadtasåvva dejtie sïjtebielide mah produksjovne- preemijem åådtjeme unnemes akten dejstie golme aarebi gïehtelimsja-epijste Dïhte jeereldihkie dåarjoe ij leah faamosne ektiesïjtide 17, 30A, 30B 30C jïh Femund.</p>
<p>Trollheimen sïjte dovne dam staeries dåarjoem 102 000 kråvnine åådtje jïh dåarjoem sjïere maaksoej åvteste 15 000 kråvnaj raajan fïerhten sïjtebielien åvteste. Aaj sjïere lissiedåarjoe vadtasåvva 100 000 kråvnaj raajan fïerhten dej vïjhte sïjtebieliej åvteste vihties mieriekrïevenassi mietie.</p>
<p>Dåarjoe aehpieriejriesvoetese vadta- såvva 150 prosentigujmie læjkoemistie, gaertjiedamme bæjjese 25 prosentese dehtie ållesth dåarjoste.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Olivia Olaussen </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202024 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til reinbeitedistrikter og tamreinlag </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Formålet med tilskuddet </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskuddet skal bidra til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">økt medansvar for utvikling av reindriften i en bærekraftig retning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">balanse mellom reintall og beiter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">sikring av arealer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">økt lønnsomhet</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddet gir også grunnlag for distriktets/tamreinlagets arbeid med helse/miljø/sikkerhet, avløser-ordninger og avsetning til krisebe-redskap.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistrikter og tamreinlag kan søke om fast tilskudd, variabelt tilskudd og tilskudd til krisebered-skap. Fast og variabelt tilskudd er til administrasjon, planlegging og ressursforvaltning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan får dere tilskudd? </em></p>
<p xml:lang="nob">For å få tilskudd må distriktet/tam-reinlaget søke om tilskudd på eget søknadsskjema, med dokumenta-sjon, innen 15. juli. Dokumentasjon som sendes etter søknadsfristen kan medføre avslag. Søknadsskje-ma finnes på Landbruksdirektoratet sine nettsider og inneholder en beskrivelse av hvilken dokumenta-sjon som skal vedlegges. Distriktet/tamreinlaget sender søknaden til</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i det reinbeiteom-rådet som distriktet/tamreinlaget tilhører. Fylkesmannen behandler søknaden. Fylkesmannens vedtak kan påklages til Landbruksdirekto-ratet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vilkår:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">For å få tilskudd må reinbeitedis-triktet/tamreinlaget være i drift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å være i drift vil si at distriktet har opprettet et distriktsstyre, har en distriktskasse og reindriftsfond. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det skal også avholdes årsmøter, og årsmelding fra disse møtene skal sendes fylkesmannen. Tam-reinlaget skal ha gyldig konsesjon for å drive reindrift og sender </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fylkesmannen årsmelding og budsjett for siste kalenderår.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reinbeitedistriktet må ha en distriktsplan som inneholder:1)</p>
<p xml:lang="nob">Angivelse av flyttemønstre i distriktet <em type="bold">2) </em></p>
<p xml:lang="nob">Oversikt over årstidsbeiter, kalvingsland o.l. <em type="bold">3) </em></p>
<p xml:lang="nob">Oversikt over nødvendige fremkomst- og transportmidler <em type="bold">4) </em></p>
<p xml:lang="nob">Oversikt over alle gjerder og anlegg <em type="bold">5) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Eventuell inndeling i beitesoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tamreinlagene lager en reindrifts-plan. Reindriftsplanen skal oppfylle kravene som gjelder for tamreinla-gets selskapsform.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reinbeitedistriktet/tamreinla-get må ha sendt revisorgodkjent regnskap for foregående år til fylkesmannen. For reinbeitedistrik-ter velges registrert eller statsauto-risert revisor på årsmøtet, eventuelt kan Fylkesmannen godkjenne to til tre medlemmer som er stemme-berettiget i distriktet for revisjon.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Medlemmer kan ikke være eller ha spesiell tilknytning til styremedlem-mer. Kravet gjelder kun tamreinlag som pliktig til revisjon etter lov.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Reinbeitedistriktet/tamreinlaget må avsette en andel av søknads-årets tilskudd til kriseberedskap.</p>
<p xml:lang="nob">Hvor mye distriktet/tamreinlaget skal avsette, må oppgis i søknadss-kjema. Distriktet/tamreinlaget vel-ger selv hvor stor andel av tilskud-det som avsettes til kriseberedskap, men avsetningen må utgjøre minst 5 000 kroner. Styret i distriktet set-ter midlene på en egen konto som kan brukes når kriseberedskapsut-valget har fastslått at det foreligger en beitekrise og styret har meldt dette til fylkesmannen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor mye tilskudd kan ditt dis-trikt/tamreinlag motta? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Fast tilskudd for 2019/2020:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inntil 102 000 kroner per distrikt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inntil 125 000 per tamreinlag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">distriktene 16 og 17 i Øst-Finnmark og 30A, 30B og 30 C i Vest-Finnmark som kan få inntil 250 000 kroner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Femund kan få inntil 50 000 kroner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Variabelt tilskudd for 2019/2020:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inntil 12 000 kroner per siidaandel</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inntil 18 500 for siidaandeler i distrikt 16 i Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Det variable tilskuddet ytes for de siidaandelene som har fått innvilget produksjonspremie i minst ett av de tre foregående driftsårene.</p>
<p xml:lang="nob">Det variable tilskuddet gjelder ikke fellesdistriktene 17, 30A, 30B, 30C og Femund.</p>
<p xml:lang="nob">Trollheimen sijte får både det faste tilskuddet på 102 000 kroner og til-skudd for spesielle kostnader med inntil 15 000 kroner per siidaandel.</p>
<p xml:lang="nob">Videre ytes det ekstraordinært tilskudd på inntil 100 000 kroner for hver av de fem siidaandelene med bakgrunn i gitte rammebetingelser.</p>
<p xml:lang="nob">Det ytes tilskudd til kriseberedskap med 150 prosent av avsetningen, begrenset oppad til 25 prosent av det totale tilskuddet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Olivia Olaussen </em>25boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Elena Guttormsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innføring av optisk lengdemåling av reinslakt </em></p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsavtalen 2018/2019 ble avtalepartene enige om å erstatte daværende klassifiseringssystemet for reinslakt med nytt system – optisk lengdemåling av reinslakt. Grunnen til omleggingen av systemet var tilbakemeldinger fra reineiere og slakterier om at klassifiseringen ikke var objektivt nok. Variasjonen mellom enkelte slakt og slakteri skyldes at klassifiseringen ble utført av en utdannet klassifisør som foretok en visuell inspeksjon av reinskrotten. Særlig ble dette synlig mellom slakterier med kort slakte-sesong og lite slaktevolum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan utføres klassifisering? </em></p>
<p xml:lang="nob">Det nye klassifiseringssystemet gjennomføres maskinelt, der klassi- fiseringen ikke lenger avhenger av visuelle vurderinger hos den enkelte klassifisør. Klassifiseringen utføres ved plassering av en for-håndskalibrert laserpeker mot et bestemt punkt på reinens rygg, og datamaskinen foretar klassifiseringen på bakgrunn av lasermålingen.</p>
<p xml:lang="nob">Målet er at reinslaktet klassifiseres på mest mulig lik måte slik at alle reineiere skal få riktig pris for rein-kjøttet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem er ansvarlig for klassifiseringen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Norske Reindriftssamers Lands-forbund (NRL) er prosjekteier. Det er nedsatt et Klassifiseringsutvalg følger opp den daglige driften av systemet. Daglig drift håndteres av</p>
<p xml:lang="nob">Animalia. Klassifiseringsutvalget er blant annet ansvarlig for å utarbeide informasjonsmateriell for reineiere og slakterier om systemet med optisk lengdemåling og tilpasning av Klassifiseringshåndboken til det nye systemet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avtale mellom NRL og Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob">I sesongen 2018/2019 ble fem slakterier valgt til et prøveprosjekt der slakteriene fikk prøvd det nye klassifiseringssystemet. Fra og med driftsåret 2019/2020 bestemte avtalepartene innføring av at rein skal klassifiseres ved optisk lengde- måling. De fleste slakteriene har tatt systemet med optisk lengde-måling i bruk, og er fornøyd med hvordan systemet fungerer.</p>
<p xml:lang="nob">Det gjenstår tre slakterier som ikke har implementert systemet med optisk lengdemåling av reinslakt.</p>
<p xml:lang="nob">Disse kan søke om avsatte midler over reindriftsavtalen til implemen-tering av systemet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slaktet og merket. Foto Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Optisk lengdemåling – hva er det og hvorfor brukes det? </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202026 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gazirdanniibbiin njuovvat bohccuid árbevirolaš vuogi mielde </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gazirdanniibi lea adnon sámi boazoealáhusas juo guhká. Dat lea elliidčálggu mielde dohkálaš ja lobálaš vuohki jámihit bohcco. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Biebmobearráigeahčču </em></p>
<p xml:lang="sme">Beaivválašgielas dadjat ahte goddit bohcco gazirdanniibbiin. Njuolgga-dusmearrádusat earuhit iešguđet lágan vugiid movt jámihit ja goddit bohcco. Gazirdanniibbi atnu definere- juvvo leat vuohki mainna jámiha ealli.</p>
<p xml:lang="sme">Heakkahuhttit dáhpáhuvvá go eallis luoitá vara.</p>
<p xml:lang="sme">Ferte ealli jámihit riekta vai garvá ahte ealli gillá dárbbašmeahttumiid – lea álki dahkat boastut. Danne lea mearriduvvon ahte son guhte áigu jámihit ealli gazirdanniibbiin ferte sáhttit duođaštit ahte máhttá dan dahkat dohkálaččat. Lea maid mearriduvvon ahte oahpahusa galgá</p>
<p xml:lang="sme">Biebmobearráigeahčču dohkkehan.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maid dadjá njuolggadusmearrádus? </em></p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusmearrádus, mii gusto EO ja maiddái Norgii, lea mearriduvvon makkár vuogit leat dohkkehuvvon go galgá jámihit ja heakkahuhttit ealli. Dán njuolggadusmearrádusas ii leat gazirdanniibi dohkkehuvvon vuohki mainna jámiha ja heakka- huhttá ealli. Norga lea goitge ožžon dohkkehuvvot našuvnnalaš láhkaása- husa; <span type="quote" xml:lang="sme">“Láhkaásahus gazirdanniibbi geavaheami birra”</span>, man mielde lea lobálaš gazirdanniibbi atnit jámi-hanvuohkin sámi boazoealáhusas, ja nu lea vejolaš árbevirolaš vuogi mielde njuovvat bohccuid.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahusas čilgejuvvojit dat mávssoleamos eavttut movt gazir-danniibi galgá adnot vai sihkkarastá ahte boazu ii gillá dárbbašmeahttun riehkkama, bákčasa ja gillámuša;</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Sii guđet galget gazirdanniibbi atnit fertejit čađahan dohkkehuvvon kurssa</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gazirdanniibi lea dohkkehuvvon adnot go heakkahuhttá bohcco sámi boazoealáhusas, muhto ii njuovahagas</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gazirdanniibi galgá riekta hábmejuvvon, vai dat lea doarvái beaktil go adno heakkahuhttimii</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ealli mii lea jámihuvvon gazirdan-niibbiin, das galgá álo varra luitot dakkaviđe maŋŋil</p>
<p xml:lang="sme">Oahpahus, man vuođul galgá leat lohpi atnigoahtit gazirdanniibbi, huksejuvvo dáid eavttuid vuođul.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dárkkista go Biebmobearráige- ahčču jus mus lea gelbbolašvuo- đaduođaštus atnit gazirdanniibbi? </em></p>
<p xml:lang="sme">Juo, gazirdanniibeláhkaásahus lea okta dain láhkaásahusain masa</p>
<p xml:lang="sme">Biebmobearráigeahčus lea ovddas- vástádus gozihit ahte boazoealáhusas čuvvot. Lea hui dárbbašlaš ahte son guhte niskkáda vuhtiiváldá buori elliidčálggu, ja danne gáibidit mii ahte lea oahppu ja gelbbolašvuo- đaduođaštus.</p>
<p xml:lang="sme">Ealli jámiheapmi ja heakkahuhttin, mii dagaha ahte ealli gillá dárbbaš-meahttumiid, čuovvuluvvo dan ektui man duođalažžan mii árvvoštallat ášši.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gos sáhtán oasálastit kursii? </em></p>
<p xml:lang="sme">Sámi joatkka- ja boazodoalloskuvla</p>
<p xml:lang="sme">Guovdageainnus galgá doallat čakčat kurssa movt atnit gazirdan-niibbi. Boazodoallosuorggi oahppit ja earát boazoealáhusas sáhttet searvat kursii. Skuvla pláne lágidit kurssa sihke Guovdageainnus ja eará báikkiin dárbbu mielde.</p>
<p xml:lang="sme">Go leat čađahan kurssa, de oaččut gelbbolašvuođaduođaštusa beassat atnit gazirdanniibbi bohcco jámihe-apmái.</p>
<p xml:lang="sme">Eambbo dieđuid oaččut go válddát oktavuođa skuvllain: <em type="bold">78 48 45 00 </em> <em type="bold">post@samisk.vgs.no </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Guoskevaš mearrádusnjuolggadusat:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Elliidčálgoláhka</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahus gazirdanniibbi geavaheami birra</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Láhkaásahus elliid heakkahuhttima birra</p>
<p xml:lang="sme">Leat go dus gažaldagat?</p>
<p xml:lang="sme">Váldde oktavuođa iežat báikkálaš</p>
<p xml:lang="sme">Biebmobearráigeahčuin tlf. 22 40 00 0027boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell slakting av tamrein med krumkniv </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Krumkniv har blitt brukt i samisk reindrift gjennom lang tid. Dette er en dyrevelferds- messig forsvarlig og lovlig metode å bedøve rein på. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Mattilsynet </em></p>
<p xml:lang="nob">I dagligtale sier man at reinen avlives med krumkniv. Regelverket skiller mellom ulike måter å bedøve og avlive dyr på. Bruk av krumkniv defineres som en måte å bedøve et dyr på. Avlivning skjer når dyret avblødes.</p>
<p xml:lang="nob">Bedøvelse av dyr må gjøres riktig for å hindre at dyr lider unødig - det er lett å gjøre feil. Derfor er det bestemt at den som vil bedøve dyr med krumkniv må kunne dokumentere å ha fått god nok opplæring. Det er også bestemt at opplæringen som gis skal være godkjent av Mattilsynet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva sier regelverket? </em></p>
<p xml:lang="nob">I regelverket som gjelder for EU, og i Norge, er det bestemt hvilke metoder som er lovlige å bruke for å bedøve og avlive dyr. I dette regelverket er ikke krumkniv en tillatt metode for å bedøve eller avlive. Norge har fått godkjent en nasjonal forskrift; <span type="quote" xml:lang="nob">“Forskrift om bruk av krumkniv”</span>, for å tillate bruk av krumkniv som bedøvingsmetode i den samiske reindriften, og dermed ivareta muligheten for tradisjonell slakting av tamrein.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I forskriften beskrives de viktigste premissene for hvordan krumkniv skal brukes for å sikre at reinen ikke utsettes for fare for unødig stress, smerte og lidelse:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Personer som skal bruke krumkniv må ha gjennomført godkjent kurs</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Krumkniv er tillatt brukt ved avliving i samisk reindrift, men ikke på slakteri</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utforming av krumkniven skal være riktig for at den skal gi god nok effekt ved bruk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Et dyr som er bedøvet med krum-kniv skal alltid avblødes med en gang etterpå</p>
<p xml:lang="nob">Opplæringen som må gjennomføres for å ha lov til å bruke krumkniv bygger på disse premissene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sjekker Mattilsynet om jeg har kompetansebevis for bruk av krumkniv? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ja, krumknivforskriften er en av de forskriftene Mattilsynet har ansvaret for å følge med på om blir fulgt av næringa. Det er viktig at den som avliver dyr ivaretar god dyrevelferd, det er derfor vi har krav om opplæring og kompetansebevis.</p>
<p xml:lang="nob">Bedøving og avliving av dyr som utsetter dyr for fare for unødig lidelse vil bli fulgt opp etter hvor alvorlig vi vurderer at saken er.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor kan jeg delta på kurs? </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino skal holde kurs i bruk av krumkniv for reindrifta til høsten. Det er mulig å delta på kurs for elever på reindrifts- linja og andre i reindrifta. Skolen planlegger å holde kurs i både</p>
<p xml:lang="nob">Kautokeino og andre steder etter behov.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennomført kurs gir deg kompe-tansebevis for bruk av krumkniv til bedøvelse.</p>
<p xml:lang="nob">Ta kontakt med skolen for mer informasjon: <em type="bold">78 48 45 00 </em> <em type="bold">post@samisk.vgs.no </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Aktuelt regelverk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lov om dyrevelferd</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om bruk av krumkniv</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forskrift om avliving av dyr</p>
<p xml:lang="nob">Har du spørsmål?</p>
<p xml:lang="nob">Kontakt ditt lokale Mattilsyn på tlf. 22 40 00 00 boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202028</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mearrádusat soabaheapmái Boazodoallolágas § 73 lea sierra mearrádus soabaheami birra. Mearrádusa mielde lea fylkamánnis vejolašvuohta mearridit ahte galgá soabahuvvot čoavdit riiddu oasálaččain, geat eai soabat ovttasbargat. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="sme">Go boazodoalloláhka 2007 mearri-duvvui, de lei soabahanmearrádus jurddašuvvon leat mávssolaš mear-rádus. Ulbmil lea ahte riiddut galget geahččaluvvot čovdot nu árrat go vejolaš, seammás go hehtte riidduid gártamis riektevuogádahkii.</p>
<p xml:lang="sme">Mearrádus lea goitge oalle unnán geavahuvvon. Eai áigon mearridit njuolggadusaid mearrádussii, dan dihte go áigo álggos vásihit movt soabahanmearrádus ieš alddis doaibmá.</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallo- ja biebmodeparte-meanta lea dál ráhkadan njuolgga-dusaid, mas vuolggasadji lea bargojoavkku árvalus « <em type="italic">Eananjuohkin rievtti gelbbolašvuohta mii čatnasa sisk- káldas dilálašvuođaide boazodoalus </em>». </p>
<p xml:lang="sme">Bargojoavku, mii galggai árvvoštallat eananjuohkinrievtti gelbbolašvuođa siskkáldas dilálašvuođaid boazodoalus, galggai maid geahččat boazodoal-lolága soabahanortnega. Bargojo-avku galggai maid árvvoštallat ja vejolaččat ovddidit árvalusa doaibmabijuide vai šaddá ulbmillaš geavaheapmi boazodoallolága soabahanmearrádusas.</p>
<p xml:lang="sme">Bargojoavku cealká earret eará dán: « <em type="italic">Go boazodoalus galgá leat doaib-milis ja buorre bargobiras, de dasa dárbbašuvvo buorre ránnjávuohta. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Nákkuid čoavdin duopmostuoluid bokte vásihuvvo dávjá leat hirp-mástuhttin. Sáhttá gollat guhkes áigi oažžut fas buori oktavuođa riidoo-asálaččaid gaski. Dikkehis soabahe-apmi ii hástal dilálašvuođa seamma ollu riidooasálaččaid gaskkas. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Dikkehis soabaheapmi lea maid vuogas go háliida jođánis ja hálbbes čovdosa. </em>» </p>
<p xml:lang="sme">Viidásit: « <em type="italic">Bargojoavku lea ráhkadan árvalusa njuolggadusaid soabahe-apmái. Ulbmil njuolggadusaiguin lea addit rámmaid soabaheapmái mii sihkkarastá ulbmillaš ja čorgadis soabahanproseassa, seammás go ii mielddisbuvtte stuora diggeáššiid dahje manat dárbbašlaš njuovži-lisvuođa. Bargojoavku ii leat dien árvvoštallama vuođul oaidnán ávkkálažžan ahte soabaheami njuolggadusat addojit láhkanjuolg-gadusaid bokte </em>[...].» </p>
<p xml:lang="sme">Departemeanta sáddii njuolgga-dusaid árvalusa fylkkamánniide</p>
<p xml:lang="sme">Tromssas ja Finnmárkkus, Nord-lánddas ja Trøndelágas suoidne- mánu 2019, mas addui vejolaš- vuohta buktit cealkámušaid.</p>
<p xml:lang="sme">Njuolggadusat leat ávžžuhusat dahje rávvagat movt soabaheapmi galgá čađahuvvot. Ulbmil lea álkidahttit fylkkamánniide váldit atnui boazodoallolága soabahan- mearrádusa. Šaddá lunddolaš árvvoštallat njuolggadusaid fas, go vuos muhtin áiggi leat vásihan movt dat doibmet.29boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 <em type="bold">1) </em>Njuolggadusaid doaibmaviidodat </p>
<p xml:lang="sme">Dát njuolggadusat váldojit atnui go boazodoallolága § 73 mielde galgá soabahuvvot gaskal oasálaččaid, geat eai soabat ovttasbargat čoavdit riiddu ja mas oasálaččat ieža sáhttet mearridit riiddu bohtosa.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallolága § 73 lea čuodjá ná:</p>
<p xml:lang="sme">Fylkkamánni sáhttá iežas fápmudusa mielde dahje siidaoasi jođiheaddji dahje orohaga dáhtu mielde mearridit ahte galgá dollot soabaheapmi jus guokte beali eai nákce ovttasbarggu bokte riiddu čoavdit.</p>
<p xml:lang="sme">Fylkkamánni dahje Boazodoallos- tivra nammada soabaheaddjin olbmo geasa navdá leat goappaš beliin luohttámuš. Soabaheaddji gohčču čoahkkima govttolaš áigemeriin, ja goappaš bealit leat geatnegasat boahtit.</p>
<p xml:lang="sme">Departemeanta mearrida dárkilit njuolggadusaid soabaheami čađaheami birra. <em type="bold">2) </em>Fylkkamánni dahje </p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallostivra nammada soabaheaddjin olbmo geasa navdá goappaš beliin luohttámuša, vrd. boazodoallolága § 73.</p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddjis eaktuduvvo ahte galgá: <em type="bold">a) </em>máhttit doalahit bealátkeahte svuođa ja sorjjasmeahttunvuođa <em type="bold">b) </em>máhttit hukset oktavuođa riidooasálaččaid gaski <em type="bold">c) </em>leat ipmárdus ja máhttu riiddu dilálašvuođain, <em type="bold">d) </em>máhttit gulahallat sámegillii gos oasálaččat dan dáhttot <em type="bold">3) </em>Soabaheami čađaheapmi </p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddji, gii lea šiehtadallan-veahkki, galgá láhčit dili ja veah-kehit vai oasálaččat buoremus lági mielde gulahallet.</p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddji galgá veahkehit oasálaččaid iežaset gávdnat čovdo-siid riiddus, maid goappaš bealit sáhttet dohkkehit, ja mii heive eanemus lági mielde sin beroštumiide ja dárbbuide.</p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddji ii doaimma duopmárin soabaheamis ja sus ii leat riekti addit goappáge oasálažžii čadni geatnegasvuođaid.</p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddji sáhttá, jus oasálaččat mihtet dasa, geavahit veahki, ovda- mearkka dihte muhtin áššedovdi dahje gulahallat áššedovdiiguin dahje eará olbmuiguin. Jus veahkki adno, de gáibiduvvo sutnje seamma bealátkeahtesvuohta ja sorjjasmeaht- tunvuohta go soabaheaddjái.</p>
<p xml:lang="sme">Soabaheaddji galgá čállit beavde-girjji soabaheamis, mii čájeha geat oasálastet ja gii čilge jus oktage addá čilgehusa, geahča maiddái čuokkis 5. <em type="bold">4) </em>Ovddasteapmi ja veahkit </p>
<p xml:lang="sme">Oasálaččat galget oasálastit soaba-husas ieža.</p>
<p xml:lang="sme">Oasálaččain lea vejolaš váldit mielde ráđđeaddiid dahje eará vehkiid soabaheapmái. Eaktuduvvo ahte sii eai galgga leat seaguheaddjin ja sis galgá leat dušše ráđđeaddi rolla oasálaččaide soabaheamis. <em type="bold">5) </em>Soabaheami loahpaheapmi </p>
<p xml:lang="sme">Soabaheapmi loahpahuvvo ovtta dain čuovvovaš vuogi mielde: <em type="bold">a) </em>čálalaš geatnegahtti soahpamuš oasálaččaid gaskkas, <em type="bold">b) </em>soabaheaddji dieđiha oasálaččaide ahte ii leat ávkkálaš joatkit soabaheami, dahje <em type="bold">c) </em>dušše nubbi dahje goappaš bealit dieđihit soabaheaddjái ahte son ii/ soai eaba hálit joatkit soabaheami. </p>
<p xml:lang="sme">Beavdegirjái galgá čielgasit boahtit ovdán soabaheami loahpaheapmi.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Soabaheami njuolggadusat Mearriduvvon Eanandoallo- ja biebmodepartemeanttas guovvamánu 12. beaivvi 2020. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202030 </p>
<p><em type="bold">Liktemen njoelkedassh </em></p>
<p><em type="bold">Båatsoelaaken § 73 lea jïjtse nænnoestimmie liktemen bïjre. Nænnoestimmie luhpiem vadta fylhkenålmese sjæjsjalidh liktemem tjïrrehtidh guejmiej gaskem mah eah buektehth laavenjostedh guktie edtjieh vigkiem loetedh. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Majjen Eira </em></p>
<p>Gosse båatsoelaakem 2007 nænno-esti, liktemenænnoestimmiem utni goh vihkeles nænnoestimmine.</p>
<p>Aajkoe lij pryövedh vigkide loetedh dan varke gåarede, jïh viehkiehtidh olles vigkieh reaktaabparaatesne haajpenh. Læjhkan daam nænnoe- stimmiem ajve naa såemiesmearan nuhtjeme. Idtji sïjhth njoelkedassh nænnoestæmman vihtiestidh, dan åvteste voestegh sijhti dååjrehtidh guktie liktemenænnoestimmie oktegh juhti.</p>
<p>Laanteburrie- jïh beapmoedeparte- meente lea daelie njoelkedassh dorjeme mah raeriestimmieh våaroe- minie utnieh barkoedåehkeste « <em type="italic">Jordskifterettens kompetanse knyttet til interne forhold i reindriften </em>» (Laantejuakoereaktan maahtoe sisnjelds tsiehkiej bïjre båatsosne). </p>
<p>Barkoedåehkie mij edtji laantejuako- ereaktan maahtoem vuarjasjidh sisnjelds tsiehkiej bïjre båatsosne, edtji aaj liktemeöörnegasse båatso- elaakesne vuartasjidh. Barkoedåehkie edtji aaj vuarjasjidh, jïh dagke aaj raeriestimmieh råajvarimmiej bïjre buektedh akten radtjoes åtnoen bïjre liktemenænnoestimmeste båatsoelaakesne.</p>
<p>Barkoedåehkie gaskem jeatjah daam jeahta: « <em type="italic">Juktie båatsoe edtja fungeradidh jïh hijven barkoebyjresem utnedh, dellie eevre daerpies hijven vïenevoetine kraannide. Vigkieh loetedh reaktesne lea daamtaj isveligke. Maahta guhkiem vaesedh åvtelen buektehte hijven kraannatsiehkiem orresistie sjugnie- didh guejmiej gaskem vigkesne. </em></p>
<p><em type="italic">Likteme reaktan namhtah ij sïjhth tsiehkiem guejmiej gaskem seamma- laakan haestedh. Likteme reaktan namhtah lea aaj maereles gusnie aktem varke jïh liehties loetemem sæjhta </em>». </p>
<p>Guhkiebasse: « <em type="italic">Barkoedåehkie lea raeriestimmiem liktemenjoelkedasside dorjeme. Ulmie njoelkedassigujmie lea mierieh liktemasse vedtedh mah radtjoes jïh sjeakoes liktemeprosessem gorredieh, seamma tïjjen goh dah eah fer nænnoes viedtemem reaktese vedtieh jallh daerpies fleksibilteete gaarvene. Dagkeres vuajnoen mietie barkoedåehkie ij leah vuajneme maereles njoelkedassh liktemen bïjre mieriedimmine vadtasuvvieh </em>[...].» </p>
<p>Departemeenten raeriestimmie njoelkedasside seedtesovvin snjaltjen 2019 fylhkenålmide Romsesne jïh</p>
<p>Finnmarhkesne, Nordlaantesne jïh</p>
<p>Trööndelagesne, gusnie nuepie vadtasovvi bïevnesigujmie båetedh bååstede.</p>
<p>Njoelkedassh leah juvnehtimmieh jallh raerieh guktie edtja liktemem tjïrrehtidh. Aajkoe lea fylhkenålmah edtjieh aelhkebelaakan maehtedh båatsoelaaken liktemenænno-estimmiem nuhtjedh. Sæjhta iemie årrodh njoelkedasside ikth vielie vuarjasjidh, gosse ånnetji mænngan lea dååjrehtamme guktie dah juhtieh.31boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 <em type="bold">1) </em>Njoelkedassi vierhkiedajve </p>
<p>Daah njoelkedassh åtnose båetieh gosse båatsoelaaken mietie § 73 edtja guejmiej gaskem liktedh mah eah buektehth laavenjostedh vigkiem loetedh jïh gusnie guejmieh jïjtjh maehtieh illedahkem vigkeste nænnoestidh.</p>
<p>Båatsoelaaken § 73 numhtie jeahta:</p>
<p>Fylhkenålma maahta jïjtjevieltien jallh sjaavnjoen mietie sïjtebielien åvtehkistie, sïjteste jallh båatsoesïj-teste nænnoestidh liktemem tjïrrehtidh göökte guejmiej gaskem mah eah buektehth laavenjostedh loetemen bïjre vigkeste.</p>
<p>Fylhkenålma jallh Båatsoeståvroe aktem almetjem nammohte maam aervede leajhtadimmiem åtna gåabpegi guejmiej luvnie. Liktije tjåanghkose gohtjede hijven bodten åvtelen jïh gåabpegh guejmieh dïedtem utnieh båetedh.</p>
<p>Departemeente lïhkebe njoelkedassh vihteste tjïrrehtimmien bïjre likte-mistie. <em type="bold">2) </em>Veeljeme liktijistie </p>
<p>Fylhkenålma jallh Båatsoeståvroe aktem almetjem nammohte maam aervede leajhtadimmiem åtna gåabpegi guejmiej luvnie, v. båatso- elaakine § 73.</p>
<p>Daerpies liktije: <em type="bold">a) </em>maahta ov-partiske jïh ov-jearohke årrodh <em type="bold">b) </em>maahtoem åtna pruvviem bigkedh guejmiej gaskem vigkesne <em type="bold">c) </em>goerkesem jïh vuajnoem åtna dejnie tsiehkine mej bïjre vigkie lea <em type="bold">d) </em>maahta saemiengielesne gaskesadtedh desnie gusnie guejmieh dam sijhtieh. <em type="bold">3) </em>Liktemen tjïrrehtimmie </p>
<p>Liktije edtja goh viehkiehtæjja rååresjimmesne sjïehteladtedh jïh viehkiehtidh dan hijven dialogese goh gåarede.</p>
<p>Liktije edtja guejmide viehkiehtidh jïjtjh vuekieh gaavnedh guktie vigkiem loetedh mejtie maehtieh jååhkesjidh, jïh åajvahkommes leah dej ïedtji jïh daerpiesvoeti mietie.</p>
<p>Liktije ij edtjh doemesjæjjine dåemiedidh liktemisnie jïh ij reaktam utnieh vïedteldihkie stillemem vedtedh naakenidie guejmijste.</p>
<p>Liktije maahta guejmiej jååhkesjim-mine viehkiehtæjjam nuhtjedh, vuesiehtimmien gaavhtan aamhtese- maehteles almetje jallh aamhtse- maehteles almetjigujmie jallh jeatjah almetjigujmie govlehtalledh.</p>
<p>Jïh viehkiehtæjja åtnasåvva, edtja dejtie seamma krïevenasside bïejedh nøytraliteeten jïh habiliteeten bïjre goh liktijasse.</p>
<p>Liktije edtja tjåanghkoegærjam tja-eledh liktemistie mij vuesehte gïeh meatan jïh gïeh tjïelkestimmiem vedtieh, vuartesjh aaj 5. mieriem. <em type="bold">4) </em>Representasjovne jïh lijkiealmetjh </p>
<p>Guejmieh edtjieh jïjtjh meatan årrodh liktemisnie.</p>
<p>Guejmiej leah nuepie raeriestæjjah jallh jeatjah lijkiealmetjh meatan vaeltedh liktemisnie. Daerpies dej akte våårege jïh ajve raeriestimmeles råålla guejmide liktemisnie. <em type="bold">5) </em>Liktemen galhkuve </p>
<p>Likteme galhkoe aktene daejstie minngiebistie vuekijste: <em type="bold">a) </em>tjaaleldh åeliedihks likteme guejmiej gaskem <em type="bold">b) </em>liktije guejmide bïeljele satne ij vïenhth maereles liktemem jåerhkedh, jallh <em type="bold">c) </em>akte jallh gåabpegh guejmieh liktijasse bïeljelieh satne ij sïjhth/ sijjieh eah sïjhth liktemem jåerhkedh. </p>
<p>Tjåanghkoegærjesne edtja liktemen galhkuven bïjre reektestidh.</p>
<p><em type="bold">Liktemen njoelkedassh Nænnoestamme Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeenteste goevten 12.b. 2020. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202032 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Retningslinjer for mekling </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsloven § 73 har en egen bestemmelse om mekling. Bestemmelsen gir fylkesmannen adgang til å beslutte at det skal mekles mellom parter som ikke klarer å samarbeide om løsning av en konflikt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="nob">Da reindriftsloven av 2007 ble vedtatt, var meklingsbestemmelsen ment å være en viktig bestemmelse.</p>
<p xml:lang="nob">Hensikten er at konflikter skal søkes løst tidligst mulig, samt bidra til å hindre at konflikter havner i rettsapparatet. Bestemmelsen har imidlertid i nokså beskjeden grad vært brukt. Man ville ikke fastsette regler til bestemmelsen, fordi man først ville erfare hvordan meklings-bestemmelsen i seg selv fungerte.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet har nå utarbeidet retningslinjer med utgangspunkt i forslag fra arbeidsgruppen « <em type="italic">Jordskifterettens kompetanse knyttet til interne forhold i reindriften </em>». Arbeidsgruppen som skulle vurdere jordskifterettens kompetanse knyttet til interne forhold i reindriften, skulle også se på meklingsordningen i reindrifts- loven. Arbeidsgruppen skulle også vurdere og eventuelt fremme forslag til tiltak for en effektiv bruk av mek-lingsbestemmelsen i reindriftsloven. </p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen sier blant annet dette: « <em type="italic">For at reindriften skal fungere og ha et godt arbeidsmiljø, er den avhengig av godt naboskap. Løsning av tvister i domstolene oppleves ofte opprivende. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det kan ta lang tid å gjenopprette et godt forhold mellom partene i tvis-ten. En utenrettslig mekling vil ikke på samme måte utfordre forholdet mellom partene. Utenrettslig mekling er også gunstig der man ønsker en snarlig og rimelig løsning </em>.» </p>
<p xml:lang="nob">Videre: « <em type="italic">Arbeidsgruppa har laget et forslag til retningslinjer for mekling. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Siktemålet med retningslinjene er å gi rammer for meklingen som sikrer en effektiv og ryddig meklingsprosess samtidig som de ikke innebærer en for sterk rettsliggjøring eller at nødvendig fleksibilitet går tapt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Som en følge av en slik betraktning har arbeidsgruppa ikke sett det som formålstjenlig at regler om mekling gis i forskrifts form [...]. </em>» </p>
<p xml:lang="nob">Departementets utkast til retnings- linjer ble i juli 2019 sendt til fylkes- mannen i Troms og Finnmark,</p>
<p xml:lang="nob">Nordland og Trøndelag, hvor det ble gitt mulighet til å komme med tilbakemeldinger.</p>
<p xml:lang="nob">Retningslinjene er anbefalinger eller råd om hvordan meklingen skal gjennomføres. Hensikten er å gjøre det lettere for fylkesmennene å ta i bruk reindriftslovens meklings- bestemmelse. Det vil være naturlig å vurdere retningslinjene igjen, når man etter en tid har erfart hvordan de fungerer.33boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 <em type="bold">1) </em>Retningslinjenes virkeområde </p>
<p xml:lang="nob">Disse retningslinjer får anvendelse når det i henhold til reindriftsloven § 73 skal mekles mellom parter som ikke klarer å samarbeide om løsning av en konflikt og hvor partene selv kan bestemme over utfallet av konflikten.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsloven § 73 har slik ordlyd:</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen kan av eget tiltak eller etter ønske fra en leder av siidaandel, fra en siida eller fra et distrikt bestemme at det skal megles mellom to parter som ikke klarer å samarbeide om løsning av en konflikt.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen eller Reindriftsstyret utpeker en person som antas å ha tillit hos begge parter som megler.</p>
<p xml:lang="nob">Megleren innkaller til møte med rimelig varsel, og begge parter har plikt til å møte.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmere regler om gjennomføring av megling fastsettes av departementet. <em type="bold">2) </em>Valg av mekler </p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen eller Reindriftsstyret utpeker en person som antas å ha tillit hos begge parter som mekler, jf. reindriftsloven § 73.</p>
<p xml:lang="nob">Mekleren forutsettes å: <em type="bold">a) </em>ha evne til å opptre upartisk og uavhengig, <em type="bold">b) </em>ha evne til å bygge bro mellom parter i konflikt, <em type="bold">c) </em>ha forståelse for og innsikt i de forhold konflikten gjelder, <em type="bold">d) </em>kommunisere på samisk der hvor partene ønsker det. <em type="bold">3) </em>Meklingens gjennomføring </p>
<p xml:lang="nob">Mekler skal som forhandlingsmed-hjelper tilrettelegge og bidra til best mulig dialog mellom partene.</p>
<p xml:lang="nob">Mekler skal hjelpe partene til selv å finne fram til løsninger av tvisten som de kan akseptere, og som samsvarer i størst mulig grad med deres interesser og behov.</p>
<p xml:lang="nob">Mekleren opptrer ikke som dommer ved meklingen og har ikke rett til å gi bindende pålegg til noen av partene.</p>
<p xml:lang="nob">Mekleren kan med partenes samtykke anvende hjelper, for eksempel en sakkyndig person eller forhøre seg med sakkyndige eller andre personer. Anvendes det en hjelper, skal det stilles samme krav til nøytralitet og habilitet som for mekleren.</p>
<p xml:lang="nob">Mekler skal føre protokoll fra meklingen som viser hvem som deltar og hvem som eventuelt avgir forklaring, se også punkt 5. <em type="bold">4) </em>Representasjon og bisittere </p>
<p xml:lang="nob">Partene skal delta i meklingen selv.</p>
<p xml:lang="nob">Partene har anledning til å ta med rådgivere eller andre bisittere under meklingen. Det forutsettes at disse har en tilbaketrukket og kun rådgivende rolle for partene under meklingen. <em type="bold">5) </em>Avslutning av meklingen </p>
<p xml:lang="nob">Meklingen avsluttes på én av følgende måter: <em type="bold">a) </em>ved et skriftlig forpliktende forlik mellom partene, <em type="bold">b) </em>ved at mekleren meddeler partene at han ikke finner det hensikts- messig å fortsette meklingen, eller <em type="bold">c) </em>ved at en eller begge parter meddeler mekleren at ved- kommende ikke ønsker å fortsette meklingen. </p>
<p xml:lang="nob">Det skal i protokollen gjøres rede for meklingens avslutning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Retningslinjer for mekling Fastsatt av Landbruks -og matdepartementet 12. februar 2020. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202034 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nye roller i LMD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet (LMD) har tre ansatte som det siste året har nye roller som berører reindriftsområdet. Disse er Anne Marie Glosli, Viil Søyland, og Morten Floor. Vi har tatt en prat med disse tre for å bli litt bedre kjent med dem og deres arbeid i LMD. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av: Majjen Eira </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Organinsasjonskart (ikke fullstendig) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Viser Anne Marie Glosli, Viil Søyland, og Morten Floor i samråd med Landbruksdirektoratet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Politisk Ledelse </em>Landbruks- og matminister </p>
<p xml:lang="sme">Olaug Vervik Bollestad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Administrativ ledelse og avdelinger </em>Departementsråd </p>
<p xml:lang="nob">Anne Marie Glosli</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbrukspolitisk avdeling (LP) </em></p>
<p xml:lang="nob">Ekspedisjonssjef</p>
<p xml:lang="nob">Viil Søyland</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Seksjon Reindrift </em></p>
<p xml:lang="nob">Avdelingsdirektør</p>
<p xml:lang="nob">Morten Floor</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Administrativ direktør </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jørn Rolfsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling reindrift </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Direktør Liv Berit Hætta </em>35boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE MARIE GLOSLI </em></p>
<p xml:lang="nob">matdepartementet (LMD).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Faglig bakgrunn og yrkeserfaring: </em></p>
<p xml:lang="nob">Glosli kommer fra stillingen som ekspedisjonssjef i Landbrukspolitisk avdeling i LMD. Hun er utdannet</p>
<p xml:lang="nob">Cand. Agric. Studieretning skogfag fra Norges Landbrukshøgskole (NMBU) i 1994.</p>
<p xml:lang="nob">Glosli har lang erfaring fra lederstil-linger i offentlig sektor og har bla. vært landbrukssjef og rådmann før hun i 2003 ble ansatt i Landbruks- og matdepartementet. Her ledet hun i åtte år Seksjon for næringsut-vikling og miljøtiltak, og hun har fra 2012 vært ekspedisjonssjef og leder for Landbrukspolitisk avdeling.</p>
<p xml:lang="nob">Fagansvaret for reindrift ligger i</p>
<p xml:lang="nob">LMD til Landbrukspolitisk avdeling, og i perioden Glosli var ekspe-disjonssjef der var hun statens forhandlingsleder for de årlige reindriftsforhandlingene. - <em type="italic">Reindrift er organisert som en egen seksjon i Landbrukspolitisk avdeling og i den perioden fikk jeg innsikt i reindrift, ble kjent med både utøvere, faget, sentrale saker og forvaltningen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I min tid i LMD har jeg hatt gleden av å få være med på flere befaringer ut i felt, sist til Børgefjell sammen med </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Statsråden i oktober i fjor. Jeg har også vært tilstede på alle landsmøtene til NRL siden 2012. </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra april 2020 tiltrådte Glosli stillingen som departementsråd for Landbruks og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er dine oppgaver i departementet: </em><em type="italic">- Departementsråden er departe-mentets høyeste faste embetsmann. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Departementsråden skal avlaste og være rådgiver for statsråden i arbeidet med ledelse og samordning av departementets arbeid. Departe-mentsråden er statsrådens nærmeste medarbeider og rådgiver, både i faglige/politiske, men også i daglige spørsmål av alle slag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mitt nye embete betyr at jeg ikke vil være like tett på de løpende sakene og daglige problemstillingene innen-for reindriftsområdet, men like fullt være involvert på et overordnet nivå, og spesielt rundt saker som angår politisk ledelse. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202036 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VIIL SØYLAND </em></p>
<p xml:lang="nob">i Landbruks- og matdepartementet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Faglig bakgrunn og yrkeserfaring: </em></p>
<p xml:lang="nob">Søyland kommer fra stillingen som avdelingsdirektør i seksjon jordbruks- politikk (JP). Hun er utdannet cand.agric. økonomi og ressursforvaltning ressursøkonomi Norges Landbruks-høgskole (NMBU).</p>
<p xml:lang="nob">Søyland har jobbet som avdelings-direktør i LMD siden 2005, og som redaktør for melding til Stortinget mellom 2010 og 2012. Tidligere har hun arbeidet som blant annet avdelingsdirektør og fagsjef i avdeling for utredning i NILF (nå NIBIO). - <em type="italic">Som leder for seksjon jordbruks- politikk fikk jeg god innsikt i det området, men jeg har også jobbet med problemstillinger på de andre områdene på avdelingen og i departe- mentet, herunder reindrift. Ellers har jeg vært innom reindriftsområdet gjennom utredningsarbeid i NILF, ifm. meldingen der også reindrift var tema og gjennom å ha vært medlem i Reindriftens utviklingsfond i perioden 2006-2011. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er dine oppgaver i departe-mentet: </em><em type="italic">- Våren 2020 tok jeg over ansvaret for å lede jordbruksforhandlingene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I april 2020 tiltrådde jeg som ekspedi-sjonssjef i landbrukspolitisk avdeling. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbrukspolitisk har ansvar for reindriftspolitikk, handelspolitikk på landbruksområdet, næringsutvikling og miljøtiltak og jordbrukspolitikk. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Som ekspedisjonssjef har jeg ansvar for alle seksjonenes fagområder. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arbeidet består i å lede og følge opp arbeidet i avdelingen, gi råd til politikerne, ha kontakt med sektor og næring, ha etatsstyringsansvaret for </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet og en rekke andre oppgaver. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På reindriftsområdet har jeg noe kompetanse fra før, men jeg må også lære meg mye nytt i den nye jobben. Jeg vil lære meg mer om reindriftsområdet fra de som har god kunnskap om reindriftsområdet i departementet, gjennom behandling av sakene på reindriftsområdet som departementet skal håndtere, gjennom kontakt med næringa og reiser /befaring (når det blir mulig) og gjennom å følge med på hva som skjer på reindriftsområdet mer generelt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rein på vandring. Foto Landbruksdirektoratet </em>37boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 2020 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MORTEN FLOOR </em></p>
<p xml:lang="nob">Avdelingsdirektør for seksjon reindrift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Faglig bakgrunn og yrkeserfaring: </em></p>
<p xml:lang="nob">Morten Floor er utdannet jord-skiftekandidat fra NLH. Floor har yrkesbakrunn i forsvaret og har siden 1998 arbeidet i Landbruks- og matdepartementet. Gjennom 22 år har han vært innom de fleste oppgaver som ligger innenfor seksjonens ansvarsområde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er dine oppgaver i departementet: </em><em type="italic">- Jeg er leder av seksjon reindrift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Seksjon for reindrift har blant annet ansvaret or reindriftspolitikken, herunder økonomiske og juridiske virkemidler, og de årlige reindriftsfor-handlingene. I tillegg har seksjonen ansvar for rovvilt- og arealspørsmål, utvikling av tilleggsnæringer med utgangspunkt i reindriften, tiltak for å møte klimaendringene på reindriftsområdet, samt problemstil-linger knyttet til grenseoverskridende reindrift og internasjonale konven-sjoner. Seksjonen har også ansvar for Landbruksdirektoratets avdeling i Alta. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor vil du jobbe med reindriftssaker, er det noe du synes er ekstra interessant? </em><em type="italic">- Reindrift har interessert meg gjennom hele livet. Jeg har vokst opp på Røros og fikk tidlig mulighet til å bli mer kjent med reindriftsnæringen. Jeg var vel 7 år første gang jeg var i reingjerdet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å få være med på slakting på Harsjøen, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hådalen eller uti Lossen eller å få være med på gjeting var stor stas. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det skjedde rett som det var at jeg ikke kom hjem på kvelden men først neste dag med skulking av skolen som resultat. I ettertid har jeg tenkt at jeg har hatt rause foreldre som lot dette skje, men de tenkte vel at dette var god lærdom som ga meg positive opplevelser. - Husker en gang som liten jeg skulle til legen og ta allergitest. Legen spurte om jeg var spent. Jeg responderte med at så lenge jeg ikke var allergisk mot rein så kunne det være det samme med alt annet. - Gode opplevelser i møte med reindriftsfamilier fra barndommen vekket en interesse for reindriften som siden har holdt seg. Mange ten-ker at reindrift er snevert. Etter 22 år i departementet med reindriftssaker er min erfaring at det er utrolig mange ulike problemstillinger og arbeidsoppgaver som ligger innenfor reindriftsområdet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er de største mulighetene i reindrifta slik som dere ser det: </em><em type="italic">- Reindriften har et unikt utgangspunkt og mange fortrinn. Reindriftsnæringen produserer det beste kjøttet som finnes og etterspørselen er god. Prisen til reineier har økt betydelig de siste årene.- Reindrift utgjør livsgrunnlaget for mange mennesker, og er en grunn-leggende forutsetning for samisk kultur og samfunnsliv. Reindriften, enten den foregår i tamreinlagene eller i samiske siida, er en rasjonell måte å utnytte ressursgrunnlaget på, og den bidrar til matproduksjonen.- Reindriften har store muligheter for å lykkes med å etablere tilleggs- næringer. Særlig gjelder dette i etablering av videreforedlings-bedrifter, reiseliv og lærings- og omsorgsbaserte tjenester. Det er viktig at reindriftsnæringen arbeider aktivt med utvikling av levedyktige virksomheter, bygd på egen solid kunnskap og erfaring, og som leverer kvalitetsprodukter som markedet etterspør. Tar man vare på denne muligheten, vil den i neste omgang bidra både til et økt positivt omdømme for reindriften, og ikke minst til å skape og videreutvikle livskraftige og bærekraftige reindriftssamiske samfunn. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er etter deres syn utfordringene: </em><em type="italic">- Reindriftsnæringen er en mangfoldig næring. Mulighetene og utfordringene er ulike mellom reinbeiteområdene, men også innad i det enkelte området kan det være store forskjeller. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I politikkutformingen er det sentralt at man er bevisst disse ulikhetene.- Om vi skal trekke frem noen utfor-dringer som mer eller mindre er felles for alle reindriftsområdene så vil vi nevne:- Reindriftens arealutfordring </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriften er en arealavhenging næring. En av reindriftens større utfordringer er knyttet til tilgang på nødvendige arealer. Fordi næringen utøves over store arealer, kan det oppstå interessemotsetninger mellom reindrift og andre brukere av arealene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I enkelte reindriftsområder er det også konkurranse om areal mellom ulike reindriftsaktører.- Tap av rein til rovvilt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tap av rein til rovvilt er en stor ut-fordring. Den todelte målsettingen om bevaring av rovviltartene og mulighet for levedyktig næringsdrift basert på beitebruk er godt politisk forankret, men krevende å praktisere. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I enkelte reinbeitedistrikt har det over år blitt erstattet opp mot halvparten av kalveproduksjonen som tap til rovvilt. Dette er ingen akseptabel situasjon.- Norsk- svensk reinbeitekonvensjon </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Siden 1972-konvensjonen opphørte å gjelde i 2005, har det ikke foreligget noen konvensjon om grenseover-skridende reindrift mellom Norge og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sverige. Svenske myndigheter har meldt tilbake at de ikke vil ratifisere fremforhandlet konvensjon. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 1: 202038 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dagens situasjon med manglende konvensjon gir norsk reindrift mange utfordringer i den daglige driften. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Framover er det viktig å ha økt oppmerksomhet på tiltak for å bedre forholdene for norsk reindrift, samtidig som det er behov for en effektiv og økologisk bærekraftig forvaltning av den reindriften som foregår fra svenske samebyer på norsk område.- Klimaendringene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriften merker klimaendringene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette har særlig kommet til utrykk denne vinteren og våren hvor store deler av reindriftsnæringen har stått i en beitekrise. Framover er det viktig å se på tiltak som gjør reindriftsnæringen bedre rustet til å komme gjennom en ny beitekrise. Det er dessverre ikke spørsmål om - men når en ny beite-krise vil komme. - Økt selvstyre </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsloven av 2007 legger opp til økt selvstyre i reindriften. 13 år etter at loven ble iverksatt er det fortsatt en god vei fram til at man har nådd intensjonen og målet om økt selvstyre. - HMS i reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindrift er en næring hvor det skjer mange ulykker. Til tider med verst tenkelig resultat. Avtalepartenes satsing på HMS og etablering av et treårig prosjekt i samarbeid NLR er et sentralt tiltak for å få redusert ulykkes- statistikken i næringen og gjøre arbeidshverdagen til reindriftsutøverne tryggere. - Økt inntjening </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsutøvere i flere reinbeite-distrikt har svak økonomi. Det er en politisk målsetting at reindriften skal være økonomisk bærekraftig. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Økonomisk bærekraft innebærer at reindriften gir et tilstrekkelig økonomisk livsgrunnlag for reindriftsutøverne i et langsiktig perspektiv. Den økonomiske bærekraften påvirkes av en rekke faktorer, herunder reintetthet og ressursgrunnlag, markedsmuligheter og sysselsetting i næringen. Den økonomiske utviklingen i reindrifts-næringen påvirkes dessuten av flere forhold, som rovvilttap, arealtap og beiteforhold. Viktig å være bevist at de reindriftspolitiske virkemidlene skal tilrettelegge, og at det er opp til reindriftsutøveren som privat nærings- utøver å utnytte det økonomiske handlingsrommet innenfor gitte rammer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utfyllende retningslinjer for merkenemnda i Troms reinbeiteområde </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Notis: </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret har i møte 15.april 2020 godkjent merkenemdas utfyllende retningslinjer for Troms reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob">Retningslinjene finner du på www.landbruksdirketoratet.no.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Beitebefaring. Foto Asbjørn Kulseng </em>39boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: </p>
<p xml:lang="nob">Grafisk:</p>
<p xml:lang="nob">Fagtrykk Idé</p>
<p xml:lang="nob">AS.</p>
<p xml:lang="nob">Foto omslag:</p>
<p xml:lang="nob">Asbjørn Kulseng</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylkesmennene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø</p>
<p xml:lang="sme">Oslo</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 8140 Dep, 0033 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00fmnopostmottak@fylkesmannen.no</p>
<p>Besøksadresse: Moloveien 10</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.noadresser</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift, Alta Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
</body></document>
