<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 2 2019</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>12972</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2019_2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 19672 : 2019 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt reindriftsstyre HMS på dagsorden i reindrifta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matministerens besøk i reindriften Reviderte retningslinjer for kvinnerettede tiltak </em>innhold <em type="bold">: </em>boazodoallo-oππasat <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 2:2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Fagtrykk Idé as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 68 00post@fagtrykkide.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>............................................................................................................................ side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt reindriftsstyre </em>............................................................................................... side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktplaners betydning for reindriften </em>................................................. side 8 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økologisk bærekraftig reindrift </em>...................................................................... side 9 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS på dagsorden i reindrifta </em>...................................................................... side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt system – Raskere oppdateringer </em>...................................................... side 16 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratets fagkonferanse for fylkesmennene </em>......... side 19 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rundskriv til reindriftsloven </em>......................................................................... side 21 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matministerens besøk i reindriften </em>........................... side 23 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reviderte retningslinjer for kvinnerettede tiltak </em>............................... side 25 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinens immunrespons mot hudbrems </em>................................................... side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens utviklingsfond </em>........................................................................... side 29 </p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Sørboazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20192leder <em type="bold">: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kjære leser av Reindriftsnytt! </em></p>
<p xml:lang="nob">Høsten er over og vinteren er godt i gang over det ganske land. Reindriftsnæringa er i gang med sin slakting og det er ikke meldt om særlige utfordringer i forbindelse med årets slaktesesong. Tall fra Animalia viser at slaktevolumet er redusert og vekta er omtrent lik som på samme tid i fjor.</p>
<p xml:lang="nob">Denne høsten er andre gang Landbruksdirektoratet arrangerer en stor fagkonferanse for alle fylkesmenn på området Landbruk. Med landbruk mener vi jordbruk, skogbruk og reindrift. Årets konferanse samlet over 400 personer i tre dager som på en eller annen måte er tilknyttet landbruk. Som i fjor er første dagen en fellesdag der vi får bli kjent med andres fagområde og de med vårt. Inge Even Danielsen og Unni Fjellheim hadde hver sitt innlegg for en stor forsamling.</p>
<p xml:lang="nob">Statsråd Olaug Bollestad var tilstede og hun fremhevet reindrifta og skrøt av turen til Børgefjell, der hun fikk et verdifullt innblikk i reindriftens hverdag. De to andre dagene var vi delt etter fagtema. På vårt fagområde, reindrift, hadde vi tema både innenfor areal/ressurs og tilskudd samtidig. Tema var beredskaps- planlegging og krisehåndtering, tilskudd, areal- utfordringer og distriktsplaner. Landbruks- og mat- departementet avsluttet dagene med en orientering fra deres side. Det er alltid nyttig å få informasjon direkte i et samla lag. Konferanse bidrar til at vi får utvekslet erfaringer som blant annet skal utvikle samarbeid og forståelse i forvaltninga i alle regionene.</p>
<p xml:lang="nob">Nå forbereder vi oss til neste forhandlingsrunde som skjer i februar 2020. Totalregnskapet og ressursregnskapet er under utarbeidelse. Regnskapene er viktige informasjonskilder for status i næringa.</p>
<p xml:lang="nob">Noe av det som brukes til utarbeidelse av disse regnskapene, er tallene reindriftsutøverne leverer inn via melding om reindrift, resultater av reintellinger og slaktetall. Videre brukes tallene fra begge regnskap til utarbeidelse av analyser og er en støtte i utredninger som skal gjøres i forkant og etterkant av forhandlingene.</p>
<p xml:lang="nob">Som tidligere år, ser vi også i år at pramming er en kompleks og utfordrende oppgave. Det er mange forhold som skal være på plass for at seilingsplanen skal kunne følges. Vi ser at det er utfordrende å få nok seilingsdøgn innenfor rammen som avtale- partene har bestemt. Prisen som blir gitt på anbudet direktoratet utlyser, er avgjørende for hvor mange døgn det er mulig å få til. Å få til både tidlig og sein pramming og samtidig ha tilstrekkelig med seilingsdøgn, er vanskelig. Derfor har fylkesmannen utarbeidet en seilingsplan i samråd med de berørte parter. Vi ser at den ikke er akkurat slik som ønsket, den er et kompromiss for å til en god nok løsning. At dette vil være et av temaene også i de kommende forhandlingene, er naturlig.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmennene i Troms og Finnmark, Nordland og</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag jobber med å få på plass beredskapsutvalg i sine fylker. Beredskapsutvalgene skal ikke bare vurdere status når en krise oppstår, en like viktig oppgave er å ha oversikt over forholdene i inneværende periode og kunne være behjelpelig med å forebygge en forestående krise.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal utarbeide et mandat som utvalgene skal jobbe etter. Dette er et betydningsfullt arbeid som vi ser frem til å være med å få på plass.</p>
<p xml:lang="nob">Tre reinbeitedistrikter tester nå ny nettløsning for oppdatering av arealbrukskart. Testing vil foregå ut 2019 for distriktene Røssåga/Toven, Mauken/</p>
<p xml:lang="nob">Tromsdalen og Gåebrien sijte. Til neste år vil flere distrikter få tilgang til den nye løsningen. Kart er viktig redskap for næringa og for oss og vi håper at dette vil bidra til raskere oppdateringer og mer nøyaktige kart.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gledelig at nytt reindriftsstyre er på plass. Inge</p>
<p xml:lang="nob">Ryan er nå leder. Han har tidligere erfaring fra styrets arbeid. Det er god breddekunnskap i sammen-setningen i styret og sekretariatet ser frem til å arbeide videre med fulltallig styre. Dere får bli nærmere kjent med Inge og styrets arbeid i dette nummeret.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er stolt av å få lov til å jobbe med forvaltning av reindrift i Norge. For Landbruksdirektoratet og for meg som direktør er det viktig at vi er i god dialog med vår omverden, og da tenker jeg spesielt på næringa. I samarbeid med øvrig forvaltning, er jeg opptatt av at vi skal bidra til at det er lettere å forstå lover og regler og at det skal være lett å etterleve regelverket. Derfor har vi også lagt mye ressurser inn på å behandle og utbetale tilskudd på riktig måte. Å skape forutsigbarhet og likebehandling er av betydning, slik at vi sammen får gode erfaringer som gjør oss enda mer stolte av en spesiell og flott næring.</p>
<p xml:lang="sme">Torbjørn Tandberg3boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Odd Kristian Kaushik, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nyoppnevnt og fulltallig reindriftsstyre </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftstyret skal bestå av syv medlemmer med personlige varamedlemmer, der fire av medlemmene med varamedlemmer oppnevnes av</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet, og tre medlemmer med varamedlemmer oppnevnes av</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget.</p>
<p xml:lang="nob">I en melding på regjeringens nettsider fremhever landbruks- og matminister Olaug Bollestad reindriftsstyrets viktige rolle i forvaltningen av reindriften: <em type="italic">− Jeg er glad for at vi sammen med </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sametinget nå får et fulltallig reindrifts- tyre på plass fra 1. juli. Reindriftstyret er et viktig organ i forvaltningen av reindriften. Selv om styret er et forvaltningsorgan og behandler mange enkeltsaker, har styret også en viktig rolle i å engasjere seg i andre aktuelle saker som er viktige for reindriftsnæringen. Jeg ser fram til å samarbeide med nytt styre også om denne type problemstillinger. </em></p>
<p xml:lang="nob">I denne artikkelen blir du litt bedre kjent med det nye reindriftsstyrets virksomhet og sammensetning.</p>
<p xml:lang="nob">Les hva styrets leder Inge Ryan fortalte da han ble bedt om å dele noen tanker om oppnevningen av styret og dets virksomhet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inge Ryan – tro på dialog </em></p>
<p xml:lang="nob">Den nye lederen, Inge Ryan, er en mann med bred erfaring fra det offentlige Norge. Ryan er rådmann i nye Namsos kommune, og har tidligere vært fylkesmann i Nord-Trøndelag. Han har også vært stortingsrepresentant, samt leder for reindriftsstyret i oppnevnelsesperioden 2010 – 2013, hvor styret blant annet hadde flere utfordrende saker knyttet til reintallsreduksjon.</p>
<p xml:lang="nob">Med gammelsjefen tilbake har styrets leder god erfaring og kompetanse til å utføre jobben.</p>
<p xml:lang="nob">På spørsmål om hvilke utfordringer reindriftsstyret vil møte, understreker</p>
<p xml:lang="nob">Ryan at det er svært viktig å skape</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks -og matdepartementet og Sametinget kunngjorde 21. juni 2019 oppnevning av nytt reindriftsstyre for perioden 1. juli 2019 til 31. desember 2022. Reindriftsstyret er et offentlig forvaltningsorgan og skal utføre en rekke oppgaver som er gitt med hjemmel i reindriftsloven. Styret skal bidra til at myndighetene når de overordnede målene for reindriftspolitikken som er fastsatt av Stortinget og være en faglig rådgiver for reindriftsforvaltningen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nyoppnevnt reindriftss tyre klar til styrearbeid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Glade og forventningsfulle medlemmer og varamedlemmer på sin første møtedag. Leder Inge Ryan fremst i midten. Bildet er tatt i Landbruksdirektoratets lokaler i Alta. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Asbjørn Kulseng</em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20194en god tillit mellom reindrifts-næringen og staten. Utfordringene og oppgavene som styret skal løse krever en god dialog med reindrifts- næringen, slik at styret har en god forståelse av næringen og blir møtt med tillit. Ryan har tro på at dialog skaper tillit, og at det er nødvendig med ærlighet rundt vanskelige saker for å komme frem til en løsning. <em type="italic">− Det er derfor viktig å hele tiden løfte frem respekten for den samiske reindriftsnæringen og den samiske måten å tenke og jobbe på. Samtidig har vi en lovgivning fra Stortinget som må respekteres, og en utfordring er å få til den gode miksen mellom loven og respekten for den samiske tenkemåten. Det er vanskelig å finne løsninger hvor alle blir fornøyde, men det handler om å komme frem til akseptable løsninger som har legitimitet i næringen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Er det noe du er spesielt engasjert i? <em type="italic">− Jeg er spesielt engasjert i betydningen reindriften har som del av en urfolkskultur, men også av betydningen som viktig matprodusent. Reinkjøtt er noe av den mest økologiske maten man kan spise, og reindriften er en viktig arbeidsplass og næringsvei både historisk og kulturelt. Det er viktig å ha respekt for den kulturelle dimensjonen og reindriften som en hovednæring hvor det produseres mat av høy kvalitet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ser du noen endringer i reindriften og forvaltningen nå, sammenlignet med din tidligere periode som leder? <em type="italic">− Strukturen i forvaltningen og administrasjonen har blitt bedre. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inntrykket i løpet av de tre månedene siden oppnevnelsen er at det virker som det jobbes systematisk og med faglig dyktighet i sekretariatet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Forvaltningen jobber mer systematisk, noe som er positivt. Samtidig eksisterer mange av de samme utfordringene som i forrige periode. Det er blant annet utfordringer knyttet til rettigheter, bruksregler og reintall. Mange av problemstillingene er der fortsatt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mangfoldig styresammensetning </em></p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsloven § 71 heter det at det ved oppnevning av medlemmer til Reindriftsstyret skal <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«legges vekt på en rimelig geografisk fordeling, allsidige faglige forutsetninger og samfunnserfaring, og mest mulig lik representasjon av begge kjønn»</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Et raskt blikk på det nye styrets sammensetning tyder på at bestemmelsens ordlyd er oppfylt.</p>
<p xml:lang="nob">Som kjent er Landbruksdirektoratets avdeling reindrift sekretariat for reindriftsstyret. Leder i avdelingen,</p>
<p xml:lang="nob">Liv Berit Hætta, sier at styrets variasjon er en fordel, blant annet fordi den samlede kunnskap og erfaring gir styret et bredt beslutningsgrunnlag, både når det gjelder forvaltningsvedtak og rådgivningsdelen av styrets oppgaver. Hos de nyoppnevnte medlemmene som er spredt med bosted fra Larvik i sør til Karasjok i nord, finner vi blant annet profesjoner som førsteamanuensis, reineiere i både tamreinlag og i de samiske områdene, sorenskriver og gårdbruker. Og dette er bare hos de faste medlemmene, varamedlemmenes kompetanse kommer i tillegg.</p>
<p xml:lang="nob">Har styrets leder en kommentar til styresammensetningen? <em type="italic">− Jeg synes det er et veldig spennende styre med fin bredde i kompetansen. Jeg er optimistisk til at styret vil gjøre en god jobb. </em></p>
<p xml:lang="nob">Med dette skulle alt ligge til rette for en god og konstruktiv dialog i møte med aktørene og utfordringene på reindriftsområdet. Reindriftsnytt ønsker det nye reindriftsstyret lykke til med samfunnsoppdraget!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt Reindriftsstyre </em>Landbruks- og matdepartementet og Sametinget har oppnevnt nytt Reindriftsstyre for perioden 1. juli 2019 til 31.desember 2022 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matdepartementet har opp-nevnt følgende medlemmer med personlige varamedlemmer: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder: </em>Inge Ryan, rådmann i nye Namsos kommune. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Christian Rekkedal landbruks- direktør hos Fylkesmannen for Vestland. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Medlemmer: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siri Vigmostad </em>, sorenskriver Larvik tingrett. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Kjetil Linde Holo, advokat i </p>
<p xml:lang="nob">Drammen kommune fra 6. januar 2020</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Asgrim Opdal </em>, gårdbruker og leder av </p>
<p xml:lang="nob">Filefjell reinlag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Ragnhild Nordmann Jakobsen, reingjeter i Vågå reinlag. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ragnhild Sparrok Larsen </em>, reineier i Nordland reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Ole Johan Johnsson Eira, reineier i Troms reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sametinget har oppnevnt følgende medlemmer med personlige varamedlemmer: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inge Even Danielsen </em>, reineier i Sør-Trøndelag/ </p>
<p xml:lang="nob">Hedmark reinbeiteområde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Bjørn Thomas Åhrèn, samepoliti-ker/rådgiver Nord-Trøndelag reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Inger Marie Gaup Eira </em>, førsteamanuensis Samisk høgskole/reineier Vest-Finnmark reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Inger Marit Eira Åhrèn, sykepleier/reineier Nord-Trøndelag reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leif Anders Somby </em>, reineier Øst-Finnmark reinbeiteområde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personlig vara: </em>Anders Somby jr., reineier </p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark reinbeiteområde.5boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Odd Kristian Kaushik čállán </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ráđđeaddi Eanandoallodirektoráhta </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Easkka nammaduvvon ja dievaslaš boazodoallostivra </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallostivrras galget leat čieža lahtu oktan persovnnalaš várrelahtuiguin. Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta nammada njeallje lahtu oktan várrelahtuiguin ja Sámediggi ges nammada golbma lahtu oktan várrelahtuiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Cealkámušas ráđđehusa neahttasiidduin čalmmustahttá eanandoallo- ja biebmoministtar</p>
<p xml:lang="sme">Olaug Bollestad boazodoallostivrra dehálaš rolla boazodoalu hálddašeamis: <em type="italic">− Mun lean ilus go mii ovttas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Sámedikkiin dál oažžut dievaslaš boazodoallostivrra sadjái suoidnemánu 1. beaivvi rájes. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Boazodoallostivra lea dehálaš orgána boazodoalu hálddašeamis. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Vaikko stivra lea hálddašanorgána ja gieđahallá olu ovttaskasáššiid, de lea stivrras maiddái dehálaš rolla bargat eará áigeguovdilis áššiiguin mat leat mávssolaččat boazodoalloealáhussii. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Mun illudan ovttasbargat ođđa stivrrain maiddái dakkár áššiid olis. </em></p>
<p xml:lang="sme">Dán artihkkalis beasat buorebut oahpásnuvvat ođđa boazodoallostivrrain ja sin doaimmain. Loga maid stivrra jođiheaddji Inge Ryan muitalii go bivddiimet su juogadit iežas jurdagiid stivrra nammadeami ja doaimma birra.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Inge Ryan – jáhkku gulahallamii </em></p>
<p xml:lang="sme">Ođđa jođiheaddji, Inge Ryan, lea dakkár olmmái geas lea nanu hárjáneapmi Norgga almmolašvuođas. Ryan lea ráđđeolmmái ođđa Namsos suohkanis, ja lea ovdal leamaš fylkkamánnin Davvi-</p>
<p xml:lang="sme">Trøndelágas. Son lea maid leamaš stuoradiggeáirras, ja vel boazodoallostivrra jođiheaddjin nammadanáigodagas 2010 – 2013, gos stivra earret eará gieđahalai máŋga hástaleaddji ášši boazologu unnideami hárrái. Dál go ovddeš hoavda lea fas máhccan, de lea stivrajođiheaddjis buorre hárjáneapmi ja máhttu doaimmahit barggus</p>
<p xml:lang="sme">Go jearrat makkár hástalusaiguin boazodoallostivra boahtá deaividit, de deattuha Ryan ahte lea hirbmat dehálaš oččodit buori luohttámuša boazodoalloealáhusa ja stáhta gaskka. Hástalusat ja barggut maid stivra galgá čoavdit gáibidit buori gulahallama boazoealáhusain, vai stivra bures ipmirda ealáhusa ja váldojuvvo vuostá luohttámušain.</p>
<p xml:lang="sme">Ryan jáhkká ahte gulahallan hábme luohttámuša, ja ahte lea dárbu rehálašvuođain dustet váttis áššiid jus galgá čovdosa gávdnat. <em type="italic">− Danne lea dehálaš čađat čájehit ahte sámi boazodoalloealáhus ja sámi jurddašan- ja bargovuohki adnojuvvo árvvus. Seammás galgat doahttalit Stuoradikki lágaid, ja okta hástalusain lea máhttit heivehit oktii lága ja sámi jurddašanvuogi árvvus atnima. Lea váttis gávdnat dakkár čovdosiid maiguin buohkat leat duhtavaččat, muhto fertet geahččalit oččodit dohkálaš čovdosiid main lea legitimitehta ealáhusas. </em></p>
<p xml:lang="sme">Lea go mihkkege erenoamážiid mainna áŋgirušat? <em type="italic">− Mun áŋgirušan erenoamážit dainna makkár mearkkašupmi boazodoalus lea eamiálbmotkultuvrra oassin, muhto maiddái dehálaš biebmobuvttadeaddjin. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta ja Sámediggi almmuhedje geassemánu 21. beaivvi 2019 ahte ođđa boazodoallostivra lea nammaduvvon suoidnemánu 1. beaivvi 2019 rájes juovlamánu 31. beaivvi 2022 rádjái. Boazodoallostivra lea almmolaš hálddašanorgána ja galgá čađahit iešguđetge bargguid mat leat vuođustuvvon boazodoallolága olis. Stivra galgá veahkkin fuolahit ahte eiseválddit olahit boazodoallopolitihka bajit ulbmiliid maid Stuoradiggi lea mearridan ja galgá leat fágalaš ráđđeaddin boazodoallohálddašeamis. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Easkka nammaduvvon boazodoallostivra gearggus stivrabarggu ide </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20196 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Bohccobiergu lea okta dain ekologalaččamus biepmuin maid sáhttit borrat, ja boazodoallu lea dehálaš bargosadji ja ealáhusgeaidnu sihke historjjálaččat ja kultuvrralaččat. Lea dehálaš doahttalit kultuvrralaš dimenšuvnna ja boazodoalu váldoealáhussan mii buvttada biepmu alla kvalitehtain. </em></p>
<p xml:lang="sme">Oainnát go makkárge nuppástusaid boazodoalus ja hálddašeamis dál, go buohtastahtát iežat ovddit jođiheaddji-áigodagain? <em type="italic">− Hálddašeami ja hálddahusa struktuvra lea buorránan. Mu ipmárdus dan golmma mánus mat leat gollan nammadeami rájes lea ahte čállingoddi bargá systemáhtalaččat ja fágalaš čehppodagain. Hálddašeapmi lea eambbo systemáhtalaš, mii lea buorre. Seammás leat ain olu dat seamma hástalusat mat ledje ovddit áigodagas. Leat earret eará hástalusat vuoigatvuođaid, doaibmanjuolggadusaid ja boazologu dáfus. Olu dáin hástalusain leat ain das. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mangfoldig styresammensetning </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallolága § 71:s čuožžu ahte <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="sme">“galgá deattuhit govttolaš ovddasteami iešguđet guovlluin, viiddis fágalaš duogáža ja servodathárjáneami, ja nu ovtta meari olbmuid goappá nai sohkabealis go vejolaš”</span>. </em></p>
<p xml:lang="sme">Go geahčastit ođđa stivrra miellahttolistui, de orro dát mearrádus devdojuvvon.</p>
<p xml:lang="sme">Nu go diehtit, de lea</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta boazodoalloossodat boazodoallostivrra čállingoddi.</p>
<p xml:lang="sme">Ossodaga jođiheaddji, Liv</p>
<p xml:lang="sme">Berit Hætta, dadjá ahte stivrra variašuvdna lea ovdamunni, danne go dan oppalaš máhttu ja vásáhus addá stivrii earret eará viiddis mearridanvuođu, sihke hálddašanmearrádusaid ja stivrra ráđđeaddindoaimma dáfus. Ođđa lahtuid gaskkas, geat orrot Larvika rájes lulde Kárášjoga rádjái davvin, gávdnat earret eará ámmáhiid nu go vuosttašamanueanssa, sihke boazoservviid ja sámi orohagaid boazoeaiggádiid, sunddi ja dálolačča. Ja dat leat dušše fásta lahtut, várrelahtuid gelbbolašvuohta boahtá vel lassin.</p>
<p xml:lang="sme">Lea go stivrajođiheaddjis kommentára stivračoahkkádusa birra? <em type="italic">− Mu mielas lea hui gelddolaš stivra mas lea nanu gelbbolašvuođaviidodat. Mun lean optimisttalaš dan hárrái ahte stivra boahtá bargat buori barggu. </em></p>
<p xml:lang="sme">Dán vuođul galggašii buot leat láhččojuvvon buori ja konstruktiivvalaš gulahallamii go deaivvadit boazodoallosuorggi oasseváldiiguin ja hástalusaiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloođđasat sávvet ođđa boazodoallostivrii lihku servodatdoaimmain!</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa Boazodoallostivra </em></p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta ja Sáme-diggi leat nammadan ođđa Boazodoallostivrra suoidnemánu 1. beaivvi 2019 rájes juovlamánu 31. beaivvi 2022 rádjái</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta lea nammadan čuovvovaš lahtuid oktan persovnnalaš várrelahtuiguin: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jođiheaddji: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Inge Ryan </em>, ráđđeolmmái ođđa Namsos suohkanis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Christian Rekkedal, eanandoallodirektevra Vestlándda Fylkkamánni bealis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lahtut: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Siri Vigmostad </em>, sundi Larvik diggegottis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em></p>
<p xml:lang="nob">Kjetil Linde Holo</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Asgrim Opdal </em>, dálolaš ja Filefjell boazosearvvi jođiheaddji. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Ragnhild Nordmann </p>
<p xml:lang="sme">Jakobsen, boazobargi Vågå boazosearvvis.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ragnhild Sparrok Larsen </em>, boazoeaiggát Nordlándda boazoguohtunguovllus. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Ole Johan Johnsson </p>
<p xml:lang="sme">Eira, boazoeaiggát Romssa boazoguohtunguovllus.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sametinget har oppnevnt følgende medlemmer med personlige varamedlemmer: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Inge Even Danielsen </em>, boazoeaiggát Lulli-Trøndelága/ </p>
<p xml:lang="sme">Hedmárkku boazoguohtunguovllus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Bjørn Thomas Åhrèn, sámepolitihkkár/ráđđeaddi Davvi-Trøndelága boazoguohtunguovllus. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Inger Marie Gaup Eira </em>, vuosttašamanueansa </p>
<p xml:lang="sme">Sámi allaskuvllas/boazoeaiggát Oarje-Finnmárkku boazoguohtunguovllus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Inger Marit Eira Åhrèn, buohccidivššár/boazoeaiggát Davvi-Trøndelága boazoguohtunguovllus. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Leif Anders Somby </em>, boazoeaiggát Nuorta- </p>
<p xml:lang="sme">Finnmárkku boazoguohtunguovllus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Persovnnalaš várrelahttu: </em>Anders Somby jr., boazoeaiggát Nuorta-Finnmárkku boazoguohtun-guovllus. 7boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Distriktsplaners betydning for reindriften </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Jette Høylo-Rosenberg </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva brukes distriktsplaner til? </em></p>
<p xml:lang="nob">Distriktplaner er ikke rettslig bindende planer for offentlige myndigheter, men planer hvis formål er å styrke ressurstyringen i reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Planene fungerer som et virkemiddel for offentlige organer som i sin mydighetsutøvelse berøres av reindriften i området, og som ved den offentlige planlegging derfor må ta hensyn til reindriftens behov.</p>
<p xml:lang="nob">Kravene til distriktsplaners innhold er mindre omfattende enn kravene som stilles ved utarbeidelse av distriktenes bruksregler. Dette er fordi distriktsplanene ikke i hovedsak er siktet mot distriktet, men offentlige organer. Kravene til innholdet i distriktsplaner retter seg derfor mot opplysninger som gir informasjon om distriktets beiteressurser og øvrig bruk av distriktet. Herunder omfattes opplysninger om flyttemønster, eksisterende og planlagte anlegg og motorferdsel.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor har utarbeidelse av distriktsplaner betydning for reindriftsnæringen? </em></p>
<p xml:lang="nob">For at reindriftens behov skal bli ivaretatt av kommuner, fylkeskommuner og fylkesmenn er det viktig at reindriften tidlig utarbeider distriktsplaner til bruk i den offentlige planleggingen.</p>
<p xml:lang="nob">Ved at distriktsplaner utarbeides, og kommuner, fylkeskommuner og fylkesmenn gis mulighet til å fremme sine synspunkter kommer reindriften inn i den offentlige planleggingen på et tidlig stadium.</p>
<p xml:lang="nob">Slik har reindriften mulighet til å synliggjøre reindriftens arealbruk og hvilke behov reindriften har, og offentlige myndigheter gis et bedre grunnlag til å kunne utvise hensyn til reindriften i planleggingsfasen.</p>
<p xml:lang="nob">I reindriften foregår det en utstrakt bruk av motoriserte fremkomstmidler, også i verneområder hvor motorferdsel i utgangspunktet er forbudt.</p>
<p xml:lang="nob">Motorferdsel i slike verneområder krever uttrykkelig dispensasjon fra nasjonalparkstyrene. En distriktsplan som inneholder tilstrekkelig opplysninger om arealbruk, motorferdsel i distriktet og bruk av dreng kan dermed utgjøre en søknad om dispenasjon, og bidra til en enklere og kortere saksbehandlingsprosess.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny veileder om motorferdsel på barmark i verneområder </em></p>
<p xml:lang="nob">I samarbeid med Miljødirektoratet har</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet utarbeidet en veileder til fylkesmenn, forvaltnings-myndigheter i verneområder og reindriftsnæringen. Arbeidet ble presentert på fagkonferansen i Oslo 29-31. oktober, og utkast til veileder er sendt på høring til fylkesmennene med høringsfrist 8. november 2019.</p>
<p xml:lang="nob">Veilederen tar for seg regelverket om bruk av motoriserte fremkomst-midler på barmark i verneområder.</p>
<p xml:lang="nob">Som det fremgår av artikkelen er distrikstplaner et sentralt virkemiddel for den offentlige planlegging.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gjelder også for motorferdsel på barmark i verneområder.</p>
<p xml:lang="nob">I veilederen redegjøres det derfor for hvilke opplysninger en distriktsplan må inneholde for at den skal kunne fungere som en forenklet søknad om dispensasjon fra forbudet mot motorferdsel i verneforskrifter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ethvert distriktsstyre skal etter reindriftsloven § 62 utarbeide en distriktsplan for distriktet som i det vesentlige skal inneholde opplysninger distriktet anser som nødvendig for den offentlige planlegging. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tromsø Artic reindeer. Fotograf er Olivia Olaussen </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 20198 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Lene Moen Sara </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rådgiver i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter § 57 i reindriftsloven skal det utarbeides bruksregler for samtlige reinbeitedistrikter i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Bruksreglene skal sikre en økologisk bærekraftig forvaltning av distriktenes beiteressurser. Bruksreglene utarbeides av distriktsstyrene og godkjennes av fylkesmennene i de respektive reinbeiteområdene, jf. § 58. Reintallet for den enkelte siida skal forelegges reindriftsstyret for endelig stadfesting og godkjenning, jf. § 58 siste ledd.</p>
<p xml:lang="nob">Etter reindriftsloven § 60 skal det øvre reintallet fastsettes ut fra det beitegrunnlaget siidaen disponerer.</p>
<p xml:lang="nob">I Ot. prp. nr. 25 (2006-2007) viser</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet til at det er et behov for å utvikle objektive/vitenskapelige kriterier for å vurdere om et reintall er økologisk bærekraftig. En departements- oppnevnt arbeidsgruppe bestående av reineiere, forskning og forvalt-ning fikk dette oppdraget, og utar-beidet <span type="quote" xml:lang="nob">«Veileder for fastsetting av økologisk bærekraftig reintall»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Utgangspunkter for vurderingen av om siidaens reintall er økologisk bærekraftig finnes i denne veilederen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Veilederen har definert økologisk bærekraftig reindrift slik:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Har en beitebruk som ikke forringer  beiteressursene, eller mangfoldet av  dyr og planter i de ulike årstidsbeitene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bidrar til god dyrevelferd, og gir tilgang på slaktedyr av god kvalitet.</p>
<p xml:lang="nob">I veilederen vises det til at det eksisterer klare sammenhenger mellom beite, tetthet av rein, kondisjon og produktivitet. Veilederen har derfor anbefalt kriterier knyttet til dyrets kondisjon, for å vurdere om et gitt reintall er økologisk bærekraftig. Dyrenes kondisjon er avgjørende for både overlevelse og kalvetilgang, og derigjennom på produksjon og lønnsomhet i næringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det følger av reindriftsloven § 1 at loven skal legge til rette for en økologisk, økonomisk og kulturell reindrift med basis i samisk kultur, tradisjon og sedvane til gagn for reindrifts- befolkningen selv og samfunnet for øvrig. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Johan Ingvald Hætta</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økologisk bærekraftig reindrift </em>9boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Veilederen har lagt til grunn følgende normer som bør oppnås ved et økologisk bærekraftig reintall:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennomsnittlige slaktevekter for:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kalv; 17 -19 kg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">horhtje/varit; 25 - 27 kg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">simler over 2 år; 27 - 29 kg.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennomsnittlig kjøttavkastning; 8 - 9 kg per rein i vårflokk.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Maksimal variasjon mellom år i kal-veprosent om høsten; 10 - 15 %.</p>
<p xml:lang="nob">Det skal beregnes en gjennomsnitts- verdi for de ulike kriteriene basert på de siste fem årene. I veilederen fremgår det også at det skal angis hvorvidt variasjoner mellom år skyldes klima/værforhold eller forklares ut fra endringer i reintettheten.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bruk av kriteriene og hva som vil innebære måloppnåelse for økologisk  bærekraftig reindrift kan oppsum-meres slik:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennomsnittsverdi under nedre norm for ett eller flere kriterier in-dikerer at reintallet for den samme perioden ikke er bærekraftig.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennomsnittsverdi innenfor  normintervallet for ett eller flere  kriterier indikerer at reintallet for den samme perioden er et grense- tilfelle i forhold til å være på et  bærekraftig nivå.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Gjennomsnittsverdier over øvre norm for alle kriterier indikerer at reintallet er på et bærekraftig nivå.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">En negativ utvikling i måloppnåelse  hvor det går fra over øvre norm og ned i normintervallet er ikke forenlig med en bærekraftig reindrift.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kriterieutvalget la til grunn at når distriktene har oppnådd målene i forhold til øvre norm for alle kriteriene  er det videre også rom for å oppnå slaktevekter over 20 kg for kalv, over 29 kg for voksne dyr, og et slakteuttak  over 11 kg per livrein.</p>
<p xml:lang="nob">Med utgangspunkt i dette legger</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet til grunn at dersom gjennomsnittsverdien for ett eller flere kriterier for en periode ligger under nedre norm, er reintallet ikke forenlig med en bærekraftig reindrift. I slike tilfeller må reintallet justeres ned.</p>
<p xml:lang="nob">Kriteriene i <span type="quote" xml:lang="nob">«veileder for fastsetting av økologisk bærekraftig reintall»</span> er utgangspunktet for å vurdere om et reintall er for høyt eller ikke, men utgjør ikke i seg selv en metode for fastsettelse av reintall. I de tilfeller hvor kriteriene viser at reintallet er for høyt, må næring og myndigheter utøve et skjønn for å fastsette og godkjenne et reintall som vil føre til at minimumskriteriene oppnås.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsforvaltningen utarbeidet med bakgrunn i dette <span type="quote" xml:lang="nob">“grunnlags- dokument for offentlig fastsettelse av øvre reintall for sommerbeitedis-trikter i Vest-Finnmark”</span>, som ble lagt til grunn av Reindriftsstyret i sak 12/11.</p>
<p xml:lang="nob">Dette dokumentet danner grunnlag for vurderinger knyttet til fastsettelse av øvre reintall for reinbeitedistriktene.</p>
<p xml:lang="nob">Grunnlagsdokumentet viser til en sammenheng mellom tetthet av livrein per km² og slaktevekter.</p>
<p xml:lang="nob">Det er dermed gjort tre inndelinger i forhold til tetthet av rein på sommer- beite for Vest-Finnmark som region: 1) Øverste tetthetsspenn 18-7,1 livrein per km², 2) Midtre tetthetsspenn 7,0-5,1 livrein per km², 3) Nedre tetthetsspenn &lt;5,0 livrein per km².</p>
<p xml:lang="nob">Distriktets plassering i tetthetspenn 1), 2) eller 3) indikerer distriktets økologiske bærekraft. Dette betyr at dersom et distrikt har vært i øvre spenn og ikke tilfredsstiller kriteriene bør reintallet justeres ned til en plassering i midtre spenn. På sikt vil man med større sikkerhet kunne avgjøre om midtre spenn er en fornuftig tilpasning. Dersom et distrikt har vært i midtre spenn og ikke tilfredsstiller kriteriene bør det vurderes om reintallet skal justeres ned til en plassering i laveste spenn, eller dersom spesielle grunner taler for det, en tilpasning i nedre del av midtre spenn.</p>
<p xml:lang="nob">Kriteriene og grunnlagsdokumentet er ikke fastsatt i forskrift, men er sentrale ved de skjønnsmessige vurderingene som må foretas ved fastsettelse og godkjenning av øvre reintall for det enkelte reinbeitedistrikt.boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201910</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ekologalaččat guoddevaš boazodoallu </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallolága § 1 cealká ahte láhka galgá lágidit dili boazodollui mii lea ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat guoddevaš ja mii lea vuođđuduvvon sámi kultuvrra, árbevieruid ja dábiid ala ávkin boazodollui alccesis ja servodahkii muđui. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Lene Moen Sara čállán </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ráđđeaddi Eanandoallodirektoráhtas </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallolága § 57 mielde galget ráhkaduvvot doaibmanjuolggadusat buot orohagaide Norggas. Doaibman- juolggadusat galget sihkkarastit ekologalaččat guoddevaš hálddašeami orohagaid guohtunresurssaid dáfus.</p>
<p xml:lang="sme">Orohatstivrrat galget ráhkadit doaibmanjuolggadusaid ja iešguđetge boazoguohtunguovlluid fylkkamánnit fas dohkkehit daid, gč. § 58. Ovttaskas siidda boazolohku galgá ovddiduvvot boazodoallostivrii loahpalaš nannemii ja dohkkeheapmái, gč. § 58 maŋemus lađđasa.</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallolága § 60 mielde galgá bajimus boazolohku mearriduvvot daid eatnamiid ektui mat iešguđetge siiddas leat. Ot. prp. nr. 25:s (2006-2007) čujuha Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta dasa ahte lea dárbu ráhkadit objektiiva/dieđalaš eavttuid das movt árvvoštallat lea go boazolohku ekologalaččat guoddevaš. Departemeantta nammadan bargojoavku mas leat boazoeaiggádat ja dutkama ja hálddašeami ovddasteaddjit ožžo bargun dán čađahit, ja ráhkadedje bagadusa <span type="quote" xml:lang="sme">“Ekologalaš guoddevaš boazologu eavttut/čujuhusat”</span>.</p>
<p xml:lang="sme">Vuolggasadji siidda boazologu ekologalaččat guoddevašvuođa árv-voštallamii gávdno dán bagadusas.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Bagadus lea defineren ekologalaččat guoddevaš boazodoalu dáinna lágiin:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Guohtungeavaheapmi ii billis guohtunkvalitehta, dahje elliid ja šattuid valljodaga iešguđetge  áigodatguohtumiin.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Áimmahuššá buriid elliidsuodjalusa,  ja vejolašvuođa njuovvat bohccuid  main lea buorre kvalitehta.</p>
<p xml:lang="sme">Bagadusas čujuhuvvo ahte gávdnojit čielga oktavuođat guohtunkvalitehta, boazologu, bohccuid vuoimmi ja buvttadeami gaskka. Danne leat bagadusas rávvejuvvon eavttut bohccuid vuoimmi hárrái, go galgá árvvoštallat lea go boazolohku eko-logalaččat guoddevaš. Dat makkár vuoimmis bohccot leat, lea mearride- addji sihke seailuma ja miessešattu hárrái, ja nu maiddái ealáhusa buvtta- deami ja gánnáhahttivuođa hárrái.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Bagadus lea bidjan vuođđun čuovvovaš norpmaid mat berrejit olahuvvot go lea ekologalaččat guoddevaš boazolohku:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gaskamearálaš njuovvandeattut:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">miesit; 17 -19 kg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">varihat; 25 - 27 kg</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">njiŋŋelasat badjel 2 jagi; 27 - 29 kg.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gaskamearálaš biergobuvttadeapmi;  8 - 9 kg guđege bohcco nammii giđđa-ealus.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Miesseproseantta maksimála  jahkásaš rievddadeapmi čakčat;  10 - 15 %.</p>
<p xml:lang="sme">Daidda iešguđetge eavttuide galgá meroštallojuvvot gaskamearálaš árvu maŋemus viđa jagi dieđuid vuođul. Bagadusas boahtá maiddái ovdan ahte galgá čielggaduvvot vulget go jahkásaš rievddadeamit dálkkádagas/dálkkis vai vulget go das ahte boazolohku lea rievdan.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Eavttuid geavaheami ja ekologa- laččat guoddevaš boazodoalu ulbmilolaheami váikkuhusaid sáhttá čoahkkáigeassit ná:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gaskamearálaš árvu mii lea ovtta dahje máŋgga eavttu vuolit norpma vuolábealde geažuha ahte seamma áigodaga boazolohku ii leat guoddevaš.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gaskamearálaš árvu ovtta dahje máŋgga eavttu norbmainterválla siskkobealde geažuha ahte seamma áigodaga boazolohku lea guoddevaš dási ráji nalde.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gaskamearálaš árvu buot eavttuid bajit norpma bajábealde geažuha ahte boazolohku lea guoddevaš dásis.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ulbmilolaheami negatiiva ovdáneapmi bajit dási norpmas vulos norbmainter- vállii ii soaba guoddevaš boazodoaluin. 11boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Eaktobidjanlávdegoddi bijai vuođđun ahte go orohagat leat olahan mihtto-meari oažžut buot eavttuid bajit norpma dássái, de lea maiddái vejo-lašvuohta olahit njuovvandeattuid badjel 20 kg misiid dáfus, 29 kg rávis bohccuid dáfus ja 11 kg njuovvanmeari guđege ealihanbohcco ektui.</p>
<p xml:lang="sme">Dán vuođul eaktuda Eanandoallo-direktoráhta ahte jus ovtta dahje máŋgga eavttu gaskamearálaš árvu ovtta áigodaga lea vuolábealde vuolit norpma, de ii leat boazolohku guoddevaš boazodoalu dásis.</p>
<p xml:lang="sme">Dákkár oktavuođain ferte boazolohku unniduvvot.</p>
<p xml:lang="sme">Eavttut mat leat <span type="quote" xml:lang="sme">“Ekologalaš guoddevaš boazodoalu eavttut/čujuhusat”</span> -bagadusas leat vuolggasadjin go árvvoštallá lea go boazolohku beare allat vai ii, muhto dat ii leat iešalddis metodan movt meroštallat boazologu.</p>
<p xml:lang="sme">Dain oktavuođain gos eavttut čájehit ahte boazolohku lea beare allat, fertejit ealáhus ja eiseválddit meroštallat ja dohkkehit boazologu mii dagaha ahte vuolimus dási eavttut olahuvvojit.</p>
<p xml:lang="nob">Dán vuođul ráhkadii Boazodoallo-hálddahus “Grunnlagsdokument for offentlig fastsettelse av øvre reintall for sommerbeitedistrikter i</p>
<p xml:lang="sme">Vest-Finnmark” (Oarje-Finnmárkku geasseorohagaid bajimus boazologu almmolaš merošteami vuođđodoku-meantta), man Boazodoallostivra bijai vuođđun áššis 12/11. Dát doku-meanta lea vuođđun go meroštallá orohagaid bajimus boazologu.</p>
<p xml:lang="sme">Vuođđodokumeanta čujuha ealihanbohccuid logu guđege km2 nammii, ja njuovvandeattuid gaskasaš oktavuhtii. Dan vuođul leat ráhkaduvvon golbma juogu</p>
<p xml:lang="sme">Oarje-Finnmárkku geasseorohagaid boazologu dáfus, regiovdnan: 1) Bajimus dási boazosuohkatvuohta 18-7,1 ealihanbohcco guđege km², 2) Gaskkamus dási boazosuohkat- vuohta 7,0-5,1 ealihanbohcco guđege km², 3) Vuolimus dási boazosuohkat- vuohta &lt;5,0 ealihanbohcco guđege km².</p>
<p xml:lang="sme">Orohaga sajádat boazosuohkat- vuođa 1), 2) dahje 3) ektui geažuha orohaga ekologalaš guoddevašvuođa.</p>
<p xml:lang="sme">Dat mearkkaša ahte jus orohat lea leamaš bajimus dásis ii ge deavdde eavttuid, de berre boazolohku vuoliduvvot gaskkamus dássái.</p>
<p xml:lang="sme">Guhkit áiggi vuollái sáhttá sihkkare-appot mearridit lea go gaskkamus dássi jierpmálaš heiveheapmi.</p>
<p xml:lang="sme">Jus orohat lea leamaš gaskkamus dásis ii ge deavdde eavttuid, de berre árvvoštallat vuolidit boazologu vuolimus dássái, dahje jus leat ere-noamáš ákkat, heivehit gaskkamus dási vuolit oassái.</p>
<p xml:lang="sme">Eavttut ja vuođđodokumeanta eai leat nannejuvvon njuolggadusa dahje láhkaásahusa bokte, muhto leat guovddážis árvvoštallamiin mat fertejit dahkkojuvvot go galgá meroštallat ja dohkkehit ovttaskas orohaga bajimus boazologu. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201912</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HMS på dagsorden i reindrifta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsnæringen opplever årlig en rekke ulykker og nestenulykker i forbindelse med praktisk reindrift. Ulykker og skader kan i stor grad forebygges. Nå skal en ny avtale sikre HMS-tjenester til næringa. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Magnar Evertsen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fagdirektør Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnæringa mangler et helhetlig helse-, miljø- og sikkerhetstilbud (HMS), noe om ble påpekt allerede i NOU 1995:6 Plan for helse- og sosialtjenester til den samiske befolkningen.</p>
<p xml:lang="nob">Norske reindriftssamers lands- forbund (NRL) satte HMS og psykisk helse blant reindriftsutøvere på dagsorden under sitt landsmøte i 2008. Da hadde NRL registrert en økende bekymring fra reindrifts- befolkningen om hvordan belast- ningene og presset de lever under, virker inn på deres livs- og arbeids-forhold og dermed den psykiske helsa og livskvaliteten. Landsmøte bad styret om å utarbeide en nasjonal</p>
<p xml:lang="nob">HMS-satsning. NRL inngikk et forskningssamarbeid med Samisk nasjonalt kompetansesenter – psykisk helsevern og rus (SANKS) i Finnmarkssykehuset for å få forskningsbasert kunnskap om egen livssituasjon og ønsket å få kartlagt og dokumentert spesielt de alvorlige psykososiale på-kjenningene i reindrifta. Dette resulterte i forskningsprosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Reindriftas hverdag»</span> som ble publisert i 2016. Der blir det slått fast at reindrifta har levd, og lever, med store utfordringer og påkjenninger i forhold til å utøve god reindrift og opprettholde den levemåte og det fellesskap reindrift er basert på.</p>
<p xml:lang="nob">Funn presentert i NOU 1995:6 og i prosjektrapporten <span type="quote" xml:lang="nob">«Reindriftas hverdag»</span>, viser hver for seg og sett i sammenheng, en næring med høy grad av belastninger, stress, skader og dødsfall. Det er pekt på områder der det mangler kunnskap, spesielt innen overordnet statistikk på yrkes- skader, arbeidsrelaterte traume- skader, dødsfall, samt graden i bruk av sykemelding for reineiere.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet (LMD) og Norske reindriftssamers landsforbund (NRL) har under de siste års reindriftsforhandlinger hatt økt oppmerksomhet på</p>
<p xml:lang="nob">HMS-tiltak i reindriften. For å styrke HMS-arbeidet, ble det over</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsavtalen 2018/2019 lagt til rette for at dis¬triktstilskuddet kan nyttes til kjøp av relevante hjelpe-midler som kan forebygge skader og ulykker utøvelse av praktisk reindrift. Avtalepartene LMD og</p>
<p xml:lang="nob">NRL nedsatte videre en arbeids-gruppe som har utredet mulig innretning og organisering av mer langsiktige HMS tiltak i reindriften, som ble sluttført med rapporten <span type="quote" xml:lang="nob">«HMS i reindrifta»</span> (Rapport nr. 33/2018. Landbruksdirektoratet).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mulighet for forebygging </em></p>
<p xml:lang="nob">Erfaringer fra andre næringer viser at ulykker og skader i stor grad kan forebygges. En reduksjon i antall ulykker og skader i reindriftsnæringen vil bidra til en bedre og tryggere næring, samtidig som de samfunns- messige kostnadene med behand-ling og oppfølging reduseres. Tiltak for å minimere skader og ulykker i reindriftsnæringen kan langt på vei være samfunnsøkonomisk lønnsomt.</p>
<p xml:lang="nob">Ulykkestallene for både jordbruk- og fiskerinæringen i Norge viser en markant nedgang siden 90-tallet, som følge av målrettet fokus på forebygging av ulykker og dødsfall, gjennom egne HMS-tiltak. Det viktigste</p>
<p xml:lang="nob">HMS-kurset som er utviklet for landbruket heter <span type="quote" xml:lang="nob">«HMS i praktisk landbruk»</span>. Kurset er rettet mot gårdbrukere og gir en grundig og grunnleggende innføring i HMS- arbeidet, med fokus på at HMS skal være enkelt, praktisk og nyttig for hver enkelt deltaker. Temaer på kurset er ulykker, ergonomi, brann og el- sikkerhet, arbeidsmiljø, psykisk helse og mye mer. Nedgangen i antall dødsfall og ulykker i fiskeri- næringen kan særlig sees i sammen- heng med innføringen av Sikkerhets- kurs for fiskere (SOFF) på 90-tallet.</p>
<p xml:lang="nob">Kurset gir en grunnleggende innføring i bruk av redningsvest, redningsdrakt, redningsflåte og annet personlig og kollektivt redningsutstyr samt teoretisk og praktisk innføring i brannslokking, røykdykking, første-hjelp og arbeidsmiljøbestemmelser ombord.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Etablering av pilotprosjekt </em></p>
<p xml:lang="nob">Under reindriftsforhandlingene i 2019/2020 ble avtalepartene</p>
<p xml:lang="nob">LMD og NRL enige om utvikling og etablering av en HMS-tjeneste i reindriften. HMS-tjenesten skal være utadrettet og ha en praktisk innrettning.13boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det er inngått avtale om kjøp og utvikling av tjenesten som et pilot-prosjekt over 3 år, som skal omfatte følgende:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilsettelse av to HMS rådgivere på reindrift. Rådgiverne skal fortrinnsvis samlokaliseres med</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Norsk landbruksrådgivning innenfor ett av reinbeiteområdene.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Rådgiverne skal ha kunnskap om praktisk reindrift, språk og kultur, samt ferdigheter i råd-givning/veiledning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det utarbeides en prosjektplan  for implementering av en</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">HMS-tjeneste i reindriften.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det utarbeides kurs- og veiled-ningsmateriell for reindrifts- næringen. Hovedoppmerk-somheten er rettet mot helse og fagkurs, for økt sikkerhet for den enkelte reindriftsutøver.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det gis bedriftshelsetjeneste og gjennomføres kurs for reineiere i samtlige av reinbeiteområdene i løpet av prosjektperioden.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Etter 2,5 år gjennomføres det en evaluering av pilotprosjektet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samtidig gjennomføres det en spørreundersøkelse blant reineierne om de ønsker å få etablert en HMS-tjeneste.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Avtalepartene i reindriftsavtalen  har inngått avtale med Norsk</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksrådgiving om gjennom- føring av et pilotprosjekt med formål om å etablere HMS-tjeneste for reindriftsnæringa. Prosjektet er berammet til tre år og det skal investeres rundt seks millioner kroner i etableringen av tjenesten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om Norsk Landbruksrådgivning (NLR) </em></p>
<p xml:lang="nob">Norsk Landbruksrådgiving (NLR) er paraply- og serviceorganisasjon med til sammen 29.000 medlemmer og 330 ansatte over hele landet.</p>
<p xml:lang="nob">NLR er bindeledd mellom forskning og landbruket, og deres strategiske hovedområde er uavhengig kunnskaps- og forskningsbasert rådgivning, hvor deres rådgivere innhenter, utvikler og samordner kunnskap som formidles til nærings- utøvere i landbruket.</p>
<p xml:lang="nob">Lokale forsøk fremholdes av NLR som viktig for å utvikle og etter-prøve kunnskap. Derfor utføres nærmere 800 feltforsøk hos med-lemmene årlig. Rådgivingen er i hovedsak innenfor følgende 10 fagområder; agronomi, landbruks-bygg, maskinteknikk, hydroteknikk, veksthus, HMS, næringsutvikling, økonomi, klima og miljø.</p>
<p xml:lang="nob">Norsk Landbruksrådgiving ble stiftet i 1962 som Norske Forsøksringers</p>
<p xml:lang="nob">Fellesforening (NFF). Fra 1982 til 2008 var navnet Landbrukets</p>
<p xml:lang="nob">Forsøksringer (LFR).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Organisering </em></p>
<p xml:lang="nob">Administrativt er NLR organisert med 10 regionale rådgivings- enheter spredt rundt på 100 kon-torsteder i hele landet (se kart- illustrasjon), og med et hovedkontor på Ås. På hovedkontoret sitter en fagkoordinator for alle fagområdene.</p>
<p xml:lang="nob">Et overordnet styre med represen-tanter fra hele landet leder NRL.</p>
<p xml:lang="nob">NLR skal være best på kompetanse basert rådgiving i landbruket, og skal ha medarbeidere med høy faglig og personlig kompetanse. For å understøtte egen visjon: Kompetanse for fremtiden, har de etablert en egen NLR-skole, med fokus på råd- givning, kollegaveiledning, coaching, formidling og dataverktøy.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nærmere om HMS i landbruket </em></p>
<p xml:lang="nob">HMS i landbruket startet som et prøveprosjekt i 1994-96, og utviklet seg gradvis til et nasjonalt tilbud.</p>
<p xml:lang="nob">Fra 1.1.2014 ble Landbrukets</p>
<p xml:lang="nob">HMS-tjeneste en del av Norsk</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksrådgiving, og inngår i dag som ett av de 10 fagområdene under NLR. HMS-rådgivningen er imidlertid integrert i alle de andre fagområdene, da det er naturlig å fokusere på systematisk HMS- forbedringer i den løpende rådgiv-ningen på alle fagområder.</p>
<p xml:lang="nob">Alle de 330 ansatte i NLR skal spre god HMS kunnskap, men blant disse er det 39 rådgivere (30 årsverk) som er spesielt ansatt og skolert som HMS- rådgivere, med kontorsted spredt utover landet. HMS rådgiverne må ha god kunnskap om praktisk landbruk for å ha tillit og kunne gi kvalifiserte råd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Finansiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Driftsbudsjettet til NLR er på 330 millioner kroner årlig. Drifta finansieres gjennom medlemskontingenten (ca. 1000 krone pr bonde), over</p>
<p xml:lang="nob">Jordbruksavtalen (ca. ¼ del) og resten gjennom salg av tjenester og prosjekter. Jordbruksavtalen 2017-2018 fastsetter tilskuddet til Norsk</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksrådgiving (NLR) for 2018 til 88,5 millioner kroner. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201914</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fagkoordinator Halle Arnes (innfelt) skal jobbe for bedre HMS i reindrifta. Her rein i Troms. Foto: Febiyan / Therese Thalmo Rønn. </em>29.10.2019 (Oppdatert: 29.10.2019) </p>
<p xml:lang="nob">Publisert her: https://www.nlr.no/nyhetsarkiv/2019/skal-bidra-til-oekt-trygghet-i-reindrifta/ <em type="italic">– Vi opplever forespørselen som en tillitserklæring. Norsk landbruksråd-givning er landbrukets HMS-tjeneste med 9.000 medlemmer over hele landet. Når vi nå skal gå inn i en ny næring og etablere HMS-tjeneste vil vi ta med oss den erfaringen vi har bygget opp over tid, også sammen med bedriftshelsetjenesten, sier fagkoordinator Halle Arnes i Norsk landbruksrådgivning. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leveransen </em></p>
<p xml:lang="nob">Norsk landbruksrådgivning skal levere HMS-rådgivingstjenester og holde kurs og veiledningsmøter for aktørene i næringen i alle reinbeite- distrikt. Det skal også tilbys bedrifts- helsetjeneste for næringen ved behov. <em type="italic">– Derfor er vi nå ute og rekrutterer to personer som skal ha spesiell fokus på HMS for reindriftsnæringa. Vi legger vekt på både relevant utdanning og bakgrunn, men også erfaring fra næringen, områdene og språk, sier </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arnes. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jakter samisktalende </em><em type="italic">– Vi vil benytte relevante ressurser vi allerede besitter der det blir nødvendig for å lykkes med etableringen, men vi er spesielt opptatt av å innhente kunnskap om det som for oss er en ny næring og rekruttere nye medarbeidere som har innsikt i reindriftsvirksomheten, sier Arnes, og legger til:– Derfor blir kunnskap om praktisk reindrift og samisk språk og kultur sentrale kriterier, sammen med ferdigheter innen rådgivning og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">HMS-faglig bakgrunn. Samtidig er det ikke slik at man kan fjerne alle uønskede hendelser, selv om man identifiserer mekanismene som ligger bak. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skal bidra til økt trygghet i reindrifta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsnæringa har manglet et helhetlig HMS-tilbud. Nå skal en ny avtale mellom avtalepartene og Norsk landbruksrådgivning sikre HMS-tjenester til næringa. </em>15boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Bjørnar Strøm-Hågensen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Seniorrådgiver Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Forvaltningen skal bistå reindrifts-næringen i produksjon, oppdatering og publisering av reindriftens areal- brukskart. I løpet av høsten skal tre reinbeitedistrikter få opplæring i bruk av en ny løsning for oppdatering av kartet. Det er allerede gjennomført en opplæringssamling med Røssåga/</p>
<p xml:lang="nob">Toven reinbeitedistrikt. De neste distriktene som får teste løsningen i løpet av høsten er Mauken/</p>
<p>Tromsdalen og Gåebrien sijte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Raskere oppdateringer </em></p>
<p xml:lang="nob">I takt med driftsmessige, klimatiske og samfunnsmessige endringer, må også kartet kunne oppdateres raskt. Kartet skal reflektere hvordan reindrifta normalt og i hovedsak bruker områdene. Med den nye ajourholdsløsningen vil hvert distrikt kunne oppdatere kartet 1 – 2 ganger i året. Dette vil ha stor, positiv betydning for næringen selv, men også for kommunene i deres planlegging og saksbehandling.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Røssåga/Toven har testet løsningen </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har planlagt tre opplæringssamlinger denne høsten. Første samling ble avholdt 16. oktober i Bodø. Røssåga/Toven reinbeitedistrikt fikk opplæring i nytt system, og nye rutiner for oppdatering av reindriftskart.</p>
<p xml:lang="nob">Fra distriktet stilte Helge Anti og Leif</p>
<p xml:lang="nob">Aksel Renfjell, og begge var positive til det nye systemet. <em type="italic">- Så lenge det ikke henger seg opp så ser dette ut til å fungere. Det virker enkelt, sier distriktsleder Helge Anti. </em></p>
<p xml:lang="nob">Christian Brun-Jenssen fra</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland var også med på opplæringa. <em type="italic">- Jeg er imponert over reinbeite- distriktets innsats. De stilte mange gode spørsmål, og forsto fort det kart- tekniske og hvordan oppdateringene skulle gjøres i praksis. Med den nye løsningen vil reinbeitedistriktene ha anledning til å gjøre endringer over tid før kartene <span type="quote" xml:lang="nob">«sendes»</span> til Fylkesmannen, og det blir også flere anledninger hvert år, sier Brun-Jenssen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Veien videre </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har utarbeidet rutiner og veiledere til kartarbeidet, både til fylkesmannen og til reinbeite- distriktene. Direktoratets oppgave er å sørge for system og rutiner slik at kartet kan oppdateres og publiseres.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannens oppgave er å forestå opplæring og veiledning av distriktene, samt kvalitetssikre kartinntegninger.</p>
<p xml:lang="nob">Reinbeitedistriktenes oppgave er å oppdatere kartet.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har behov for å egenutvikle en applikasjon som håndterer brukernes innlogging i systemet. Denne påbegynnes i januar 2020. Vi kan ikke koble på alle distrikter før denne applikasjonen er klar, men vi antar vi har kapasitet til å koble på et mindre antall distrikter første halvår 2020.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt system– Raskere oppdateringer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Denne høsten får tre reinbeitedistrikter teste ut en ny løsning for oppdatering av reindriftens arealbrukskart. Under uttesting av løsningen vil det bli produsert nye kartinntegninger for distriktene som blir publisert. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201916 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Čállán: Bjørnar Strøm-Hågensen Seniorráđđeaddi Eanandoallodirektoráhtas </em></p>
<p xml:lang="sme">Hálddahus galgá veahkehit boazoealáhusa boazodoalu eanangeavahankártta ráhkademiin, ođasmahttimiin ja almmuhemiin. Čavčča mielde galget golbma orohaga oahpahuvvot geavahit kártaođasmahttima ođđa čovdosa. Lea juo čađahuvvon oahpahusčoagganeapmi Røssåga/ Toven orohagain. Čuovvovaš orohagat mat besset geahččalit ođđa čovdosa čavčča mielde leat Meavki/Stuoranjárga ja Gåebrien sijte.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Jođánet ođasmahttimat </em>Doallo-, dálkkádat- ja servodatrievdadusaid geažil ferte maiddái kártta sáhttit ođasmahttit jođánit. Kárta galgá speadjalastit dan movt boazodoallu virolaččat ja dábálaččat geavaha guovlluid. Ođđa ođasmahttinčovdosiin sáhttá orohat ođasmahttit kártta 1 – 2 geardde jagis. Dás lea hui stuora ja positiivvalaš mearkkašupmi ealáhussii alcces, muhto maiddái suohkaniidda go galget plánet ja áššemeannudit. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Røssåga/Toven lea geahččaladdan čovdosa </em>Eanandoallodirektoráhta lea plánen doallat golbma oahpahusčoagganeami dán čavčča. Vuosttaš čoagganeapmi dollojuvvui Bådåddjos golggotmánu 16. beaivvi. Røssåga/Toven orohat oahpahuvvui geavahit ođđa vuogádaga, ja oahpai ođđa rutiinnaid das movt ođasmahttit boazodoallokártta. </p>
<p xml:lang="sme">Orohaga bealis searvvaiga Helge Anti ja Leif Aksel Renfjell, ja goappašagat leigga positiivvalaččat ođđa vuogádahkii. <em type="italic">- Nu guhká go ii heaŋgas, de gal orro doaibmame. Orro leame álki, dadjá orohatjođiheaddji Helge Anti. </em></p>
<p xml:lang="sme">Christian Brun-Jenssen Nordlándda Fylkkamánni bealis searvvai maid oahpahussii. <em type="italic">- Orohaga áŋgirvuohta hirpmáhuhttá mu. Jearaiga olu buriid gažaldagaid, ja fáhtiiga jođánit kártateknihkalaš beali ja movt galgá geavatlaččat ođasmahttit kártta. Ođđa čovdosiin besset orohagat čađahit rievdademiid áiggi badjel ovdal go kárttat <span type="quote" xml:lang="sme">“sáddejuvvojit”</span> Fylkkamánnái, ja besset maiddái eambbo go okte rievdadit juohke jagi, dadjá Brun-Jenssen. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Geaidnu viidáseappot </em>Eanandoallodirektoráhta lea ráhkadan rutiinnaid ja bagadusa kártabarggu hárrái, sihke fylkkamánnái ja orohagaide. Direktoráhta bargu lea fuolahit vuogádaga ja rutiinnaid nu ahte kártta sáhttá ođasmahttit ja almmuhit. Fylkkamánni bargu lea fállat oahpaheami ja bagadallama orohagaide, ja maiddái kvalitehtasihkkarastit kártasárgosiid. Orohagaid bargu ges lea ođasmahttit kártta. </p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhta ferte ráhkadahttit sierra applikašuvnna mii fuolaha geavaheddjiid sisaloggema vuogádahkii. Dát bargu álggahuvvo ođđajagemánu 2020. Mii eat sáhte váldit buot orohagaid fárrui ovdal go dát applikašuvdna lea gárvvis, muhto árvvoštallat ahte nagodit goallostit fárrui muhtin ráje orohagain 2020 vuosttaš jahkebeali mielde.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa vuogádat– Jođánet ođasmahttimat </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dán čavčča besset golbma orohaga geahččaladdat ođđa čovdosa boazodoalu eanangeavahankártta ođasmahttima dáfus. Čovdosa geahččaladdama oktavuođas galget ráhkaduvvot ođđa kártasárgosat orohagaide mat galget almmuhuvvot. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Deltakere på opplæringssamling i Bodø. Fra venstre: Helge Anti og Leif Aksel Renfjell fra Røssåga/Toven reinbeitedistrikt, Christian Brun-Jenssen fra Fylkesmannen i Nordland, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Odd Kristian Kaushik og Bjørnar Strøm-Hågensen fra Landbruksdirektoratet. Asbjørn Kulseng fra Landbruksdirektoratet var også med på samlingen. Foto: Asbjørn Kulseng </em>17boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørnar Strøm-Hågensen, Seniorraeriestæjja Laanteburriedirektoraate </em></p>
<p>Reereme edtja båatsoem viehkiehtidh båatsoen areaale- åtnoekaarhth darjodh, orrestehtedh jïh bæjhkoehtidh. Daan tjaktjen golme båatsoesïjth edtjieh lïerehtimmiem åadtjodh guktie edtjieh kaarhtem orrestehtedh viehkine daehtie orre vuekeste. Joe aktem lïerehtimmietjåanghkoem tjïrrehtamme Røssåga/Toven båatsoesïjtine. Doh mubpieh sïjth mah åadtjoeh daam vuekiem pryövedh daan tjaktjen leah Mauken/ Tromsdalen jïh Gåebrien sïjte.</p>
<p><em type="bold">Verkebe orrestehtemh </em>Jarkelimmiej gaavhtan båatsoebarkosne, klijmesne jïh siebriedahkesne tjuara aaj maehtedh kaarhtem varke orrestehtedh. Kaarhte edtja vuesiehtidh guktie båatsoe iemielaakan jïh åajvahkommes dajvide nuhtjie. Dejnie orre orrestehtemevuekine fïerhte sïjte maahta kaarhtem orrestehtedh 1 – 2 aejkieh fïerhten jaepien. Daate sæjhta joekoen hijven jïh vihkeles årrodh båatsose jïjtje, men aaj tjïeltide dej soejkesjimmesne jïh aamhtesereeremisnie. </p>
<p><em type="bold">Røssåga/Toven lea vuekiem pryöveme </em>Laanteburriedirektoraate lea golme lïerehtimmietjåanghkoeh soejkesjamme daan tjaktjen. Voestes tjåanghkoe lij golken 16. b. Bådåddjosne. Røssåga/Toven sïjte lïerehtimmiem orre systeemen bïjre åadtjoeji jïh orre vuekiej bïjre juktie båatsoekaarhtide orrestehtedh. </p>
<p>Sïjteste Helge Anti jïh Leif Aksel Renfjell ligan meatan, jïh gåabpatjahkh ligan positijve daan orre systeemese. <em type="italic">- Dan guhkiem abpe systeeme ij tjöödtjesth dellie vååjnoe goh daate sæjhta juhtedh. Aelhkie vååjnoe, sïjten åejvie Helge Anti jeahta. </em></p>
<p>Christian Brun-Jenssen Nordlaanten fylhkenålmeste lij aaj meatan lïerehtimmesne. <em type="italic">- Manne dan joekoen madtjeles sïjten barkojne. Dah gellie hijven gyhtjelassh gihtjin jïh guarkajin dam teknihkeles bieliem kaarhtigujmie jïh guktie dah edtjin kaarhtide orrestehtedh rïektesisnie. Dejnie orre vuekine båatsoesïjth sijhtieh nuepiem utnedh jarkelimmieh darjodh gellien aejkien åvtelen kaarhtide Fylhkenålmese <span type="quote">«seedtie»</span>, jïh dah aaj jienebh nuepieh åadtjoeh fïerhten jaepien, Brun-Jenssen jeahta. </em></p>
<p><em type="bold">Geajnoe guhkiebasse </em>Laanteburriedirektoraate lea vuekieh jïh bïhkedimmietjaalegh dorjeme kaarhtebarkose, dovne fylhkenålmese jïh sïjtide. Direktoraaten laavenjasse lea systeemem jïh vuekieh hoksedh guktie maahta kaarhtide orrestehtedh jïh bæjhkoehtidh. Fylhkenålman laavenjasse lea lïerehtimmiem jïh bïhkedimmiem faalehtidh sïjtide, jïh kaarhti kvaliteetem gorredidh. Sïjti laavenjasse lea kaarhtem orrestehtedh. </p>
<p>Laanteburriedirektoraate daarpesje jïjtse applikasjovnem evtiedidh mij utniji sïjseloggadimmiem systeemen sïjse gïetede. Daate barkoe aalka tsïengelen 2020. Ibie maehtieh meatan vaeltedh gaajhkh sïjth åvtelen daate applikasjovne lea gaervies, men aerviedibie mijjieh maehtebe naan gille sïjth meatan vaeltedh voestes bieliejaepien 2020.</p>
<p><em type="bold">Orre systeeme – Verkebe orrestehtemh </em></p>
<p><em type="bold">Daan tjaktjen golme båatsoesïjth åadtjoeh orre vuekiem pryövedh juktie båatsoen areaaleåtnoekaarhth orrestehtedh. Gosse daam vuekiem pryöveminie sæjhta orre kaarhth sïjtide darjodh mejtie edtja bæjhkoehtidh. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201918 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Lene Moen Sara </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rådgiver i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">I fjor var det første året FM-konferansen ble arrangert. Siden tilbakemeldingene fra fjorårets konferanse var gode valgte Landbruksdirektoratet å følge opp med en ny konferanse dette året. Målet med konferansen var å gi inspirasjon, dele erfaringer, bygge kompetanse og styrke nett-verk. Programmet for konferansen strakk seg over tre dager, med fore-drag og fagsesjoner på dagtid og fellesmiddager på kveldstid.</p>
<p xml:lang="nob">På åpningsdagen 29. oktober var det et felles program med viktige og aktuelle temaer. Et av høyde-punktene var <span type="quote" xml:lang="nob">«En time med Olaug»</span> der Landbruks- og matministeren svarte på spørsmål om aktuelle temaer for forvaltningen og landbruket (se bilde på neste side). Andre foredragsholdere var Mattilsynet som satte søkelyset på dyrevelferd og departementsråd Leif Forsell som snakket om spenningsfeltet mellom politikk og forvaltning. <span type="quote" xml:lang="nob">«Kampen om arealene»</span> var også et tema, der ulike representanter fra næringen, herunder blant annet</p>
<p xml:lang="nob">Inge Even Danielsen fra Norske</p>
<p xml:lang="nob">Reineiers Landsforbund og reineier</p>
<p xml:lang="nob">Unni Fjellheim holdt innlegg.</p>
<p xml:lang="nob">På de to påfølgende dagene ble det holdt en rekke fagsesjoner med landbruksfaglige og forvaltnings-messige temaer. På reindriftens område var det blant annet temaer som <span type="quote" xml:lang="nob">«Reintelling, hvilke muligheter finnes?»</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">«Distriktsplaner – reindrift»</span> og <span type="quote" xml:lang="nob">«Arealutfordringer for jordbruket og reindriften»</span> (se bilde på neste side). I pausene mellom sesjonene sto Landbruksdirektoratet avdeling reindrift på stand og svarte på spørsmål fra fylkesmannen.</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet håper at konferansen har vært lærerik og inspirerende for fylkesmannen og satser på gjentakelse til neste år!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet arrangerte fagkonferanse for fylkesmannen på Gardemoen fra 29. til 31 oktober 2019. Det var totalt 450 påmeldte til konferansen, med ca. 250 deltakere fra fylkesmannen i tillegg til deltakere fra fylkeskommunen, Nibio, Landbruksdirektoratet og Landbruks- og matdepartementet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Film og perspektiver fra reineier Unni Fjellheim </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratets fagkonferanse for fylkesmannen 2019 </em>19boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jorunn Voll fra Landbruksdirektoratet stiller spørsmål til Olaug Bollestad i <span type="quote" xml:lang="nob">«En time med Olaug»</span> </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra fagsesjonen <span type="quote" xml:lang="nob">«Kampen om arealene»</span> </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201920 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sagafossen. Foto: Sissel Kroken </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor ha rundskriv? </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har observert at reindriftsloven av 2007 byr på flere problemstillinger. Dette gjelder både forståelsen av selvstyret som loven legger opp til, samt forståelsen av lovens bestemmelser. Direktoratet har observert at problemstillinger knyttet til tolkning av reindriftsloven løses forskjellig av de ulike fylkes-mennene, samt Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet ser derfor at det er behov for rundskriv som kan fungere som retningslinjer ved tolkning av lovens bestemmelser. Landbruks-direktoratet håper at rundskrivene vil forenkle saksbehandlingen for fylkesmennene og Reindriftsstyret.</p>
<p xml:lang="nob">Videre er et av formålene med rundskrivene å sikre en enhetlig praksis som bidrar til en forutsigbar rettstilstand for reindriftsutøverne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Status på rundskrivsarbeidet </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet påbegynte arbeidet med rundskriv i 2019, og har fokusert på de bestemmelser i reindriftsloven som byr på mest tolkningstvil. Dette innebærer at det i løpet av 2020 tas sikte på å publisere rundskriv til følgende bestemmelser:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 24 om søknad om oppførings-tillatelse til permanente gjerder og andre reindriftsanlegg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 60 om fastsettelse og reduksjon av reintall</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 62 om utarbeidelse av distrikts-planer</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 75 om pålegg om opphør av ulovlig forhold</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 76 om ileggelse av tvangsmulkt  ved manglende etterlevelse av vedtak om pålegg etter § 75</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">§ 79 om tvangstiltak dersom pålegg etter § 75 ikke etterleves innen fastsatte frister. Dette innebærer tvangstiltak for få gjennomført på-legg om samling, skilling, merking, utdriving og telling av rein (nr. 1), avliving av rein der utdriving ikke har latt seg gjennomføre (nr. 2),  reduksjon av reintall (nr. 3) og rivning av ulovlig oppsatte hytter, gjerder og anlegg (nr. 4)</p>
<p xml:lang="nob">Direktoratet har observert at rein- driftslovens regler om utarbeidelse av bruksregler er vanskelig å følge opp i praksis. Landbruksdirektoratet vil derfor prioritere å utarbeide rundskriv til bestemmelsene i §§ 57, 58, 59 og 61 i løpet av 2020, slik at arbeidet med å utarbeide bruks-regler blir enklere for både fylkes-mennene og reindriftsnæringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rundskriv til reindriftsloven </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nåværende reindriftslov ble vedtatt i 2007, og innebar flere endringer for reguleringen av reindriftsnæringen sammenlignet med 1978-loven. Blant de viktigste endringene var innføring av internt selvstyre og reglene om bruksregler. Siden lovens iverksettelse har reindriftsmyndighetene vært uten rundskriv til reindriftsloven. Rundskriv tar for seg ulike problemstillinger og redegjør for gjeldende praksis. Landbruksdirektoratet ser at det er behov for å klargjøre rettstilstanden etter reindriftsloven, og har derfor igangsatt et arbeid med å få utarbeidet rundskriv til reindriftsloven. Direktoratet tar sikte på å publisere de første rundskrivene i løpet av våren 2020. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Jette Høylo-Rosenberg, Rådgiver Landbruksdirektoratet </em>21boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p><em type="bold">Bïevnesetjaalaldahke båatsoelaakese </em></p>
<p><em type="bold">Daaletje båatsoelaake nænnoestamme sjïdti 2007 jïh jienebh jarkelimmieh vedti stuvremasse båatsoste, viertiestamme 1978-laakine. Dej vihkielommes jarkelimmiej gaskem lij sisnjeles jïjtjeståvroem sjïehtesjidh, jïh njoelkedassh åtnoenjoelkedassi bïjre. Mænngan laake faamoem åadtjoeji båatsoen åejvieladtjh eah naan bïevnesetjaalaldahkem båatsoelaakese åtneme. Bïevnesetjaalaldahke ovmessie gyhtjelassh digkede jïh reekteste guktie daan beajjetje praksise lea. Laanteburriedirektoraate vuajna daerpies reaktatsiehkiem båatsoe- laaken mietie tjïelkestidh, jïh lea dan åvteste barkojne nïerhkeme juktie bïevnesetjaalal- dahkem båatsoelaakese darjodh. Direktoraate aervede dejtie voestes bïevnesetjaalaldahkide bæjhkoehtidh gïjren 2020. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jette Høylo-Rosenberg, </em></p>
<p><em type="italic">Raeriestæjja Laanteburriedirektoraate </em></p>
<p><em type="bold">Man åvteste bïevnesetjaalaldahke? </em></p>
<p>Laanteburriedirektoraate lea vïhte- sjamme båatsoelaake jaepeste 2007 jienebh gyhtjelassh buakta.</p>
<p>Dovne goerkesen bïjre jïjtjeståv-roste misse laake sjïehteladta, jïh goerkesen bïjre laaken nænnoe- stimmijste. Direktoraate lea vïhte- sjamme gyhtjelassh toelhkestimmien bïjre båatsoelaakeste joekehtslaakan loetesuvvieh dejstie ovmessie fylhkenålmijste, jïh Båatsoeståvroste.</p>
<p>Direktoraate dan åvteste vuajna daerpies bïevnesetjaalaldahkine mij maahta njoelkedassine årrodh juktie laaken nænnoestimmieh toelhkestidh. Laanteburriedirektoraate gegkeste bïevnesetjaalaldahkh sijhtieh aamhtesereeremem aelhkebe darjodh fylhkenålmide jïh</p>
<p>Båatsoeståvrose. Akte lissie ulmie bïevnesetjaalaldahkigujmie lea aktelaaketje praksisem gorredidh guktie båatsoeburrieh daejrieh guktie reaktatsiehkie lea.</p>
<p><em type="bold">Bïevnesetjaalaldahkebarkoen statuse </em></p>
<p type="listitem">Laanteburriedirektoraate barkoem bïevnesetjaalaldahkigujmie eelki 2019, jïh jarngesne åtneme doh nænnoestimmieh båatsoelaakesne mej bïjre stööremes toelhkestimmie- juerie. Daate sæjhta jiehtedh dah ussjedieh bïevnesetjaalaldahkh bæjhkoehtidh  daejtie nænno-estimmide 2020:</p>
<p type="listitem">§ 24 ohtsemen bïjre tseegkemeluh- pien bïjre ihkuve giedtide jïh jeatjah  tseegkeldahkide båatsosne</p>
<p type="listitem">§ 60 vihtiestimmien jïh giehpie-dimmien bïjre  bovtsetaaleste</p>
<p type="listitem">§ 62 darjomen bïjre sïjtesoejke-sjijstie</p>
<p type="listitem">§ 75 stillemen bïjre tjöödtjestim-mien bïjre luhpehts tsiehkijste</p>
<p type="listitem">§ 76 dööpmemen bïjre noerhkeme- bööteste faatoes illeme nænno-estimmeste stillemen bïjre § 75</p>
<p type="listitem">§ 79 noerhkemeråajvarimmiej bïjre jis stilleme § 75 mietie ij  illesovvh vihtiestamme mieriej åvtelen. Daate sæjhta jiehtedh  noerhkemeråajvarimmieh juktie stillemem tjïrrehtidh tjöönghkemen, raarhkoen, mïerhkesjimmien, vuejiehtimmien bïjre luhpehts dajveste jïh bovtseryöknemen bïjre (nr. 1) leekedimmie bovtseste dej veajkoej gosse ij leah buektieh-tamme bovtsem luhpehts dajveste vuejiehtidh (nr. 2), giehpiedimmie bovtsetaaleste (nr. 3) jïh ræjvome luhpehts tseegkeme hæhtjojste, giedtijste jïh tseegkeldahkijste (nr. 4)</p>
<p>Direktoraate lea vïhtesjamme båatsoelaaken njoelkedassh åtnoenjoelkedassi bïjre leah geerve bæjjese fulkedh rïektesisnie.</p>
<p>Laanteburriedirektoraate sæjhta dan åvteste prioriteradidh bïevnese- tjaalaldahkh darjodh nænno- estimmide §§ 57, 58, 59 jïh 61 jaepien 2020, guktie barkoe åtnoenjoelke-dassigujmie aelhkebe sjædta dovne fylhkenålmide jïh båatsose. boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201922</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruks- og matminister Olaug Bollestad besøker Byrkije reinbeitedistrikt, Børgefjell. Foto: Landbruks- og matdepartementet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Artikkel fra: </em>www.regjeringen.no/no/aktuelt/byrkije-reinbeitedis-trikt-borgefjell/id2674114/ <em type="italic">– Det er nyttig og inspirerende å møte familiene som driver reindrift, få første- hånds kjennskap til hvordan arbeidet foregår og høre hva de tenker om muligheter og utfordringer i næringen, sier landbruks- og matminister Olaug </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bollestad. Reindriften er fundamentet for videreføring av den samiske kulturen og levemåten. Derfor er det spesielt fint å møte ungdommen og det engasjementet og interessen de har for reindriften, sier Bollestad. </em></p>
<p><em type="bold">Byrkije reinbeitedistrikt </em></p>
<p xml:lang="nob">Byrkije reinbeitedistrikt er ett av 12 reinbeitedistrikt i Nordland. Tor Enok</p>
<p xml:lang="nob">Larsen, Ragnhild Sparrok Larsen og Aslak Anta Jåma er siidaandel-sledere i Byrkije reinbeitedistrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktet ligger i Norges nest eldste nasjonalpark Byrkije, eller Børgefjell.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktet strekker seg over kommu-nene Hattfjelldal, Grane og Røyrvik.</p>
<p xml:lang="nob">Byrkije har ca 1400 dyr i vårflokk. <em type="italic">– I Byrkije har de et klart engasjement og ståsted i den tradisjonelle reindriften, men er samtidig framtidsrettet og opptatt av å videreføre og utvikle rein- driften som en livskraftig næring. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å drive med reindrift er det de lever for og av, sier landbruks- og matminister </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Olaug Bollestad. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Smaken av vidda </em></p>
<p xml:lang="nob">For noen år siden var situasjonen for reindriftsbransjen svært krevende.</p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttmarkedet ble som mange andre truffet av finanskrisen.</p>
<p xml:lang="nob">Bedriftene fikk ikke solgt kjøttet og reineierne fikk ikke slaktet. Siden 2012 har det vært en god utvikling i reinkjøttbransjen med god produkt- utvikling og ny design. Det har gitt økt salg og økt produksjon. <em type="italic">– Fler og fler får øynene opp for rein-kjøtt som det litt <span type="quote" xml:lang="nob">«annerledes»</span> kjøttet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reinkjøtt er smaken av naturen, det er smaken av vidda, sier landbruks- og matminister Olaug Bollestad. Reins- dyrene beiter i villmark, følger årstids-variasjonene og preges av omgivelsene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reinkjøttet er smaken av kultur, forankret i århundrelange tradisjoner og en livsform som er tilpasset dyrenes behov. Reinkjøtt er mat med historie, produsert på naturens premisser. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er helten på vidda, sier Bollestad. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matministeren besøkte reindriften i Nordland </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruks- og matminister Olaug Bollestad har vært med på kalvemerking og uttak av slaktedyr i Byrkije reinbeitedistikt i Børgefjell. Reindriften er inne i starten av slaktesesongen. Bollestad var med på å partere og skjære ned slakt. Reinsdyrkokken Svein Jæger Hansen stod for de kulinariske opplevelsene. </em>23boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinsdyrkokken </em></p>
<p xml:lang="nob">Svein Jæger Hansen er kjøkkensjef på Scandic Meyergården Hotell, Mo i Rana. Han er en av Norges fremste villmarkskokker, og ble utnevnt til <span type="quote" xml:lang="nob">«Reinsdyrkokken»</span> i 2017. <em type="italic">–For meg handler reinkjøtt mye om den naturlige smaken, om den samiske kulturen og historien som ligger bak maten, sier Svein Jæger Hansen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg forteller ofte om reinkjøtt i utlandet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da blir jeg også selv mer bevisst på kvalitetene til denne unike råvaren. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En italiensk kokk blir fascinert når han får høre om hvordan reinsdyrene vokser opp i ett med naturen, hva de spiser, hvordan lav, urter og lyng setter preg og smak på kjøttet - og selvfølgelig den samiske kulturen som ramme rundt, sier Jæger Hansen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Populært til festmat </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøtt utgjør om lag 1-2 pst. av den totale produksjonen av rødt kjøtt i Norge. Produksjonen av norsk reinsdyrkjøtt innebærer at det i snitt er tilgjengelig i underkant av 300 gram reinkjøtt til hver enkelt nordmann i løpet av ett år. Dette gjør reinkjøttet til et særlig eksklusivt produkt.</p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøtt blir stadig mer populært som avveksling til gris og lam, for eksempel i jul- og påskehøytidene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Like mye omega 3 som torsk </em></p>
<p xml:lang="nob">Forbrukere opplever reinkjøtt som et sunt naturprodukt. Studier fra</p>
<p xml:lang="nob">Norges arktiske universitet (UIT) viser at reinkjøttet inneholder mer vitamin B, jern, sink og selen enn lam, sau, svin og kylling. Reinkjøtt har like høye nivåer av noen omega 3-fettsyrer som i krabbe, scampi, blåskjell, østers og torsk. Reinkjøtt har bare to prosent fett, noe som gjør kjøttet like magert som kylling.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mer ferskt reinsdyrkjøtt enn frossent </em></p>
<p xml:lang="nob">I 2010 lå det 600 tonn reinkjøtt på lager som ikke ble solgt. Siden 2012 har reinkjøttet hatt en god utvikling.</p>
<p xml:lang="nob">Kjøttet har forlatt de nedrimede frysediskene og fremstår nå i nye og innbydende pakninger. Borte er de store, frosne reinsdyrstekene.</p>
<p xml:lang="nob">Forpakningene er både mer bruker-vennlige og stykningsdelene er mer tilpasset ulike forbrukeres behov.</p>
<p xml:lang="nob">Det blir nå solgt mer ferskt reinsdyr-kjøtt enn frossent kjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Prisen til produsent har økt med 35 pst på 5-6 år.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bruke naturressursene </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinkjøttbransjen er spesiell på den måten at dyrene lever av det de finner ute i naturen året igjennom.</p>
<p xml:lang="nob">Reinen beiter i fjell og vidde, og følger naturens gang gjennom året.</p>
<p xml:lang="nob">Reindrift er en nomadisk driftsform med samme flyttemønster år etter år. Hovedflyttingen vår og høst kan gå over 50 mil. Reindriftsåret kan deles inn i åtte årstider. Reindrift- samene kalles derfor gjerne de åtte årstiders folk. <em type="italic">–Det er alltid viktig å bruke de mulig-heter naturressursene i Norge gir oss for å lage mat. Det er fundamentet for all norsk matproduksjon, sier landbruks- og matminister Olaug </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bollestad. Reindriften representerer en god ressursutnyttelse i marginale fjell- og utmarksområder, og bidrar til næringsmessig mangfold og er en viktig næring i flere lokalsamfunn, sier Bollestad </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruks- og matminister Olaug Bollestad med kokk Svein Jæger Hansen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruks- og matdepartementet</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tor Enok Larsen viser Olaug Bollestad hvordan man skal kaste lasso. Foto: Landbruks- og matdepartementet </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201924 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Olivia Olaussen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rådgiver i Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er formålet med ordningen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Formålet med ordningen er å fremme likestilling og styrke kvinners situasjon i reindriften, jf. Forskrift for Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond av 20. juni 2019 (RUF-forskriften) § 1-6 andre ledd bokstav f. Reindriftskvinner har alltid hatt en tradisjonell plass i reindriftsfamilien og en viktig ressurs i familiens næringsvirksomhet. I dag er det flere reindriftskvinner som har arbeid utenfor reindriften, og videreføringen av viktige tradisjoner og verdier er derfor mer begrenset enn før.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddsordningen skal bidra til å styrke kvinnenes stilling i den tradisjonsbaserte reindrifta ved blant annet å gi støtte til prosjekter som bidrar til utvikling av nye tjenester og verdiskapning.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd kan også gis til prosjekter som har formål om å videreføre samiske tradisjoner ved kompetansehevende kurs og kvinnenettverk.</p>
<p xml:lang="nob">De reviderte retningslinjene åpner for at kvinner som har fått innvilget tilskudd til et prosjekt som er verdiskapende (kapittel 1 i retningslinjene) også kan få dekket utgifter knyttet til nødvendige kurs for å gjennomføre prosjektet (kapittel 2 i retningslinjene).</p>
<p xml:lang="nob">Dette kan for eksempel være kurs om hvordan man starter og driver et enkeltmannsforetak.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddsordningen for kvinnerettede tiltak kan deles i tre. Det kan ytes støtte til tiltak som gir økt verdiskapning, kompetansehevende tiltak og kvinnenettverk. Det er ikke øremerket midler etter Reindrifts- avtalen, men man kan søke om kvinnerettede tiltak av RUF sine frie midler.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økt verdiskapning </em></p>
<p xml:lang="nob">Tiltak som gir økt verdiskapning er tiltak som antas å gi overskudd til søker etter gjennomført prosjekt.</p>
<p xml:lang="nob">RUF støtter innovative prosjekter av mindre skala. Formålet er å styrke kvinners tradisjonelle stilling og rolle, samt støtte verdiskapning for den familiebaserte reindriften.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftskvinner som vil gjennomføre større prosjekter knyttet til blant annet reiseliv og mat, eller videreforedlings- bedrifter kan søke støtte fra</p>
<p xml:lang="nob">Innovasjon Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kompetansehevende tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob">Videre støtter RUF kompetanse- hevende tiltak. De reviderte retningslinjene for tilskudd til å gjennomføre og avholde kurs, eller leie foredragsholder til å holde kurs er forenklet. Vilkårene har blitt færre og mer presise. Målgruppen for kursene skal være reineiere og barn av reineiere. Kurset skal tilbys åpent i distriktet eller være et landsdekkende tilbud. Kurset kan holdes på tvers av generasjonene, og inntil 1/3 av gruppen kan være barn eller foreldre av kursholder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvinnenettverk </em></p>
<p xml:lang="nob">Til slutt omfatter kvinnerettede tiltak tilskudd til kvinnenettverk.</p>
<p xml:lang="nob">Et av formålene med å yte tilskudd til kvinnenettverk er å samle reindriftskvinnene i et område slik at de kan gjennomføre tiltak og kurs sammen. Derfor kan det kun ytes tilskudd til ett kvinnenettverk i hvert område. Dersom et kvinnenettverk er inaktiv i tre år kan et nytt kvinnenettverk opprettes i området og bli tilskuddsberettiget.</p>
<p xml:lang="nob">Det første nettverket vil da ikke lenger være tilskuddsberettiget i området. Det kan likevel opprettes landsdekkende kvinnenettverk i tillegg til de lokale nettverkene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan søke om tilskudd til kvinnerettede tiltak? </em></p>
<p xml:lang="nob">For å søke om tilskudd til kvinnerettede tiltak bruker man søknadsskjema som ligger på landbruksdirektoratet sine nettsider. Søker krysser av for tilskudd til økt verdiskapning, kompetansehevende tiltak eller kvinnenettverk.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom man underveis i prosjektet avviker fra budsjettet sender man inn en omdisponeringssøknad.</p>
<p xml:lang="nob">Se nærmere om dette i retningslinjene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fristen for å søke på kvinnerettede tiltak er 1. oktober og 1. april. Søknader skal sendes </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landbruksdirektoratet enten på e-post til: postmottak@landbruksdirektoratet.no eller per post: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reviderte retningslinjer for kvinnerettede tiltak </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til kvinnerettede tiltak forvaltes over Reindriftens Utviklingsfond (RUF). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RUF-styret har godkjent reviderte retningslinjer for tilskuddsordningen i oktober i år i RUF-sak 82/19. Revideringen er hovedsakelig en tydeliggjøring av gjeldende praksis. </em>25boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Olivia Olaussen čállán </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ráđđeaddi Eanandoallodirektoráhtas </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii lea ortnega ulbmil? </em></p>
<p xml:lang="sme">Ortnega ulbmil lea ovddidit dásse-árvvu ja nannet nissonolbmuid sajádaga boazodoalus, gč. Boazo-doalu ovdánahttinfoandda njuolgga- dusa b. geassemánu 20. beaivvi 2019 (BOF-njuolggadus) § 1-6 nuppi lađđasa bustáva f. Boazodoallonissonolbmuin lea álo leamaš árbevirolaš sadji boazo- doallobearrašis ja leat leamaš dehálaš resursan bearraša ealáhusdoaimmas.</p>
<p xml:lang="sme">Dán áigge lea olu boazodoallonisson-olbmuin bargu olggobealde boazo-doalu, ja árbevieruid ja árvvuid viidásetfievrredeapmi lea ge eambbo ráddjejuvvon go ovdal.</p>
<p xml:lang="sme">Doarjjaortnet galgá veahkkin nannet nissonolbmuid sajádaga árbevirolaš boazodoalus dan bokte ahte earret eará doarju prošeavttaid mat leat mielde ovdánahttime ođđa bálvalusaid ja árvoháhkama.</p>
<p xml:lang="sme">Doarjja sáhttá maiddái addot prošeavttaide maid ulbmil lea viidásetfievrredit sámi árbevieruid gelbbolašvuođaovddideaddji kurssaid ja nissonfierpmádagaid bokte.</p>
<p xml:lang="sme">Reviderejuvvon njuolggadusat rahpet vejolašvuođa dasa ahte nissonolbmot geat leat ožžon doarjaga árvoháhkanprošeavttaide (njuolggadusaid 1. kapihtal), maiddái sáhttet oažžut gokčojuvvot goluid dárbbašlaš kurssaide mat gáibiduvvojit prošeavtta čađaheami oktavuođas (njuolggadusaid 2. kapihtal). Dát sáhttá ovdamearkka dihte leat kursa das movt galgá álggahit ja jođihit ovttaolbmofitnodaga.</p>
<p xml:lang="sme">Nissonolbmuide guoski doaibmabijuid doarjjaortnet sáhttá juhkkojuvvot golmma sadjái. Sáhttá addojuvvot doarjja doaibmabijuide mat lasihit árvoháhkama, gelbbolašvuođa-buorideaddji doaibmabijuide ja nissonfierpmádagaide. Eai leat várrejuvvon ruđat Boazodoallo-šiehtadusa olis, muhto sáhttá ohcat doarjaga BOF friddjaruđain nissonolbmuide guoski doaibmabijuide.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lassi árvoháhkan </em></p>
<p xml:lang="sme">Doaibmabijut mat lasihit árvoháhkama leat doaibmabijut mat árvvoštallo- juvvojit addit badjebáhcaga ohccái maŋŋel go prošeakta lea čađahuvvon.</p>
<p xml:lang="sme">BOF doarju smávit innovatiiva prošeavttaid. Ulbmil lea nannet nissonolbmuid árbevirolaš sajádaga ja rolla, ja doarjut bearašvuđot boazodoalu árvoháhkama. Boazodo- allonissonolbmot geat háliidit čađahit stuorát prošeavttaid earret eará mátkeealáhusa ja biepmu olis, dahje nállašuhttinfitnodaga olis, sáhttet ohcat doarjaga Innovašuvdna Norggas.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gelbbolašvuođaovddideaddji doaibmabijut </em></p>
<p xml:lang="sme">Muđui doarju BOF gelbbolašvuođa- ovddideaddji doaibmabijuid.</p>
<p xml:lang="sme">Reviderejuvvon njuolggadusat leat álkidahttojuvvon kurssaid čađahan- ja lágidandoarjaga dáfus, dahje dasa mii guoská logaldalli bálkáheapmái kurssaid oktavuođas. Eavttut leat unniduvvon ja čielggasmahttojuvvon. Kurssaid ulbmiljoavku galget leat boazodoallit ja boazodolliid mánát. Kursa galgá leat rabas kursa orohagas dahje fállojuvvot riikkaviidosaččat. Kursa sáhttá dollojuvvojit buolvarájiid rastá, ja gitta 1/3 joavkkus sáhttet leat kursadoalli mánát dahje váhnemat.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Nissonfierpmádat </em></p>
<p xml:lang="sme">Loahpas vel fátmmastit nissonolbmuide guoski doaibmabijut doarjaga nissonfierpmádagaide.</p>
<p xml:lang="sme">Okta ulbmiliin dainna ahte addit doarjaga nissonfierpmádagaide lea čohkket boazodoallonissonolbmuid ovtta guovllus nu ahte sáhttet čađahit doaibmabijuid ja kurssaid ovttas. Danne sáhttá addot doarjja dušše ovtta nissonfierpmádahkii guđege guovllus. Jus muhtin nissonfierpmádat ii leat leamaš aktiivvalaš golmma jahkái, de sáhttá ođđa nissonfierpmádat ásahuvvot guovllus ja dohkkehuvvot doarjjaoažžun. Vuosttaš fierpmádat ii leat dalle šat dohkkehuvvon oažžut doarjaga dan guovllus. Dattetge sáhttet ásahuvvot riikaviidosaš nissonfierpmádagat báikkálaš fierpmádagaid lassin.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Movt galgá ohcat doarjaga nissonolbmuide guoski doaibmabijuide? </em></p>
<p xml:lang="sme">Go galgá ohcat doarjaga nisson-olbmuide guoski doaibmabijuide, de galgá geavahit ohcanskovi mii lea Eanandoallodirektoráhta ruovttusiiddus. Ohcci russe guoská go doarjjaohcan lassi árvoháhkamii, gelbbolašvuođaovddideaddji doaibmabijuide vai nisson-fierpmádahkii.</p>
<p xml:lang="sme">Jus prošeavtta čađahettiin spiehkasta bušeahtas, de galgá sáddet sisa ođđasisdisponerenohcama. Geahča eambbo dán birra njuolggadusain.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Áigemearri ohcat nissonolbmuide guoski doaibmabijuid lea golggotmánu 1. beaivvi ja cuoŋománu 1. beaivvi. Ohcamat sáddejuvvojit </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Eanandoallodirektoráhtii juogo e-boastta bokte: postmottak@landbruksdirektoratet.no dahje boastta mielde: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Poastaboksa 1450 Vika, 0116 Oslo. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Nissonolbmuide guoski doaibmabijuid reviderejuvvon njuolggadusat </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoalu ovdánahttinfoanda (BOF) hálddaša nissonolbmuide guoski doaibmabijuid doarjaga. BOF-stivra lea dohkkehan doarjjaortnega reviderejuvvon njuolggadusaid golggotmánus dán jagi BOF-áššis 82/19. Revideren lea vuosttažettiin gustovaš geavahusa čielggasmahttin. </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201926 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Olivia Olaussen, </em></p>
<p><em type="italic">Raeriestæjja Laanteburriedirektoraatesne </em></p>
<p><em type="bold">Mij ulmie öörneginie? </em></p>
<p>Ulmie öörneginie lea mïrrestallemem eevtjedh jïh gujni tsiehkiem båatsosne nænnoestidh, v. Mieriedimmie</p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoentese ruffien 20. b. 2019 (BEF-mieriedimmie) § 1-6 mubpie lïhtse bokstaave f.</p>
<p>Båatsoegujnh iktesth sijjen aerpie-vuekien sijjiem båatsoefuelhkesne åtneme jïh vihkeles vierhtine orreme fuelhkien båatsose. Daelie jienebh båatsoegujnh mah båatsoen ålkolen berkieh, jïh jåerhkeme vihkeles aerpie- vuekijste jïh aarvojste lea vielie gaertjiedamme daelie goh aarebi.</p>
<p>Dåarjoeöörnege edtja viehkiehtidh gujni sijjiem nænnoestidh aerpie- vuekien båatsosne, gaskem jeatjah dåarjoem vedtedh prosjektide mah viehkiehtieh orre dïenesjh evtiedidh jïh aarvoesjugniedimmiem eevtjedh.</p>
<p>Maahta aaj dåarjoem vedtedh prosjektide mah ulmine utnieh saemien aerpievuekieh jåerhkedh kuvsji tjïrrh mah maahtoem lutnjieh, jïh gujneviermiej tjïrrh.</p>
<p>Doh staeriedamme njoelkedassh aaj nuepiem vedtieh kuvsji åvteste maeksedh, dejtie gujnide mah dåarjoem åådtjeme akten prosjektese mij aarvoem sjugnede (1. kapihtele njoelkedassine) jïh mah leah daerpies juktie prosjektem tjïrrehtidh (2. kapihtele njoelkedassine).</p>
<p>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan kuvsjh årrodh guktie akte-aajhteresïeltem aalka jïh dejnie gïehtelde.</p>
<p>Dåarjoeöörnege gujneråajvarimmide lea juakasovveme golme bieline.</p>
<p>Maahta dåarjoem vedtedh råajvarimmide mah lissiehtamme aarvoesjugniedimmiem vedtieh, råajvarimmide mah maahtoem lutnjieh jïh gujnevearman. Ij leah naan vihties vierhtieh daejtie råajvarimmide Båatsoelaaken mietie, men maahta gujneråajvarimmiej bïjre syökedh BEF:n frijje vierhtijste.</p>
<p><em type="bold">Lissiehtamme aarvoesjugniedimmie </em></p>
<p>Råajvarimmieh mah lissiehtamme aarvoesjugniedimmiem vedtieh leah råajvarimmieh mah maehtieh dïenestem ohtsijasse vedtedh mænngan prosjektem tjïrrehtamme.</p>
<p>BEF innovatijve unnebe prosjekth dåårje. Ulmie lea gujni aerpievuekien sijjiem jïh råållam nænnoestidh, jïh aarvoesjugniedimmiem fuelhkiebåatsose dåarjodh.</p>
<p>Båatsoegujnh mah sijhtieh stuerebe prosjekth tjïrrehtidh, gaskem jeatjah fealadassen jïh beapmoen bïjre, jallh jåarhkeevtiedimmiesïelth maehtieh dåarjoen bïjre syökedh Innovasjovne</p>
<p>Nöörjeste.</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmieh mah maahtoem lutnjieh </em></p>
<p>BEF aaj råajvarimmieh dååjre mah maahtoem lutnjieh. Doh staeriedamme dåarjoenjoelkedassh juktie kuvsjh tjïrrehtidh, jallh håalojem leejjedh kuvsjem hööltedh leah aelhkebe sjïdteme. Daelie vaenebe jïh veelebe krïevenassh.</p>
<p>Ulmiedåehkie kuvsjide edtja båatsoeburrieh jïh båatsoeburriej maanah årrodh. Edtja kuvsjide faalehtidh gaajhkesidie sïjtesne jallh faalenassine årrodh gaajhkide sïjtide laantesne. Maahta kuvsjem hööltedh boelvi dåaresth, jïh raajan 1/3 dåehkeste maahta maanah jallh eejhtegh årrodh kuvsjehööltijeste.</p>
<p><em type="bold">Gujneviermie </em></p>
<p>Dïhte minngemes gujneråajvarimmie lea dåarjoe gujnevearman. Akte dejstie ulmijste juktie dåarjoem gujneviermide vedtedh lea båatsoegujnh aktene dajvesne tjöönghkedh guktie dah maehtieh råajvarimmieh jïh kuvsjh ektesne tjïrrehtidh. Dan åvteste maahta dåarjoem vedtedh ajve akten gujnevearman fïerhtene dajvesne.</p>
<p>Jis akte gujneviermie ij naan darjomh utnieh golme jaepieh maahta orre gujneviermiem dajvesne tseegkedh, jïh dellie dan lea reakta dåarjoem åadtjodh. Dellie dïhte voestes viermie dajvesne ij maehtieh vielie dåarjoem åadtjodh. Maahta læjhkan gujneviermiem abpe laantese tseegkedh lissine dejtie voenges viermide.</p>
<p><em type="bold">Guktie dåarjoen bïjre syökedh gujneråajvarimmide? </em></p>
<p>Juktie dåarjoen bïjre syökedh gujneråajvarimmide edtja ohtsemegoerem nuhtjedh mij lea laanteburriedirektoraaten nedtesæjrojne. Ohtsije kroessem beaja dåarjose lissiehtamme aarvoesjugniedæmman, maahtoelutnjije råajvarimmide jallh gujnevearman.</p>
<p>Jis budsjedteste joekehtadta prosjekteboelhken edtja ohtsemem sïjse seedtedh jeatjah åtnoen bïjre dåarjoste. Lohkh vielie dan bïjre njoelkedassine.</p>
<p><em type="italic">Mierie juktie gujneråajvarimmiej bïjre syökedh lea golken 1.b. jïh voerhtjen 1.b. Ohtseme </em></p>
<p><em type="italic">Laanteburriedirektoraatese seedtesåvva goh e-påaste diekie : postmottak@landbruksdirektoratet.no jallh påastesne diekie: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo. </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoe gujneråajvarimmide reeresuvvieh Båatsoen Evtiedimmiefoenteste (BEF). </em></p>
<p><em type="bold">BEF-ståvroe lea staeriedamme njoelkedassh dåarjoeöörnegasse jååhkesjamme golken daan jaepien, BEF-aamhtesisnie 82/19. Staeriedimmie lea åajvahkommes tjïelkestimmie daaletje praksiseste. </em></p>
<p><em type="bold">Staeriedamme njoelkedassh gujneråajvarimmide </em>27boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Av Dr. Ingebjørg Helena Nymo DVM PhD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Populærvitenskapelig sammendag </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinens hudbremsflue er et stort problem i særlig Finnmark hvor nesten alle reinene har larver under huden og antistoffer mot parasitten.</p>
<p xml:lang="nob">Antall reinbrems per rein og antall infiserte rein er tidligere vist å være økende med økt breddegrad nordover, sannsynligvis fordi flua er tilpasset dette klimaet. Reinen er vist å ha vondt i områdene med larver, særlig om våren når larvene er store. Videre har rein med mer hudbrems mindre kroppsfett og lavere sannsynlighet for å være drektige. Hudbrems har også en negativ effekt på vekt og behandling av mordyr mot hudbrems har en positiv effekt på kalvevekt. Årsakene til den lavere kroppsmassen hos rein med mye hudbrems er den direkte effekten av hudbremsene på dyret og at reinen bruker energi og tid på å løpe unna fluene. Larvene etterlater seg også hull i skinnet og kan dermed gjøre huden mindre egnet for garving.</p>
<p xml:lang="nob">Hudbrems er dermed en betydelig dyrevelferdsutfordring og problemet anses som svært viktig av Landbruks- og matdepartementet. Rådet for dyreetikk, et uavhengig organ oppnevnt at Landbruks- og matdepartementet som skal vurdere prinsipielle etiske forhold rundt dyrehold, bruk av dyr og menneskers forhold til viltlevende dyr, har klassifisert problemet som et av problemene som har <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«…størst betydning for dyrevelferden og bør derfor tas opp med sikte på å finne løsninger»</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">En basal kunnskap om reinens immunrespons mot hudbremsen, er produsert i prosjektet <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Reinens immunrespons mot hudbrems»</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Resultater fra prosjektet viser at reinens basale immunrespons mot hudbrems virker i stor grad å være sammenlignbar med den vi finner hos storfe, noe som er gunstig mht. videre håndtering av problemet hos rein. Videre arbeid med problemstillingen, i samarbeid med forskningsmiljøer som jobber med hudbrems hos storfe, vil forhåpentligvis i fremtiden tillate utvikling av vaksinasjonsstrategier og alternative bærekraftige behandlingsmetoder. Dette kan gjøre oss bedre rustet til å håndtere et problem som er kommet for å bli og som i fremtiden potensielt kan øke i omfang grunnet f.eks. resistensutvikling eller endret balanse mellom vert og parasitt grunnet klimaendringer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinens immunrespons mot hudbrems </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskningsprosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">«Reinens immunrespons mot hudbrems»</span> er et samarbeid mellom UIT og Veterinærinstituttet. Prosjektet er tildelt prosjektstøtte for 2017 og 2018 fra Reindriftens utviklingsfond. Dr. Ingebjørg Helena Nymo DVM PhD har skrevet en sluttrapport med et populærvitenskapelig sammendag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Thomas Kjerpeseth</em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201928 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva er Reindriftens </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utviklingsfond (RUF)? </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond (RUF) er et fond som gjennom bruk av økonomiske virkemidler skal bidra til å utvikle reindriftsnæringen i samsvar med de reindriftspolitiske mål.</p>
<p xml:lang="nob">Fondet har et styre som består av fire medlemmer, der to medlemmer utpekes av Landbruks- og matdepar-tementet, og to medlemmer av NRL.</p>
<p xml:lang="nob">Styret har i snitt fire til seks møter pr år, der de blant annet behandler og vedtar søknader om tilskudd, vedtar økonomiske prioriteringer og budsjett, vedtar retningslinjer mv.</p>
<p xml:lang="nob">RUF-styret kan dessuten gi innspill til</p>
<p xml:lang="nob">Landbruks- og matdepartementet innenfor temaer som omfattes av RUF-styrets arbeidsområde.</p>
<p xml:lang="nob">Styret ledes av Lodve Solholm, som tidligere har vært fylkesmann i Møre og Romsdal. Solholm er en engasjert styreleder som er opptatt av å tilpasse regelverket for RUF til dagens situasjon for å bidra til videreutvikling av reindriftsnæringen. Han mener at dagens behandling av søknader som kommer til RUF-styret er mer effektiv enn slik den var da han begynte som styreleder i 2014.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er fordi fondsstyrets myndighet til å avgjøre søknader i ikke-prinsipielle saker med søknadsbeløp på 200 000 kroner eller mindre, nå er delegert til Landbruksdirektoratet. På denne måten er det kun de viktigste saker, samt klagesaker, som blir forelagt for RUF-styret til avgjørelse. På hvert møte blir RUF-styret i tillegg orientert om samtlige saker som behandles av</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet etter delegasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gjør at RUF styret har mulighet til å omgjøre vedtak der de mener at vedtaket ikke er i tråd med</p>
<p xml:lang="nob">RUF-forskriften.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva kan dere få tilskudd til? </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">RUF-styret kan innvilge tilskudd til forskjellige typer tiltak. For alle tiltak stilles det følgende generelle krav om at:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tiltaket som det søkes tilskudd til, skal være i samsvar med forskriftens formål i. I det ligger at tiltaket skal være utviklende for reindriften og i samsvar med gjeldende reindrift-spolitiske mål. Det viktigste målet med reindriftspolitikken er utvikling av reindrift som økologisk, øko-nomisk og kulturelt bærekraftig næring. Tiltak som det søkes om tilskudd til, må derfor være i sam-svar med dette målet. Dette kan for eksempel være tiltak som fører til at et reinbeitedistrikt kan ivareta sine beiteområder på en bedre måte enn tidligere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Videre skal tiltaket fremme reindrif-ten i distriktet og området. Dette betyr at tiltaket skal ha verdi for en større krets av reindriftsutøvere enn en reineier eller en siidaandel.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hvilke tiltak det kan søkes tilskudd til, er nevnt i forskriftens § 1-6. Disse er:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd ved omfattende tap av rein i ulykker. Dette tilskuddet gis for å dekke utgifter som siidaandeler og tamreinlag påføres ved omfattende tap i ulykker, for eksempel ved ras, akutt sykdom, drukning og lignende.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd til reindriftsanlegg. Dette tilskuddet gis til oppføring, utvidelse eller større ombygging av reindrifts-anlegg tilhørende siidaandeler, siidaer, reinbeitedistrikter eller tamreinlag.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskuddet gis som hovedregel med  50 prosent av kostnader.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Refusjon av kursutgifter. Dette til- skuddet gis for å dekke utgifter som reineiere pådrar seg i forbindelse med  opparbeidelse og/eller videreutvikling av deres kompetanse til utøvelse av reindrift. Det kan innvilges tilskudd på maksimalt 50 prosent av dokumen-terte utgifter, og inntil 6 000 kroner per år.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd til feltbarnehage. Dette tilskuddet gis til barnepass som siidaer, distrikter og tamreinlag organiserer i forbindelse med større reindriftsaktiviteter slike som flytting,  merking, slakting mv. Størrelsen på tilskuddet avhenger av hvor mange barn som passes, og hvor gamle barna er. Inntil 1/3 av gruppen barn som skal passes kan være egne barn eller samboers barn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskudd til utgifter ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom Norge og Sverige  om reinbeite. Dette tilskuddet gis til siidaandeler, siidaer og reinbeite- distrikter som tidligere var omfattet av reinbeitekonvensjon mellom</p>
<p xml:lang="nob">Norge og Sverige av 9. februar 1972.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddet er ment til å dekke utgifter som oppstår fordi distriktene nå er avskåret fra å bruke sine konvensjons- beiter på svensk side.</p>
<p xml:lang="nob">Men det kan også innvilges tilskudd til andre typer tiltak, jf. forskriftens § 1-6 andre ledd. Tilskudd til disse til-takene er ikke regulert i egne kapitler, men følger fellesreglene i kapittel 1.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det er utarbeidet retningslinjer for tilskudd til disse tiltakene:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">juridisk bistand</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kvinnerettede tiltak</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">sikring av reindriftens beiterett</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">forskning og utvikling</p>
<p xml:lang="nob">Tilskudd til juridisk bistand er omtalt i Reindriftsnytt nr. 1-2019. Tilskudd til kvinnerettede tiltak omtales i dette nummeret av Reindriftsnytt i egen artikkel.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I tillegg til tiltak som omfattes av retningslinjene over, kan det gis tilskudd via RUF til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">praktiske tiltak innenfor reindriften</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">strukturtiltak i distrikter med behov for reintallstilpasning/ressursutnyttelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">faglige tiltak til fremme for reindriften,  som veiledning, kurs mv</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftens Utviklingsfond, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RUF-styret og dets arbeid </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Linn Strifeldt Walseth29boazodoallo-oππasat :  reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utvikling av binæringer/formål av generell kulturell betydning for reindriftssamene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">tilrettelegging av 1-2 dagers kompe- tansegivende kurs/etterutdanning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">tilskudd til tiltak for reindriftsnæ-ringen som følge av klimaskapte endringer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor finnes regelverket om til-skudd fra RUF? </em></p>
<p xml:lang="nob">Regelverket for tilskudd fra RUF består av RUF-forskriften, rundskri-vet til forskriften og retningslinjer vedtatt av RUF-styret. Regelverket finnes på Landbruksdirektoratets nettsider her: https://www.land-bruksdirektoratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investerings-tiltak/regelverk.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg finner dere informasjon om de forskjellige ordningene på nettsiden her: https://www.landbruksdirekto- ratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investeringstiltak.</p>
<p xml:lang="nob">På nettsiden kan dere også finne navn og telefonnummer til rådgi-vere som kan veilede dere om de enkelte ordningene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvordan søke om tilskudd fra RUF? </em></p>
<p xml:lang="nob">Søknader om tilskudd fra Reindriftens</p>
<p xml:lang="nob">Utviklingsfond skal sendes Landbruks- direktoratet enten på e-post til: postmottak@landbruksdirektoratet.no eller per post:</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo.</p>
<p xml:lang="nob">Søknaden skal sendes på særskilt skjema, der slike skjemaet er utar-beidet. Dette kan sjekkes på https://www.landbruksdirekto-ratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investeringstiltak/skjema. På Landbruksdirektoratets nettsider finnes det også nettinfor-masjon om de enkelte ordningene i RUF-forskriften og rundskriv til forskriften, der enkelte bestemmelser forklares.</p>
<p xml:lang="nob">Når det søkes om tilskudd fra</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens Utviklingsfond, er det viktig at dere gjør dere kjent med krav som stilles til deres tiltak i for- skriften, eventuelt forklart i rundskrivet, og sender med all nødvendig infor- masjon og dokumentasjon. På denne måten blir behandlingen av deres søknad raskere og mer korrekt.</p>
<p xml:lang="nob">Søknaden må også sendes inn innen søknadsfristen for den ordningen som det søker på.</p>
<p><em type="bold">Mij Båatsoen Evtiedimmiefoente (BEF)? </em></p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoente (BEF) lea foente mij åtnoen tjïrrh ekonomeles vierhkievierhtijste edtja viehkiehtidh båatsoem evtiedidh dej båatsoepo-litihkeles ulmiej mietie. Foenten lea ståvroe njieljie lïhtsegigujmie, jïh dovne Laanteburrie- jïh beapmoe- departemeente jïh Saemiedigkie göökte lïhtsegh fïereguhte ståvrose nammoehtieh.</p>
<p>Ståvroen leah gaskemedtien njieljie tjåanghkoeh fïerhten jaepien, gusnie gaskem jeatjah ohtsemh dåarjoen bïjre gïetedieh, ekonomeles prioritera- dimmieh nænnoestieh, budsjedtem, njoelkedassh jïh vielie gïehtjedieh.</p>
<p>Lodve Solholm, mij aarebi lij Møre jïh Romsdalen fylhkenålma, lea</p>
<p>BEF-ståvroen åvtehke orreme goevten 2014 raejeste. Solholm lea eadtjohke ståvroeåvtehke mij tuhtjie vihkeles</p>
<p>BEF-njoelkedasside daan beajjetje tseahkan sjïehtedidh juktie båatsoem guhkiebasse evtiedidh. Dïhte veanhta daan beajjetje gïetedimmie ohtse-mijstie, mah BEF-ståvrose båetieh, lea radtjoesåbpoe daelie goh gosse satne ståvroeåvtehkinie eelki 2014.</p>
<p>Fåantoe lea foenteståvroen faamoe ohtsemh sjæjsjalidh mah eah leah prinsihpeles, jïh gosse ohtsemesumme lea 200 000 kråvnah jallh unnebe, lea</p>
<p>Laanteburriedirektoraatese delegera- damme. Naemhtie ajve doh vihkiel- ommes aamhtesh, jïh klååkeme- aamhtesh, mejtie BEF-ståvroe edtja sjæjsjalidh.</p>
<p>Aamhtesereereme ohtsemijstie</p>
<p>BEF:se dorjesåvva Båatsoen Evtie-dimmiefoenten Mieriedimmien mietie ruffien 20.biejjeste 2019. (BEF-mieriedimmie) jïh såemies njoelkedassi mietie mah reaktavåa-romem utnieh mieriedimmesne.</p>
<p><em type="bold">Mïsse maehtede dåarjoem åad-tjodh? </em></p>
<p>BEF-ståvroe maahta dåarjoem vedtedh joekehts såarhts råajvarimmide.</p>
<p type="listitem">Daah sïejhme krïevenassh leah faamosne gaajhkide råajvarimmide.</p>
<p type="listitem">Råajvarimmie misse dijjieh dåarjoem ohtsede, edtja mieriedimmien ulmien mietie årrodh § 1-1. Daate sæjhta  jiehtedh råajvarimmie edtja båatsoem evtiedidh jïh daaletje båatsoepoli- tihkeles ulmiej mietie.</p>
<p type="listitem">Råajvarimmie edtja båatsoem eevtjedh sïjtesne jïh dajvesne. Daate sæjhta jiehtedh råajvarimmie edtja aarvoem utnedh jieniebidie båatsoe- burride goh ajve akten båatsoebår-ran jallh sïjtebealan.</p>
<p>Mieriedimmien § 1-6 råajvarimmide neebnie mejtie maahta dåarjoem ohtsedh. Såemies råajvarimmieh gïetesuvvieh jïjtsh kapihteli mietie</p>
<p><em type="bold">Båatsoen Evtiedimmiefoente, </em></p>
<p><em type="bold">BEF-ståvroe jïh dan barkoe </em>boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 201930 </p>
<p type="listitem">BEF-mieriedimmesne, desnie gusnie nænnoestimmieh krïevenassi bïjre, ohtsememierien bïjre jïh vielie. Daah råajvarimmieh leah neebnesovveme § 1-6 voestes lïhtsesne, jïh leah:</p>
<p type="listitem">Dåarjoe gosse stoerre teehpemh bovtseste orreme ovlahkojne. Daate dåarjoe vadtasåvva juktie maaksoeh maeksedh mejtie sïjtebielieh jïh bovtsesiebrieh åadtjoeh gosse gellie bovtsh ovlahkojne dessieh, vuesieh-timmien gaavhtan væjroe, faahketji  heavoe, bitnehtimmie jïh plearoeh.</p>
<p type="listitem">Dåarjoe tseegkeldahkide båatsosne.</p>
<p type="listitem">Daate dåarjoe vadtasåvva juktie  tseegkedh, stueriedidh jallh jarkelidh  tseegkeldahkh båatsosne mejtie sïjtebielieh, sïjth, båatsoesïjth jallh bovtsesiebrieh eekieh. Åajvahkommes  50 prosenth maaksojste dåarjojne vadtasuvvieh.</p>
<p type="listitem">Refusjovne kuvsjemaaksojste.</p>
<p type="listitem">Daate dåarjoe edtja båatsoeburriej maaksoem maeksedh gosse dah edtjieh båatsoefaageles maahtoem reebledh jïh/jallh dam guhkiebasse evtiedidh. Maahta jeenjemes 50  prosenth dejstie vihtiestamme maaksojste dåarjojne vedtedh, jïh 6000 kråvnaj raajan fïerhten jaepien.</p>
<p type="listitem">Dåarjoe feeltemaanagïertese.</p>
<p>Daate dåarjoe maanasujhtiemasse vadtasåvva maam sïjth jïh bovtsesie- brieh öörnedieh stoerre barkojne båatsosne goh juhteme, mïerhke-sjimmie, leekedimmie jïh vielie.</p>
<p type="listitem">Dåarjoen stoeredahke lea jearohke man gellie maanah mah leah meatan jïh man båeries maanah leah. Raajan 1/3 maanadåehkeste man bïjre lea, maahta  jïjtse maanah jallh ektieårrojen maanah årrodh.</p>
<p type="listitem">Dåarjoe maaksojde bïepmehtæmman jïh juhtiemasse dan faatoes konven- sjovnen gaavhtan Nöörjen jïh Sveerjen  gaskem gåatomen bïjre. Dåarjoe sïjtebielide, sïjtide jïh båatsoesïjtide vadtasåvva mah aarebi lin feerhme- sovveme båatsoegåatomekonven- sjovneste Nöörjen jïh Sveerjen gaskem  goevten 9.biejjeste 1972.</p>
<p>Maahta aaj dåarjoem vedtedh jeatjah såarhts råajvarimmide, v. mieriedimmien § 1-6 mubpie lïhtse.</p>
<p type="listitem">Dåarjoe daejtie råajvarimmide ij leah reguleradamme jïjtsh kapihtelinie, men dejtie ektie njoelkedasside fulkie 1. kapihtelisnie. Dåarjoenjoel-kedassh leah dorjesovveme daejtie råajvarimmide:</p>
<p type="listitem">juridihkeles viehkie</p>
<p type="listitem">gujneråajvarimmieh</p>
<p type="listitem">gorredimmie båatsoen gåatomereakteste</p>
<p type="listitem">dotkeme jïh evtiedimmie</p>
<p>Reindriftsnytt nr. 1-2019 lea dåarjoem juridihkeles veahkan ållermaahteme.</p>
<p>Daate Reindriftsnytt-nommere dåar-joem gujneråajvarimmide åller- maahta jïjtse artihkelisnie.</p>
<p type="listitem">Lissine dejtie råajvarimmide mah feerhmesuvvieh njoelkedassijste bijjielisnie, maahta dåarjoem  vedtedh BEF:n baaktoe daase:</p>
<p type="listitem">praktihkeles råajvarimmieh  båatsoen sisnjelen</p>
<p type="listitem">struktuvreråajvarimmieh sïjtine gusnie daerpies båatsoelåhkoem sjïehtedidh / vierhtieh nuhtjedh</p>
<p type="listitem">faageles råajvarimmieh mah båatsoem eevtjieh, goh bïhkedimmie, kuvsjh jïh vielie</p>
<p type="listitem">evtiedimmie baaltejieliemijstie/åssjelh mah kulturelle vihkelesvoe-tem utnieh båatsoesaemide</p>
<p type="listitem">sjïehteladteme kuvsjeste/minngi-eööhpehtimmeste mij ryöhkoe 1-2 biejjieh</p>
<p type="listitem">dåarjoe råajvarimmide båatsose klijmasjugniedamme jarkelimmiej gaavhtan</p>
<p><em type="bold">Gusnie BEF:n dåarjoenjoelke-dassh gååvnesieh? </em></p>
<p>Dåarjoenjoelkedassh BEF:ste lea</p>
<p>BEF-mieriedimmie, mieriedimmien bïevnesetjaalaldahke jïh njoelkedassh mejtie BEF-ståvroe lea nænnoestamme.</p>
<p>Njoelkedassh leah Laanteburriedi-rektoraaten nedtesæjrojne daesnie: https://www.landbruksdirekto-ratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investeringstiltak/regelverk.</p>
<p>Lissine bïevnesh dej ovmessie öörnegi bïjre nedtesijjesne gaavnede daesnie: https://www.landbruksdirekto-ratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investeringstiltak.</p>
<p><em type="bold">Guktie dåarjoen bïjre syökedh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEF:ste? </em></p>
<p>Edtjede ohtsemh dåarjoen bïjre</p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoenteste seedtedh Laanteburriedirektoraatese goh e-påaste diekie : postmottak@landbruksdirektoratet.no jallh påastesne diekie:</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo.</p>
<p>Edtjede ohtsemem sjïere goeresne seedtedh, gosse dagkeres goere lea dorjesovveme. Dam maahtah gïeh-tjedidh daesnie: https://www.land-bruksdirektoratet.no/no/reindriften/tilskudd/utviklings-og-investerings-tiltak/skjema. Laanteburriedirektoraaten nedtesæjrojne aaj bïevnesh gååvnesieh dej sjïere öörnegi bïjre BEF-mierie- dimmesne jïh mieriedimmien bïevnesetjaalaldahke, gusnie aaj tjïelkestimmiem åådtje såemies nænnoestimmide.</p>
<p>Gosse dåarjoen bïjre syökede</p>
<p>Båatsoen Evtiedimmiefoenteste, dellie vihkeles mieriedimmien krïe-venassigujmie åahpenidh mah leah faamosne dijjen råajvaræmman, jallh leah tjïelkestamme bïevnese-tjaalaldahkesne, jïh meatan seedtede gaajhkh daerpies bïevnesh jïh doku-mentasjovnh. Naemhtie gïetedim-mie dijjen ohtsemistie verkebe jåhta jïh staeriesåbpoe sjædta. Tjoerede aaj hoksedh ohtseme sïjse seedtesåvva dan ohtsememierien åvtelen mij lea faamosne dan öörnegasse mïsse dijjieh syökede.</p>
<p>Jalhts dijjen ohtseme lea BEF:n krïe- venassi mietie, maehtede nyöjhkemem åadtjodh dijjen ohtsemasse jis ij leah nuekie vierhtieh BEF:sne juktie dåarjoem dijjese vedtedh. Jis naemhtie maehtede vihth syökedh mubpien jaepien, gosse orre budsjedtejaepie lea aalkeme.31boazodoallo-oππasat : reindriftsnytt 2: 2019</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk:</p>
<p xml:lang="nob">Fagtrykk Idé</p>
<p xml:lang="nob">AS.</p>
<p xml:lang="nob">Foto omslag:</p>
<p xml:lang="sme">Johan Ingvald Hætta</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta ISSN 0333-4031</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylkesmennene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Troms og Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø</p>
<p xml:lang="sme">Oslo</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 8140 Dep, 0033 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Statens hus, 8002 Bodø</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 75 53 15 00fmnopostmottak@fylkesmannen.no</p>
<p>Besøksadresse: Moloveien 10</p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.noadresser</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling Reindrift, Alta Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no</p>
</body></document>
