<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reindriftsnytt 2 2021</title><genre code="reindriftsnytt"/><author><unknown/></author><year>2021</year><wordcount>14523</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>Reindriftsnytt_2021_2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny reindriftsminister gleder seg til å lære næringen å kjenne Slaktetall viser gode resultater for høstslaktingen2021 : 2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UTGITT SIDEN 1967 </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallooddasat</p>
<p>Båatsoesaernieh</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnytt- -</p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalloodda</p>
<p>Båatsoesaern</p>
<p xml:lang="sme">Reindriftsnyttboazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:202123 <em type="bold">: </em>innholdboazodoalloođđasat <em type="bold">: </em>båatsoesaernieh <em type="bold">: </em>reindriftsnytt 2021:2 <em type="bold">: </em>leder </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Direktør</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvarlig utgiver: </em></p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet/</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadr.: Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 60 60 00postmottak@landbruksdirektoratet.nowww. landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Grafisk produksjon: </em></p>
<p xml:lang="sme">Bjørkmanns as,</p>
<p xml:lang="nob">Telefon 78 44 66 88post@bjorkmanns.no</p>
<p xml:lang="nob">Rein i Byrkjie reinbeitedistrikt. Foto Kim Jacobsen </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet har det siste året jobbet med å sette oss inn i hvordan rovviltforvaltningen fungerer. Det er fremdeles Miljødirektoratet som har ansvaret for rovvilt, men Landbruksdirektoratet har nå fått en rolle hvor vi skal bidra til å ivareta den landbruksfaglige (herunder reindrift) siden av den todelte målsetningen i rovviltpolitikken. Landbruksdirektoratet har ansatt en rovvilt koordi nator som skal være et bindeledd mellom vårt ansvar for småfe og rein. Koordinatoren har arbeidssted på Steinkjer, med dagens teknologiske verden så fungerer det godt. I tillegg har vi i vår avdeling to personer som er med og bidrar inn i arbeidet. Blant annet samarbeider vi med Miljødirektora tet når det gjelder en ny gjennomgang av dagens regelverk for erstatningsordning for tap av rein til rovvilt.</p>
<p xml:lang="nob">Klima og miljø har alltid vært viktig. Nå har området mer fokus enn noensinne. Endringene i klimaet kan få stadig større betydning for utøvelse av reindrift. Noen av endringene kan føre til varig endringer i driftsmønster. Det er dere som utøvere som kjenner endringene ute i felt. Kan det være mulig å forberede seg til endringene, eller er variasjonene for brå og uforutsigbare? Kunnskap og kompetanse om klima og miljø, kombinert med kunnskap om reindrift kan bidra til økt fokus, og mulighetene for å rigge seg bedre kan øke for både næring og forvaltning. Landbruksdirektoratet jobber med å øke vår kunnskap på området for å kunne bidra godt i forbindelse med f.eks. beitekriser.</p>
<p xml:lang="nob">Denne senhøsten har flere distrikter sendt melding om vanskelige vinterbeiteforhold i deler av Finnmark. Stats forvalteren i Troms og Finnmark følger nå opp disse mel dingene, og sammen med Kriseberedskapsutvalget er de i disse dager ute på befaring.</p>
<p xml:lang="nob">Med vinteren 2020 ferskt i minnet, er det mange som følger med på utviklingen. Også vi i direktoratet. Som koordina tor for arbeidet har vi god kontakt med Statsforvalteren i Troms og Finnmark. Det er de som er regional forvalt ningsmyndighet og leder kriseberedskapsutvalget. Fra 2020 har vi erfart at det viktig med tidlig og tett kontakt, det tar vi med oss inn i vintersesongen. Statsforvalteren ønsker å involvere ledere i sonestyrene for å få til bedre sam hand ling – forbedret samhandling og samarbeid tror jeg er steg i riktig retning.</p>
<p xml:lang="nob">På denne tiden av året bruker vår avdeling også mye tid på forberedelser til reindriftsforhandlingene. Samtidig med at vi som sekretariat er med og avslutter årets arbeid i styrer, råd og utvalg, så er det en arbeidsintensiv perio</p>
<p xml:lang="nob">Årene går fort – nå har jeg fått jobbe med forvaltning av reindrift i 6 år. Det har vært spennende år, det er mye å sette seg inn i og min erfaring frem til nå, er at det fortsatt er mye å lære av og om reindriftsnæringa.</p>
<p xml:lang="nob">Høstens slaktesesong er i gang. Gjennomsnittlig slakte vekt når vi ser all rein samlet, er ett kg lavere enn på samme tid i fjor. Volumet har økt og det er slaktet 44 061 rein i år mot 28 914 samme uke i fjor. Tallene gjelder som sagt for all rein, både voksne dyr og kalv. Om vi ser nær mere på slakting av kalv så er middelvekta 19,4 kg i år mot 19,2 i fjor, altså en liten økning. Det er også slaktet 38 491 kalv mot fjorårets 23 027. Ikke alle distrikter er ferdig med sitt slakteuttak og disse tallene er ikke endelig for årets slaktesesong. I fjor ble det slaktet uvanlig lite som følge av tapene under beitekrisen i 2020.</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere tall kan vi følge i Total og ressursregnskapet, som nå er ferdigstilt. Som mange er kjent med så er Total regn skapet oversikten over økonomien i næringa, mens ressursregnskapet er en oversikt over reinbeiteområ denes og distriktenes ressurser. Dette er nøkkeltall som viser hvordan ståa i næringa har vært siste driftsår. Med utgangspunkt i tallene som næringsutøverne leverer i, blant annet melding om reindrift og i tilskuddssøknader, er disse to publikasjonene noe av det viktigste vi utarbei der i løpet av året. Publikasjonene brukes blant annet som grunnlagsmateriale i utregninger som brukes i forhand linger om reindriftsavtalen. Det er viktig for oss å ha fokus på utvikling av tallmateriale vi har og levere disse med god kvalitet.</p>
<p xml:lang="nob">Denne høsten har vi samlet Statsforvalterne i Trøndelag, Troms og Finnmark og Nordland for å jobbe med forvalt ningsrollen. Sammen ser vi på mulighetene for å få tyde liggjøre roller og ansvar i forvaltningen og skape mer lik praksis, innenfor de rammene som forvaltningen allerede har. Arbeidet skal pågå frem til sommeren 2022. Det er stort engasjement i gruppa og godt å se at vi samles om et felles mål: å levere bedre tjenester til reindriftsnæringa.</p>
<p xml:lang="nob">Forvaltningen har mange varierte og spennende opp gaver. Våre folk har en variert bakgrunn, vi har jurister, samfunnsvitere, ressursforvaltere, økonomer og noen medarbeidere med erfaring fra reindrift og samisk språk og kultur. Jeg ønsker oss flere medarbeidere som har høyere utdanning OG kjennskap til både samisk språk og kultur og reindriftsnæringa. I dette nummeret har vi med en utlysning på en ledig stilling hos oss, sjekk det gjerne ut.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Čuovo min Instagrámmas – Følg oss på instagram </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsministeren – Båatsoeministere </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forskriftsendringer i 2021 – Láhkaásahusrievdamat 2021 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 7 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Slaktetall høsten 2021 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 10 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forbrukeren har behov for mer kunnskap </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gjennomgang av regelverk for rovvilterstatning </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Økonomisk utvalg for reindriften </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 15 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsstyremøte i Valdres </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 16 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enkelte rettsavgjørelser på reindriftsområdet </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 20 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Historisk dom i Høyesterett: Vindkraft i strid med samisk kulturutøvelse </em>. . . . . . . . side 22 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NRLs rådgivningstjeneste i arealsaker er snart i drift </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 25 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NIBIO og reindrift </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 26 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil du jobbe i avdeling reindrift? </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 28 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gi oss din tilbakemelding på ny innsynsløsning for merkeregisteret </em>. . . . . . . . . . . . . side 30 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Johan Ingvald Hætta har pensjonert seg </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . side 31 </p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nord</p>
<p xml:lang="nob">Sør</p>
<p xml:lang="nob">Nordboazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:202145de med oppkjøring til forhandlingene. Som kjent så har Landbruksdirektoratet en plass ved statens forhandlings bord. Plassen ønsker vi å bruke til å løfte våre vurderinger på reindriftsområde. I løpet av et år er vi involvert i mange forskjellige saker og tema. Vi har samtaler, kurs, seminarer og møter med reindriftsutøvere, statsforvaltere og depar tement. I tillegg har vi dialog med f.eks Mattilsynet, Miljø direktoratet, Grensekommisæren og flere i løpet av året. Det gir oss innsikt i det som skjer. For å gjøre en god jobb før, under og etter forhandlingene, så er møtene med alle vi ser og snakker med, viktige bidrag i totalbildet. Jeg vil derfor takke alle som vi har hatt kontakt med i 2021. Hvert bidrag er viktig for å gi det beste helhetlige bildet som vi kan klare å bygge.</p>
<p xml:lang="nob">Takk for nok et begivenhetsrikt år – jeg ønsker alle våre lesere en fredfylt og fin julehøytid. Håper akkurat vi sees i det nye året.</p>
<p xml:lang="sme">Mvh Liv Berit</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sandra Borch er landbruks- og matminister i den nye regje-ringen. – Jeg er også en stolt reindriftsminister, og gleder meg til å lære næringen å kjenne, sier hun til Reindrifts-nytt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sandra Borch er fra Lavangen kom mune i Troms og er 33 år gammel. Hun ble landskjent som en profilert leder av Senterungdommen i perioden 2011–2013. Etter dette tok hun en pause fra politikken for å gjøre ferdig en mastergrad i rettsvitenskap. I 2017 var hun tilbake i det nasjonale, politiske rampelyset som stortingsrepresen tant fra Troms for Senterpartiet.</p>
<p xml:lang="nob">Hun ble valgt for en ny periode på Stortinget ved valget i 2021, men så ringte Jonas. Sandra Borch har i flere intervjuer fortalt at hun lot være å ta telefonen fordi hun ikke gjenkjente telefonnummeret og trodde det var en innpåsliten journalist som ringte.– Heldigvis var det noen som hvisket meg i øret at det ville være lurt å svare neste gang akkurat det numme ret lyste opp på displayet, og heldigvis ringte Jonas igjen, ler hun.</p>
<p xml:lang="nob">Og 14. oktober stod hun på slottsplas sen sammen med resten av den nye regjeringen utgått fra Arbeiderpartiet og Senterpartiet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Engasjert i samisk kultur og politikk </em>Kommunevåpenet i Lavangen består av tre bjørkeblad, et symbol på at kommunen har både samisk, kvensk og norsk bosetting.– Det passer veldig godt for meg og min familie, sier Sandra Borch. – Går jeg tilbake noen slektsledd, finner jeg bånd til både samisk og kvensk kultur, og det er jeg veldig stolt av. </p>
<p xml:lang="nob">Den nye statsråden står i same mann tallet, har kledd seg i kofte på lands møte i Senterpartiet og har stilt til valg for Sametinget. Det var språk og språkopplæring som tente det same poli tiske engasjementet i henne som ung politiker.– Jeg gikk selv på norsk skole i Lav angen. Men jeg hadde mange venner på den samiske skolen i bygda og ble opprørt da jeg forstod at de ikke hadde like god språkopplæring som oss på den norske skolen. Det var den direkte årsaken til at jeg meldte meg inn i samemanntallet og engasjerte meg for bedre samisk språk opp læring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil besøke næringen på nyåret </em>Hun sier til Reindriftsnytt at det er en viktig og naturlig sammenheng mellom det språkpolitiske engasje mentet hun har hatt og det ansvaret hun nå har som reindriftsminister. – Næring, språk og kultur hører sammen. I mange områder er rein driftsnæringen helt avgjørende for at de samiske språkene skal ivaretas og utvikles. De samiske språkene har faktisk tusen ord som beskriver rein og reindrift. Dette gir nyanser og informasjon som ikke kan formidles like presist på norsk. Samisk som språk er derfor viktig for å skape gode resultater i næringen. </p>
<p xml:lang="nob">Hun har planer om å besøke rein driftsnæringen på nyåret.– Reiseruta er ikke klar ennå, men jeg vil prioritere dette svært høyt. Det er et mål for regjeringen å utvikle reindriften og legge til rette for økt verdiskapning. Potensialet er stort, det understreker vi i Hur dals platt formen, sier hun. – Det er viktig for meg å bli bedre kjent med utøverne og få vite mer om utfordringer og muligheter. Jeg gleder meg, sier reindriftsministeren.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsministeren</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Jorunn Voll, Kommunikasjonsrådgiver Landbruks- og matdepartementet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torbjørn Tandberg</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čuovo Eanandoallodirektoráhtta boazodoalu ossodaga Insta- grámmas! </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Instagrámma bokte dáhttut mii juohkit govaid, dieđuid ja ođđasiid ođđa vuogi mielde. Mii háliidat juohkit dieđuid boazodoaluhálddašeami árgábeaivvis ja čájehit boazodoalu doaimmaid ja ovdánahttinvugiid. Ulbmiljoavku lea boazodoallu, muhto maiddái eará berošteaddjit.. </em></p>
<p xml:lang="sme">Boazodoallu lea guhkit áigge badjel sávvan eanet oidnosis boazo doallo hálddašeami. Dan sivas lea Eanandoallodirektoráhtta dál ásahan Instagramkonto pilotprošeaktan gos háliidat geahččalit geavahit sosiála mediaid ja oaidnit makkár vásáhusaid dat buktá.</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo fal min konto landbruksdirektoratet_rein ja oahpásmuva min bargoárgabeaivái. Sáhtát tag:et min ja atte áinnas iežat oaivila sisdollui maid mii álmmuhat.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Følg Landbruksdirektoratet Avdeling reindrift på Instagram! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Med Instagram ønsker vi å dele bilder, kunnskap og nyheter på en ny måte. Vi skal spre kunnskap fra reindriftsforvaltningens arbeidshverdag og vise aktiviteter og utviklingstrekk i reindriftsnæringen. Viktige målgrupper er næringsdrivende innen reindriften, men også andre interesserte. </em></p>
<p xml:lang="nob">Over tid har vi fått tilbakemeldinger om at våre brukere på reindriftsområdet ønsker mer synlighet fra forvalt ningen. For å imøtekomme ønsket har vi som et pilotpro sjekt åpnet en Instagramkonto hvor vi også håper å høste erfaringer for videre bruk av sosiale medier i Landbruks direktoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan derfor følge kont oen landbruksdirektoratet_rein for et innblikk i vår hverdag! Tagg oss og gi oss gjerne tilbakemeldinger på det vi legger ut.</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo min Instagrámmas</p>
<p xml:lang="sme">Følg oss på Instagram boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:202167</p>
<p><em type="bold">Sandra Borch lea laantebur-rie- jïh beapmoeministere orre reerenassesne. – Manne aaj garmeres båat soe ministere, jïh aavodem lïeredh båat soem damtedh, plaaran Reindrifts-nytt jeahta. </em></p>
<p>Sandra Borch Loabáken (Lavangen) tjïelteste båata Romsesne jïh lea 33 jaepien båeries. Dïhte åehpies sjïdti abpe laantesne goh akte våajnoes åvtehke Gaskoehkrirrien noere siebreste boelhken 2011–2013. Don mænngan ij lij meatan politihkesne aktem ståantem dan åvteste edtji maasteregraadem reaktavitenska pesne illedh. 2017 lij bååstede don nasjonaale, politihkeles tjoevkesasse goh stoerredigkietjirkije Romseste Gaskoehkrirrien åvteste.</p>
<p>Dïhte orre boelhkese veeljesovvi Stoerredægkan veeljemisnie 2021, men dle Jonas ringki. Sandra Borch lea gelline gihtjehtimmine soptses tamme satne baaji årrodh tellefovnem vaeltedh dan åvteste idtji telle fovne nommerem damtijh, jïh vïenhti lij akte dïeredihks journaliste mij ringki.– Maajetjh lij naakene mij munnjien bieljesne sïmmi mubpien aejkien raaktan dïhte nommere ringki sijhti væjsehke årrodh vaestiedidh, jïh maajetjh Jonas ikth vielie ringki, föörhkede.</p>
<p>Jïh golken 14.b. slåahtebahkesne tjåa dtjoeji gaajhki mubpiejgujmie dennie orre reerenassesne mah Barkijekrir reste jïh Gaskoehkrirreste böötin.</p>
<p><em type="bold">Ïedtjm saemien kultuvreste jïh politihkeste åtna </em>Loabáken tjïeltevæhta lea golme såekielasth, mij lea symbovle tjïelten lea dovne saemien, kveenen jïh daaroen årrojh.– Dïhte munnjien jïh mov fualhkan hijvenlaakan sjeah ta, Sandra Borch jeahta. – Jis muvhth boelvh bååstede vuartesjem dellie ektiedimmiem gaavnem dovne saemien jïh kveenen kultuvrese, jïh dam manne garmerdem. </p>
<p>Dïhte orre staateraerie lea saemie låhkosne, lea gaptine gåårveldihkie orreme Gaskoehkrirrien rïjhke tjåangh kosne jïh lea læstosne orreme veeljemasse Saemiedigkesne. Dovne gïele jïh gïelelïerehtimmie altese saemiepolitihkeles ïedtjem gåaskoe jin goh noere politihkere.– Jïjtje nöörjen skuvlesne veedtsim Loabákesne. Men mov lin gellie voelph voenen saemieskuvlesne, jïh båasarim gosse guarkajim dah idtjin seamma hijven gïelelïerehtimmiem utnieh goh mijjieh nöörjen skuvles ne. Daate lij dïhte ryöktesth fåantoe man åvteste jïjtjemem saemielåh kose tjaalasovvi jïh eadtjaldovvim buerebe saemien gïelelïerehtimmien åvteste barkedh.</p>
<p><em type="bold">Sæjhta båatsoem vaaksjodh orrejaepien </em>Dïhte plaaran Reindriftsnytt jeahta akte vihkele jïh iemie ektiedimmie gaskem gïelepolitihkeles ïedtje maam lea åtneme jïh dïhte dïedte maam daelie åtna goh båatsoe ministere.– Jieleme, gïele jïh kultuvre leah ektesne vïedteldihkie. Gelline dajvine båatsoe eevre vihkele jïh daerpies jis edtja saemien gïelh vaarjelidh jïh evtiedidh. Saemien gïelh raaktan stoerretjuetie baakoeh utnieh mah bovtsem jïh båatsoem buerkiestieh. Daate veele joekehtsh jïh bïevnesh vadta mejtie ij gåaredh seamma hij venlaakan jiehtedh nöörjengielesne. Saemien gïele lea dan åvteste vihkele juktie hijven illedahkh jieliemisnie sjugniedidh. </p>
<p>Dïhte soejkesjeminie båatsoem vaaksjodh orrejaepien.– Feelemelaajroe ij leah riejries annje, men sïjhtem jolle prioriteetem dïsse vedtedh. Akte ulmie reerenassese båatsoem evtiedidh jïh lissiehtamme aarvoesjugniedæmman sjïehteladt edh. Nuepieh leah stoerre, dam aaj Hurdalsvåaroemisnie tjïertestimh, jeahta. Munnjien lea vihkele buerebe laakan båatsoealmetjigujmie åahpe nidh jïh åadtjodh haestemi jïh nuepiej bïjre vielie daejredh. Manne aavodem, båatsoeministere jeahta.</p>
<p>Båatsoeministere</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Jorunn Voll, Gaskesadtemeraeriestæjja Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente </em></p>
<p xml:lang="nob">Forskriftsendringer i 2021 <em type="bold">Av: Olivia Olaussen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I 2021 har det kommet nye til-skuddsordninger, nye satser m.m. Vi vil gi en kort oversikt over endringene her. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskuddsordning for fjerning av gammelt gjerdemateriell er kommet for å bli </em>Tidligere har det vært en midlertidig ordning for tilskudd til fjerning av gammelt gjerdemateriell i de ulike reinbeiteområdene. Denne ordningen er nå gjort permanent og gjelder hele reindriftsnorge. </p>
<p xml:lang="nob">Ditt reinbeitedistrikt eller reinlag kan få tilskudd til å fjerne gammelt gjerde materiell som kan være til hinder eller skade i naturen. Dere kan få dekket inntil 80 prosent av tilskudds grunn laget. Slike kostnader er: – eget arbeid – rivning av gjerdemateriell – transport av gjerdemateriell – avfallshåndtering</p>
<p xml:lang="nob">Søknaden skal sendes til statsforval teren i ditt eget fylke.</p>
<p xml:lang="nob">Trenger dere å dekke utgifter under veis, kan dere søke å få utbetalt inntil 50 prosent på forskudd. Søknad om forskuddsutbetaling sendes Land bruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Har ditt reinbeitedistrikt eller din siida rett til reinbeiter i Sverige etter den opphevede reinbeite konvensjonen fra 1972? </em>Dersom dere har en sak gående om deres tilgang til tradisjonelle beite områder i Sverige, kan dere søke om å få dekket utgifter til saken. Dere kan få dekket inntil 100 timer. Dette inkluderer 50 timer forut for dom stolsbehandlingen. </p>
<p xml:lang="nob">Styret for Reindriftens Utviklings fond har vedtatt retningslinjer for tilskuddsordningen. Søknaden sender dere til Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til siidaandeler og reinlag </em>Satsen for produksjonspremie har økt fra 36 prosent til inntil 39 prosent av avgiftspliktig salgsinntekt. Reinlag kan få inntil 1 250 000 kroner. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nå gjelder etableringstilskuddet også for deg som har fått opprettet siidaandel før du har fylt 35 år. </em>Er du en kvinnelig siidaandelsleder som står alene som leder? Du kan søke særskilt driftstilskudd til kvinner dersom du har reindrift som hovednæring. Da skal 50 prosent av inntekten din stamme fra avgiftsplik tig salgsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke. Kravet er satt ned fra 75 prosent. </p>
<p xml:lang="nob">For å få ektefelle/samboertillegg må nå begge stå som leder av siida andelen. Husk derfor at du må ha felles siidaandel før søknadsfristen har gått ut.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til reinbeitedistrikter og reinlag </em>I 2020 var det en omfattende beite krise i reindriften. Det skal utarbeides maler for beredskapsplaner som distriktet ditt kan bruke i bered skapsarbeidet. Satsene for distrikts tilskuddet har økt slik at ditt distrikt kan kjøpe utstyr til krisefôring. Kjøp av slikt utstyr skal stå i distriktets beredskapsplan. Kriseberedskap skal også tas opp som et tema på distrik tets årsmøte. </p>
<p xml:lang="nob">Definisjonen av hva som er en beitekrise omfatter nå også andre klimatiske forhold som truer reinens velferd, som f.eks. tørke.</p>
<p xml:lang="nob">Har dere riktig kjønnsbalanse i distriktsstyret? I formålet for distrikts tilskuddet synliggjøres det at så langt det er mulig skal distrikts styrene ha kjønnsbalanse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tar du ut ferie og fritid? </em>Distriktet kan avsette midler til avløser ved ferie og fritid. Sjekk om distriktet ditt har gjort dette, og hvordan midlene skal fordeles mellom siidaandelene. Denne endringen kom med i fjorårets forskriftsendringer. </p>
<p xml:lang="nob">Hvordan går du fram? Dere kan velge å ansette eller leie en avløser. Dersom du ansetter avløseren kan dette dokumenteres med en Amelding som du kan sende til distriktet. Dersom du leier en avløser må du dokumentere at du har brukt midlene distriktet har satt til rådighet til avløsningen. Dette kan du gjøre med å legge frem en avtale som viser hvem som var avløser, i hvilken periode, og med bankbilag som dokumenterer betalingen.</p>
<p xml:lang="nob">Distriktet ditt kan ha utarbeidet nærmere føringer om hvordan dette skal utføres.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til ekstraordinært kriseberedskap </em>Definisjonen av hva som er en beitekrise omfatter også andre klimatiske forhold som truer reinens velferd, som f.eks. tørke. I utgangspunktet kan distriktet eller reinlaget ditt søke om ekstraordinært tilskudd til kriseberedskap. Dersom det foreligger særlige tilfeller kan Landbruksdirektoratet dispensere fra kravet om hvem som kan være tilskuddsmottaker. </p>
<p xml:lang="nob">Avtalepartene kan i særlige tilfeller gi utfyllende bestemmelser eller priori</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Govven : Torbjørn Tandberg </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:202189teringer om tilskuddsberettigede kostnader og satser. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utvidet virkeområde for reindriftsanlegg </em>Skal ditt reinbeitedistrikt, siida, siidaandel eller reinlag endre eller utvide ett av deres anlegg? </p>
<p xml:lang="nob">Nå kan dere søke om å få dekket kostnader til endring eller opp gradering av deres eksisterende reindriftsanlegg. Tilskudds ordningen for reindriftsanlegg har blitt utvidet, og de samme vilkårene gjelder for endringer og oppgradering som for opp føring av gjerdeanlegg.</p>
<p xml:lang="nob">Dere kan sende søknad til Land bruksdirektoratet ved å bruke søknadsskjema dere finner på direktoratets nettsider.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny søknadsfrist for prammeplass </em>Søknadsfristene for å søke prammeplass er flyttet 15. feb ruar til 15. januar for vårpram ming og fra fra 15. juli til 15. juni for høstpramming, altså én måned tidligere enn tidligere. Prammeavgiften har også økt fra 15 kroner til 30 kroner. Endringene er gjort for å dekke administrasjonskostnader og gi bedre tid til planlegging og tilrettelegging mellom aktørene som er involvert i gjennomføring av prammingen.. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til fôring og flytting på grunn av manglende konvensjon </em>Tilskudd til utgifter ved fôring og flytting som følge av manglende konvensjon mellom Norge og Sverige om reinbeite har blitt flyttet til egen forskrift. Satsen til fôring er økt fra 400 til 450 kroner per rein. Ordningen om fatter nå også reinbeitedistrikter som fortsatt kan bruke sine tradisjonelle områder i Sverige, hvis de er påført merutgifter som følge av slik bruk. </p>
<p xml:lang="sme">Láhkaásahusrievdamat 2021 <em type="bold">Olivia Olaussen, ráđđeaddi2021 leat ásahuvvon ođđa doarjja ortnegat, ođđa mák-somearit jna. Mii áigut oane-haččat čilget rievdamiid dás. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjjaortnet rádjat boares áidebierga siid lea doalahuvvon ja šaddan bistevašortnegin </em>Ovdal lea leamaš gaskaboddosaš doarjjaortnet boares áidebiergasiid rádjamii dain iešguđet boazoguohton guovlluin. Dát ortnet lea dál šaddan bistevažžan ja gusto miehtá Norgga boazoealáhussii. </p>
<p xml:lang="sme">Du orohat dahje boazosearvi sáhttá oažžut doarjaga rádjat boares áide biergasiid mat sáhttet leat hehtte hussan dahje luonddu nuoskidit. Dii sáhttibehtet oažžut gitta 80 proseanta gokčojuvvot doarjjavuođus. Dakkár golut leat:– iežas bargu – gaikut áidebiergasiid – fievrredit áidebiergasiid – doappargieđahallan</p>
<p xml:lang="sme">Oza stádahálddašeaddjis iežat fylkkas.</p>
<p xml:lang="sme">Jus dárbbašehpet oažžut gokčojuvvot goluid barggadettiin, de sáhttibehtet oažžut máksot ovdagihtii gitta 50 pro seanta rádjái. Ohcan oažžut mákso juvvot ovdagihtii sáddejuvvo Eanan doallo direktoráhttii.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Leago du orohagas dahje siiddas vuoi gat vuohta Ruoŧabeale boazoguohtu miidda maŋŋil go 1972 boazo guohtun konven šuvdna heaittihuvvui? </em>Jus dis lea ášši jođus das ahte beassa behtet guođohit iežadet árbevirolaš guohtonguovlluin Ruoŧas, de sáhtti behtet ohcat oažžut gokčojuvvot ášše goluid. Dii sáhttibehtet oažžut gokčo juvvot gitta 100 diimmu rádjái. Dat fátmmasta 50 diimmu mainna beassá ráhkkanit duopmostuolu meannudeapmái. </p>
<p xml:lang="sme">Boazodoalu Ovdánahttinfoandda stivra lea dohkkehan doarjjaortnegii njuolggadusaid. Ohcamuša sáddebeh tet Eanandoallodirektoráhttii.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja siidaossosiidda ja boazoservviide </em>Máksomearri buvttadandoarjagis lea lassánan 36 proseanttas gitta 39 pro sentii divatgeatnegas vuovdindietna sis. Boazosearvvit sáhtte oažžut gitta 1 250 000 ruvnno rádjái. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Dál gusto álggahandoarjja maiddái dutnje gii álggahit siidaossosa ovdal go devdet 35 jagi. </em>Leat go nissonolmmoš gii okto jođihat siidaossosa? Don sáhtát ohcat sierra doaibmadoarjaga nissonolbmuide, jus dus lea boazoealáhus váldoealá hussan. De galgá 50 proseanta du dietnasis boahtit divatgeatnegas vuovdindietnasis go leat iežat mearka bohccuin vuovdán bierggu. Gáibádus lea vuoliduvvon 75 proseanttas. </p>
<p xml:lang="sme">Go galgá oažžut náittosguoibme/ ássanguoibmelasáhusa, de fertejit dál goappašagat leat siidaossosa jođiheaddjit. Muitte fal ahte dudnos ferte leat oktasaš siidaoassi ovdal ohcanáigemeari.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja orohagaide ja boazoservviide </em>2020 lei hirbmat guohtonroassu boazoealáhusas. Galget ráhkaduvvot mállet movt ráhkadit gearggus vuođaplánaid maid orohat sáhttá atnit gearggusvuođabargui. Mákso mearit orohatdoarjagiidda leat lassánan vai orohat sáhttá oastit biergasiid heahtebiebmamii. Diek káriid oastin galgá čuožžut orohaga gearggusvuođaplánas. Gearggus vuohta galgá maid leat fáddán din jahkečoahkkimis. Guohtonroasu definišuvnnas leat dál maid eará dálkkádat dilálašvuođat mat leat áittan bohccuid čálgui, nugo ovdamearkka dihte goikkádat. </p>
<p xml:lang="sme">Lea go dis sohkabealbalánsa oro hatstivrras? Orohatdoarjja ulbmilin fuomášuhttit ahte nu ollu go vejolaš, de galgá leat sohkabealbalánsa orohatstivrras.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Lea go dus luopmu ja astoáigi? </em>Orohat sáhttá várret ruđa sadjásažžii go lea luopmu ja astoáigi. Iskka lea go orohat dahkan dan, ja movt ruđat galget juhkkot siidaosiid gaskka. Dát rievdan fátmmastuvvui diimmá láhkaásahusrievdamii. </p>
<p xml:lang="sme">Movt dan dagat? Dii sáhttibehtet válljet virgáibidjat dahje láigohit sadjásačča. Jus virgái bijat sadjásačča, de sáhtát dieđihit sisa Adieđáhusa. Jus láigohat sadjásačča, de fertet duođaštit ahte leat golahan daid ruđaid maid orohat lea várren sadjásačča várás. Dan sáhtát dahkat go bijat ovdán šiehtadusa mii čájeha gii lei sadjásaš, makkár áigodagas, ja mas lea báŋkomielddus duođaštussan ahte leat máksán.</p>
<p xml:lang="sme">Orohat sáhttá ráhkadan lagabui láidestusa movt dat galgá dahkkot.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja earenoamáš heahtegearggusvuhtii </em>Definišuvdna das mii lea guoh tonroassu sisttisdoallá maid eará dálkkádat dilálašvuođaide mat áitet bohcco čálggu, nugo ovdamearkka dihte goikkádat. Álgojurdaga mielde sáhttá orohat dahje boazosearvi ohcat earenoamáš doarjaga heahtegearg gusvuhtii. Jus čuožžilit earenoamáš dilálašvuođat, de sáhttá eanan doallodirektoráhtta oažžut sierra lobi gáibádusas das ahte gii sáhttá leat doarjjavuostáiváldi. </p>
<p xml:lang="sme">Šiehtadallit sáhttet eare noamáš dilálašvuođain addit lassi mearrádusaid dahje vuoruhemiid doarj javuoigaduvvon goluid ja máksomeriid birra.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Viiddidit doaimma boazodoallorusttegiin </em>Galgá go orohat, siida, siidaoassi dahje boazo searvi rievdadit dahje viiddidit muhtin rustte giid/gárddiid? </p>
<p xml:lang="sme">Dál sáhttibehtet ohcat doarjaga gokčat goluid rievdadeapmái dahje ođasteapmái din boazo doallorusttegiidda mat juo leat dál. Doarjjaort net boazodoallorustte giidda lea viiddiduvvon, ja leat dat seamma eavttut rievdadeapmái ja ođasteapmái go dalle go cegget ođđa gárddi.</p>
<p xml:lang="sme">Dii sáhttibehtet sáddet ohcamuša eanandoallo direktoráhttii go deavdi behtet ohcan skovi maid gávdnabehtet direkto ráhta neahttasiiddus.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ođđa ohcanáigemearri suvdimii </em>Ohcanáigemearri ohcat suvdima lea sirdojuvvon suoidnemánu 15. beaivvis geassemánu 15. beaivái, namalassii mánu árabut go ovdal lei. Suvdindivat lea lassánan 15 ruvnnos 30 ruvdnui. Rievdadeapmi lea dahkkon vai gokčat hálddahuslaš goluid ja oažžut buoret dili plánet buori suvdinplána. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Doarjja biebmamii ja johtimii váilevaš konvenšuvnna dihte </em>Doarjja biebmamii ja johtimii go Norgga ja Ruoŧa gaskkas váilu boazo guohtun konvenšuvdna, lea dál sirdojuvvon sierra láhkaásahussan. Máksomearri biebmamii lea dál lassá nan 400 ruvnnos 450 ruvdnui juohke bohcco nammii. Ortnet fátmmasta dál maid orohagaid mat ain sáhttet guođohit iežaset árbevirolaš guovl luin Ruoŧas, jus dain leat lassigolut dan geavaheamis. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Liv Berit Hætta</em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20211011 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinbeiteområdene </em>Figur 4 viser antall slaktedyr hittil i høst fordelt på reinbeiteområder. Av grafen ser man at det slaktes betydelig mer i de to nordligste reinbeiteområdene med henholdsvis 15 942 dyr i ØstFinnmark og 15 688 i VestFinnmark. I prosent utgjør dette i under kant av 72 prosent av det totale slakteuttaket så langt. I tillegg har VestFinnmark den største andelen slaktet kalv av alle områdene. Til nå er 93 prosent av alle slaktedyr levert til slakt i VestFinn mark kalv. Dette er også den høyeste prosentandelen de siste fem årene for alle områder. </p>
<p xml:lang="nob">Figur 5 viser antall slaktedyr i de enkelte reinbeiteområdene per uke 48 de siste fem årene. Ser man på de siste</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vinteren 2020 var preget av store snømengder som gjorde det svært vanskelig for rein på vinterbeite å finne tilstrek-kelig med beite. Dette påvirket den påfølgende slaktese-songen med både lavere kalve-tilgang og slakteuttak. Årets vinter var betydelig bedre med mindre snø og is, og ga bedre beiteforhold for reinen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dette har gitt gode resultater for høstslaktingen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Sissel Olsen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Slakterapportene fra Animalia viser at per uke 48 er det slaktet om lag 938 tonn, fordelt på 44 061 slaktedyr. På samme tid i fjor var det slaktet 28 914 dyr (644 tonn), altså en økning på 52 prosent i antall dyr slaktet hittil i høst sammenlignet med samme pe riode i fjor. Antallet voksne slaktedyr er omtrent på samme nivå som i fjor, mens antallet slaktet reinkalv er bety delig høyere. I prosent slaktes det mer reinkalv enn tidligere år – 87 prosent av det totale slakteuttaket hittil i høst er reinkalv, kontra 80 prosent i samme periode i fjor. Gode slaktetall sammen med en høy kalveprosent tilsier at det er god kalvetilgang. Den høye kalve prosenten gjør at gjennomsnittsvek ten har gått ned fra 22,3 kg til 21,3 kg, selv om vektene for både voksne rein (34,2 kg) og reinkalv (19,4 kg) holder seg på samme nivå som i fjor.</p>
<p xml:lang="nob">Slakteresultatene for de siste syv driftsårene (figur 3) viser at det kun høsten 2016 og 2019 har vært slaktet flere reinsdyr per uke 48. Høsten 2016 var en svært god slaktesesong og per uke 48 var det slaktet om lag 11 600 flere dyr sammenlignet med samme periode i år. Mens det hittil i høst er slaktet over 15 000 flere dyr enn samme periode i fjor.</p>
<p xml:lang="nob">Slakterapportene fra Animalia viser at per uke 48 er det slaktet om lag 938 tonn, fordelt på 44 061 slaktedyr. På samme tid i fjor var det slaktet 28 914 dyr (644 tonn), altså en økning på 52 prosent i antall dyr slaktet hittil i høst sammenlignet med samme periode i fjor. Antallet voksne slaktedyr er omtrent på samme nivå som i fjor, mens antallet slaktet reinkalv er betydelig høyere. I prosent slaktes det mer reinkalv enn tidligere år - 87 prosent av det totale slakteuttaket hittil i høst er reinkalv, kontra 80 prosent i samme periode i fjor. Gode slaktetall sammen med en høy kalveprosent tilsier at det er god kalvetilgang. Den høye kalveprosenten gjør at gjennomsnittsvekten har gått ned fra 22,3 kg til 21,3 kg, selv om vektene for både voksne rein (34,2 kg) og reinkalv (19,4 kg) holder seg på samme nivå som i fjor. Slakteresultatene for de siste syv driftsårene (figur 3) viser at det kun høsten 2016 og 2019 har vært slaktet flere reinsdyr per uke 48. Høsten 2016 var en svært god slaktesesong og per uke 48 var det slaktet om lag 11 600 flere dyr sammenlignet med samme periode i år. Mens det hittil i høst er slaktet over 15 000 flere dyr enn samme periode i fjor. <em type="bold">Reinbeiteområdene </em>20 %13 %80 %87 %010 00020 00030 00040 00050 00020202021 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall slaktedyr </em></p>
<p xml:lang="nob">Voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Reinkalv31 %20 %69 %80 %0200400600800100020202021</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Produksjon i tonn </em></p>
<p xml:lang="nob">Voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Reinkalv</p>
<p xml:lang="nob">Slakterapportene fra Animalia viser at per uke 48 er det slaktet om lag 938 tonn, fordelt på 44 061 slaktedyr. På samme tid i fjor var det slaktet 28 914 dyr (644 tonn), altså en økning på 52 prosent i antall dyr slaktet hittil i høst sammenlignet med samme periode i fjor. Antallet voksne slaktedyr er omtrent på samme nivå som i fjor, mens antallet slaktet reinkalv er betydelig høyere. I prosent slaktes det mer reinkalv enn tidligere år - 87 prosent av det totale slakteuttaket hittil i høst er reinkalv, kontra 80 prosent i samme periode i fjor. Gode slaktetall sammen med en høy kalveprosent tilsier at det er god kalvetilgang. Den høye kalveprosenten gjør at gjennomsnittsvekten har gått ned fra 22,3 kg til 21,3 kg, selv om vektene for både voksne rein (34,2 kg) og reinkalv (19,4 kg) holder seg på samme nivå som i fjor. Slakteresultatene for de siste syv driftsårene (figur 3) viser at det kun høsten 2016 og 2019 har vært slaktet flere reinsdyr per uke 48. Høsten 2016 var en svært god slaktesesong og per uke 48 var det slaktet om lag 11 600 flere dyr sammenlignet med samme periode i år. Mens det hittil i høst er slaktet over 15 000 flere dyr enn samme periode i fjor. <em type="bold">Reinbeiteområdene </em>20 %13 %80 %87 %010 00020 00030 00040 00050 00020202021 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Antall slaktedyr </em></p>
<p xml:lang="nob">Voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Reinkalv31 %20 %69 %80 %0200400600800100020202021</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Produksjon i tonn </em></p>
<p xml:lang="nob">Voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Reinkalv43563551934168841554492692891444061020 00040 00060 0002015201620172018201920202021</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 3 - Antall slaktedyr hittil i år siste 7 år </em></p>
<p xml:lang="nob">Voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Reinkalv</p>
<p xml:lang="nob">Figur 4 viser antall slaktedyr hittil i høst fordelt på reinbeiteområder. Av grafen ser man at det slaktes betydelig mer i de to nordligste reinbeiteområdene med henholdsvis 15 942 dyr i</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark og 15 688 i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark. I prosent utgjør dette i underkant av 72 prosent av det totale slakteuttaket så langt. I tillegg har Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark den største andelen slaktet kalv av alle områdene. Til nå er 93 prosent av alle slaktedyr levert til slakt i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark kalv. Dette er også den høyeste prosentandelen de siste fem årene for alle områder. Figur 5 viser antall slaktedyr i de enkelte reinbeiteområdene per uke 48 de siste fem årene.</p>
<p xml:lang="nob">Hittil har alle reinbeiteområdene, med unntak av Nord-Trøndelag, slaktet et høyere antall dyr målt mot samme periode i fjor. Vest-Finnmark er det eneste reinbeiteområdet hvor det er slaktet mer enn de fire foregående årene. 02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 00020 000</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 5 - Antall slaktedyr hittil i år siste 5 år </em>2017201820192020202187% 93%76%74%83%86%82%02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 000 </p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 4 - Antall slaktedyr per uke 48 i 2021 </em></p>
<p xml:lang="nob">Antall voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Antall reinkalv</p>
<p xml:lang="nob">Figur 4 viser antall slaktedyr hittil i høst fordelt på reinbeiteområder. Av grafen ser man at det slaktes betydelig mer i de to nordligste reinbeiteområdene med henholdsvis 15 942 dyr i</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark og 15 688 i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark. I prosent utgjør dette i underkant av 72 prosent av det totale slakteuttaket så langt. I tillegg har Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark den største andelen slaktet kalv av alle områdene. Til nå er 93 prosent av alle slaktedyr levert til slakt i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark kalv. Dette er også den høyeste prosentandelen de siste fem årene for alle områder. Figur 5 viser antall slaktedyr i de enkelte reinbeiteområdene per uke 48 de siste fem årene.</p>
<p xml:lang="nob">Hittil har alle reinbeiteområdene, med unntak av Nord-Trøndelag, slaktet et høyere antall dyr målt mot samme periode i fjor. Vest-Finnmark er det eneste reinbeiteområdet hvor det er slaktet mer enn de fire foregående årene. 02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 00020 000</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 5 - Antall slaktedyr hittil i år siste 5 år </em>2017201820192020202187% 93%76%74%83%86%82%02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 000 </p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 4 - Antall slaktedyr per uke 48 i 2021 </em></p>
<p xml:lang="nob">Antall voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Antall reinkalv</p>
<p xml:lang="nob">Figur 4 viser antall slaktedyr hittil i høst fordelt på reinbeiteområder. Av grafen ser man at det slaktes betydelig mer i de to nordligste reinbeiteområdene med henholdsvis 15 942 dyr i</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark og 15 688 i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark. I prosent utgjør dette i underkant av 72 prosent av det totale slakteuttaket så langt. I tillegg har Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark den største andelen slaktet kalv av alle områdene. Til nå er 93 prosent av alle slaktedyr levert til slakt i</p>
<p xml:lang="nob">Vest-Finnmark kalv. Dette er også den høyeste prosentandelen de siste fem årene for alle områder. Figur 5 viser antall slaktedyr i de enkelte reinbeiteområdene per uke 48 de siste fem årene.</p>
<p xml:lang="nob">Hittil har alle reinbeiteområdene, med unntak av Nord-Trøndelag, slaktet et høyere antall dyr målt mot samme periode i fjor. Vest-Finnmark er det eneste reinbeiteområdet hvor det er slaktet mer enn de fire foregående årene. 02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 00020 000</p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 5 - Antall slaktedyr hittil i år siste 5 år </em>2017201820192020202187% 93%76%74%83%86%82%02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 00018 000 </p>
<p xml:lang="nob">Øst-Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Vest-</p>
<p xml:lang="nob">Finnmark</p>
<p xml:lang="nob">Troms</p>
<p xml:lang="nob">Nordland</p>
<p xml:lang="nob">Nord-</p>
<p xml:lang="nob">Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Reinlagene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figur 4 - Antall slaktedyr per uke 48 i 2021 </em></p>
<p xml:lang="nob">Antall voksne dyr</p>
<p xml:lang="nob">Antall reinkalvfem årene, er det kun i VestFinnmark at årets tall (antall slaktet per uke 48) er høyere enn i alle de foregående årene.</p>
<p xml:lang="nob">Slaktetall høsten 2021</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Kim Jacobsen</em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20211213 </p>
<p xml:lang="nob">Forbrukeren har behov for mer kunnskap</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Mari Vengnes, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skal vi ta ut bare et hoved-punkt fra posisjonerings-analysen, så må det være at <span type="quote" xml:lang="nob">«forbrukeren har behov for mer kunnskap»</span> om reinkjøtt og reindrift. </em></p>
<p xml:lang="nob">Våren 2020 fikk Markedsutvalget for reinkjøtt gjennomført en posisjone ringsanalyse for reinkjøtt. En posisjo neringsanalyse er en markedsanalyse som har to hovedformål: (1) man skal kartlegge hvilken posisjon reinkjøttet har hos forbrukeren. For eksempel, hva vet Ola Nordmann om reinkjøtt og reindrift, hvordan gjør han innkjøp, i hvilke situasjoner bruker han det, hvilke holdninger har han til reinkjøt tet og hvorfor bruker han eventuelt ikke reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedformål (2) er å finne en mål gruppe for kommunikasjonen og hvordan treffe dem. Det er vanskelig å treffe alle forbrukerne på en gang. Da bør man finne den målgruppen som har positive holdninger til reinkjøttet og ønsker å bruke mer av det.</p>
<p xml:lang="nob">Ut fra dette kan man lage en hen siktsmessig plan for markedsføringen av reinkjøttet. I Markedsutvalgets tilfelle, så skal markedsføring av reinkjøttet være merkenøytral og komme alle norske reinkjøttprodu senter til gode. Det er også styrende for hvordan Markedsutvalget kan og bør innrette markedsføringen.</p>
<p xml:lang="nob">Posisjoneringsanalysen ble gjen nomført våren 2020, akkurat i det pandemien slo inn. Kartleggingen ble gjort tidlig nok i pandemien til at forbrukerne husket hverdagen uten pandemi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva kan forbrukerne om reinkjøtt Konsumet av reinkjøtt er lavt, over tid </em>Lesere av Reindriftsnytt konsumerer nok langt mer reinkjøtt enn gjennom snittet. For de fleste, er konsumet stabilt begrenset og assosieres i stor grad med søndags og festmat. Retter som reinsdyrwraps, reinkjøtt på pizza o.l. er i mindre grad kjent. </p>
<p xml:lang="nob">Assosiasjonene til reinkjøtt er stabile over tid. De vanligste er <span type="quote" xml:lang="nob">«Vilt»</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">«Det beste fra norsk natur»</span> og <span type="quote" xml:lang="nob">«Uten til setnings stoffer»</span>. De to sistnevnte er blitt tydeligere fra 2018 til i dag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det er et stort ønske om å spise mer reinkjøtt </em>Hele 63 prosent av de spurte sier de ønsker å spise mer reinkjøtt. Det er fallende fra 69 prosent i 2018. Mye av årsaken til dette er fokuset vi ser generelt i samfunnet om å spise mindre kjøtt. Det sagt, det er også en trend at det kjøttet man spiser skal være <span type="quote" xml:lang="nob">«riktig»</span> og det er noe reinkjøttet kan utnytte. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kunnskapen om reinkjøtt er lav </em>Det gjelder både om hvor man får tak i reinkjøtt og hvordan man tilbereder det. Ikke minst gjelder det hvordan reindriften foregår. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forbrukernes behov og hold ninger varierer </em>I undersøkelsen er det kartlagt ulike behov og holdninger når det gjelder mat, pris, sunnhet, vaner og smak. Resultatene viser at det er tre for<em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">«De ansvarlige»</span> er 32 prosent av befolkningen </em>Disse har fokus på sunnhet og helse, liker å lage mat og er opptatt av å spise mindre kjøtt. Denne gruppen planlegger gjerne innkjøp, de er utprøvende i matveien og er i større grad trendsettere enn de andre gruppene. <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">«De likegyldige»</span> er den største gruppen, 42 prosent av befolkningen </em>Disse bryr seg mindre om sunnhet, bærekraft mm. sammenlignet med <span type="quote" xml:lang="nob">«de ansvarlige»</span>. De spiser kjøtt, er litt opptatt av helse og middels opptatt av matlaging. <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">«De enkle/impulsive»</span> er 25 prosent av befolkningen </em>Denne gruppen er motsatsen til <span type="quote" xml:lang="nob">«de ansvarlige»</span>. De vil spise mer kjøtt, er ikke opptatt av helse og matlaging. De planlegger i liten grad innkjøp.  bruker typer: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markedsutvalgets markedsplan for 2021–2022 er basert på funnene i analysen </em>Det som skiller segmentene fra hverandre er matinteresse, sunnhet og helse, dyrevelferd, sunnhet og helse, bærekraft, norsk/lokalprodu sert, vanestyring versus planlegging av matinnkjøp og tilbøyeligheten til å lage retter fra bunnen. </p>
<p xml:lang="nob">Her har Markedsutvalget valgt å fokusere sin markedsføring mot segmentet <span type="quote" xml:lang="nob">«de ansvarlige»</span>, med <span type="quote" xml:lang="nob">«de likegyldige»</span> som en sekundærgruppe.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Under merkevaren <span type="quote" xml:lang="nob">«Rein – helten  på vidda»</span>, skal kommunikasjonen bygges rundt følgende assosiasjoner:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Naturbasert</p>
<p type="listitem">Ekte</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Smakfullt</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Målgruppe og budskap styrer valg av kanaler </em>Markedsutvalget gjør en løpende vur dering av bruk av kanaler og medier og søker til enhver tid å bruke de kanaler som gir best kost–nytteeffekt. </p>
<p xml:lang="nob">Markedsutvalget samarbeider med Opplysningskontoret for egg og kjøtt, Innovasjon Norge og Reindriftens utviklingsfond.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Markedsplanen finner du i sin helhet på Landbruksdirektoratets sider. Søk på <span type="quote">«markedsplan»</span> så kommer du rett inn. </em>Her kan du lese nærmere om hvordan Markedsutvalget søker å oppfylle sin samfunnsoppgave og bidra til at forbrukerens interesse for reinkjøttet beholdes og videreutvikles. Men dette er ikke en oppgave som markedsutval get skal være alene om. Bedriftene må også bidra med sitt, med produktut vikling, distribusjon, kvalitetskontroll og salg. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foto P.O Skjellan </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Kim Jacobsen</em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20211415 </p>
<p xml:lang="nob">Gjennomgang av regelverk for rovvilterstatning <em type="bold">Av Magnar Evertsen, fagdirektør </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Erstatningsordningen for tap av rein forårsaket av rovvilt skal vurderes i et nytt prosjekt som nå starter opp. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arbeidet omfatter ikke å lage en ny erstatningsordning, men foreslå forbedringer i gjeldende ordning. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble utbetalt nesten 92 millioner kroner i erstatning for tap av 19 356 tamrein til rovvilt i reindriftsåret 2019/2020. De siste ti årene har det årlig blitt erstattet i underkant av 20 000 reinsdyr i Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prosjektet skal vurdere behovet for endringer </em>Miljødirektoratet og Landbruksdi rektoratet har fått en felles bestilling fra respektive Klima og miljø departe mentet og Landbruks og mat departe mentet om å gjennomgå dagens regelverk for erstatning for tap og følgekostnader når tamrein blir drept eller skadet av rovvilt, og vurdere om det er behov for endringer. Arbeidet omfatter ikke å lage forslag til ny erstatningsord ning. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet er planlagt organisert med en prosjektgruppe som ledes av Miljødirektoratet, og som ellers består av to sekretærer fra henholdsvis Land bruksdirektoratet og Miljødirektoratet, en representant fra Statsforvalteren miljø, en representant fra Statsforval teren reindrift og en representant fra Landbruksdirektoratet.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektgruppen skal gjennomgå dagens regelverk for erstatning for tap og følgekostnader når tamrein blir drept eller skadet av rovvilt, og vur dere om det er behov for endringer. Det skal også vurderes hvilke endringer det eventuelt er behov for.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Visse kriterier legges til grunn Kriterier som skal legges til grunn  for vurderingene (listen er ikke ut tømmende):</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Naturmangfoldloven § 19 om at staten yter full erstatning for tap  og følgekostnader når tamrein blir  drept eller skadet av rovvilt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Norges nasjonale og internasjonale forpliktelser både til bevaring av  rovviltbestandene og reindrift som  urfolksnæring</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Konsekvenser av Borgarting lag manns retts dom av 6. desember  2018 knyttet til dagens forvalt ningspraksis</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">En mest mulig kunnskapsbasert ordning, herunder implementering  av erfaringsbasert og tradisjonell  kunnskap og i best mulig grad  sikre at reineiers observasjoner  og dokumentasjoner bidrar som  grunnlag for erstatningen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Saksgang og saksbehandling som bidrar til tillitt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Forutsigbarhet for tamreinnæringen og likebehandling</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samordning av regelverket innenfor landbruk og miljø som bidrar til  å redusere tap av tamrein til rovvilt  og til en bærekraftig reindrift</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">En praktikabel ordning, herunder om skjønnsrommet under gjelden de ordning er for stort.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referansegruppe opprettes </em>Det jobbes med å opprette en refe ransegruppe med to representanter fra Norske reindriftsamers lands forbund (NRL), og en representant fra hver av organisasjonene NIBIO, NINA og Samisk høg skole, samt represen tanter fra Sametinget. To representanter fra hver av de aktuelle direktoratene utgjør styringsgruppen for prosjektet. Organiseringen og mandatet kan bli justert når endelig prosjektskisse og mandat foreligger. </p>
<p xml:lang="nob">Fristen som er satt fra departemen tene for levering er 1. juni 2022.</p>
<p xml:lang="nob">Dette arbeidet har sammenheng med at Landbruksdirektoratet er tildelt en ny oppgave med å bidra til å ivareta den landbruksfaglige siden av den todelte målsettingen i rovviltpoli tikken, herunder bistå i vurderinger og utvikling av regelverk knyttet til rovviltforvaltningen både for husdyr og rein.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reinokse. Foto: Magnar Evertsen </em></p>
<p xml:lang="nob">Økonomisk utvalg for reindriften <em type="bold">Av: Kristin Hurlen Marthinsen, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">I Økonomisk utvalg sitter medlem mer og leder oppnevnt av Staten og Norske reindriftsamers landsforbund (NRL). Utvalgets viktigste oppgave er å utarbeide den årlige rapporten «Totalregnskapet for reindriftsnæ ringen». Rapporten brukes som et økonomisk grunnlagsmateriale når reindriftsavtalen skal forhandles.</p>
<p xml:lang="nob">Totalregnskapet gir et godt grunnlag for å vurdere den faktiske økono miske situasjonen i reindriften det aktuelle året og samtidig gi en peke pinn på neste års økomiske situasjon. Det første totalregnskapet kom ut i 1975 og med Totalregnskapet for 2020 som kommer ut i 2021 er det gitt ut 43 totalregnskap.</p>
<p xml:lang="nob">Lars Johan Rustad fra NIBIO er leder for Økonomisk utvalg, og har vært leder siden 2010. Han har økonomi som fagfelt, og i tillegg til å jobbe med Totalregnskapet for reindriftsnæ ringen, kjenner han Totalregnskapet for jordbruket godt. Jordbrukets totalregnskap er bygd etter samme prinsipper som for rein drifts næringens. Lars synes det er interessant å jobbe med utvalget og sier: <em type="italic">– For min del lærer jeg stadig om andre sider ved reindriften enn bare det som gjelder kroner inn og ut av regnskapet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Lars Johan setter også pris på samarbeid med gode representanter for næringa. Selv om det i koronatiden kun har blitt gjennomført digitale møter, har arbeidet som en bonus bidratt til at han er blitt mer kjent med Troms(ø) og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnæringen er representert ved Katarina Påve Gaup (reineier) og Per Mathis Oskal (reineier), med vara Per John Anti (reineier). Staten er re presentert ved Gina Grøtte Skarland (Landbruks og matdepartementet) og Marit Meløy (Karasjok kommune), med Silje Trollstøl (Landbruks og matdepartementet) som vara.</p>
<p xml:lang="nob">Fordi utvalget er et partsammensatt utvalg med ulike synspunkter, lærer de av hverandre og ser nye sider av reindriften. Medlemmer av utvalget poengterer viktigheten av en felles forståelse for den økonomiske situa sjonen i reindriftsnæringen. Økonomisk utvalg tok initiativ til en arbeidstidsundersøkelse som ble gjennomført i år. <em type="italic">– Basert på undersøkelsen skal Øko nomisk utvalg være med å lage et kunnskapsgrunnlag om økonomisk status og utvikling i reindriften, </em>poengterer Lars Johan. </p>
<p xml:lang="nob">Næringens oppslutning om under søkelsen var ikke så høy som ønsket, og grunnlaget blir derfor ikke så godt som det ville blitt med flere svar. Arbeidet vil likevel fortsette, og utvalget vil ta hensyn til den lave svarprosenten i vurderingene.</p>
<p xml:lang="nob">Totalregnskapet blir publisert på hjemmesiden til Landbruksdirekto ratet og er tilgjengelig for alle som ønsker å lese det. På nettsiden finnes også tidligere publiserte totalregn skap tilbake til 2007.</p>
<p xml:lang="nob">Nåværende utvalg er oppnevnt og sitter ut fireårsperiode i 2021. Fra neste år av vil et nytt utvalg bli utnevnt.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Lars Rustad </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20211617 </p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyremøte i Valdres</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av Odd Kristian Kaushik, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I september holdt Reindrifts-styret møte på Beitostølen, og i den forbindelse fikk styret bli bedre kjent med reindriften i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nordfjella og Valdresområdet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyret fikk blant annet vite mer om sakene som er viktige for reinlagene i området, om den lokale reindriftshistorikken og om arbeidet med å hindre spredning av CWD blant hjortedyr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lærerikt i Lærdal om CWD </em>Første stopp på Reindriftsstyrets tur mot Valdres var i vakre Lærdal. Lærdal, som også har fått <em type="italic">Merket for bærekraftig reisemål </em>, ligger innerst i Sognefjorden og er et dalføre omgitt av majestetiske fjell. På Lærdal rådhus ble Reindriftsstyret og styrets sekretariat ønsket velkommen av CWDkoordinator Lars Nesse. Lærdal kommune har en samarbeidsavtale med Miljødirektoratet om lokalt CWDarbeid i seks av kommunene rundt Nordfjella, og Nesse er ansatt som koordinator for disse. Den enga sjerte koordinatoren ga Reindriftssty ret en introduksjon i kartleggingen av denne svært smittsomme og dødelige prionsykdommen, og arbeidet som Lærdal kommune utfører for Miljø direktoratet. Kommunene har blant annet gjennomført en større kart legging med prøvetaking og analyse arbeid fra 2016 og frem til i dag. Hele 130 962 CWDprøver er undersøkt, og det er i dag registrert 29 positive tilfeller. </p>
<p xml:lang="nob">Etter presentasjonen på rådhuset tok styret seg tid til å beskue Lærdals godt bevarte gamleby. Gamlebyen inneholder i dag i underkant av 170 vernede bygninger iblant annet sveitserstil, som er bygd på 1700 og 1800tallet. Både Riksantikvaren og Norsk kulturråd har bidratt til bevaringen av gamlebyen gjennom planlegging og tilskudd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lang tradisjon for reindrift i Nordfjella </em>Fra Lærdal gikk reisen videre til Borg und gård, som også huser et museum for reindriftens lokale historie. Reindriftsstyret fikk her svært inte ressant innblikk i reindriftens lange tradisjoner og rike historie i området. Fra Lærdal, Aurland og områdene rundt Nordfjella, finnes det historier om tamrein og reinlag tilbake til 1700 tallet. Tamrein ble blant annet kjøpt inn fra sørsamiske områder både på norsk og svensk side. Tidligere hadde reindriften i SørNorge langt større omfang enn i dag, både i antall reinlag og totalt antall rein. Det var bønder og andre folk i bygdene som i hovedsak sto bak driften, ofte i samarbeid med reindriftssamer som reinen ble kjøpt fra. Ofte ble også samiske reingjetere med sin ekspertise hentet inn for arbeid som foregikk under harde kår med gjeting i områdets tøffe terreng. </p>
<p xml:lang="nob">Reindriften ga gode inntekter til byg dene rundt Nordfjella, samtidig som området også har hatt sin andel av konflikter knyttet til kombina sjonen jakt, villrein og tamrein gjennom historien.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Møte med reinlagene </em>Som avslutning på Reindriftsstyrets befaring, var lederne i Fram, Filefjell, Vågå og Lom reinlag invitert til et møte med styret. Reindriftsstyret var svært interessert i å få vite mer om reinlagenes reindrift og aktuelle saker og utfordringer i deres reindriftsom råder. </p>
<p xml:lang="nob">Ressursregnskapet for reindriften viser til tall for reinlagene som tyder</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lærdal gamleby. Foto Odd Kristian Kaushik </em>på god produksjon og res surs til pas ning. Alle reinlagene når blant annet over de anbefalte måltallene både for slaktevekter og slakteuttak, noe som gir et bilde av en godt optimalisert drift. </p>
<p xml:lang="nob">Samtidig opplever også reinlagene sine egne utfordringer. Som ellers i reindriften, har også reinlagene stort behov for beiteområder, og lagene inngår mange ulike beiteavtaler med lokale fjellstyrer og grunneiere. Ulike avtaler på ulike vilkår, skaper uforutsigbarhet i driften. Avhengighet av leiekontrakter kan derfor i mange tilfeller bidra til usikkerhet for den langsiktige driften. For reinlagene er det derfor viktig med langsiktige avta ler på rasjonelle og forutsigbare vilkår. Reinlagenes driftsområder grenser også mot villreinområder. Dette gir reinlagene utfordringer i forbindelse med flytting av egne rein gjennom områdene. Det er også usikkerhet rundt håndtering av CWDavfall og smittespredning blant reinen. Andre utfordringer er jaktaktiviteter og andre aktiviteter som kan komme i konflikt med reindriftsnæringen i området.</p>
<p xml:lang="nob">Som faglig rådgiver for reindrifts næringen, ønsker Reindriftsstyret å ta opp saker av større viktighet for reindriften og aktuelle saker som</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Borgund gård og reindriftsmuseum. Foto Odd Kristian Kaushik </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gamlebyen i Lærdal. Foto Odd Kristian Kaushik </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sørsamisk historie på Borgund museum. Foto Odd Kristian Kaushik </em><em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">Merket for bærekraftig reisemål </em>Å bli merket som et bærekraftig reise mål betyr at destinasjonen over tid priori terer målet om økt bærekraft . </p>
<p xml:lang="nob">Ved å kartlegge kriterier som gjelder miljømessig, sosial og økonomisk bære kraft signaliserer destinasjonene at de er i gang med et langsiktig arbeid for økt bærekraft .</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom deltakelse i merkeordningen bidrar reisemål og kommuner rundt om i hele landet til FNs bærekraftsmål og den globale dugnaden .</p>
<p xml:lang="nob">Det er Innovasjon Norge som tildeler Merket for bærekraftig reisemål .</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Innovasjon Norgeboazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20211819næringen er opptatt av. Reindrifts styret har et uttalt mål om å møte reindriftsutøvere i ulike områder og deler av landet. For Reindriftsstyret ble dette derfor et nyttig innblikk i et reindriftsområde med lange tradisjo ner, og en innsikt som styret tar med seg i sitt videre arbeid som nasjonal forvalter av reindriften. Som oppføl ging av møtet ønsker Reindriftsstyret blant annet å ta opp aktuelle problem stillinger fra reinlagenes reindrift med Landbruks og matdepartementet, samt problematikk knyttet til villrein og CWD med relevante instanser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Første fysiske styremøte på lang tid </em>Reindriftsstyrets arbeid har siden mars 2020 vært preget av covid19 pandemien. Som mange andre møter i koronaåret, har møtene under pandemien blitt avholdt som digitale møter over video. Dette har gitt både fordeler som økt erfaring og bruk av digitale løsninger i styrets arbeid, men også utfordringer som følger av å erstatte fysiske styremøter med digitale. </p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsstyrets leder, Inge Ryan sier i en kommentar til Reindriftsnytt at: <em type="italic">– Det var viktig og nødvendig for Reindriftsstyret å møte fysisk etter mange teamsmøter. Møtet i Valdres hadde fokus på reinlaga i sør. Vi fikk mye kunnskap om deres arbeid og fikk fram en del utfordringer som det må arbeides med. Møte med reinlaga var etter min mening svært vellykket der vi møtte godt forberedte ledere. </em></p>
<p xml:lang="nob">Turen til Valdres viser at det har stor nytteverdi for Reindriftsstyrets arbeid både som rådgiver og forvalter, å kunne møte utøverne der de er for å ta opp aktuelle saker og få mer kunn skap om de ulike reindriftsområdene. <em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">Reindriftsstyret </em>Reindriftsstyret skal behandle saker som følger av reindriftsloven og av instruksen for Reindriftsstyrets arbeid . Styret er i tillegg faglig rådgiver for Landbruks og matdepartementet (LMD) . Landbruksdirektoratet er sekre tariat for Reindriftsstyret . Styremedlemmene velges for en periode på fire år . Fire medlemmer oppnevnes av LMD og tre av Sametinget . I samsvar med reindriftsloven § 71, skal det ved oppnevning av Reindriftsstyret legges vekt på en rimelig geografisk fordeling, allsidige faglige forutsetninger og samfunns erfaring, og mest mulig lik representasjon av begge kjønn . </p>
<p xml:lang="nob">Nåværende Reindriftsstyre er oppnevnt for perioden 1 . juli 2019 til 31 . desem ber 2022, og består av:</p>
<p xml:lang="nob">Leder Inge Ryan, tidligere Statsforvalter i Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Personlig vara: Christian Rekkedal landbruksdirektør hos Statsforvalteren for Vestland .</p>
<p xml:lang="nob">Nestleder Inger Marie Gaup Eira, førsteamanuensis Samisk høgskole/reineier VestFinnmark reinbeiteområde .</p>
<p xml:lang="nob">Personlig vara: Berit Marie P . E . Eira, reineier og politiker som representerer flyttsamelista på Sametinget .</p>
<p xml:lang="nob">Medlemmer:</p>
<p xml:lang="nob">Siri Vigmostad, sorenskriver Larvik tingrett . Personlig vara: Kjetil Linde Holo, advokat</p>
<p xml:lang="nob">Asgrim Opdal, gårdbruker og leder av Filefjell reinlag . Personlig vara: Ragnhild Nordmann Jakobsen, reingjeter i Vågå reinlag .</p>
<p xml:lang="nob">Ragnhild Sparrok Larsen, reineier i Nordland reinbeiteområde . Personlig vara: Ole Johan Johnsson Eira, reineier i Troms reinbeiteområde .</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget har oppnevnt følgende medlemmer med personlige vara medlemmer:</p>
<p xml:lang="nob">Inge Even Danielsen, reineier i SørTrøndelag/Hedmark reinbeiteområde . Personlig vara: Bjørn Thomas Åhrèn, samepolitiker/rådgiver NordTrøndelag reinbeiteområde .</p>
<p xml:lang="nob">Leif Anders Somby, reineier ØstFinnmark reinbeiteområde .</p>
<p xml:lang="nob">Personlig vara: Anders Somby jr ., reineier ØstFinnmark reinbeiteområde . Kilde: Landbruksdirektoratet <em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">CWD </em>CWD, også kalt skrantesyke, er en smittsom sykdom som kan ramme hjortedyr som elg, hjort, rådyr og rein . Sykdommen er dødelig for dyret . </p>
<p xml:lang="nob">Dyrene blir infisert ved opptak av prioner gjennom munnen eller nesen . Smitteoverføringen kan skje gjennom direkte kontakt mellom syke og friske hjortedyr, eller indirekte ved at friske dyr kommer i kontakt med smittestoffet i miljøet (beite, infiserte kadaver) .</p>
<p xml:lang="nob">Inkubasjonstiden er lang, opptil flere år, og dyrene er tilsynelatende friske i store deler av denne perioden . De skiller imidlertid ut prioner med avføring, spytt, urin og nesesekret lenge før de viser sykdomstegn . Prioner beholder smitteevnen selv etter lang tid ute i naturen .</p>
<p xml:lang="nob">Våren 2016 ble det registrert CWD på villrein i Nordfjella . Det var første tilfelle av sykdommen på rein og det første tilfellet av denne smittsomme prion sykdommen i Europa . 3 . september 2020 ble det bekreftet positivt tilfelle av CWD på Hardanger vidda for villrein (bukk) .</p>
<p xml:lang="nob">Miljødirektoratet, Mattilsynet, Norsk institutt for naturforskning og kommunene jobber for å hindre videre smittespredning i Norge .</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Landbruksdirektoratet <em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">Reinlagene </em>Det drives i dag reindrift i fire reinlag i SørNorge: Lom, Vågå, Fram og Filefjell . </p>
<p xml:lang="nob">De fire reinlagene i SørNorge er organisert som aksjeselskap eller andelslag av grunneiere og andre som driver reindrift i fellesskap . Antallet eiere i hvert reinlag varierer fra 5 til 225 . Det er felles eierskap til reinen, og hvert reinlag har ett felles reinmerke .</p>
<p xml:lang="nob">Reindriften i SørNorge represen terer en god og fornuftig ressurs utnyttelse i marginale fjell og utmarksområder . Den bidrar bl .a . til et næringsmessig mangfold, og til opprettholdelse og utvikling av næringslivet i di striktsNorge .</p>
<p xml:lang="nob">I de senere årene har reinlagene tatt opp spørsmål i tilknytning til beiteleie i statsallmenningene . Det er viktig at muligheten til å benytte statsallmenningene uten for det samiske rein beite området til reinbeite opprettholdes, og at det økonomiske grunnlaget for reinlagene ikke svekkes .</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: Stortingsmelding nr . 32 – Reindrift – lang tradisjon – unike muligheter</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lærerikt om viktig CWD-arbeid i Lærdal. Foto. Odd Kristian Kaushik </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20212021 </p>
<p xml:lang="nob">Enkelte rettsavgjørelser på reindrifts området</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Elena Guttormsen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindriftsretten i stadig endring </em>Reindriftsrett er et rettsområde som har vært i stadig endring de siste tiår. Tidligere mente lovgiver at rein driftsnæringen måtte vike for andre samfunnsmessige interesser, og at reindriftsretten ikke strakk seg lenger enn det som var regulert i formelle lover. </p>
<p xml:lang="nob">Dette synspunktet ble gradvis endret ved at Høyesterett tilkjente reindriftssamene rettigheter som de har opparbeidet seg ved alders tids bruk. Alders tids bruk kan oppstå når noen bruker et område over lang tid, i et visst omfang og i den tro at vedkommende hadde rett til å bruke området.</p>
<p xml:lang="nob">I reindriftsloven av 2007 er det blitt fastslått at reindriftsretten hviler på selvstendig grunnlag uavhengig av formell lovgivning. Reindriftsloven med forskrifter regulerer enkelte deler av reindriften som trenger slik regulering, for eksempel reintall, reinmerke, organisering av distrikter og siidaandeler.</p>
<p xml:lang="nob">Selv om lovgiver har forlatt det synspunktet at reindriftsretten kan bortreguleres i en formell lov, oppstår det fortsatt tilfeller der reindriften kommer i konflikt med andre næ ringer, som for eksempel jordbruk, utbygging av kraftlinjer, veier og hyttefelt. Gjeldende regelverk – rein drifts loven og andre lover som er aktuelle i den enkelte saken – gir ikke alltid svar på hvordan slike konflikter skal løses. Derfor har domstolene fortsatt en betydelig rolle i utvikling av reindriftsretten.</p>
<p xml:lang="nob">I 2021 har det vært avsagt flere doms avgjørelser på reindriftsområdet. Vi skal konsentrere oss om en avgjørelse som gjelder svenske reindriftssamers rett til beite på norsk side uavhengig av den formelle lovgivningen. Saken gjaldt påstand fra Saarivuoma sameby om at de hadde rett til å beite i strid med det som var fastsatt for dem i grensebeiteloven. Høyesterett avsa dom i saken 30. juni 2021. Saken kan finnes på www.lovdata.no med na vn HR2021 1429A.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Historisk regulering av Saarivuomas beitebruk </em>Saarivuoma sameby er en svensk sameby (en sammenslutning som tilsvarer norsk reinbeitedistrikt) som holder til i Kiruna kommune. Same byen har drevet reindrift på begge sider av grensa mellom Norge og Sverige i svært lang tid, og deres rett til å beite på norsk side av grensa har vært gjenstand for flere reguleringer i internasjonalt og nasjonalt lovverk. </p>
<p xml:lang="nob">Da grensa mellom Norge og Sverige ble fastsatt ved grensetraktaten i 1751, ble det inngått en avtale mellom de to landene om reindrift på tvers av grensen (Lappekodisillen). Lappekodi sillen skulle sikre at reindriftssamene i begge land hadde rett til å flytte med sine rein i tråd med gammel sedvane, uten å fastsette spesielle områder og beitetider for de forskjellige grupper reindriftssamer.</p>
<p xml:lang="nob">Senere ble retten til å beite på begge sider av grenser regulert i forskjellige lover og konvensjoner, der Saari vuoma samebys beiteareal ble endret flere ganger. I reinbeitekonvensjonen av 1972 fikk Saarivuoma rett til som merbeite på norsk side av grensen. Konvensjonen opphørte i 2005 og ble erstattet med grensereinbeiteloven, som videreførte de grensene og beitetidene som var fastsatt i konven sjonen.</p>
<p xml:lang="nob">Saarivuoma sameby var ikke enig i fastsettelsen av grenser og beitetider som var fastsatt i grensebeiteloven. Samebyen tok derfor ut stevning for Senja tingrett, der de saksøkte Staten v/Landbruks og matdepartementet. De krevde å få enerett til reindrift i et område der samebyen og staten var uenig om hvilke beiterettigheter som gjaldt. Samebyen tapte saken både i tingretten og i Hålogaland lagmanns rett. Til slutt var det Høyesterett som fikk saken til behandling.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Behandling av saken i Høyesterett </em>Ved behandlingen av samebyens sak delte Høyesterett seg i tre fraksjoner. Hovedspørsmålet i saken var om samebyen kunne anses for å være bundet av den norske grense beite loven slik at de ikke kunne beite i tvisteområdet i tråd med det som samebyen mente var deres rett opparbeidet ved alders tids bruk. </p>
<p xml:lang="nob">Fire av fem dommere kom frem til at Saarivuoma sameby ved alders tids bruk opparbeidet seg rettigheter til et beitebruk som ikke var forbeholdt dem i den norske grensebeiteloven. Grensebeitelovens bestemmelser måtte derfor vike for den langvarige og konsistente bruken som samebyen hadde i området. Dommerne var likevel uenige om hvorvidt forvalt ningen selv kunne ta hensyn til disse rettighetene og fravike lovens bestemmelser, eller om saken først måtte gjennom domstolene.</p>
<p xml:lang="nob">Flertallet kom frem til at forvaltnin gen kunne fravike loven etter at det forelå en dom som stadfestet rettig hetene opparbeidet ved alders tids bruk. På grunn av dette ble det ikke utmålt erstatning til samebyen for de årene forvaltningen ikke lot dem bruke området slik de ønsket, fordi bruken var i strid med grensebeite lovens bestemmelser. Mindretallet mente at forvaltningen hadde adgang til å fravike loven selv, og ville til kjenne erstatning for de tre siste årene.</p>
<p xml:lang="nob">Et mindretall på en dommer mente at det ikke kunne avsies en dom for beiterettigheter i området uten at andre med beiteinteresser i området som påstod at de hadde konkurreren de rettigheter, ble trukket inn i saken som part.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dommens betydning for utvikling av reindriften </em>Dommen av 30. juni 2021 føyer seg inn i rekken av domsavgjørelser der reindriftsutøvere ble tilkjent rettig heter som ikke var regulert i norsk lovgivning, slike som Seilanddommen og andre. Drøftelsen av rekkevidden til de ulovfestede rettighetene i for hold til formelle lover er, som vanlig, vanskelig. Uenigheten i Høyesterett viser at det i dag finnes forskjellige meninger og tolkningsalternativer også blant jurister i landets øverste domstol. </p>
<p xml:lang="nob">I tillegg til den generelle interessen for diskusjonen om alders tids bruk er denne dommen spesielt viktig, fordi den tar opp norske myndigheters adgang til å regulere de svenske reindriftsutøvernes adgang til beite områder i Norge. I tillegg kan den generelle drøftelsen i Høyesterett om hvordan reindriftsretten kan opparbeides ved alders tids bruk, ha overføringsverdi for saker som gjelder forhold mellom reindrift og andre interesser, der disse interessene er regulert i formelle lover.</p>
<p xml:lang="nob">Uenigheten om hvorvidt et forvalt ningsorgan har mulighet til å fravike en lov ved å ta hensyn til rettigheter som er opparbeidet ved alders tids bruk, viser at det siste ordet i disku sjonen enda ikke er sagt.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Illustrasjonsbilde. Foto: Kim Jacobsen </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20212223 </p>
<p xml:lang="nob">Historisk dom i Høyesterett: Vindkraft i strid med samisk kulturutøvelse</p>
<p>Histovrijes dåapmoe Jollemesreaktesne. Bïegkefaamoe ræjhtosne saemien kultuvregïehtelimmine</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Susanne Normann, Nordlandsforskningen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tjaelije: Susanne Normann, Nordlandsforskningen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Den 11. oktober i år kom Høy-esterett fram til at Storheia og Roan vindkraftsanlegg på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fosen-halvøya i Trøndelag krenker reindriftssamenes rett til kulturutøvelse. </em></p>
<p xml:lang="nob">Fosen Vind DA har bygget prosjektene som er en del av Europas største landbaserte vindkraftkompleks. Eierskapsstrukturen består av Stat kraft (52,1 %), TrønderEnergi (7,9 %) og Nordic Wind Power DA (40,0 %). Utbyggingen av de 151 vindturbinene som til sammen utgjør Storheia og Roan, oppstillingsplasser og tilhøren de veier var allerede ferdigstilt og i drift da Høyesterett kom fram til at anlegget står der ugyldig.</p>
<p xml:lang="nob">Det er første gang Høyesterett har kommet fram til at et industriinngrep er i strid med folkeretten. Dommen vil derfor få presedens for inngrepssaker som rammer samisk reindrift i Norge, men vil trolig også få betydning internasjonalt. Dommen etablerer at artikkel 27 i FNs konvensjon for sivile og politiske rettigheter (SP27), som beskytter individets rett til kulturut øvelse, er krenket dersom et inngrep leder til vesentlige negative følger for muligheten til kulturutøvelse – også uten at denne er totalt nektet. Videre legger dommen til grunn at virkningene av et inngrep må ses i sammenheng med andre tiltak i samme området, både tidligere og planlagte, og fremhever den tradi sjonelle reindriftsnæringen som en særlig viktig bærebjelke for en sårbar sørsamisk kultur og språk.</p>
<p xml:lang="nob">Fosensaken har pågått i rettssystemet siden 2017, da sørgruppen i Fovsen Njaarke prøvde gyldighetsspørsmålet for Tingretten. I 2018 møtte både nord og sørgruppen i Tingretten for å avklare erstatning. Deretter ble både gyldighetsspørsmålet og erstat ningsansvaret avgjort i Frostating Lagmannsrett i desember 2019. Både reindrifta og utbygger anket saken til Høyesterett, som til slutt avgjorde saken med 11 dommere i storkammer.</p>
<p xml:lang="nob">Storheia og Roan vindkraftanlegg rammer henholdsvis sørgruppens og nordgruppens senvinterbeiteområder. Vindkraftsanleggenes virkning på reinens beite og bevegelsesmønster har stått sentralt i saken. Ulike forskningsmiljøer har opptrådd som sakkyndige vitner for begge parter, fordi forskningens konklusjoner har</p>
<p><em type="bold">Golken 11.b. Jollemesreakta sjæjsjali Storheia jïh Roan bïegkefaamoevierhkieh </em></p>
<p><em type="bold">Fovsen-njaarkesne Tröönde-lagesne båatsoesaemiej reaktam mïedtelieh kultuvrine gïehtelidh. </em></p>
<p>Fosen Vind DA lea prosjektide bigkeme mah leah bielie Europan stööremes bïegkefaamoevierhkijste eatnamisnie. Aajhterevoetestruktuvre lea Statkraft (52,1 %), TrønderEnergi (7,9 %) jïh Nordic Wind Power DA (40,0 %). Bigkeme dejstie 151 bïegke turbijnijste mah tjåanghkan leah Storheia jïh Roan, tjöödtjestimmie sijjieh jïh geajnoeh lin joe gaervies jïh lin åtnosne gosse Jollemesreakta sjæjsjali bïegkefaamoevierhkie desnie luhpehts tjåådtje.</p>
<p>Daate lea voestes aejkien Jollemes reakta lea sjæjsjalamme industrije dahkoe åålmegereaktan vööste strijrieh. Dåapmoe sæjhta dan åvteste presedeensem vedtedh skilkehtasse aamhtesidie mah saemien båatsoem Nöörjesne baajnehtieh, men sæjhta vært motstridende. Imens enkelte forskere sameksistens mellom reinen og vindkraftsanleggene kan være mulig, har andre forskere funnet det tvilsomt om reinen vil tilpasse seg over tid. I lagmannsrettens dom vektla dommerne forskningen som vurderte at vinterbeitene på Storheia og Roan måtte anses som tapt. <span type="quote" xml:lang="nob">«Under en viss tvil»</span>, kom lagmanns retten fram til at kompensasjon i form av vinterforing for om lag halve flokken kunne sikre en fortsatt samisk reindrift og kulturutøvelse på Fosen, og forhindre brudd mot menneskerettighetene, og SP artikkel 27 fordi vinterforingen ville forhindre reduksjon av reinflokkens størrelse, og dermed at en eller flere utøvere legger opp:«Under noe tvil vurderer lag mannsretten det slik at dette seapan aaj gaskenasjonaale ulmiem åadtjodh. Dåapmoe vihteste artihkele 27 EN:n konvensjovnesne sivijle jïh politihkeles reaktide (SP27), mij almetjen reaktam vaarjele kultuvrine gïehtelidh, lea mïedtelamme dastegh akte skilkehtasse stoerre negatijve konsekvensh vadta nuapan kultu vrine gïehtelidh – aaj bielelen daate nuepie lea <em type="italic">ållesth </em>nyöjhkesovveme. Dåapmoe aaj våaroemasse beaja konsekvensh aktede skilkehtasseste tjuara ektesne vuajnalgidh jeatjah råajvarimmiejgujmie seamma dajves ne, dovne aarebi jïh soejkesjamme, jïh aerpievuekien båatsoem åvtese lutnjie goh joekoen vihkeles guedtije aktede prååsehke åarjelsaemien kultuvreste jïh gïeleste. </p>
<p>Fovsenaamhtese lea reaktasuerkesne orreme 2017 raejeste, gosse åarjeldåeh kie Fovsen Njaarkesne pryövi mejtie gyhtjelasse lij luhpies Digkiereaktes ne. Jaepien 2018 dovne noerhte jïh åarjeldåehkie lin Digkiereaktesne juktie maaksoem tjïelkestehtedh. Dan mænngan Frostadigkien Laake maenniereakta luhpiegyhtjelassem</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørnar Strøm-Hågensen</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørnar Strøm-Hågensen</em>kompenserende tiltaket i seg selv ikke er en krenkelse av den samiske kulturen. Det må tas i betraktning at reindriften aldri har vært statisk, og at den har endret seg betydelig opp gjennom årene. Vinterfôring er heller ikke noe helt nytt, og er i større og mindre skala innført noen andre steder. Det dreier seg dessuten om en begrenset periode av året, og om en begrenset del av reinflokken. Kunnskapsoverføringen om reindrift fra generasjon til generasjon vil derfor langt på vei bestå.» </p>
<p xml:lang="nob">Det var spørsmålet om vinterforing i seg selv er i strid med tradisjonell samisk reindrift, som til slutt ble avgjørende for Høyesterett. Ifølge dommen var ikke dette spørsmålet <span type="quote" xml:lang="nob">«gjenstand for en bred og grundig vurdering»</span>, og generelle rein drifts inte resser hadde ikke ble godt nok hørt. Høyesterett kommer videre fram til at hensynet til <span type="quote" xml:lang="nob">«det grønne skiftet»</span> og behovet for fornybar energi ikke kan få betydning i vurderingen av om SP27 er kren ket. Dette fordi bestemmelsen i utgangspunktet ikke åpner for interesseavveining, og fordi det forelå alternative og mindre inngripende vindkraftprosjekter for konsesjonsmyndighetene, som kunne ha vært valgt.</p>
<p xml:lang="nob">Med bakgrunn i Høyesteretts dom drives Storheia og Roan vind krafts anlegg i dag uten gyldig konsesjon. Reindrifta på Fosen har uttalt at konsekvensene må være at infrastrukturen må rives og beitelandet revegeteres. Fosen Vind DA har uttalt at de vil søke om ny driftskonsesjon. Hvordan Olje og Energidepartementet vil løse saken er foreløpig uklart. boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20212425jïh maaksoedïedtem nænnoesti goeven 2019. Dovne båatsoe jïh bigkije aamhtesem Jollemesreaktese laejhtiejin, mij minngemosth aamh tesem vihtiesti 11 doemesjæjjajgujmie stoerrekaammerisnie.</p>
<p>Storheia jïh Roan bïegkefaamoevier hkieh leah dovne åarjeldåehkien jïh noerhtedåehkien seenhte gåatome dajvine seenhte daelvege. Guktie bïegkefaamoevierhkieh bovtsen gåatomeåtnoem jïh baalkerdimmiem baajnehtieh leah jarngesne orreme aamhtesisnie. Ovmessie dotkeme byjresh leah maehteles vïhneginie orreme gåabpegi guejmiej åvteste, dan åvteste dotkemen konklusjovnh leah sinsitnien vööste strïjreme. Mearan såemies dotkijh leah gaavneme bovtse jïh bïegkefaamoevierhkieh <em type="italic">maehtieh </em>seamma dajvesne årrodh, jeatjah dotkijh leah jueriedisnie orreme mejtie bovtse sæjhta jïjtjemse bïegkefaamoevearhkan sjïehtedidh tïjjen åvtese. Laakemaenniereaktan dåapmosne doemesjæjjah leavloem bïejin dotkemasse mij vuarjasji daelviegåatomedajvh Storheiesne jïh Roanisnie tjuerieh vuajnalgidh goh dajvh mah lin teehpesovveme. <span type="quote">«Ånnetji jueriedisnie»</span>, laakemaenniereakta gaavni kompensasjovne goh ovrehte bieliem krievveste bïepmeh tidh daelvege, nuepieh vedti saemien båatsojne jïh kultuvrine Fovsenisnie jåerhkedh, jïh meadtoem almetjereak taj vööste heerredidh, jïh SP artihkele 27 dan åvteste daelviebïepmehtimmie sijhti giehpiedimmiem krievvien stoeredahkeste heerredidh, jïh dan gaavhtan akte jallh jienebh båatsoe burrieh orrijieh: «Ånnetji jueriedisnie laake maenniereakta vuarjesje daate kompenseereden råajvarimmie oktegh ij leah mïedtelimmie saemien kultuvreste. Tjuara krööhkestidh båatsoe ij gåessie gih leah tjåadtjoen orreme, jïh lea jïjnjem jorkesamme jaepiej doekoe. Vaallah bïepmehtimmie lea mij akt eevre orre, jïh såemies jeatjah lehkesne lea bïepmehtimmine gïehtelamme stuerebe jïh unnebe skaalesne. Lissine bïepmehtimmie ajve dorjesåvva akten boelhken jaepeste, jïh ajve gaertjiedamme bieline krievveste. Daajroeserties timmie båatsoen bïjre boelveste boelvese sæjhta dan åvteste naa hijven jåerhkedh». </p>
<p>Lij gyhtjelasse mejtie daelviebïepmehtimmie oktegh aerpievuekien saemien båatsoen vööste strijrie, mij minngemosth vihkielommes sjïdti Jollemesreaktese. Dåapmoen mietie ij lij daate gyhtjelasse <span type="quote">«fåantoe akten gamte jïh veele vuarjasjæmman»</span>, jïh ij lij sïejhme båatsoeïedtjh nuekies krööhkestamme. Jollemesreakta aaj sjæjsjele <span type="quote">«kruana jarkelimmie»</span> jïh daerpiesvoete orrestimmeles energijese ij maehtieh vihkelesvoe tem åadtjodh gosse vuarjesje mejtie SP27 lea miedtielamme. Daate dan åvteste nænnoestimmie aalkoelisnie ij rïhpesth ïedtji gaskem vïekesjidh, jïh dan åvteste alternatijve jïh vaenebe eerjije bïegkefaamoeprosjekth konse sjovne åejvieladtjide gååvnesin, mejtie lij maahteme veeljedh.</p>
<p>Jollemesreaktan dåapmoen mietie dle Storheia jïh Roan bïegkefaamoe vierhkieh leah åtnosne daan biejjien bielelen luhpies konsesjovnem utnedh. Båatsoe Fovsenisnie lea jeahteme konsekvensh tjuerieh årrodh infrastruktuvrem rïjvestidh jïh gåatomelaantem sjïdtehtidh guktie lij aarebi. Fosen Vind DA lea jeahteme dah sijhtieh orre gïehtel immie konse sjov nen bïjre syökedh. Guktie Ålja jïh Energijedepartemeente sæjhta aamhtesem loetedh ij annje daejrieh.</p>
<p xml:lang="nob">NRLs rådgivningstjeneste i arealsaker er snart i drift <em type="bold">Av: Rune Fjellheim, prosjektkonsulent for NRL </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter mange års arbeid ble avtale partene i år endelig enige om å etablere et treårig pilotprosjekt for en råd givningstjeneste for arealsaker. Rådgivningstjenesten blir en del av Norske reindriftsamers landsfor bunds virksomhet og de ansatte blir en del av staben til NRL.</p>
<p xml:lang="nob">NRL ønsker med denne tjenesten å bistå distriktene med kapasitet og kompetanse, i tråd med det distrik tene selv har uttrykt i ulike under søkelser. Saksbehandlingskapasiteten i næringen er ikke på det nivået den burde være og de tre som nå ansettes vil være med på å øke næringens evne til å ivareta egne interesser i arealsaker.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriftens rettsgrunnlag er klart styrket de senere årene, og det er et stort behov for at dette synliggjøres godt i all offentlig planlegging, slik at man forebygger, og helst unngår, konflikter med andre arealinteresser. <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Det er dessverre slik at reindriften alt for ofte behandles som en interessent, og ikke en rettighetshaver i arealsaker. Vi håper denne tjenesten kan bistå distriktene i å formidle sine rettigheter og næring tydeligere overfor plan- og konsesjonsmyndighetene og potensielle tiltakshavere.»</span> sier Ellinor Jåma, tidligere NRL-leder. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tjenesten skal bistå distriktene  med veiledning/rådgivning og  konkret saksbehandling/innholds produksjon på følgende saksfelt:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utforming av distriktsplaner og oppdatering av arealbrukskart</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bistå distriktene aktivt i deres medvirkning i planarbeidet i hht.  Pbl :–  Kommuneplaner, både areal og samfunnsdel Pbl § 111–  Reguleringsplaner Pbl § 121 –  Interkommunale planer Pbl</p>
<p xml:lang="nob">Kapittel 9– Fylkeskommunale og regionale planer Pbl Kapittel 8– Dispensasjoner etter Pbl</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kapittel 19</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bistå distriktene i å kommunisere reindriftens bruk, rettigheter og  behov i enkeltsaker utløst gjen nom:–  Energiloven og vassdragsreguleringsloven.–  Samferdselsprosjekter, både lokale, regionale og nasjonale.–  Saker etter naturmangfoldloven.–  Mineralutvinning etter mineralloven.–  Nydyrking etter jordloven</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre arealsaker som planlegging og etablering av turstier, utmark sturisme og regulering av jakt/ fiske, og forvaltning av statsgrunn  og statsallmenninger.</p>
<p xml:lang="nob">Det er et særlig behov for å skriftlig gjøre distriktenes bruk av arealene og hvilke krav til rammer for driften man har. Det primære fokuset for tjenesten er å utvikle og styrke grunnlagsdokumentene og få en større synlighet i kommunenes planer, både areal og samfunnsdel. Samtidig er det også viktig å komme med innspill i innledende hørings runder knyttet til enkeltprosjekter. Tjenesten vil ikke kunne innta en direkte ombudsrolle i forbindelse med forhandlinger og konsultasjoner. Distriktene og reinlagene represen terer alltid seg selv.</p>
<p xml:lang="nob">Tjenesten skal være tilgjengelig for alle distrikter og reinlag, uavhengig av medlemskap i NRL. <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg ser virkelig fram til å få nye kollegaer i NRL. Akkurat nå holder vi på å rekruttere ansatte og vi er i god rute for at tjenesten skal være operativ i løpet av første kvartal 2022.»</span> avslutter Ellinor Jåma. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Tidligere leder i NRL, Ellinor Marita Jåma. Foto: NRL </em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20212627 </p>
<p xml:lang="nob">NIBIO og reindrift <em type="bold">Av: Jo Jorem Aarseth, forskningssjef, NIBIO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NIBIO – norsk institutt for bioøkonomi er et statlig forsknings institutt som driver med forskning, utviklingsarbeid og informasjonsformidling knyttet til primærnæring og utmarksbruk. </em></p>
<p xml:lang="nob">Reindrift er et satsingsområde i NIBIO og forskere tilknyttet en rekke fagfelt som har betydning og er viktig for reindriften arbeider tverrfaglig med svært varierte oppdrag. Sentralt i NIBIO sin reindriftssatsing er å få næringsutøvere med på lag der det er naturlig og nødvendig. Ikke minst er tradisjonskunnskapen i reindriften sentral. All tradisjonell kunnskap er tradisjonell av en enkel grunn: Den holder vann, er viktig og ofte en helt nødvendig rettesnor for mye av forsknings og utviklingsarbeidet som igangsettes innen reindriften. Derfor knytter NIBIO til seg næringsutøvere og har utstrakt bruk av intervjuer med utøvere i en rekke prosjekter. NIBIO er også opptatt av å oversette så mye som mulig av det vi publiserer til samisk.</p>
<p xml:lang="nob">I denne artikkelen gir vi en kortfattet oversikt over noen av NIBIO sine på gående og tidligere prosjekter relatert til reindrift:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering av reintallsreduksjonsprosessen </em>På oppdrag fra Landbruksdirektora tet sluttfører NIBIO nå evalueringen av reintallsreduksjonsprosessen (20112021) i Finnmark, med fastsetting av øvre reintall i bruksreglene og forholdsmessig (prosentvis lik) reduk sjon for siidaer som ikke klarte å gjen nomføre reduksjonsplanen. Formålet med reintallstilpasningen om å oppnå et bærekraftig reintall som også sikrer beitegrunnlaget for framtidige generasjoner i reindriftsnæringen, er i hovedsak oppnådd. Prosessen har samtidig medført konflikter med posisjonering, <span type="quote" xml:lang="nob">«kvoteordning»</span>, uenig heter innad i reindriftsnæringen om beitegrenser og reintall, redusert tillit til forvaltningen og svekket selvstyre. Rapporten forventes publisert i desember 2021. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rekruttering og generasjonsoverganger i reindriften – vurdering av økonomiske tilskudd </em>Etter Reindriftsforhandlingene for 2021 fikk NIBIO i oppdrag av Land bruksdirektoratet å utrede tiltak som sikrer rekruttering og generasjons overganger i reindriften. Utredningen skal leveres 1. desember og skal: 1) Kartlegge rekrutteringssituasjonen i reindriftsnæringen, 2) kartlegge og vurdere hvordan tiltak over Reindriftsavtalen legger til rette for rekruttering og hensiktsmessige ge nerasjonsoverganger, herunder særlig tidligpensjonsordningen, etablerings tilskudd, særskilt driftstilskudd for ungdom og fagbrevordningen. NIBIO skal også, med bakgrunn i kartleggin gen og gitte reindriftspolitiske mål, foreslå eventuelle endringer i eksi sterende ordninger og/eller etablering av nye tiltak som kan bidra til hen siktsmessige generasjonsoverganger i reindriften. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kartlegging av forskning på reindriftsområdet – kunnskapsgrunnlag og forskningsbehov </em>På oppdrag fra Landbruks og matdepartementet har NIBIO gjort en vurdering av forskningen på fire fagområder i reindriften: 1) Kunnskapsgrunnlaget for å vurdere oppnåelsen av bærekraften i reindrif ten, 2) Klimaendringenes betydning for reindriften, 3) Mulige klimatil pasningsstrategier for reindriften, og 4) Langsiktige konsekvenser av endringer i arealbruk og utbygging for reindriften. </p>
<p xml:lang="nob">Fakta og innspill er hentet inn gjennom litteratursøk, doku ment analyser og intervjuer med sentrale infor manter fra reindriftsnæringen. Effekter av klimaendringer og arealinngrep for reindriften avdekkes gjennom en blanding av biologisk grunnforskning, anvendt forskning, tradisjonell/erfaringsbasert kunnskap og samfunnsforskning. Det trengs en helhetlig tilnærming for å belyse sam menhenger mellom ulike drivkrefter (eks. tetthet av rein, temperatur osv.) på beitegrunnlaget og for å synlig gjøre sumeffektene av arealinngrep på best mulig måte. Rapporten forventes publisert i desember 2021.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utarbeidelse av veiledningsmateriell for reindriften </em>NIBIO fikk i 2021 en rekke oppdrag fra Landbruks og matdepartementet (LMD) som et ledd i oppfølgingen av Reindriftsavtalen. I samarbeid med en referansegruppe med deltagere fra NRL, LD, Statsforvalteren og LMD skal NIBIO utarbeide kursopplegg og veiledningsmateriell for tilleggs fôring, kursopplegg for bruk av droner i reindriften, mal for utarbei ding av distriktsplaner, veileder for distriktenes arbeid med arealsaker og mal for distriktenes beredskaps planer. Oppdragene skal leveres til oppstarten av Reindriftsforhandlin gene for 2022. </p>
<p xml:lang="nob">Tilleggsfôring av rein. NIBIO har utarbeidet en veileder, også på samisk (NIBIO POP 3(43, 2017) som kan leses her: http://hdl.handle.net/11250/2484415</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skadeomfang når rein beiter på innmark </em>Beiting fra tamrein på dyrka mark kan forårsake store konflikter mellom landbruksnæring og reindriftsnæring. Som følge av årlige konflikter med rein på vinterbeite på Helgelandskysten, gjennomførte NIBIO et forprosjekt i Dønna kommune. Målet var å høste erfa ringer med metodebruk og gjøre en foreløpig beregning av eventuell avlingsskade forårsaket av at tam rein beiter på innmark. Resultatene viste ingen statistisk sikre forskjeller i grasavlinger mellom engarealer som var eksponert for reinbeiting (og annet hjortevilt) og arealer som var skjermet for dette. Men ytterligere tallmateriale fra et større geografisk område og over flere år vil være nødvendig for å sikkert kunne identifisere eventuelle effekter. Se NIBIORapport 6(43), 2020: https://hdl.handle.net/11250/2647315 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Veisalting og reinpåkjørsler </em>Raskt voksende industri i nord medfø rer økende trafikk. Hver vinter havner mer enn 200 000 tonn veisalt på norske veier. Vegvesenet bruker salt som forebyggende tiltak for å hindre isdannelse, spesielt ved væromslag, men det medfører store problemer for miljøet og der veier krysser reinens vinterbeiteområder eller trekkruter. Rein og elg tiltrekkes av salt. I de mørke lange vinternettene oppstår mange farlige situasjoner for bilførere, rein og ikke minst reindriftsutøvere som må jage rein bort fra veien, avlive eller lete etter skadete dyr. Berørte reineiere opplever en tydelig fysisk og mental merbelastning, økende arbeidstider i vanskelige forhold og økonomiske tap. Ikke minst av hensyn til dyrevelferd ønsker mange seg alternativer til veisaltning. NIBIO bygger i samarbeid med Norges Vegvesen, Sveriges lantbruksuniver sitet, Finlands Paliskunnat og Ely Keskus og reindriftsutøvere i alle tre landene et nettverk som skal utvikle og teste alternativer til veisalting og forebyggende tiltak i reindriftsom råder. Nettverksprosjektet støttes av NKJ – The Nordic Joint Committee for Agricultural and Food Research. Se https://nordicagriresearch.org/202103/ NIBIO sin interne satsing på reindrift NIBIO har en egen satsing innen reindrift i perioden 2019 – 2023 med disse arbeidspakkene: Kartlegging av beiteressurser, tilpasninger til endret klima, kartlegging av kumulative ef fekter og tilpasninger til en bærekraf tig reindrift, reindrifta og storsamfun net og formidling (info finner du her: https://www.nibio.no/tema/landskap/ reindrift?locationfilter=true ) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Droner i reindriften </em>Teknologiske nyvinninger tas ofte i bruk av reindriftsutøvere. Droner kan lette arbeidet for mange og ikke minst betydelig forbedre næringens HMS. NIBIO har flere prosjekter der vi vi ser på dronebruk i reindriften: Kursopp legg for godkjenning (samarbeid med NORCE), algoritmer for automatisk telling av dyr fra drone, praktisk nytte av droner i næringa og bruk av droner for å jage rein ned fra rasfarlige områder og for å samle dyrene. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jo Jorem Aarseth. Foto: Erling Fløistad </em></p>
<p xml:lang="nob">Kysten som vinterbeite: Gjennom en intern NIBIO-satsing skal forskere i NIBIO nå i gang med å se på reinens bruk av arealer langs kysten som vinterbeite. Studiet vil kunne ha betydning i fremtiden etter hvert som klimaendringer kan <span type="quote" xml:lang="nob">«tvinge frem»</span> behov for endringer i beite gjennom året. (Foto: Jo Jorem Aarseth, NIBIO). boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20212829</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi søker nå etter en jurist, gjerne med kjennskap til både samisk språk, kultur og reindrifts næringen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om stillingen og arbeids oppgaver </em>Stillingen tilhører Seksjon ressurs og areal. Oppgavene omfatter blant annet oppfølging av reindriftsloven og reindriftsavtalen, utvikling av rundskriv og veiledere, ressurs og arealforvaltning, utredninger og analyser. Som jurist i avdeling reindrift får du blant annet arbei de med rundskriv og veiledere til reindriftsloven. Du vil også jobbe med saksforberedelser til Reindriftsstyret. Juristene hos oss bidrar bredt i oppgaveløsning der behovet er, for eksempel innenfor areal og rovviltom rådet. </p>
<p xml:lang="nob">Kontorsted er Alta, men et av våre øvrige kontorsteder kan vurderes for særlig godt kvalifiserte søkere.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kvalifikasjonskrav og person lige egen-skaper vi ser etter er:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mastergrad i rettsvitenskap</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vi ønsker at du har:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kunnskap om/erfaring fra samisk reindrift,</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">kompetanse i et av de samiske språkene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">god muntlig og skriftlig fremstillingsevne på norsk og relevant arbeidserfaring.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vi søker deg som:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">er en faglig pådriver,</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">som søker samarbeid og som er med og skaper gode relasjoner</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">viser initiativ, er fleksibel og løsningsorientert, leverer med rett kvalitet til riktig tid.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Trives med en hektisk arbeidshverdag og gjør en ekstra innsats ved behov.</p>
<p xml:lang="nob">Personlig egnethet vil bli tillagt stor vekt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kontaktperson for stillingen </em>Ta gjerne kontakt med seksjonssjef ressurs og areal, Hildegun Thomassen på telefon 905 46 457, for spørsmål om stillingen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hele stillingsutlysningen finner du på landbruksdirektoratet.no eller jobbnorge.no </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Mii ohcat dál jurista, mas áinnas galggašii sihke sámegiella, kultuvrra ja boazodoallo máhttu. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Virggi ja bargguid birra </em>Virgi gullá Sekšuvdna ressurs ja areála vuollái. Barggut mat gullet virgái leat earret eará čuovvolit boazodoalu lága ja boazodoallošiehtadusa, ovdánahttit johtočállagiid ja bágadusaid, ressursa ja areálahálddašeapmi, guorahal lanbarggut ja analysabarggut. </p>
<p xml:lang="sme">Juristan boazodoallo ossodagas oaččot earret eará bargat boazodoallolága johtočállagiiguin ja bágadusaiguin. Beasat maid bargat áššeráhkkanemiiguin maid Boazo doallostivra gieđahallá ja meannuda. Min juristtat barget olu iešguđet fáttáid siskkobeale, doppe gos lea dárbu, ovda mearkkadihte areála ja boraspiresurggiiguin.</p>
<p xml:lang="sme">Kántuvrabáiki lea Álta, muhto erenoamaš čeahpes ohccii de sáhttit mii árvvoštállat fállat kántuvrabáikki, báikkiide gos mis leat kántuvrrat otne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Gelbbolašvuođagáibádusat ja persovnnalaš iešvuođat</p>
<p type="listitem">Masteroahppu riektediehtagis</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mii sávvat dus lea:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">máhttu dahje vásáhus sámi boazodoalus</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">sámegielgealbu</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">buorre njálmmálaš ja čálalaš dárogielčehppodat ja guoskevaš bargovásáhus</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mii ohcat du guhte:</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">leat fágalaš ovddideadji</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">ozat ovttasbarggu ja gii máhtát buriid oktavuođaid hábmet</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">čájehat álggahanmovtta, leat njuovžil, gávnnat čovdosiid, buvttadat rivttes kvalitehta rivttes áigái</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">liikot bargat doppe gos olu dáhpáhuvvá ja leat áŋgir dalle go gáibiduvvo</p>
<p xml:lang="sme">Persovnnalaš heivvolašvuhtii bidjo stuorra deaddu.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Virggi oktavuođaolmmoš </em>Jus leat jearaldagat virggi birra de váldde áinnas oktavuođa ressurs ja areála sekšuvdnajođiheaddjin, Hildegun Thomassen på telefon 905 46 457. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Gávnnat olles virgealmmuhusa landbruksdirektoratet.no dahje jobbnorge.no siiddus. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vil du jobbe i avdeling reindrift?</p>
<p xml:lang="sme">Háliidat go bargat min boazodoalloossodagas? <em type="bold">: </em>fakta <em type="bold">: </em>fakta </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om reindrift og avdelingen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrift er en unik næring. I samisk og lokal sammenheng har den stor betydning for økonomi, sysselsetting og kultur. I dag utøves samisk reindrift hovedsakelig i fjell- og utmarksområder i Troms og Finnmark, Nordland og Trøndelag. Over 3000 mennesker er tilknyttet reindriftsnæringen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Landbruksdirektoratet har ansvaret for å forvalte reindriftsloven og virkemidler over reindriftsavtalen. Gjeldende reindriftsavtale er på 164,5 millioner kroner. Direktoratet er sekretariat og utøvende organ for Reindriftsstyret, og har i tillegg en viktig veiledningsrolle ovenfor næringen. Avdeling reindrift sørger for at reindriftspolitikken iverksettes nasjonalt. Vi arbeider derfor tett med blant annet Statsforvaltere i våre tre nordligste fylker. Avdelingen vår har to seksjoner; Seksjon ressurs og areal og Seksjon tilskudd. Seksjonene har tett samarbeid i oppgaveløsningen. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoalu ja boazodoalu ossodaga birra </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Boazodoallu lea erenoamaš ealáhus. Sámi ja báikkálaš oktavuođas lea das stuorra mearkkašupmi ekonomijai, bargosajiide ja kultuvrii. Otne doaimmahuvvo sámi boazodoallu eanaš várre-ja meahcceeatnamiiguin Romsa ja Finnmárkkus, Nordlánddas ja Trøndelágas. Badjel 3000 olbmos leat čanastumit boazodollui. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Eanandoallodirektoráhttas lea ovddasvástádus hálddašit boazodoallolága ja boazodoallošiehtadusa doaibmabijuid. Otná boazodoallošiehtadus lea 164,5 mill. ru. Direktoráhtta lea Boazodoallostivrra čállingoddi ja doaimmaheaddji orgána. Direktoráhtta lea maid dehaláš rolla bagadit boazodoalu. Boazodoalu ossodat bearráigeahčča ahte boazodoallopolitihkka doaimmahuvvo riikaviidosaččat. Mii bargat danin ovttas Stádahálddašedjiin dain golbma davimus filkkain. Min ossodagas leat guokte sekšuvnna: Sekšuvdna ressurs ja areála ja Sekšuvdna tilskudd. Sekšuvnnat ovttasbarget iešguđetge bargguiguin. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bjørnar Strøm-Hågensen</em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Bjørnar Strøm-Hågensen</em>boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:2021boazodoallo-ođđasat : reindriftsnytt 2:20213031 </p>
<p>Mijjieh dov bïevnesh daarpesjibie mïerhkeregisteren orre gïehtjemenuepien bïjre</p>
<p xml:lang="nob">Gi oss din tilbakemelding på ny innsynsløsning for merkeregisteret</p>
<p xml:lang="sme">Mii dárbbašit dus ruovttoluottadieđu ođđa mearkaregistara geahčadančovdosa birra</p>
<p>Laanteburriedirektoraate edtja mïerhkeregisteren orre gïehtjemenuepiem bæjhkoehtidh mubpien tjaktjen, jïh daelie dam orre nuepiem soejkesjeminie. Soejkesjimmie barkosne libie utnijh båatsoste meatan bööredamme, mah leah nuhteligs raeriejgujmie båateme. Juktie seekere årrodh mijjieh vuekieh evtiedieh mah hijvenlaakan båatsoen daerpiesvoetide sjiehtieh, lij joekoen hijven orreme jis mijjieh jienebh bïevnesh dan bïjre åadtjobe. Datne buerkiestimmiem gaavnh guktie libie daam vuekiem soejkesjamme nedtesæjrosne: www.reindrift.no . Mijjieh bïevnesh dåastobe diekie: fagsystemer.reindrift@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet skal lansere den nye Innsynsløs ningen for merkeregisteret neste høst, og planlegging av ny løsning er godt i gang. I planleggingsarbeidet har vi invitert med brukere fra reindriftsnæringen, som har kommet med nyttige innspill. For å være sikker på at vi utvikler løsninger som er godt tilpasset reindrifts næringens behov hadde vi satt pris på å få flere tilbake meldinger. Du finner beskrivelse av planlagt løsning på nett siden: www.reindrift.no Tilb akemeldinger tas imot til: fagsystemer.reindrift@landbruksdirektoratet.no</p>
<p xml:lang="sme">Eanandoallodirektoráhtta galgá boahtte čavčča alm muhit ođđa geahčadančovdosa mearkaregistarii, ja leat juo bures boahtán johtui plánet ođđa čovdosa. Plánen bargui leat bovden mielde boazoealáhusa geavaheddjiid, geat leat ovdanbuktán iežaset oaivila, mat leat leamaš ávkkálaččat. Vai sihkkarastit ahte mii ráhkadit čovdosiid, mat leat bures heivehuvvon boazoealáhusa dárb buide, de livččiimet hui giitevaččat jus oažžut eambbo ruovttoluottadieđuid. Gávnnat čilgehusa plánejuvvon čovdosii neahttasiiddus: www.reindrift.no . Ruovtto luotta dieđuid vuostáiváldit eboastta bokte: fagsystemer.reindrift@landbruksdirektoratet.no</p>
<p><em type="bold">Tjaelije: Hege Fjellstad </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Hege Fjellstad, rådgiver </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Čállán: Hege Fjellstad, ráđđeaddi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Av: Hildegun Thomassen, seniorrådgiver </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter lang fartstid i reindrifts forvaltningen og direktoratet så gikk Johan Ingvald Hætta over i pensjonistenes rekker sommeren 2021.</p>
<p xml:lang="nob">Det vil si nesten, fordi han fortsatt har en fot innenfor forvaltningen ved at han er medlem av norsk finsk reingjerdekommisjon.</p>
<p xml:lang="nob">Johan Ingvald Hætta ble ansatt i reindriftsforvaltningen i 1983 og har siden det arbeidet innen forvaltningen av reindriften. Han har blant annet arbeidet som reindriftsagronom, som assi sterende og fungerende rein drifts sjef på 2000tallet. Johan Ingvald har arbeidet i Landbruksdirektoratet siden 2014. Da tidligere Reindriftsforvalt ningen fusjonerte med Statens landsbruksforvaltning og ble til Landbruks direktoratet med en egen avdeling Reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Johan Ingvald har en unik kunn skap om reindriften, utøvere og beiteområder. Han er vokst opp med at familieforholdene har hatt stor betydning og han har lært mye fra eldre medlemmer i familien.</p>
<p xml:lang="nob">Et kjent uttrykk fra Johan Ingvald er: <span type="quote" xml:lang="nob">«Si meg hvor du har rein, så skal jeg si deg hvem du er.»</span> Dette uttrykket er illustrerende for den kunn skapen og innsikten Johan Ingvald har på feltet reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">Vi i Landbruksdirektoratet kommer til å savne han, men heldigvis kommer han i en periode fortsatt være til gjenge lig for og hos oss.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker Johan Ingvald en strålende pensjonisttilværelse!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I august ble han takket av ved at adm.dir. i Landbruksdirektoratet, Jørn Rolfsen holdt takketale over Johan Ingvalds innsats for reindriftsforvaltingen og direktoratet. Foto: Liv Berit Hætta </em></p>
<p xml:lang="nob">Johan Ingvald Hætta har pensjonert seg</p>
<p xml:lang="nob">Returadresse: Landbruksdirektoratet, avd. reindrift</p>
<p xml:lang="nob">Løkkeveien 111, 9510 Alta</p>
<p xml:lang="nob">ISSN 0333-4031 <em type="bold">: </em>adresser </p>
<p xml:lang="nob">Statsforvalterne</p>
<p xml:lang="nob">Landbruksdirektoratet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Troms og Finnmark </em>Statens hus, 9815 Vadsø Telefon 78 95 03 00 fmtfpost@fylkesmannen.no Besøksadresse: Deanugeaidnu 6, Karasjok Bredbuktnesveien 50B, Guovdageaindu Skogbrukets hus, Andselv Strandveien 13, Tromsø Damsveien 1, Vadsø </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avdeling Reindrift, Alta </em>Besøksadresse: Løkkeveien 111, 9510 Alta Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Oslo </em>Postboks 1450 Vika, 0116 Oslo Besøksadresse: Stortingsgt. 28, 0161 Oslo Telefon: 78 60 60 00 postmottak@landbruksdirektoratet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Trøndelag </em>Besøksadresse: Saemien Sijte, Snåsa Øra 28, Røros Postadresse: Postboks 2600 7734 Steinkjer Telefon: 74 16 80 00 fmtlpost@fylkesmannen.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsforvalteren i Nordland </em>Statens hus, 8002 Bodø Telefon 75 53 15 00 fmnopostmottak@fylkesmannen.no Besøksadresse: Moloveien 10 </p>
</body></document>
