<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Politiijačielggadeapmi geigejuvvui Faremoi - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>773</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/20131/politiijaielggadeapmi-geigejuvvui-faremo.html?id=730801</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="politianalysen-overlevert-til-faremo_id_730801.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">Politiijačielggadeapmi geigejuvvui Faremoi - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="sme">Grete Faremo ja lávdegotti jođiheaddji Arne Røksund otná vuostáiváldin dilálašvuođas (Govven: JD) Geahča eanet govaid dáppe: Flickr</p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Ráđđehus vuođđudii skábmamánu 8.b.2012 lávdegotti analyseret norgga politiijasuorggi hástalusaid. Lávdegotti jođiheaddji Arne Røksund geigii otne čielggadeami justiisa- ja gearggusvuođaministarii Grete Faremo. </em></p>
<p xml:lang="sme">-Mii leat ožžon hui dárkilis guorahallama norgga politiijasuorggi birra. Lávdegoddi árvala viiddis rievdadusaid. Mun háliidan nana oassálasti lagaspolitiija ja áiggun dárkilit guorahallat čielggadeami ja árvvoštallat buot árvalusaid ja gulaskuddancealkámušaid, cealká justiisa- ja gearggusvuođaministtar Grete Faremo.</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Lávdegotti iežas preassadieđáhus:</p>
<p xml:lang="sme">Politiijasuorgi dovdá ahte dál lea dárbu rievdadusaide. Vuđolaš ovdáneapmi servodagas hástala norgga politiijamodealla ja buorit politiijabálvalusat gáibidit ođasmahttimiid . Boahtteáiggi politiijasuorgi galgá sáhttit dustet váttis, duođalaš ja rádjerasttildeaddji vearredaguid ja seammás addit buriid politiijabálvalusaid doppe gos olbmot ásset. Lávdegoddi oaivvilda ahte politiijasuorgi ii leat doarvái bures organiserejuvvon, stivrejuvvon ja jođihuvvon dustet dákkár ovdáneami.</p>
<p xml:lang="sme">Váldosivva otná hástalusaide lea lávdegotti árvvoštallama mielde guovtti oasis. Vuosttas lea dat ahte politiijasuorggis eai leat dárbbašlaš rámmaeavttut stivret, jođihit ja ovddidit doaimmaidis bargonoađi ektui. Nuppe dáfus eai leat politiijas návccat geavahit daid vejolašvuođaid mat duođai juo gávdnojit. Politiijasuorgái ferte addot stuorit doaibmanmunni organiseret, stivret ja jođihit politiijasuorggi nu ahte politiijasuorgi boahtteáiggis šaddá buorre ja beaktil. Seammás ferte politiijasuorggi návccaid ja gealbbu maid buoridit vai sáhttá čađahit buot dáid doaimmaid.</p>
<p xml:lang="sme">Lávdegoddi ávžžuha čađahit guokte ođastusa norgga politiijasuorggis; <em type="italic">strukturođastusa </em>ja <em type="italic">kvalitehtaođastusa </em>. </p>
<p xml:lang="sme">Strukturođastusa ulbmil lea bidjat árjjaid politiija guovddášdoaimmaide, hukset nana politiijaguovlluid ja sihkkarastit báikkálaš politiijadoaibmaguovlluid mas leat buorit návccat čađahit beaktilis eastadandoaimmaid, sihkkarastit láhkačuovvuma ja ortnega ja fállat álbmogii buriid politiijabálvalusaid. Lávdegoddi ávžžuha:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Vuoruhit politiija guovddášdoaimmaid</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Politiijasuorggi juohkit guđa politiijaguovlluide</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Ahte báikkálaš struktuvra nannejuvvo lassi politiijabálvváiguin ja geahpedit smávva bálvalusbáikkiid</p>
</list><p xml:lang="sme">Kvalitehtaođastusa ulbmil lea ovddidit máhttovuđot ja beaktilis politiijasuorggi mas leat návccat dađistaga buoridit ja ovddidit iežas. Kvalitehtaođastussii gullá buoridit stivrendoaimmaid ja jođihanproseassaid kvalitehta ja doaimmaid ektui.</p>
<p xml:lang="sme">Lávdegoddi doarju ollásit čielggadeami ja ovddiduvvon árvalusaid. Lávdegotti lea jođihan departemeantaráđđi Arne Røksund Guolástus- ja riddodepartemeanttas. Lávdegottis leat muđui leamaš mielde Suodjalusdepartemeantta ossodatdirektevra Frede Hermansen, Bargodepartemeantta departemeantaráđđi Ellen Seip, politiijadirektevra Odd Reidar Humlegård, vearrodirektevra Svein Ragnar Kristensen, Bergen universitehta professor Anne Lise Fimreite, Politiija sihkkarvuođabálvalusa hoavda Marie Benedicte Bjørnland ja Hålogalándda lágamánnerievtti láhkaduopmár Monica Hansen Nylund.</p>
<p xml:lang="sme">Loga čielggadeami dáppe:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">NOU 2013:9 Ett politi – rustet til å møte fremtidens utfordringer (dušše dárogillii)</p>
</list><p xml:lang="deu"><em type="italic">Preessebïevnese </em>, 19.06.2013 Nr.: 72 – 2013 </p>
<p type="title">Polliseanalyse deelleme Faremo’se</p>
<p>Grete Faremo jïh moenehtsen åvtehke Arne Røksund daan beajjetje deellemisnie (Guvvie; JD) Vuartesjh jienebh guvvieh Flickr'isnie</p>
<p><em type="italic">Reerenassse aktem moenehtsem nammoehti gålkoen 8.b. 2012 juktie haestiemidie nöörjen pollisesne analyseradidh. Moenehtsen åvtehke Arne Røksund salkehtimmiem deelli justijse- jïh riejriesvoeteministerese Grete Faremo daan biejjien. </em></p>
<p>– Mijjieh aktem joekoen veele tjïelkestimmiem åådtjeme nöörjen polliseste. Moenehtse stoerre jarkelimmieh raereste. Manne sïjhtem aktem nænnoes lïhkepollisem utnedh mij lea stïeresne, jïh sïjhtem dan åvteste veele analysem vuartasjidh jïh gaajhkide raeriestimmide jïh govlehtimmielahtesidie vuarjasjidh, justijse- jïh riejriesvoeteministere Grete Faremo jeahta.</p>
<p type="title">Moenehtsen jïjtse preessebïevnese:</p>
<p>Daan biejjien pollise akten tjarke jarkelimmiedeadtoven nuelesne. Vihkeles evtiedimmievæhtah siebriedahkesne dam nöörjen pollisemaallem haestieh, jïh orre krïevenassh buektieh akten hijven pollisedïenesjasse. Båetijen aejkien pollise tjuara maehtedh dam gïerve, itjmies jïh raastenrastah kriminaliteetem dåastodh, jïh seamma tïjjen aktem hijvem pollisedïenesjem deelledh desnie gusnie almetjh årroeh. Moenehtse veanhta pollise ij leah nuekies hijven öörnedamme jïh stuvreme juktie daam evtiedimmiem dåastodh.</p>
<p>Dïhte nueliegællan fåantoe daan beajjetje haestiemidie, lea moenehtsen vuarjasjimmien mietie guektelen juakeme. Dennie aktene bielesne dle pollise ij dejtie daerpies mierietsiehkide utnieh juktie maehtedh sov barkoem stuvredh jïh evtiedidh naemhtie guktie dïhte bööremes laavenjasside sjeahta. Dennie mubpene bielesne dle pollise ij leah buektiehtamme gænnah dejtie nuepide nuhtedh mah raaktan gååvnesieh. Jis edtja aktem buerebe jïh radtjoesåbpoe pollisem evtiedidh båetijen aejkien, dle pollise tjuara stuerebe dahkoesijjiem åadtjodh juktie öörnedidh, stuvredh jïh juhtedh sov barkoem. Seamma tïjjen dle tjuara aaj pollisen jïjtse maahtoem bueriedidh juktie dam buektiehtidh.</p>
<p>Moenehtse juvnehte göökte jarkelimmieh tjïrrehtidh nöörjen pollisesne; <em type="italic">akte struktuvrejarkelimmie </em>jïh akte <em type="italic">kvaliteetejarkelimmie. </em></p>
<p><em type="italic">Struktuvrejarkelimmien </em>aajkoe lea pollisen barkoem åejvielaavenjassi vööste nænnoestehtedh, nænnoes pollisedajvh tseegkedh jïh aktem voenges pollisem hoksedh mij hijven nuepieh åtna radtjoes heerredimmine gïehtelidh, laakh jïh öörnegem gorredidh jïh aktem hijven pollisedïenesjem voengesne faalehtidh. Moenehtse juvnehte: </p>
<list><p type="listitem">pollisen laavenjasside modtedidh åejvielaavenjasside</p>
<p type="listitem">pollisem govhte pollisedajvine öörnedidh.</p>
<p type="listitem">dam voenges struktuvrem nænnoestehtedh viehkine jienebh pollisebarkijijstie jïh vaenebh smaave dïenesjesijjieh.</p>
</list><p><em type="italic">Kvaliteetejarkelimmie </em>n aajkoe lea aktem daajroebaseradamme jïh radtjoes pollisem evtiedidh mij maahta jïjtjemse ahkedh bueriedidh jïh evtiedidh. Kvaliteetejarkelimmie feerhmie bueriedimmieh stuvremisnie jïh åvtehkeprosessine, jïh bueriedimmieh ektiedamme kvaliteetese jïh illedahkide. </p>
<p>Moenehtse lea akteraeresne salkehtimmien bïjre, jïh dej juvnehtimmiej bïjre mejtie moenehtse buakta. Moenehtsen åvtehke lij departemeenteraerie Arne Røksund Gööleme- jïh mearoegaedtiedepartemeentesne. Jeahtjah gaavhtan dle dah mubpieh moenehtsisnie lin goevtesedirektööre Vaarjelimmiedepartemeentesne Frede Hermansen, departemeenteraerie Barkoedepartemeentesne Ellen Seip, pollisedirektööre Odd Reidar Humlegård, skaehtiedirektööre Svein Ragnar Kristensen, professovre Universiteetesne Bergenisnie Anne Lise Fimreite, åvtehke Pollisen jearsoesvoetedïenesjasse Marie Benedicte Bjørnland jïh laakedåapmere Hålogalaanten laakemaannereaktesne Monica Hansen Nylund.</p>
<p>Lohkh salkehtimmiem</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">NOU 2013:9 Ett politi – rustet til å møte fremtidens utfordringer (ajve nöörjen)</p>
</list></body></document>
