<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Åålmehbaeniehokse (Folktandvården) - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>187</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/omoss/informationpaandrasprak/aarjelsaemiesame/aalmehbaeniehoksefolktandvarden.4.60018e7312debfe732b80009716.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Åålmehbaeniehokse (Folktandvården)</p>
<p>Buerie båeteme Folktandvården:asse Jïemhtesne/Härjedaelesne.</p>
<p>Mijjen laavenjasse lea baeniehoksem faaledh buerie kvalitetine gaajhkide lïenen otnegidie. Bieliem geervijste jïh mahte gaajhkh maanah jïh noerh klinijhkinie gïetede mah bïjre jarkan lïenesne gååvnesieh. Åålmehbaeniehokse gååvnese abpe Jïemhten lïenesne Tjeddege noerhte-gietjeste Sveg åarjene. Ålletsh mijjen lea 21 klinijhkh. Staaresne aaj sjïere- jïh skïemtjegåetiebaeniehokse.</p>
<p>Mijjen visjovne lea: Åålmehbaeniehokse — stuvrije aktööre jïh veeljeme buerie njaelmiehealsoe gaajhkide abpe jielemen tjïrrh.  Voestes bieliejaepiem dan jaepien lïhke 650 orre abonnemangh latjkejin friskebaeniehokse. Datne tjetskehke mij dïhte lea? Dellie maahtah jeenjebh dan bïjre lohkedh Frisktandvård nuelesne dan nualan.</p>
<p>Jis daarpesjh akute baeniehoksem: Aarkbiejjieh voestes datne ringkh <span type="quote">"dov"</span> klinijhkasse jallh mijjen jourenummerasse 063-15 33 00. Datne maahtah aaj jourenummerasse ringkedh 063-15 33 00 gosse klinijhke steegkeldahkesne. Baeniehokse laavvadahki, aejlegi jïh rööpses biejjiej dellie tjoerh 50 % jïjnjebe maeksedh. Sjukvårdsrådgivningen/Skïemtjehokseraeriestimmien tjïrrh, SVR, datne maahtah bïevnesh åadtjodh, raerie jïjtjesåjhtoen bïjre åadtjodh jïh j.j. Geahtjh www.1177.se jallh telefovne 1177 ringkh.</p>
<p>Bijjiebaakoej nuelesne dan nualan datne jïjnjebh bïevnesh gaavnh maam mijjieh maehtebe faaledh.</p>
<p>Åålmehbaeniehoksen kanslije datne jaksh laantedigkien veekselen tjïrrh telefovne 063-14 75 00. Dov <span type="quote">"hïejmeklinijhken"</span> telefovnenummerem jïh jïjnjebh gaskesebïevnesh, dovne klinijhkidie lïenesne jïh kanslijasse, datne gaavnh lingken nuelesne Folktandvårdskliniker.</p>
</body></document>
