<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>556</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/download/18.b8eda9713daf639a222d0/1368729233379/Basutbud_Avgifter+i+v%C3%A5rden+Sydsam+MK+130408.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Maaksoe hoksesne </em>Skïemtjijemaaksoej jïh bijjiemaaksoevaarjelimmien bïjre </p>
<p><em type="bold">Maaksoe hoksesne </em>Dah skïemtjijemaaksoeh leah healsoejarngine Jïemhten leenesne, mïnnemh Staaren skïemtjegåetesne jïh privaten hoksevedtiejinie mah latjkoem utnieh laantedigkine. Mohte ij heerredimmien healsoehoksesne. Maanah jïh noerh nuerebe goh 20 jaepieh åadtjoeh namhtah skïemtjehokse. Skïemtjijemaaksoem maahtah veeljedh kåarhtine jallh fakturine maeksedh. </p>
<p><em type="bold">Bijjiemaaksoevaarjelimmie skïemtjehoksesne </em>Gåessie datne laantedigkesne rïhpes skïemtjehoksesne mïnnh, datne reaktam åtnah skïemtjijemaaksoem bijjiemaaksoekåarhtese vïhtesjadtedh. </p>
<p>Gåessie datne leah 900 kråvnah 12 aski mïeresne maakseme, voestes mïnnemistie ryökneme, datne frijjekåarhtem åadtjoeh mij frijjes rïhpes skïemtjehoksem vadta dennie aejkiemieresne goske luhkiegöökte aski-boelhken orrijidh.</p>
<p>Datne bijjiemaaksoekåarhtem åadtjoeh gåessie datne voestes aejkien mïnnh. Jis ij leah kåarhte, maahtah aktem barkijistie dåastoevisnie gihtjedh jïh kåarhtem åadtjodh. Ij bijjiemaaksoevaarjelimmie healsoehoksem jallh hoksem jis datne skïemtjegåetesne dijph.</p>
<p>Dïhte lea dov dïedtem bijjiemaaksoekåarhtem vuesiehtidh gosse dåastovem bïeljelidh jïh aaj frijjekåarhtem krïevedh gosse dam daltesem jakseme. .</p>
<p>Jis ih maehtieh dongkeme tïjjese båetedh jïh ih leah dam bïeljelamme åvteli, tjoerh ennje 100 kr maeksedh mïnnemen åvteste båehtjierdæjjesne, skïemtjesåjhterisnie, kuratovresne jallh jeatjine jïh 150 kr dåakteremïnnemen åvteste. Maaksoe spesialistehoksesne lea 250 kråvnah.</p>
<p><em type="bold">Dåakteremïnneme healsoejarngesne </em>Biejjie 150 kråvnah </p>
<p>Jouretïjje250 kråvnah</p>
<p>Gåetiemïnneme biejjie 200 kråvnah</p>
<p>Gåetiemïnneme jouretïjje 250 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Dåakteremïnneme spesialisteskïemtjehoksesne </em>Soejkesjamme mïnneme 250 kråvnah </p>
<p>Akute mïnneme remissen namhtah 300 kråvnah</p>
<p>Akute mïnneme remissine</p>
<p>Namhtah</p>
<p>Voestes mïnneme remissine100 kråvnah</p>
<p>Mïnneme röntgenasse jïh laboratorijumese</p>
<p>Namhtah</p>
<p><em type="bold">Skïemtjehokseme båehtjierdimmie </em>Mïnneme dajve- jallh skïemtjesåjhterasse100 kråvnah </p>
<p>Mïnneme skïemtjegymnastesne, logopedesne, psykologesne, dietistesne jïh jeatjide mah skïemtjehokseme båehtjierdimmiem vadta. 100 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Noerepsykiatrijen dåastove </em>Jis datne lea båarasåbpoe goh 23 jaepieh dellie maaksah Mïnneme psykologesne, skïemtjesåjhterisnie, båehtjierdimmesne, kuratovresne jïh jienebe100 kråvnah </p>
<p>Mïnneme dåaktarisnie 250 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Dïenesjh telefovnine jïh Gaskeviermine </em>Reseptem orrestidh60 kråvnah </p>
<p>Dåakteretjirkemem guhkiedidh 60 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Healsoevaaksjomh </em>Gynekologijen healsoevaaksjome 150 kråvnah </p>
<p>Mammografi je150 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Hokse skïemtjegåetesne </em>0—19 jaepiehnamhtah20–64 jaepieh80 kråvnah/biejjie65 jaepieh jallh båarasommes 70 kråvnah/biejjie </p>
<p><em type="bold">Viehkievierhtieh pryövedh jïh sjïehtedidh </em>Voestes mïnneme jïh akte pryöveme100 kråvnah </p>
<p><em type="bold">Vaksinasjovnh </em></p>
<p>Dåaktere dam dorje200 kråvnah</p>
<p>Skïemtjesåjhtere dam dorje 100 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Jïjtjemaaksoe skïemtjefeeleminie </em></p>
<p>Skïemtjebïjline150 kråvnah</p>
<p>Taxi jïh girtie80 kråvnah</p>
<p>Bïjle60 kråvnah</p>
<p><em type="bold">Gaahpoen rehabiliteereme rehabiliteeremeklinihkesne </em></p>
<p>Dåakteremïnneme250 kråvnah</p>
<p>Skïemtjehokseme båehtjierdimmie100 kråvnah</p>
<p>Beapmoeh</p>
<p>Barkijemaaksoeåasa</p>
<p>Maaksoetahtjoe 350 kråvnah/biejjie</p>
<p><em type="bold">Jis ih mïnnemisnie båetieh </em>Jis datne ih båetieh dongkeme tïjjese jïh ih leah dam bïeljelamme dellie ennje datne fakturam skïemtjijemaaksoen åvteste åadtjoeh. Dïhte aaj dejtie gïeh eah daarpesjh maaksoem maeksedh goh maanah, noerh jïh dah mah frijjekåarhtem utnieh. </p>
<p>Almetjh 20-40 jaepieh ellies skïemtje- jallh aktivitehtedåarjone 40 kr biejjiem abpe hoksetïjjesne maeksedh. Jis datne akutedåastoevisnie mïnnh remissen namhtah seamma biejjie goh skïemtjegåetien sïjse båatah dellie datne dovne akutemïnnemen jïh skïemtjegåetien hoksen åvteste maeksedh dam biejjiem.</p>
<p>Vaksijnen maaksoe lissehte. Infl uensavaksijnen sjïere njoelkedassh.</p>
<p>Tååge jïh busse – ij naan maaksoe jis leahpam vuesehth, jis ij dellie 60 kr maaksah.</p>
<p type="listitem">Bokse 654, 831 27 Staare</p>
<p type="listitem">Telefovne: 063-15 30 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">E-påaste: jamtlands.lans.landsting@jll.se</p>
<p><em type="bold">Dåarjoe gosse mïnnemen jallh båehtjierdimmien latjkoem tsööpkedh </em>Datne maahtah dåarjoem åadtjodh jis dov mïnnemen jallh operasjovnen/båehtjierdimmien latjkoem tsööpkie. Mïnneme jis dah dam bïeljelh seamma biejjie. Jis operasjovnen/båehtjierdimmien latjkoem tsööpkie seenjeme goh njieljie biejjiej åvteli båehtjierdimmiebiejjiem dellie datne dåarjoem åadtjoeh. </p>
<p type="listitem">Datne maahtah ekonomijeles dåarjoem dej åvteste:</p>
<p type="listitem">mïnnememaaksoe (jis datne dam joe maakseme)</p>
<p type="listitem">skïemtjefeelemen maaksoe, aaj jïjtjemaaksoen åvteste</p>
<p type="listitem">tjöödtjehtimmiemaaksoe</p>
<p type="listitem">baalhkadasseme (jeenjemes golme biejjieh, jeenjemes gaektsie tæjmoeh biejjesne, jeenjemes 228 kr/tæjmoe)</p>
<p type="listitem">maanaj jïh noeri nuerebe 20 jaepieh dåeriedæjjan baalhkadasseme</p>
<p type="listitem">geerve almetjen dåeriedæjjan baalhkadasseme (dåakteren tjirkeme kreava)</p>
<p type="listitem">jïjtje jielemh baalhkadasseme</p>
<p type="listitem">jienebhmaaksoe maanasåjhterinie. Daesnie lea feelememaaksoe sijjiesadtjen maanasåjhteridie jïh jienebhmaaksoe tjïelten såjhtoe.</p>
<p>Maaksoeh tjuerieh kvittojgujmie vïhtesjidh. Jis baalhkam dassh tjoerh tjirkemem barkoevedtijste jallh jis leah jïjtje jieleme tjirkeme skïemtjebeetnehvåarome baalhka försäkringskasseste.</p>
<p>Ohtsemetjaatsegem åadtjoeh jis dam dåastovem bïeljelh gusnie dov lij tæjmoe.</p>
</body></document>
