<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>900</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/download/18.256329c213b11e74868cc/1368729233507/Basutbud_sydsamiska_resor+till+och+fr%C3%A5n+v%C3%A5rden.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Hoksese jïh hokseste feeledh </em>Reaktaj, jïjtjemaaksoem jïh dongkemen bïjre </p>
<p type="listitem">Hoksese jïh hokseste feeledh  Gaajhkesh gïeh Jïemhten leenesne årroeminie reaktam utnieh dåarjoem laantedigkeste åadtjoeh jis  edtjieh dåakterehoksese, skïemtjehoksese båehtjierdæmman jïh baeniehoksese. Maahtah bussine,  tåågine jallh bïjline feeledh. Jis lea medisijnen gaavhtan maahtah taksine, gïertine jallh aMBUSS:ine  vuelkedh. Feelemh heerreden healsoehokside, vuesiehtimmieh gaavhtan healsoegoerehtimmide jïh  vaksinasjovnide, dellie ij dov leah reakta dåarjoem åadtjodh. Dïhte lea dov dïedte goh skïemtjije  gosse tæjmoem åadtjoeh, jïjtje vååksjoeh guessietïjjem dutnjien sjeahta jïh ussjedh guktie datne  edtjh skïemtjegåatan jïh bååstide vuelkedh. Gïehtjedh dan gaavhtan datne tïjjem åadtjoeh mij  ektieskovhtine sjeaht. Datne maahtah dåarjoem feelemasse dohkh diekie åadtjodh jis lean</p>
<p type="listitem">skïemtjegåetiehokse, aaj baersieldimmie</p>
<p type="listitem">skïemtjeguessine mïnnedh lïhkemes hoksesijjesne leenesne, vuesiehtimmien gaavhtan dåaktere, skïemtjegymnaste jallh baeniedåaktere</p>
<p type="listitem">jis edtjh handikappviehkievierhtieh vïedtjedh jallh pryövedh</p>
<p type="listitem">preventijvevierhtieh-, aborte- jallh steriliseremedarjome</p>
<p type="listitem">åelieh akten aejkien våhkosne skïemtjeguessine mïnnedh maanide 19:den jaapan</p>
<p type="listitem">guessine mïnnedh hoksesæjjan gåessie mïnneme lea skïemtjeles maanan båehtjierdimmesne maanan 19:den jaapan. Åelieh dam åadtjoeh, mohte sjïere tjirkemem kreava.</p>
<p>Ij tjöödtjehtimmiemaaksoem, barkoebaalhkam dasseme jïh maaksoem beapmoej åvteste dåarjoeh. Bussen, tåågen jallh jïjtje bïjlen åvteste (liehtemes feelemevuekie) tjirkemem sjyötehke hokseektievoeteste kreava mij vihteste mïnnemistie reaktam dåarjose åadtjoeh. Jis galkh dåarjoem taksan jïh giertese (dovrehkåbpoe feelemevuekie) åadtjodh medisijnen tjirkemem hoksebarkijste kreava mij vihteste datne medisijnen gaavhtan reaktam åtnah dovrehkåbpoe feelemevuakan.</p>
<p>Dåarjoem dan minngelen maaksa. <em type="bold">Busse, tååge jïh jïjtje bïjle – liehtemes feelemevuekie </em></p>
<p>Busse, tååge 2:n klaassesne jallh jïjtje bïjle ryöknoeh goh liehtemes feelemevuekieh. Tåågem maahtah jïjtje dongkedh jallh dongkemejarngen tjïrrh, BC Jämtland. Jis BC Jämtland edtja dov feelemem maehtedh dongkedh dellie dah dov gohtjemem daarpesjieh, dïhte hokseektievoete mejnie datne gaskesadth maahta dov gohtjemem dohkoe faksedh. Gosse datne lea tåågefeelemem jïjtje dongkeme, jallh jïjtje bïjline jallh bussine vualkeme datne feelemedåarjoetjaatsegem (maam datne dåastoevistie åadtjoeh) jïh originaaleleahpah Länstrafiken:se seedth. Jis lea feelemh leenen ålkolen edtjh aaj gohtjemen kopijem seedtedh. <em type="bold">taxi </em></p>
<p>Feeleme taxi:ne ryöknoeh goh dovrehkåbpoe feelemevuekie jïh medisijnen tjirkemem kreava. Jis dov joe lea feelemedïenesjeluhpie åadtjoeh taxi:ne vuelkedh sjïere tjirkemen namhtah. Taxi:m BC</p>
<p>Jämtland:en tjïrrh tjoerh seejnemes göökte aarkebiejjieh feelemen åvteli dongkedh gosse mïnneme lea soejkesjamme. Dah feelemh ektesne soejkesjidh juktie maaksoe edtja aelpemes sjïdtedh goh gåaradidh. Taxifeelemh Staaren skïemtjegåeteste lea vualkoetïjjh – tsåahka 11.00, 14.00 jïh 17.00 dovne aarkebiejjine jïh hïeljesne. Jeatjah vualkoetïjjh maahta jååhkesjidh jis lea sjïere tsiehkine, mohte dellie sjïere tjirkemem hoksebarkijistie kreava.</p>
<p>Jis datne jïjtje taxi:m dongkedh dellie tjoerh jïjnjemaaksoem maeksedh. Jis skeamtjoeh gosse healsoejarngem steegkeldh årrodh, ringkh 1177 skïemtjehokseraeriestimmien åvteste, dellie dah maehtieh dov healsoem vuarjasjidh jïh jis datne taxifeelemem daarpesjh.</p>
<p>Jïlhts datne reaktam åtneme taxi:ne skïemtjemïnnemasse feeledh ij leah vihties datne aaj feelemem gåatan dåhkasjehtedh. Hoksebarkijh nænnoestieh jis datne reaktam åtnah gåatan taxi:ne vuelkedh jïh feelemem dutnjien dongkedh. <em type="bold">Girtie </em></p>
<p>Feeleme girtine ryöknoeh goh dovrehkåbpoe feelemevuekie. Datne tjoerh medisijnen tjirkemem utnedh dov remitteereme dåaktaristie Staaren skïemtjegåetesne. Feelemem dongkh dan varki datne tjirkemem åadtjoeh. Girtieleahpam maahtah jïjtje dongkedh jallh BC Jämtland:en tjïrrh. Jis datne veeljh jïjtje dongkedh jïh dovrehkåbpoe feelemem dongkedh enn maam BC Jämtland maahta darjodh, lea maaksoem liehtemes alternatijven åvteste maam datne bååstide åadtjoeh. <em type="bold">amBuSS </em></p>
<p>AMBUSSe lea elliesstoerre busse skïemtjebïjline mij Staare jïh Upmeje gaskem vuaja (Sollefteån jïh</p>
<p>Örnsköldsvijhken baaktoe) fïerhte aarkebiejjie. AMBUSSe tjïjhtje daamhtaj tjahkesh åtna jïh njieljie sijjieh skïemtjijidie giej lea hoksedaarpoe. AMBUSSe lea voestes iereste dejtie mah dovrehkåbpoe feelemem medisijnen gaavhtan daarpesjieh. Datne dannasinie tjirkemem daarpesjh remitteereme dåaktaristie jallh kuraatoristie jis reaktam sæjjan utnedh. Jis ij AMBUSSe leah dïeves maahtah dam dåeriedidh sijjeste sïejhme laantegeajnoebussine vuelkedh, jïlhts datne ih reaktam sæjjan utnieh medisijnen gaavhtan. <em type="bold">Jïjtjemaaksoe </em></p>
<p>Jïjtjemaaksoe lea dam bieliem feelemen maaksoste maam skïemtjije jïjtje åådtje maeksedh.</p>
<p>Jïjtjemaaksoe jeatjahtahta destie feelemevuekine skïemtjije feeledh. Maaksoeh, vuartesjh tabellem biejjiebaakoen Vuesiehtimmie nuelesne. <em type="bold">Bijjiemaaksoevaarjelimmie </em></p>
<p>Bijjiemaaksoevaarjelimmie feelemidie dohkh diekie hoksesne lea 1 200 kr jïjtjemaaksojne fïerhten 12-askeboelhkesne. <em type="bold">Dåeriedæjja </em></p>
<p>Jis datne, medisijnen jallh aalteren gaavhtan, viehkiem dåeriedæjjeste daarpesjh åadtjoeh dåarjoem dan feelemasse. Kreava datne tjirkemem åtnah hoksebarkijste mij dov daarpoem viehkine nænnoste. <em type="bold">Permisjovnefeeleme </em></p>
<p>Skïemtjijh Jïemhten leeneste gïeh skïemtjegåetesne guhkebem goh 30 biejjieh båehtjierdidh maehtieh dåarjoem permisjovnefeelemasse åadtjodh. Hoksebarkijh skïemtjegåetesne gusnie datnem båehtjierdidh maehtieh datne ohtsemem viehkiehtidh. <em type="bold">turisth </em></p>
<p>Guessieh gïeh Jïemhten leenen laantedigkesne båehtjierdidh maehtieh viehkiem jïh dåarjoem feelemem gåatan åadtjodh. Gaskesadth voestes iereste dam laantedigkiem mïsse datne govlesåvvah.</p>
<p><em type="bold">Skïemtjefeelemh dongkedh jïh </em><em type="bold">dåarjoem ohtsedidh </em><em type="bold">akute skïemtjefeeleme </em>Jis datne skïemtjijh jallh slæjrerh jïh viehkiem daarpesjh ringkh 112. </p>
<p><em type="bold">Bïevnesh skïemtjefeelemen bïjre: </em>Länstrafiken, aarkebiejjieh 10.00–12.00, telefovne: 063-16 82 12 <em type="bold">taxi:m jïh amBuSS:em dongkedh </em>Telefovne: 0771-82 00 83 <em type="bold">Girtiem jïh tåågem dongkedh: </em>Aarkebiejjieh 08.00–17.00, telefovne: 063-19 91 32 <em type="bold">Ierieh fuehpesne </em>Telefovne: 0771-82 00 83 <em type="bold">ohtsemem feelemedåarjoen bïjre seedth: </em>Länstrafiken, Särskild kollektivtrafik, Hamngatan 14, 831 34 Östersund </p>
<p><em type="bold">Vuesiehtimmie </em><em type="bold">fEElEmE </em></p>
<p><em type="bold">VuEkIE </em><em type="bold">tSIEHkIEH </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">DonGkEmE </em></p>
<p><em type="bold">DÅarJoE </em></p>
<p><em type="bold">DÅarJoEm </em><em type="bold">maEkSEDH </em></p>
<p><em type="bold">JIJtJE- </em><em type="bold">maakSoE * </em></p>
<p>Tååge jïh busse Gohtjeme skïemtjehokse-me båehtjier-dimmeste.</p>
<p>Jïjtje dongkedh, tåågem maahta aaj</p>
<p>Bc Jämtland dongkedh.</p>
<p>Maaksoe tåågeleahpam 2 klaassesne.</p>
<p>Feelemetjaatse-gem åadtjoeh dåastoevistie.</p>
<p>Seedth dam</p>
<p xml:lang="swe">Länstrafiken:se 0 kraMBUSSe</p>
<p>Tjirkemem kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan. Dah jeatjah jis lea sijjie.</p>
<p xml:lang="swe">Bc Jämtland0 kr</p>
<p xml:lang="swe">Taxi</p>
<p>Tjirkemem kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan. ij dejtie gïeh feelemedïe-nesjeluhpiem utnedh.</p>
<p>Bc Jämtland (2 aarkebiejjieh feelemen åvteli)</p>
<p>Taxifeelemen maaksoen åvteste. 80 kr fïerhten akti feelemasse.</p>
<p>Private bïjle</p>
<p>Gohtjeme skïemtjehokse-me båehtjier-dimmeste.1 (akte) kråvna fïerhten kilomeetere.</p>
<p>Feelemetjaatse-gem åadtjoeh dåastoevistie.</p>
<p>Seedth dam</p>
<p>Länstrafiken:se 60 kr fïerhten akti feelemasse.</p>
<p>Girtie</p>
<p>Tjirkemem kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan.</p>
<p>Bc Jämtland, jallh vualkoe-byråesne.</p>
<p>Reguljæren maaksoen åvteste.</p>
<p>Jis vualkoebyråe dongke, seedth kvittoem jïh tjirkemem</p>
<p>Länstrafiken:se80 kr fïerhten akti feelemasse. <em type="bold">* </em>Bijjiemaaksoevaarjelimmie 1 200 kr jaepesne, spåårh dah originaalekvittoeh. Maanah 19 jaapan eah jïjtjemaaksoem maeksieh. </p>
<p>Dah mah feelemedïenesjeluhpiem utnieh Berg, Bräcke, Ragunda jïh Ååren tjïeltine lea taxi:n jïjtjemaaksoem sjïehtedamme feelemedïenesjemaaksojne, jeenjemes 80 kr fïerhten akti feelemasse. <em type="bold">** </em>Seejnemes 1 jaepien guessiedaatoen mænngan. </p>
<p type="listitem">Bokse 654, 831 27 staare</p>
<p type="listitem">Telefovne: 063-15 30 00</p>
<p type="listitem">e-påaste: jamtlands.lans.landsting@jll.se</p>
</body></document>
