<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>649</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/download/18.256329c213b11e74868cc/1368729233507/Basutbud_sydsamiska_resor+till+och+fr%C3%A5n+v%C3%A5rden.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Hoksese jïh hokseste feeledh</em> </p>
<p>Reaktaj, jïjtjemaaksoem jïh dongkemen bïjre</p>
<p><em type="bold">Hoksese jïh hokseste feeledh </em></p>
<p>Gaajhkesh gïeh Jïemhten leenesne årroeminie reaktam utnieh dåarjoem laantedigkeste åadtjoeh jis edtjieh dåakterehoksese, skïemtjehoksese båehtjierdæmman jïh baeniehoksese. Maahtah bussine, tåågine jallh bïjline feeledh. Jis lea medisijnen gaavhtan maahtah taksine, gïertine jallh aMBUSS:ine vuelkedh. Feelemh heerreden healsoehokside, vuesiehtimmieh gaavhtan healsoegoerehtimmide jïh vaksinasjovnide, dellie ij dov leah reakta dåarjoem åadtjodh. Dïhte lea dov dïedte goh skïemtjije gosse tæjmoem åadtjoeh, jïjtje vååksjoeh guessietïjjem dutnjien sjeahta jïh ussjedh guktie datne edtjh skïemtjegåatan jïh bååstide vuelkedh. Gïehtjedh dan gaavhtan datne tïjjem åadtjoeh mij ektieskovhtine sjeaht.</p>
<p><em type="bold">Datne maahtah dåarjoem feelemasse dohkh diekie åadtjodh jis lean</em> </p>
<p type="listitem">• skïemtjegåetiehokse,aajbaersieldimmie</p>
<p type="listitem">• skïemtjeguessinemïnnedhlïhkemeshoksesijjesneleenesne,vuesiehtimmiengaavhtandåaktere,skïemtjegymnaste jallh baeniedåaktere</p>
<p type="listitem">• jisedtjhhandikappviehkievierhtiehvïedtjedhjallhpryövedh</p>
<p type="listitem">• preventijvevierhtieh-,aborte-jallhsteriliseremedarjome</p>
<p type="listitem">• åeliehaktenaejkienvåhkosneskïemtjeguessinemïnnedhmaanide19:denjaapan</p>
<p type="listitem">• guessinemïnnedhhoksesæjjangåessiemïnnemeleaskïemtjelesmaananbåehtjierdimmesnemaanan19:denjaapan.Åeliehdamåadtjoeh,mohtesjïeretjirkememkreava.</p>
<p>Ijtjöödtjehtimmiemaaksoem,barkoebaalhkamdassemejïhmaaksoembeapmoejåvtestedåarjoeh.Bussen,tåågenjallhjïjtjebïjlenåvteste(liehtemesfeelemevuekie)tjirkememsjyötehkehokseektievoeteste kreava mij vihteste mïnnemistie reaktam dåarjose åadtjoeh. Jis galkh dåarjoem taksan jïh giertese (dovrehkåbpoe feelemevuekie) åadtjodh medisijnen tjirkemem hoksebarkijste kreava mij vihteste datne medisijnen gaavhtan reaktam åtnah dovrehkåbpoe feelemevuakan. Dåarjoem dan minngelen maaksa.</p>
<p><em type="bold">Busse, tååge jïh jïjtje bïjle – liehtemes feelemevuekie</em> </p>
<p>Busse,tååge2:nklaassesnejallhjïjtjebïjleryöknoehgohliehtemesfeelemevuekieh.Tåågemmaahtahjïjtjedongkedhjallhdongkemejarngentjïrrh,BCJämtland.JisBCJämtlandedtjadovfeelememmaehtedh dongkedh dellie dah dov gohtjemem daarpesjieh, dïhte hokseektievoete mejnie datne gaskesadthmaahtadovgohtjememdohkoefaksedh.Gossedatneleatåågefeelememjïjtjedongkeme,jallh jïjtje bïjline jallh bussine vualkeme datne feelemedåarjoetjaatsegem (maam datne dåastoevistie åadtjoeh)jïhoriginaaleleahpahLänstrafiken:seseedth.Jisleafeelemhleenenålkolenedtjhaajgohtjemen kopijem seedtedh.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">taxi</em> </p>
<p>Feeleme taxi:ne ryöknoeh goh dovrehkåbpoe feelemevuekie jïh medisijnen tjirkemem kreava. Jis dovjoeleafeelemedïenesjeluhpieåadtjoehtaxi:nevuelkedhsjïeretjirkemennamhtah.Taxi:mBCJämtland:en tjïrrh tjoerh seejnemes göökte aarkebiejjieh feelemen åvteli dongkedh gosse mïnneme lea soejkesjamme. Dah feelemh ektesne soejkesjidh juktie maaksoe edtja aelpemes sjïdtedh goh gåaradidh. Taxifeelemh Staaren skïemtjegåeteste lea vualkoetïjjh – tsåahka 11.00, 14.00 jïh 17.00 dovne aarkebiejjine jïh hïeljesne. Jeatjah vualkoetïjjh maahta jååhkesjidh jis lea sjïere tsiehkine, mohte dellie sjïere tjirkemem hoksebarkijistie kreava. Jis datne jïjtje taxi:m dongkedh dellie tjoerh jïjnjemaaksoem maeksedh. Jis skeamtjoeh gosse healsoejarngem steegkeldh årrodh, ringkh 1177 skïemtjehokseraeriestimmien åvteste, dellie dah maehtieh dov healsoem vuarjasjidh jïh jis datne taxifeelemem daarpesjh. Jïlhts datne reaktam åtneme taxi:ne skïemtjemïnnemasse feeledh ij leah vihties datne aaj feelemem gåatan dåhkasjehtedh. Hoksebarkijh nænnoestieh jis datne reaktam åtnah gåatan taxi:ne vuelkedh jïh feelemem dutnjien dongkedh.</p>
<p><em type="bold">Girtie </em></p>
<p>Feeleme girtine ryöknoeh goh dovrehkåbpoe feelemevuekie. Datne tjoerh medisijnen tjirkemem utnedh dov remitteereme dåaktaristie Staaren skïemtjegåetesne. Feelemem dongkh dan varki datne tjirkememåadtjoeh.GirtieleahpammaahtahjïjtjedongkedhjallhBCJämtland:entjïrrh.JisdatneveeljhjïjtjedongkedhjïhdovrehkåbpoefeelememdongkedhennmaamBCJämtlandmaahtadarjodh, lea maaksoem liehtemes alternatijven åvteste maam datne bååstide åadtjoeh.</p>
<p><em type="bold">amBuSS</em> </p>
<p>AMBUSSeleaelliesstoerrebusseskïemtjebïjlinemijStaarejïhUpmejegaskemvuaja(SollefteånjïhÖrnsköldsvijhkenbaaktoe)fïerhteaarkebiejjie.AMBUSSetjïjhtjedaamhtajtjahkeshåtnajïhnjieljiesijjiehskïemtjijidiegiejleahoksedaarpoe.AMBUSSeleavoestesierestedejtiemahdovrehkåbpoefeelemem medisijnen gaavhtan daarpesjieh. Datne dannasinie tjirkemem daarpesjh remitteereme dåaktaristiejallhkuraatoristiejisreaktamsæjjanutnedh.JisijAMBUSSeleahdïevesmaahtahdamdåeriedidh sijjeste sïejhme laantegeajnoebussine vuelkedh, jïlhts datne ih reaktam sæjjan utnieh</p>
<p>medisijnen gaavhtan.</p>
<p><em type="bold">Jïjtjemaaksoe </em></p>
<p>Jïjtjemaaksoe lea dam bieliem feelemen maaksoste maam skïemtjije jïjtje åådtje maeksedh. Jïjtjemaaksoe jeatjahtahta destie feelemevuekine skïemtjije feeledh. Maaksoeh, vuartesjh tabellem biejjiebaakoen Vuesiehtimmie nuelesne.</p>
<p><em type="bold">Bijjiemaaksoevaarjelimmie </em></p>
<p>Bijjiemaaksoevaarjelimmiefeelemidiedohkhdiekiehoksesnelea1200krjïjtjemaaksojnefïerhten12-askeboelhkesne.</p>
<p><em type="bold">Dåeriedæjja</em> </p>
<p>Jis datne, medisijnen jallh aalteren gaavhtan, viehkiem dåeriedæjjeste daarpesjh åadtjoeh dåarjoem dan feelemasse. Kreava datne tjirkemem åtnah hoksebarkijste mij dov daarpoem viehkine nænnoste.</p>
<p><em type="bold">Permisjovnefeeleme</em> </p>
<p>Skïemtjijh Jïemhten leeneste gïeh skïemtjegåetesne guhkebem goh 30 biejjieh båehtjierdidh maehtieh dåarjoem permisjovnefeelemasse åadtjodh. Hoksebarkijh skïemtjegåetesne gusnie datnem båehtjierdidh maehtieh datne ohtsemem viehkiehtidh.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">turisth </em></p>
<p>GuessiehgïehJïemhtenleenenlaantedigkesnebåehtjierdidhmaehtiehviehkiemjïhdåarjoemfeelememgåatanåadtjodh.Gaskesadthvoestesierestedamlaantedigkiemmïssedatnegovlesåvvah.</p>
<p><em type="bold">Skïemtjefeelemh dongkedh jïh dåarjoem ohtsedidh</em> </p>
<p><em type="bold">akute skïemtjefeeleme</em> </p>
<p>Jis datne skïemtjijh jallh slæjrerh jïh viehkiem daarpesjh ringkh 112.</p>
<p><em type="bold">Bïevnesh skïemtjefeelemen bïjre:</em> </p>
<p>Länstrafiken,aarkebiejjieh10.00–12.00,telefovne:063-168212</p>
<p><em type="bold">taxi:m jïh amBuSS:em dongkedh </em></p>
<p>Telefovne:0771-820083</p>
<p><em type="bold">Girtiem jïh tåågem dongkedh:</em> </p>
<p>Aarkebiejjieh08.00–17.00,telefovne:063-199132</p>
<p><em type="bold">Ierieh fuehpesne </em></p>
<p>Telefovne:0771-820083</p>
<p><em type="bold">ohtsemem feelemedåarjoen bïjre seedth: </em></p>
<p>Länstrafiken,Särskildkollektivtrafik,Hamngatan14,83134Östersund</p>
<p><em type="bold">Vuesiehtimmie</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">fEElEmE</em> <em type="bold">VuEkIEtSIEHkIEHDonGkEmEDÅarJoEDÅarJoEm </em></p>
<p><em type="bold">maEkSEDH</em> <em type="bold">JIJtJEmaakSoE *</em> </p>
<p>Tååge jïh busse Gohtjeme skïemtjehokseme båehtjierdimmeste. Jïjtje dongkedh, tåågem maahta aaj Bc Jämtland dongkedh. Maaksoe tåågeleahpam 2 klaassesne.</p>
<p>Feelemetjaatsegem åadtjoeh dåastoevistie. Seedth dam Länstrafiken:se</p>
<p xml:lang="swe">0 kr</p>
<p>aMBUSSeTjirkemem</p>
<p>kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan. Dah jeatjah jis lea sijjie. Bc Jämtland0 kr</p>
<p>TaxiTjirkemem</p>
<p>kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan.  ij dejtie gïeh feelemedïenesjeluhpiem utnedh. Bc Jämtland (2 aarkebiejjieh feelemen åvteli) Taxifeelemen maaksoen åvteste. 80 kr fïerhten akti feelemasse.</p>
<p>Private bïjleGohtjeme skïemtjehokseme båehtjierdimmeste. 1 (akte) kråvna fïerhten kilomeetere. Feelemetjaatsegem åadtjoeh dåastoevistie. Seedth dam Länstrafiken:se</p>
<p>60 kr fïerhten akti feelemasse.</p>
<p>Girtie Tjirkemem kreava feeleme lea medisijnen gaavhtan. Bc Jämtland, jallh vualkoebyråesne. Reguljæren maaksoen åvteste. Jis vualkoebyråe dongke, seedth kvittoem jïh tjirkemem Länstrafiken:se</p>
<p>80 kr fïerhten akti feelemasse.</p>
<p><em type="bold">*</em>  Bijjiemaaksoevaarjelimmie 1 200 kr jaepesne, spåårh dah originaalekvittoeh. Maanah 19 jaapan eah jïjtjemaaksoem maeksieh. Dah mah feelemedïenesjeluhpiem utnieh Berg, Bräcke, Ragunda jïh Ååren tjïeltine lea taxi:n jïjtjemaaksoem sjïehtedamme feelemedïenesjemaaksojne, jeenjemes 80 kr fïerhten akti feelemasse. <em type="bold">**  </em>Seejnemes 1 jaepien guessiedaatoen mænngan. </p>
<p>Bokse 654, 831 27 staare • Telefovne: 063-15 30 00 • e-påaste: jamtlands.lans.landsting@jll.se</p>
</body></document>