<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>627</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/download/18.256329c213b11e74868cb/1368729233491/Basutbud_sydsamiska_rehabilitering+sjukskrivning.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">rehabiliteereme </em>Heerredimmie darjomen, rehabiliteeremen jïh skïemtjetjaalegen bïjre </p>
<p>Biejjie 1</p>
<p>Karensebiejjie</p>
<p>Biejjieh 2 – 14</p>
<p>Skïemtjebaalhka barkoevedtiejistie</p>
<p>Biejjieh (2*) 15 – 365 Skïemtjebeetneh normaaledaltesisnie 80 % (365 biejjieh aejkiemierie 450 biejjieh) (*barkohtsidie)</p>
<p>Biejjie 366 –</p>
<p>Jienebh biejjien skïemtjebetnine normaaledaltesisnie 80 %. Ålvas skïemtjelasse, ij leah aejkiemierie</p>
<p>Biejjieh 366 – 915</p>
<p>Skïemtjebeetneh jåarhkedaltesisnie 75 % (max 550 biejjieh)</p>
<p>Biejjieh 916 –</p>
<p>Jienebh biejjieh skïemtjebetnine jåarhkedaltesisnie 75 %0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 1529 30 31 32 33 Askh</p>
<p>Biejjieh 1 – 90</p>
<p>Biejjieh 91 – 180</p>
<p>Biejjieh 181 – 365</p>
<p>Biejjieh 366 – 915</p>
<p>Max 3 askh</p>
<p>Aktivihtedåarjoe (max 3 askh) – daltesisnie A-kassine</p>
<p>Baalhka</p>
<p xml:lang="swe">A-kassa</p>
<p>Aktivitehtedåarjoe/evtiedimmiemaaksove</p>
<p>Skïemtjebeetneh</p>
<p>Skïemtjebeetneh maaksa jis ih maehtieh dov sïejhme barkoelaavenjasside darjodh.</p>
<p>Skïemtjebeetneh maaksa jis ih maehtieh naan barkoelaavenjasside dov daaletjen barkoevedtijisnie darjodh. **</p>
<p>Skïemtjebeetneh maaksa jis ih maehtieh naan barkoem barkoemaarhnese darjodh***</p>
<p>Vualanamme barkoefaamojne 12 aski skïemtjetjaalegisnie maahta guhkiedamme skïemtjebeetneh åadtjodh ohtsemen mænngan.</p>
<p>Aktivitehtedåarjoem/evtiedimmiemaaksovem maaksa jis leah meatan Arbets-förmedlingens barkoejielemein-roduksjovne.***** <em type="bold">reaktoes barkoe reaktoe tïjjesne </em>Goh skïemtjije maahtah datne heerredimmien darjomh daarpesjh juktie slyöhph skïemtjetjaalegem jallh naan aejkien ih daarpesjh skïemtjetjaalegen årrodh åenehks jallh guhkebem boelhkem. Darjomh aelkieh individuellen daarpojste jïjtje dïedtine. Gosse skïemtjetjaalegem åadtjoeh lea dïhte bieliem båehtjierdimmesne. </p>
<p><em type="bold">Skïemtjetjaalege </em></p>
<p>Skïemtjehoksesne lea skïemtjetjaalege dåaktere tjirkemem tjaala jis almetjen skïemtjelasse jallh slæjrarimmie dorje dïhte ij maehtieh unnemes 25 prosenth barkedh. Tjirkemem Försäkringskassane åtna gosse dïhte nænnoste jis almetje reaktam skïemtjebeetnegidie åtna. Nænnoestimmesne Försäkringskassane vuarjesje jis skïemtjetjaalege maahtah guhkiem sjïdtedh, daate juktie aarebi maahta aelkedh rehabiliteeremem soejkesjidh. <em type="bold">Teamvuarjasjimmie </em></p>
<p>Teamvuarjasjimmie lea gosse barkijh ovmessie barkoedåehkijste healsoejarngesne gaavnesjieh jïh elliesvoetevuajnoem åadtjoeh, guktie maehtieh aelkedh aareh darjomh soejkesjidh. Skïemtjetjaalege lea aktijveles bielie båehtjierdimmeste. Vuarjasjimmien mietie jïh skïemtjijen jïjtje ulmiebuerkiestimmeste teame individuellen rehabiliteeremesoejkesjem dorje. Healsoe- jïh skïemtjehokselaaken mietie edtjieh gajhkh skïemtjehoksh seammavyörtegs årrodh.</p>
<p>Aaj skïemtjetjaalegen daarpoem edtja genusperspektijveste vuarjasjidh: dïhte edtja åålegh seamma tsiehkieh dovne kaarride jïh nyjsenæjjide. <em type="bold">rehabiliteeremeværjoe Försäkringskassan:en aejkiemierie skïemtjetjaalegisnie </em><em type="bold">rehabiliteereme </em>Sveerjesne lea skïemtjetjaalege taalh dan stoerre jis jeatjah laantine mohtedidh. Gaajhkh laantedigkie lea dan gaavhtan laavenjassem åadtjodh reeremistie ovmessie darjomigujmie barkedh. Socialdepartemente jïh Sveriges Kommuner och Landsting (SKL) leah latjkoem sïemedamme <em type="bold">1) </em>rehabiliteeremegarantijine. Dïhte laantedigkide dïedtem vadta rehabiliteeremem faelieh dan aareh goh gåarede. Rehabiliteeremegarantije dejtie almetjidie giej lea asvedimmie, depresjovne, raessesne jallh dej åelkieh, tjeapohke jïh rudtje guhkiem baektjiedieh. Rehabiliteeremegarantije edtja fïerhten almetjasse medisijnen båehtjierdimmiem jïh rehabiliteeremem vedtedh dan gaavhtan skïemtjetjaalegem heerredidh jallh dej barkoevuekiem buaranidh jïh aelhkebe darjodh dïsse gie joe skïemtjetjaalegem åtna bååstide barkose båetedh. Ulmie lea persovnen jielemekvaliteetem buaranidh. <em type="bold">1) </em></p>
<p>Latjkoem snjaltjen 1. b. 2008 tjeeli.</p>
<p>Healsoejarngen vuarjasjimmeste laantedigkie maahta kognitijve beteendeterapijem (KBT) faaledh jallh Multimodalrehabilitereme (MMR), mij lea ektiebïejeme rehabiliteeremedarjomh gellie ovmessie barkoedåehkine (profesjovnine) tjïrrehtidh.</p>
<p>Gaajhkh rehabiliteeremedarjomi våaromh edtjieh daajroevoeteles dotkemisnie jïh pryöveme medisijnen daajromisnie årrodh.</p>
<p>Hoksebarkijh leah ööhpehtimmien tjïrrh skïemtjetjaalegegyhtjelassine jïh försäkringmedisijnine dej dååjremh gamtanieh. Dotkemen åvteste mijjieh libie aaj daajroe åenehks skïemtjetjaalegh jïh aareh rehabiliteeremh darjoeh aelhkebe sjïdtedh bååstide barkose båetedh jïh desnie årrodh. <em type="bold">rehabiliteeremekoordinatovre </em>Fïerhtene healsoejarngesen rehabiliteeremekoordinatovre gååvnese mij maahta viehkine årrodh dov rehabiliteeremedarjomh ektiedidh. Daate lea vierhtie dutnjien gie reaktam rehabiliteeremegarantijese åtnah, lea barkoe-aaltarisnie jïh joe lea skïemtjetjaalege jallh maahta dam sjïdtedh. Ih datne remissem daarpesjh rehabiliteeremekoordinatovrem bïeljelh. Jienebh bïevnesh dov healsoejarngen sæjrosne laantedigkien webbesijjesne, www.jll.se <em type="italic">/hälsocentralens namn </em>. </p>
<p><em type="bold">Dåehkesne rehabiliteeredh </em>Lissine individuellen rehabiliteereme maahta Jïemhten leenen laantedigkie aaj faaledh båehtjierdimmiem dåehkesne almetjidie mah reaktam rehabiliteeremegarantijem utnieh. Daate gaskem jeatjebem Smärtrehab:esne mij lea barkoe Staaren Rahab-jarngesne, Remonthagen. </p>
<p>Smärtrehab dåemiedimmiejeatjahtehtemeprogrammem faala mij jaepiem ryöhkoe dejtie almetjidie giej guhkiem tjeapohke, åelkieh, rudtje baektjiedieh jallh generaliseereme baaktjese.</p>
<p><em type="bold">Sïjhth jienebh daejredh </em>smärtrehaben programmen bïjre jallh jeatjah rehabiliteeremeprogrammh baaktjesen jïh psykijen ovhealsoen bïjre gaskesadth rehabkoordinatovrem dov healsoejarngesne. <em type="bold">remissem dejtie </em>rehabiliteeremeprogrammide teamen vuarjasjimmeste, teamen dåaktere dov healsoejarngesne tjaala latjkoen mietie datnine skïemtjijinie. </p>
<p type="listitem">Bokse 654, 831 27 staare</p>
<p type="listitem">Telefovne: 063-15 30 00</p>
<p type="listitem">e-påaste: jamtlands.lans.landsting@jll.se</p>
<p><em type="bold">Jienebh bïevnesh </em>Jienebh bïevnesh skïemtjetjaalemen bïjre gååvnesieh Försäkringskassan webbesijjesne: www.forsakringskassan.se. Datne aaj maahtah rehabiliteremekoordinatovrijem soptsestidh jallh naaken jeatjah barkijistie dov healsoejarngesne www.jll.se/healsoejarngen nomme. </p>
</body></document>
