<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>355</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/download/18.340d6313b623c5278a77/1368729233594/halsoval+sydsamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">– Datne healsoejarngem veeljh </em></p>
<p>OwHQHVQHPLMMLHKYHHOMHPH¿UMMHYRHWHV\VWHPHP+lOVRYDO-lPWODQGVOlQJnKWMREH!"!#!$%&amp;<span type="quote" xml:lang="swe">"'()*+**"</span>#%(*)!,&amp;"($</p>
<p>Joekehts daelie dïhte healsoejarnge maam datne veeljh tjuara datnem dåastodh göökte aski mieresne. Jeatjah joekehtse lea gaajhkh hoksevedtijh mah laantedigkien krievemh voebnesjieh åadtjoeh healsoejarngem aelkedh. Destie båata lïenen maahta jeenjebbh healsoejarngh åadtjodh mah privaten reginie juhtedh. -*!*<span type="quote">"#%(*)!,&amp;"</span>(</p>
<p>Datne dam healsoejarngem veeljh maam dutnjien bööremes heavede jïh datne maahtah laantedigkien jallh privaten healsoejarngijste veeljedh. Dïhte healsoejarnge maam veeljh tjuara laantedigkien dåhkasjahta ihke Healsoeveeljeme Jïemhten lïenesne orre. Gaajhkh dåhkasjehteme healsoejarngh symbolem healsoeveeljeme nåhtadieh. -%&amp;&amp;**(<span type="quote" xml:lang="swe">"''&amp;'+"</span>#</p>
<p>Healsoeveeljeme Jïemhten lïene dutnjien stuerebe dïedtem hoksen bïjre vadta. Dov vaajtelimmieh jïh daarpoeh maehtieh faalaldahkem dijpedh mah dov healsoejarngem faala. Jis datne ih naan sjiekien mietie leah fuakedh dov healsoejarngine dellie aelhkies dam målsoeh. .*'&amp;"((/*t %PWMFBSFBLUBIFBMTPFKBSOHFNWFFMKFEIHVTOJFTÕKIUIÌSSPEI t *KIFBMTPFKBSOHFNBFIUJFIEPWWFFMKFNFNOZÚKILFEIJILFUKVBSBEBNEÌBTUPEIHÚÚLUFBTLJmieresne.t +JTEBUOFJIBLUJKWFMFTWFFMKFNFNEBSKPFIEFM JFEBUOFNUKBBMBTÌWWBIFBMTPFKBSOHFTFNJKMÕILFNFTdov gåetie. www.jll.se/halsoval:sne desnie maahtah vuejnedh mij healsoejarngesne datne jis ih veeljh.t +JTIFBMTPFKBSOHFNWFFMKINJKHVILJFTEPWPSSFNFTJKKFTUFJINBFIUJFIIÕFKNFNÕOOFNFNKBMMImaaksoej fealadimmiej åvteste åadtjodh.t %BUOFCMBOLFUUFNEFBWIUBIHPTTFWFFMKI#MBOLFUUFKÕICÕFWOFTIBMUFSOBUJKWJKCÕKSFNBIHÌÌW-</p>
<p>OFTJFIHBBWOBIIFBMTPFKBSOHJOFMBBOUFEJHLJFOIFBMTPFWFFMKFNFLBOTMJKFTOFKÕIMBBOUFEJHLJFO webbesijjesne. Datne blankettem vedth jallh seedth healsoejarngese maam veeljh. t %BUOFEPWCÌFSJFTIFBMTPFKBSOHFTOFHPTLFEÕKSFNÌBEUKPFIEBUOFTJK JFNÌÌEUKFNFEÕTTFNBBNveeljih. t %BUOFNBBIUBIEPWIFBMTPFWFFMKFNFNEBSKPEIEÕKSFHVFEUJKJOJF7485:**!*(!%)</p>
<p>Slïedth automateles tjaalasåvva dan lïhkemes healsoejarngese dan påastesijjien mietie. Jis dah åelieh sijhtieh jeatjah alternatijvem dellie hijven gåerede veeljemem maanese veeljedh. Eah maanah daarpesjh seamma hoksejarngem tjaalasovvedh goh sov eejhtegh. Gosse gåabpatjahki lea såjhtoem dellie edtjieh gåabpegh eejhtegh veeljemen nualan tjaeledh. Dïhte gie 18 jaepien illeme åådtje jïjtje healsoejarngem veeljedh. '#"!#(*"""!!#'#!'(/*</p>
<p>Jis datne lïenen sisnie jåhtah jïh aarebi aktvijeles veeljemem darjoejih dellie dov healsoejarngem utnehth goske orre veeljemem darjoeh. Jis lïenen sisnie jåhtah jallh leah diekie jåhteme jïh ih BLUJKWFMFTWFFMKFNFNEBSKPFIEFMMJFEBUOFNMÕILFNFTIFBMTPFKBSOHFTFUKBBMBTÌWWBEPWQÌBTUFTJjjien mietie. Dah gieh lïenese juhtieh jïh dah gieh lïenen sisnie juhtieh prieviem åadtjoeh laantedigkien healsoeveeljemejarngeste bïevnesigujmie guktie maehtieh healsoejarngem veeljedh. '#*+;#+(##($t (PTTFBLVUFTLÕFNUKFTTKÕEUIEFMMJFEPWMFBSFBLUBIPLTFNPIUTFEJEIHVTOJFÌSSPFNJOJF t (PTTF TLÕFNUKFT CJFKKJFO TKÕEUI FEUKI WPFTUFT JFSFTUF EPW IFBMTPFKBSOHFTF CJFMKFMJEI NPIUFgaajhkh healsoejarngh tjuerieh datnem dåastodh. t %BUOFNBBIUBIBBK4KVLWÌSETSÌEHJWOJOHFO4LÕFNUKFIPLTFSBFSJFTUJNNJFNCÕFMKFMJEIUFMFGPWOF1177 jallh ringkh 112 abpe dygnem.&lt;((!(=$*()$&gt;</p>
<p>Goevlesth www.jll.se/halsoval jallh ringkh laantedigkien healsoeveeljemekanslijasse telefovne 063-14 24 00. Datne maahtah aaj e-påastem seedtedh halsoval@jll.se jallh prieviem påastesæjjan +ÊNUMBOETMÊOTMBOETUJOH)ÊMTPWBMTLBOTMJFU½TUFSTVOE%h automateles åelieh sijhtieh jeatjalea såjhtoem delli illeme åådtje :</p>
<p>Slïedth automateles tjaalasåvva dan lïhkemes healsoejarngese dan påastesijjien mietie. Jis dah :**!</p>
<p>Slïedth automateles tjaalasåvva dan lïhkemes healsoejarngese dan påastesijjien mietie. Jis *!*(!%(**</p>
<p>Slïedt:*!*(!</p>
<p>Slïedth auto åelisåvvternatmma hotjieh gåealsoeja"""datne lïenen sutnehth teles jeatjarpesjh sem delli åådtje jï'</p>
<p>Jis "</p>
<p>Jis datn!#(jïjtje heaellie edtjieje heals seammlie edtjjah alte seamms tjaajah al rns tjaalasås tjaala</p>
</body></document>
