<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Staaren skïemtjegåetie (Östersunds sjukhus) - Region Jämtland Härjedalen</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://jll.se/omoss/informationpaandrasprak/aarjelsaemiesame/staarenskiemtjegaetieostersundssjukhus.4.60018e7312debfe732b80009729.html</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="ostersundinsairaalaostersundssjukhus.4.603682d013ae38e6d09af.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="swe">Staaren skïemtjegåetie (Östersunds sjukhus)</p>
<p>Guessietïjje: Mijjen lea guessietïjje fïerhten biejjien ts. 11.00 — 19.00 gaskem, jis sïjhth guessine båetedh åvteli jallh dan mænngan tjoerh goevtesebarkijgujmie sïemedidh.</p>
<p>Blommah: Blommah tjarke hapsoejgujmie skïemtjegåetesne nihtedh, jis allergije ij maehtieh blommah buektedh. Aaj ussjedh ih nåhtedh parfyme tjarke hapsojne gåessie guessine båatah.</p>
<p>Vaarenes jïh kontanth: Ij skïemtjegåetien leah dïedtie vaarenesidie. Ajve meatan vaaltah mah daerpies jïh gihtjh dah åelieh jis dah maehtieh dov vaarenes gåatan vaeltedh jis datne akute skïemtjegåatan böötih.</p>
<p>Telefovnegaskesh: Mijjen ulmie lea jïjnjemes aejkiem patientidie sujhtedh, dannasinie mijjieh vaajtelibie aktene persovnine gaskesadtebe goevtese jïh åelieh gaskem.</p>
<p>Jïjtje skïemtjelasse (tjööjjijste/daelvietjallome): Jis datne jallh jeatjah gie datne råakih lea tjööjjste, daelvietjallome jallh seammaligke symptovmh tjåejjie-tjåeliejste dej minngemes golme dygnij dellie mijjieh sïjhtebe datne ih guessine båetieh, guktie datne maahtah patientide laanestidh jïh stoerre konsekvensigujmie destie sjædta. Jis datne båatah goh patiente lea vihkeles datne dejnie soptsesth guktie mijjieh maehtebe dåajmijeslaakan gïetedidh.</p>
<p type="title">Gaskesebïevnesh</p>
<p xml:lang="swe">Adresse: Östersunds sjukhus / Staaren skïemtjegåetie  831 83 Östersund</p>
<p>Vuesehth kaarhtesne (sveerjen gïelesne)</p>
<p>Rihpestïjje: 06.00 - 22.00 fïerhten biejjien</p>
<p>Telefovne vx: 063 - 15 30 00</p>
</body></document>
