<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Sijhtem åarjel-saemien gielem lieredh</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Dagfinn" lastname="Vold" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Ella" lastname="Holm Bull" sex="f" born="1929" nationality=""/></translator><year>1999</year><wordcount>549</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>14-1999.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Laila Renander lea Nerskogesne Åarjel-Trøøndelagesne reakasovveme jih daelie lea gøøkte luhkie golmen jaepien båeries. Daelie lea annje Oslovesne årroeminie. Gaajhkesidie hijven boelhketjem stoerre-staaresne årrodh. Dihte lea mannem jorkesovveme jeatjah almetji jih jeatjah kultuvri vøøste, Laila soptseste. Daelie lea Lailan håhkoe åarjel-saemien gielem lieredh jih åarjel-saemien kultuvren åvteste barkedh.</p>
<p>Sijhtem åarjel-saemien gielem lieredh</p>
<p>Ij Laila Oslovesne sijhth sjidtedh, læjhkan tuhtjie hijven staaren jielemem pryøvedh guktie ij mænngan dam daarpesjh ohtsedh. – Manne leam Nerskogese, Rennebuese jih Trollhiejmese viedteldihkie. Gosse tjaktjese Oslovesne orrijem dellie gåatan vualkam, Laila soptseste. – Im manne Oslovem båetieh ohtsedh, jis dam darjoem die leah barre 5 tæjmoeh dahkoe vuejedh.</p>
<p>Saemie – jalhts im leah Finnmarkeste</p>
<p>Gosse Laila Oslovesne soptseste satne saemie die gaajhkesh vientieh ahte Finnmarkeste båata. Gellien aejkien tjuara jijtje soptsestidh ahte Trøøndelagesne aaj saemieh gååvnesieh. – Vihkele barkedh guktie datnem vueptiestieh, jih nimhtie lea noerhtene aaj, Laila soptseste. Manne murredem dejnie ihke leam åarjel-saemie jih garmere leam daehtie mov kultuvreste. Im leah naan aejkien jih im leah gusnie ov-sjiehteles domteme. Læjhkan leam dan tsagkan båateme, mijjieh åarjel-saemieh libie minoritete minoritetesne.</p>
<p>Laila gihtjie <span type="quote">«mij lea saemien»</span>? – Naan aejkien dellie mijjieh åarjel-saemieh tuhtjebe goh domtoe libie dehtie saemien ektievuekeste steegkeldh. Manne daajram, eah noerhte-saemieh sijhth mijjem bæjngolen utnedh, læjhkan nimhtie sjædta. Laila tuhtjie daate gierve aate man bijre soptsestidh, læjhkan alvas vihkeles. – Tjoerebe barkedh guktie åarjel-saemiej daltesem jilliedibie. Dannasinie leam eadtjaldehteme barkedh daejnie saemien noere-baelien åårganisasjovnine Davvi Nuorra, Laila soptseste.</p>
<p>Vihkele identitetine</p>
<p>Laila lea daelie Davvi Nuorran evtiedæjja jih dan tjirrh sæjhta barkedh guktie saemien ektievuekesne buerebe ååhpenidh. – Vihkele daejredh gusnie sinsitniem utnebe, dannasinie tjoerebe åårganisasjovnem utnedh gusnie gellien aejkien maehtebe gaavnedidh. Davvi Nuorra lea åårganisasjovne saemien noeride jih ij leah politisk nimhtie die maehtieh dejnie mejnie åssjalommine båetedh. Mijjieh voejhkelibie barkedh daan biejjetje saemien kultuvren åvteste gusnie giele mijjen identitete. Mijjieh Davvi Nuorresne pryøvebe gaajhkem daejredh mah dennie saemien kultuvresne reerieh. Jis man bijre onterdh die Davvi Nuorra dutnjien maahta soptsestidh jallh aaj gaskesem guhkiebasse vedtedh.</p>
<p>Daaletje ektievuekie</p>
<p>Mijjieh sijhtebe daejredh mejtie ih goh Laila datne billh daej båetije biejjiej åvteste, saemien kultuvren åvteste daennie mijjen IT-ektievuekesne gusnie velvie gaajhkede lehkeste båata. – Ijje! Daah tekniske aath mijjen kultuvrem jih gielem evtiedieh, Laila veanhta. Daate saemien kultuvre leah daah minngemes tjuetien jaepieh jorkesovveme, jih nimhtie sæjhta sjidtedh daej båetije tjuetien jaepieh.</p>
<p>Ij daate informasjonsteknovlovgije naan</p>
<p>dåeries moere daej saemien aatide sjidth. Læjhkan lea identitetine vihkele mejnie båetije bijjieh dåastoehtidh. Gosse edtjebe båetije biejjiejgujmie gaavnedidh die tjoerebe åvtetje biejjiej bijre daejredh jih mijjen boelvi bijre.</p>
<p>Gielem lieredh</p>
<p>Lailan eejhtegh lægan båatsoe-burrie almetjh. Fuelhkie lea Nerskogesne, Rennebuesne. Desnie lea Laila reakasovveme jih eelesovveme. Dah govhte voestes jaepieh dellie Åarjel-saemiej skuvlesne, Snåasesne veedtsi.</p>
<p>Noere-baelien skuvlem jijtjene hiejmevoenesne veedtsi. Gosse skuvlem orriji die lij mahte åarjel-saemien gieleste vissjetovveme. Daelie vuajnam, identiteten åvteste die lea giele vihkele. Dannasinie lea mov håhkoe, åarjel-saemien gielem lieredh aerebi goh leam luhkie golmen jaepien båeries. Jis rovnege govloe, die sijhtem daan åarjel-saemien kultuvren åvteste barkedh. – Maam edtja sjidtedh jih magkerem barkoem utnedh, dam dle ij annje daejrieh. – Gosse leam gielem liereme die åadtjoem vuejnedh mij destie sjædta.</p>
<p>Voestegh edtja bååstede Nerskogese jih vaaran. Jih dellie edtja lieredh gåarodh jih aaj vaeresne eejehtidh. – Gosse maanah jijtje åadtjoem die lea mov håhkoe edtjieh dah åadtjodh eerpedh dam maam manne mov eejhtegijstie eerpeme: Vaeresne årrodh, eejehtidh jih njaelkies, friskes jielem voejngehtidh.</p>
</body></document>
