<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Ella" lastname="Holm Bull" sex="f" born="1929" nationality=""/></translator><year>2000</year><wordcount>521</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>15-2000.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Goh kvihke-silpe</p>
<p>Inga Maarja Steinfjell 19 (luhkie åktseden) jaepien båeries tjohtjije, jalhts ij virresne lahph utnieh, læjhkan goh fropmehke gaajhkene lehkesne lea. Dan leah gellie niekedassh jih soejkesjh mejtie sæjhta bååjhtedh.</p>
<p>Manne aadtjen Inga Maarjam aktene prihtjh-gåetesne Goevtegeajnosne råakim. Håalijes jih lustes lea, jih goh felhtie gaarkijste åtna. Eadtjohke, radtjoes, jealehke, soptses jih buerie bievsterigujmie, sojjehtje gaajhkene lehkesne goh kvihke-silpe. Manne onterdem gubpede gaajhkide gaarkijidie åådtje.</p>
<p>Manne eepts-eereme sijhtim jårredh</p>
<p>Goh lij jåårhke-skuvlesne Aaltesne dellie draamam veedtsi, jih daelie lea Åarjel Saemien teatere faaleme edtja prosjektesne dåeriedidh man nomme <span type="quote">«Vaajesh»</span>. Inga Maarja lea iktesth lyjhkeme jårredh, dan åvteste dam musigkine, jårreminie jih draamine eelki.</p>
<p>Juktie idtjin juelkieh dam järremem tøllh, dellie ajve draamine eelki. – Dihte lij joekoen murreds. Goh øøvre orre veartene dan jårremen, musigken jih draaman tjirrh gaahpeni. Manne gaajhkh såarhtsh almetjigujmie gaavnedim, ov-messie murredsigujmie.</p>
<p>Inga Maarja lyjhkoe sov læhkoe-dujmisem spealadidh, nyjsenæjjam gie lea heartohke jih råatjkoes. Die maahta dan <span type="quote">«bitchete»</span> årrodh guktie sæjhta.</p>
<p>Vihkele gielem utniehtidh</p>
<p>Skuvlesne lij njealjehtse vuekie-barkoste. Gellie tæjmoeh skuvle-buertien lihke sjidti. Jienebh goh doh jeatjebh, juktie jeatjah faagide lij saemien-giele lissine. – Vihkele saemien-gielem utniehtidh. Vååjnoeh goh eah gaajhkesh guarkah man vihkele giele lea. Vihkele lea aaj øøhpehtimmiem åadtjodh. Saepmisne lea gyøhpehkåbpoe goh voen ektievuekesne murreds barkoeh gaavnedh.</p>
<p>Inga Maarjan lij giesie-barkoe Kaarasjokesne NRK Saemien raadijovesne. Daan giesien lij dan diedte dah noere-baelien provgrammh. – Eah leah man gallesh mah åarjel-saemien gielem maehtieh, dan åvteste vihkele gielem gorredidh guktie ij måjkoeh.</p>
<p>Gellie niekedassh</p>
<p>– Saepmi lea dan jijnjem munnjien vadteme, jih mannem geajkoedamme, nimhtie bååstede sijhtem maam akt vedtedh. Mov støøremes niekedasse lea teaterestuhtjem buektiehtidh mestie jeatjebh aaj aavoem edtjieh åadtjodh, ih goh ajve dagkeres stuhtjh mejtie dan soe tjuara joekehtehtedh mænngan vuajneme.</p>
<p>Jaa hævvi tjuara dagkeres stuhtje årrodh mestie aaj ådtje onterdidh gosse gåatan båata. Dihte aajne teatere Beaivvas, dihte dan geerve stuhtjh tseegkie guktie eah leah siejhme almetjidie gåvva guarkedh. Beaivvas lea gobpelaaketje, jih seamma dah stuhtjh aaj. Maam lin darpesjamme lea orre virrem jih orre sealoem.</p>
<p>Inga Maarjan lea akte vielie niekedasse, dihte lea jih ektievuekiem bueriedidh jih skreejredh. Dan åvteste lea Davvi Nuorran mubpie-åejvie, jih dej leah gellie slaajes darjomesh.</p>
<p>Nojjehtalla jih jeahta: Manne sijhtem gamte goh liemmen-okse sjidtedh, jih tjidtjie gaektsie maanide. Jalhts im leah annje naan baerniem gaavneme.</p>
<p>Åajvoeh-niejtse</p>
<p>Inga-Maarja lea slaajes åajvoeh-niejte. – Manne tjoerem gaajhkem jaksedh, im manne buektehth stille tjahkasjidh. Manne leam jealehke, jih aassjoestem arhpehtovvedh, jih jåerhkeste: – Manne lyjhkem jijnjem utnedh darjodh, jih gaajhkem maam nøørem dåastohtem. Hijven sojjehtje årrodh, tjuara læjhkan damhtedh man gåhkese maahta nøøredh.</p>
<p>Ektie-vuekie tjuara jeatjahtovvedh</p>
<p>Saepmesne leah jijnjh murreds barkoeh, jih ij leah dejtie geerve gaavnedh. Dannasinie lea nåake vuejnedh ihke eah man gallesh øøhpehtimmiem vaeltieh. Saemieh leah saemiej sijjide sagke viedteldihkie goh jeatjah almetjih, jih nåake lea ihke dan vaenieh noere saemijste gieh eah øøhpehtimmiem vaeltieh.</p>
<p>Inga Maarja faamoeh-namhtah domhtoe gosse dan nåake daejnie saemien ektievuekine lea, håhkoe lea læjhkan edtja buerebe sjidtedh.</p>
<p>Naan gille jaepieh daan aerebi die lij Goetegeajnosne Meedijan vierhkie-sijjesne dåeredeminie. Sjidti ajve dan akten aejkien, idtji såaknge raeriem utnieh noeregidie Meedijan vierhkie-sijjine vielie jåerhkedh. Såaknge lij byøreme gaajhkh orre øøhpeds gorredidh, jih orre jih jienebh veeljemes vedtedh, jih aaj væjkalåbpoe båetije biejjide ussjedidh.</p>
</body></document>
