<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aankaredeste giesiemojhts</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Sara Marja" lastname="Magga" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Åsta" lastname="Vangberg" sex="f" born="" nationality=""/></translator><year>1994</year><wordcount>171</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>4-1994.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>AANKAREDESTE GIESIEMOJHTS</p>
<p>Tjaebpies, bijveles giesiejijjh! Jeatja almetji gujmie åehpenidh, lustestalledh jih aaj gærhkose hinnedh vaedtsedh. Jinjeb aaj maehtieh dagkeres lustes mojhtsh åadtjodh jis daejrieh gusnie Aankarede. Dej beelijste leah joe almetjh Aankaredesne tjåånghkenamme.</p>
<p>Dovne jovnesåhkoen jih aaj tjaktjege lea gyrhkesjimmie. Gijrege bøøremes, juhkoe almetji dellie buerie astoe.</p>
<p>Jinjne vuejnedh jih govledh!</p>
<p>Jinjnh noere almetjh tjåånghkenieh dejtie sjeltide. Bearjadahken jih laavadahken lea lustestimmie. Giesiejijjh dan varki nååhkieh – ih gieh asth åeredh! Gyrhkesjimmie lea vihteles jih almetjh gærhkose tjåånghkenieh. Desnie naaken pruvrieh, maanah kristieh jih desnie dovne gærhkoegaertene. Aejlegen, gyrhkesjimmien mænngan såemies åådtjedieh jallh aaj mejnie jeatjabinie giehtelieh.</p>
<p>Jijnjh almetjh guhkede jih lihkebistie fealadamme – aaj Nøørjeste. Jiemhteste leah jijnjesh jih gaajhkide luste gaavnedidh. Luste ovnååhkenes almetji gujmie soptstalledh jih åehpenidh. Minngemes jaepiej leah jijnje-jijnjeb tjåånghkenamme.</p>
<p>Aellieh vuertieh luuksus-hotellem gaavnedh!</p>
<p>Aankarede lea Sveerjesne, Jiemhtesne, Plaavejaevrien bealesne. Tjiedtjegese lea medtie tjijhtje mijlh, jih Raavrvihke lea lihkemes, støøremes sijjie Nøørjesne.</p>
<p>Saemieh sih vihteles dan mænngan aaj sijhtieh Aankaredese tjåånghkenidh. Aankarede lea mietjies dajvesne. Vaeltieh lååvhtgåetiem jallh teeltem meatan, jis ih giem damth gien derhviegåetie...</p>
</body></document>
