<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Akten biejjien</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Anna Sofie" lastname="Holm Bull" sex="f" born="1969" nationality=""/></author><year>1994</year><wordcount>726</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>3-1994.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Akten biejjien.</p>
<p>Gierkerisnie. Giesie lij. Varke aereden. Tjuvjie lij. Dah vaerien såaketjih jallan svihtjeminie. Båeries-bienje gaedtie-bealam båata goetsen. Ånnetji dle tjöödtjeste. Bijre jarkan vuartesje. Goh maam akt gåvla. Tjåådtje heata. Jih dle viht goetsejahtja.</p>
<p>Soeve fierhtede gåeteste aalka berkiestidh. Maarja gonnoeh Pierh aktene gåetesne årroeminie. Aadtjen fahkeme. Maarja vealesjeminie mearan Piere dållem biejeminie. Gosse dållem biejeme dellie prihtjegem vuassja. Tsaapestahkeste gåksan tsaapa, prihtjegem gurkie jih dan sov faelhkie-niejtese geelkie. Jijtje aaj prihtjegem jåvka. Mænngan dellie aereds-beapmoeh byöpmedægan. Maarja lea jååktatjistie beetsuve-bearkoeh baahkedamme. Mielkeste beetsuvh. Eensilaakan byöpmedidh. Åvlelisnie guhkies biejjie vuertieminie. Daelie miesieh mierhkesjidh. Daate voestes biejjie dejnie barkene aeledh. Aerebi leah naan gille biejjieh giehtelamma bovtsem jöönghkedh. Daehlie die lea abpe krievvie gåatome-giertesne.</p>
<p>Mearan tjöönghkeminie die ij leah Maarja Pierem bovtseluvnie dåeriedamme. Utni maam gåetesne darjodh. Jih dellie lin læjhkan dan gallesh. Idtji annje daarpesjh gænnah.</p>
<p>Vaedtsieminie lægan dle bæjjese. Fiereguhte raedtiem edtjijægan dennie gåatome-gierkesne vaedtsedh. Numhtie lea Pieren aajja bihkedamma. Dihte lea gaajhkide bihkedamme gogkoe edtjieh vaedtsedh. Aajja lea sijten åvle-åejvie guktie gaajhkesh tjuerieh darjodh guktie aajja jeahta. Piere Maarjam faerhmeste jih dellie vaedtsiejægan fiereguhte raedtiem. Maarja dan aavosne domtoe. Vaarra jih vijlele dan altese faelhkie-baernien mietie. Doh jeatjebh leah aaj vaareminie. Naakenh leah aaj bienjigujmie. Ånnetji die leah naa stoerre dåehkiem tjöönghkeme. Aajja bealloe-råantjoem åadtjeste njååneste jih aalka guvhkiehtidh: <span type="quote">"Gok-gok-gok-gooo"</span>. Gaavelh-aaltoe govlije, åejjiem lutnjeste jih nimhtegh guvhkiehtæjjan minngesne vualka. Abpe dåehkie aalka valkesidh. <span type="quote">"Åhåå"</span> vuejiehtæjjah govloeh, bienjh huhtieh jih bealloeh rigkesjieh. Maarja tjöödtjeste. Dan joekoen tjaebpie govloe. Dusnie Piere aaj. Dellie måjhtjie aaltoem maam Piereste dæjmetje giesien åadtjoeji. Luste vuejnedh mejtie miesine daan jaepien lea. Maarja viht vaarrijahtja. Ånnetji die leah doj gåetiej boehth båateme.</p>
<p>Dagkoe dellie doh nyjsenæjjah jih maanah jijhtelieh. Nimhtie dellie dah aaj åadtjoeh dam minngemes boelhkem dåeriedidh geadtan tsaekedh. Maanah dan garmere juktie dah aaj åadtjoeh viehkiehtidh. Maarja gonnoeh Pierh gaavnedægan. Piere viehkehte valkeldh-oksem steegkedh. Mænngan dellie gaajhkesh vaedtsieh edtjieh liegkedidh, byöpmedidh jih aaj prihtjegem jovkedh. Bovtse edtja aaj liegkedidh.</p>
<p>Maarja lea Pierese prihtjegem voessjeme. Piere båata. Gaamegidie sigkie jih suejnide lööbpie guktie åadtjoeh gajhkedh. Maarja guksiem Pierese geelkie, prihtjegem gurkie jih aaj maelie-laejpiem ohtsede jih vadta. Jijtje aaj byöpmede. Maelie-laejpie dan njaelkies.</p>
<p>Piere tjahkesje dam sov tsiehkie-moerem vuartesje, aaj nejpine ånnetji vuala sjojjedæhta. Disse edtja dle tsiehkesjidh gosse miesiem mierhkesjamme. Giesie doekoe die åådtje vuejnedh man gellie miesien sjidtin. Maarja Pierese tjahkesje vuartesje. Dan vihkele daate giesie, gåabpatjahkide. Daate dan joekoen biejjie. Gåabpatjahkh dan aavosne domtoejægan. Ektesne åadtjoejægan barkedh. Ektesne åadtjoejægan aavoem guedtedh daejtie vaeride, bovtside jih sinsætnan.</p>
<p>Ryöjredægan jih viht geadtan vaedtsiejægan. Gosse olkese båetiejægan dellie aaltoen kraaje jih miesien råavhke dåastohte.</p>
<p>Maarja dan joekoen geerjene gosse geadtan båetiejægan. Bovtse biejjien vööste jårreminie guktie iktsth lea jårreme.</p>
<p>Gaajhkesh vaedtsieh giehtjedieh. Ånnetji dellie dihte akte soehpenje mubpeste juhtieminie jih miesieh ojhte dabranedtieh. Piere soehpenjem geasa miesiem jaksa jih sleegkie. Maarja lea aaj joe baalte, gaejpiem steeresteminie. Piere mierhkesje. Gosse galhkeme dellie soehpenjem mieseste loevehte. Miesie åejjiem lutnjie, spræjna jih vualka goetsen. Piere tsiehkie-moerese tsiehkesje. Die viht vaedtsiejægan jih giehtjedægan. Maarja Pieren baalte. Piere tjuvtjede edtja Maarja aaj vuejnedh. Duelie dusnie aaj miesehke. Piere åadtjeste. Soehpenje gaarkese jih miesiem jaksa. Miesie våajnoe goh billije jih sæjhta loevenidh. Piere soehpenjem stingkeslaakan geasa jih miesiem jaksa. Daelie lea aaj Maarja Pieren baalte, varke steeresteminie, soehpenjem noeleminie jih die lea dihte aaj miesie mierhkeldh. Daelie aaj tsiehkie-moerese tsiehkesje.</p>
<p>Duelie dusnie Maarjan aaltoem vuajnije. Dihte aaj miesine. Dom dam aaltoem Piere faelhkie-vadtesinie. Maarjese dæjman vedti. Maarja jijtje dam miesiem åådtje mierhkesjidh. Pieren mierhkese mierhkesje. Ij annje jijtse mierhkem daesnie utnieh. Dam sån åådtje gosse Piere jih satne pruvreme, oktegimsh ussjede.</p>
<p>Joekoem domtoe åadtjodh jijtse miesiem mierhkesjidh dannie sijtsene, Pieren sijtesne. Aalka heajmalgovvedh daej vaerine, Pieren vaerine. Gosse pruvreme lægan die edtja gaajhkh bovtsigujmie maan aehtjie gonnoeh tjidjeste åådtjeme diekie juhtedh. Maarja miesiem luajhta. Dihte geerjene, aaltoen mietie råavka jih ånnetji die lægan gaavnedamme, aaltoe miesie. Maarja Pierese gietem geelkie. Piere dåastohte sinsætnan vuartasjægan jih sinsitniem guarkajægan. Joe leah dle galhkeminie. Bijvele aaj aalka sjidhtedh guktie tjuerieh luejhtedh. Valkeldh-oksem geehpehtieh jih ånnetji die krievvie giedteste velkehte. Naakenh kaarrijste leah åvtene vaarreme edtjieh stuvredh guktie vuelkieh dahkoe gåabph edhjieh.</p>
<p>Piere gonnoeh Maarjah giedtesne tjåadtjoeminie vuartesjeminie gogkoe dihte krievvie vualka råaven. Fiereguhten bijre lægan tjåadtoeminie steereminie. Dan joekoen naemhtie tjåadtjodh vuartasjidh goltelidh.</p>
<p>Dan sjeavedh sjædta. Gaajhkesh leah ryöjredeminie gåatan vaedtsedh. Piere gonnoeh Maarjah aaj. Gåatan båateme tjihkedamme dellie demhtiejægan nahkerh båetieh. Tjoerijægan don johkese minnedh bissedidh. Dam dorjeme dellie gåatan vaedtsiejægan laetjiejægan jih gilledægan.</p>
<p>Fiereguhten faerhmesne nahkesdægan.</p>
</body></document>
