<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Guktie noere åarjel saemie årrodh</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Anna Sofie" lastname="Holm Bull" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>1995</year><wordcount>1213</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>5-1995.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>NOVEALLA</p>
<p>Guktie noere åarjel saemie årrodh</p>
<p>Mov nomme lea Læjsa jih manne leam 17 jaepien båeries. Manne leam åarjel-saemie jih manne aktede voeneste daepede åarjede båatam. Mov tjidtjie gonnoeh aehtjieh lægan saemieh, båatsoe-saemieh. Mov akte åabpa jih akte vielle, manne leam båarasommes. Mov vieneskodtje lea aaj mov laevie jih månnoeh skuvlem vaedtsieminie staaresne govte mijlh gåeteste. Månnoeh gåetieluhpiem seamma gåetesne utnien, akten båeries gåmman luvnie. Gosse hielje sjædta dle bussem vaeltien jih gåatan vuelkien eejhtegi jih åerpeni gåajkoe.</p>
<p>Gijre lea nåhkeme jih giesie lea sjidteme. Abpe daelviem leam manne staaresne. Daelie lea giese eejehtimmie. Laevie Saara jih manne edtjien Ångkarasse vuelkedh, jovnesåhkoen sjaltan. Mov aajkohke Åvla lea aaj staaresne jih manne leam mov aajkohkem gihtjeme mejtie månnoeh åadtjoen dejnie vuejedh Ångkarasse. Tjidtjie gonnoeh aehtjien jih mov åerpenh edtjieh aaj Ångkarasse, men im manne dej gujmie læjhkan sijhth vuelkedh. Lustebe aajkohkem dåeriedidh.</p>
<p>Gosse mijjieh Ångkarasse båetebe dle govlebe dam stoerre johkem viht jih manne damtem manne dansoe aavosne sjidtem. Gosse staaresne abpe daelviem orreme dej noere laedtij gujmie, dle dansoe luste båetedh Ångkarasse gusnie jienegh leah saemieh. Mijjieh låavtegem tseegkebe jih dållem biejebe, jih dellie vaedtsebe båarastahtebe gajhkh dah aalmetjh.</p>
<p>Gosse iehkede sjædta dle edtjebe Blåsjöese minnedh jårredh. Saara jih manne gåptoem tsaekien jih gosse manne gampesteminie dle manne funterdem guktie sån daate iehkede sjædta. Aajkohke Åvla båata jih dansoe fuehpesne lea, jih jeahta månnoeh tjuerien skodtedh jis dam sijhtien dåeriedidh. Gajhkh dah noere nööjtetjh mah leah 17 japien båeries guarkah guktie damtem gosse bijleste båatam daanhtsen gåajkoe. Manne dansoe aavosne leam. Abpe jijjem leam jårreminie daaj baernij gujmie, jih akte baernie lea dan joekoen faavroes. Dan nomme lea Jåvva. Laevie Saara lea aaj aktem baerniem råakeme, dah guakta våjnoe aavosne lægan.</p>
<p>Abpe jovnesåhkoe hieljem libie Åangkarisnie jih gosse aejlege sjædta dle tjoerebe gåatan vuelkedh. Manne jeahtam nåå-nåå Jåvvese, jih gie dajrah mejtie månnoeh naan aejkien vielie gaavnedien.</p>
<p>Daelie leam jåhteme giesie-laantese. Mijjieh årroeminie bijjene vaeresne akten jaevrien lihke man nomme Låvletje jaevrie. Daesnie leah barre mov maadtoeladtjh, mov aahka gonnoeh aajjah, mov tsietsie gonnoeh jijmieh jih gajhkh dah mov aajkohkh. Mov laevie Saara lea jeatja sijtesne årroeminie, naan jeatja jaevrien lihke, man nomme Luvjie jaevrie. Månnoeh gaavnedien gosse bovtesne giedtesne.</p>
<p>Aehtjie jih dah mubpieh almetjh leah minneme bovts tjöönghkeme, daelie edtjebe miesieh mierkesjidh. Manne aehtjiem viehkiehtem åadtjestidh, jih gaejpiem steerem gosse aehtjie miesiem mierhkesjeminie. Mov åabpa lea aaj viehkieteminie, tjidtjie jih ohne-vielle lægan aaj baalte.</p>
<p>Manne laevie Saaram aaj råakem, dihte dansoe luste. Laevie Saara mannem gihtjie mejtie manne Jåvveste maam govleme, men im leah. Dihte lea aaj båatsoe-saemie jih aaj bijjene vaeresne, miesieh mierhkesjeminie. Jih im manne vienhth dihte mov gåajkoe læjhkan tjaala. Nåts datne, datne Laareste govleme laevie Saaram gihtjem. Im leah, munnjien seamma goh dutnjien, laevie Saara jeahta.</p>
<p>Mijjieh bovtsh geadtan tseekimh vijhten aejkien dan giesien. Gosse gaalkeme dle gajhkh dah mijjien krannah gåetede vuelkieh.</p>
<p>Aehtjie lea minneme viermieh doaredh. Tjidtjie, dah mov åerpenh jih manne edtjebe minnedh laadtegh tjöönghkedh. Mijjieh tjoerebe gaedtiebealam vaedtsedh laadth-biekeren gåajkoe. Manne ohne-viellem guadtam gievehplueviem jih govlem guktie moevsh haelehteminie snæjroeminie aehtjien bijjelen, dunnie guelie-jaevresne. Mijjieh libie ålkene abpe biejjiem, prihtjegem voessjem jih laadtegh tjöönghkem viht. Dan jaepien lea jijnjh laadtegh.</p>
<p>Giesie dansoe ståbpoe, manne edtjem staarese viht, skuvlem aelkedh. Månnoeh laevie Saara edtjien gåetie-luhpiem utnedh seamma gåmmeskodtjen luvnie goh övteben jaepien. Gosse staaresne månnoeh lea, dle månnoeh lægan goh jeatjah noere almetjh. Gosse leaksoeh dorjeme dle olkese vaedtsien, kijnouse jallh kaafeese prihtjegem åestien. Jih såemies aejkien dle barre sijhtien gåetesne årrodh soptsestidh sinsitnine. Laevie Saara jih manne pruvkien aaj monnen klaass-kaamraatij gujmie aaj årrodh naan aejkien, men nov amma månnoeh demtien: eah leah dah saemieh.</p>
<p>Aajkohke Åvla lea mannem gihtjeme mejtie manne jih Saara sijhtien åarjese tjiektjemes kuhpese dåeriedidh. Mietsken minngemes hieljen edtja tjiektjemes kuhpe årrodh. Nov amma manne sijhtem dåeriedidh, men im eejtegijstie åadtjoeh, tuhtjiejægan tjoerem gåetesne årrodh gosse skuvlem daelie aalkeme. Manne mosnestem jih tuhtjem mov tjidtjie gonnoeh aehtjieh eakan maam guarkah. Manne tuhtjem lustebe saemiej-hieljine årrodh saemiej gujmie enn daanhtsosne laedtiej gujmie.</p>
<p>Mov båarasåbpoe aajkohke åarjese vualka jih laevie Saara jih manne gåatan baetsien. Månnoeh tjahkesjeminie soptsesteminie guktie noere niejtetjh pruvkieh, funterteminie mejtie Jåvva jih Laara lægan åarjene. Ean leah månnoeh maam govleme daj baerniej luvhtie.</p>
<p>Mijjieh libie slaaterdeminie, jih niestieh vaeltieminie. Manne leam tjidtjiem viehkehteminie juelkieh njelledh, gaamesh speenedh. Åabpa lea viehkehteminie bearkoej gujmie jih onne-vielle baalte tjahkesjeminie. Manne leam gåetesne viehkehteminie gosse hielje lea. Gosse aejlege sjædta dle vualkam viht, jih manne damhtem manne sijhtem barre gåetesne årrodh, bovtsigujmie barkedh jih mov sliektigujmie årrodh.</p>
<p>Skuvle hijven gåerede. Vissjehtovva gujht, men daelie edtjem daejtie mov aajkohkidie dåeriedidh Svöörjese, mihkelsmæssoej-hieljij. Mijjieh bearjadahkem vuelkebe gosse skuvlem libie galkeme. Gosse libie sjeltiem jakseme dle Jåvvam dam voestemes vuajnijem. Manne öövre svilkestim. Gosse mijjieh bijleste tjöödtjestibie dle Jåvva joe båata båarastahta, faerhmeste. Dah mov aajkohkh dah mah Jåvvine soptsestieh jih altese kaamrati gujmie, manne dansoe plyjkene.</p>
<p>Mijjieh daanhtsen gåajkoe vöölkimh. Saara jih manne tjahkesjeminie aktene stovlesne, mov båarsåbpoe aajkohkh lea soptsesteminie laevine maam råakeme. Aajkohke Anta båata jih mannine sæjhta jårredh. Mænngan dle manne aktem jeatjah laeviem råakem jih dejnie soptsesteminie, jih månnoeh tuhtjien daesnie murries lea. Jåvva båata mov gåajka gihtjie mejtie manne sijhtem dejnie jårredh. Manne dan monghke leam, men Jåvva aalka soptsestidh. Dihte gihtjie guktie lea jih manne jeahtam hijven. Manne vuajnam dihte mojjehte, jih manne geerjene sjidtem. Månnoeh olkese vaedtsien, soptsesteminie jih dellie tjuvleste mannem.</p>
<p>Aajlegen dellie gorhkesjimh. Jåvva jih manne limen ektesne orreme abpe hieljem, jih dihte sijhti saarine jih mannine gorhkesjidh. Gosse sjeltie nåhkeme dellie gåatan viht vuelkedh. Jih dellie aaj viht gåvnoehtidh.</p>
<p>Manne leam tjædtjan ringkeme, aehtjie lea kraannaj guajkoe vualkeme minnedh raerkedh. Mov aajkohke edtja aehtjiem viehkiehtidh, manne tjoerem staaresne årrodh pryövem skuvlesne utnedh.</p>
<p>Daelie orre-jaepie sjidteme. Manne edtjem aehtjiem dåeriedidh bovtsigåajka. Hijven gåatome lea jih bovtse lea tjåanghkeshe. Tjaebpies biejjie lea, jih manne tuhtjem dansoe luste aehtjiem dåeriedidh. Gosse gåatan båatien, dle tjidtjie oksese båata. Dejnie saernine ihke aahka ieskien syjhke-gåatan vualkeme. Gosse aerede dellie tijre båata: aahka sealadamme. Akten tjaebpies biejjien, biejjie goeki jih öövre låedtjie lij dellie aahkam kroeptese dåeriedimh. Aehtjie, tsietsieh jih doh göökte båarasommes aajkohkh aahkan gæstoem göödtin. Aahka lij dle jåhtajamme.</p>
<p>Mov eejtegh, åerpenh jih manne libie såemies hæhtjosne påaski orreme. Mijjien sliektijste leah aaj baalte orreme jeatjah hæhtjosne. Mijjieh libie giehtelamme tjoejkeme, prihtjegem voessjeme, liegkedamme jih aaj viht tjoejkeme. Mijjieh libie aal moerh geasan tjoehpeme. Gosse påaske galkeme jih mijjieh voenese båeteme dle manne viht staarese tjoerem. Dah båatsoe-almetjh edtjieh giesie laantese juhtedh.</p>
<p>Aehtjie lea bijjene vaeresne bovtsi-luvnie, daelie lea suehpede. Manne leam aalkeme dej pryövij gujmie viht. Laevie Saara jih manne tjahksjeminie</p>
<p>abpe iehkedh lohkeminie. Såemies iehkeden dle tjoerem barre olkese, maam akt jeatjebem darjodh. Gosse gåatan båatam dle prievie buertien nelnie. Manne aerviedim Jåvva dihta tjaaleme. Dihte mannem gihtji mejtie åadtjoe mov gåajka båatedh mov reakadimmiebeajjan. Manne 18 jaepien båeries sjidtim 3n ruffien. Jåvva mannem åajaldahteme gosseim leam maam govleme destie. Men ij lij badt.</p>
<p>Jåvva jååktan bööti, båevties biejjie lij, biejjie goeki. Manne dan plyjkene lim, men gosse soptsestalleme dle hijven sjidti. Jåvva jeehti dihte mannem måjhtalamme abpe daelniem, jih manne jeehtim manne seammalakan. Jåvva lij mov luvnie golme biejjieh jih manne dansoe geerjene. Jåvva jehti munnien: <span type="quote">«daate lea gieries-voete»</span>, jih manne mojjestim.</p>
<p>Gijre lea nåhkemie jih giesie lea sjidteme. Daan biejjien bearjadahke, jih leavie Saara jih manne lean skuvlem galhkeme. Månnoeh edtjien aajkohke Åvlam dåeriedidh Ångkarasse. Daelie Jovnesåhkoe hielje jih manne edtjem Jåvvine viht gaavnedidh.</p>
</body></document>
