<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dellie aajja Pïere soptsesti</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Tyko" lastname="Åhren" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>1996</year><wordcount>399</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>7-1996.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Dellie aajja Pïere soptsesti</p>
<p>Aajja Pïere dïhte mijjen aajja. Dïhte lij råhkeles almetje. Dellie dej tijji goh dah maanah reakasedtieh, jih dle edtjin nommem utnedh, men idtjin naan hearran gåajkoe båetieh, dellie veedtjin aajja Pïerem. Dan aajjan bïjre edtjem dle soptsestidh. Nåaran jillie-gietjesne desnie lij stoerre sijte, man nomme lij Ruhtjie. Åå man tjaebpies sijte, stoerre tjaebpies johke dle båata, dle njeeruve. Jih gåetieh lin fïere guhte bielesne. Dan sijten bijre dan så jijnjeh gååvnesh soptsestidh.</p>
<p>Dellie aajja Pïere soptsesti. Akte baernie lij dehtie Ruhtjeste. Dïhte lij johken låvletje-bealeste. Dle gieries-voetem fihki, dle nïejtem mij dan johken jalletje-bealeste. Båatsoe-burrieh lin gåabpatjahkh dah. Dellie gujht tjåenghkesne [aktesne] lin. Jih gieries-voetem utnin, sijjieh edtjin dle pruvredh.</p>
<p>Men dle såemies aejkien dle bovtsh vaarreminie lin, dïhte baernie jih dïhte nïejte. Dle tjåenghkesne lin dennie tjovtse-bealesne. Astosne lin, gosse biejjie guaka dle bovtsh tjåadtjoeh dennie tjovtsesne stille. Jaa dle gujht njaamehtin guktie provhkieh dah mah noere dle.</p>
<p>Men dle sååjhti numhtie ahte mearan lin desnie stååkedeminie, dle dïhte nïejte böötskesti. Jih ij lij dïhte reaktoe. Dïhte baernie båata tjaebpies gåeteste, stueries gåeteste. Naa dïhte nïejte gujht aaj.</p>
<p>Dellie dïhte baernie ussjedi. <span type="quote">«Im gujht maehtieh dam niejtem vaeltedh. Im maa maehtieh daejnie pruvredh. Dïhte hov böötskesti jih manne goltelem.»</span></p>
<p>Jih dle orrijin.</p>
<p>Men dle akten aejkien. Dle dïhte nïejte deejri, dïhte baernie edtja båetedh. Dan nïejten gåetie lij lihke dam johkem, dunnie johken jalletje-bealesne. Don baernien gåetie lij låvletje-bealesne. Men naan stodte dej gåetiej gaskem. Johke lij jih dle pruvvie. Dan johken dåeresth lin pruvviem dorjeme guktie dïhte johke borresti muvhtene, jijtje dam pruvviem dorjeme dah båeries almetjh. Nåå daajra, dïhte baernie dagkoe sjædta båetedh. Dïhte sån naan ieriem edtja vaedtsedh Gearman gåajkoe jallh guktie. Dle dïhte nïejte vuarta jih vuarta edtja båetedh. Jaa ojhte båata.</p>
<p>Dellie daajrah doerkh provhkieh seedtedh akten tjåanghkan, jih bueltedh. Dle govnh sjidtieh.</p>
<p>Dellie vuajna, dïhte baernie båata, dle vualka dan doerke-kaasan gåajkoe. Jih dle tjåervine kruahka, kruahka jih kreevie desnie dej dle govni sisnie, dej raati sisnie, dej doerki sisnie.</p>
<p>Naa dle båata dïhte baernie men idtjih maehtieh barre vaasedh. Tjöödtjeste ånnetji jih dle vuartesje. Gihtjie: <span type="quote">«Jaa saarnoeh maam datne jis desnie kroehkeminie, maam datne desnie jis darjoeh?»</span></p>
<p>– Jo, manne leam aejmiem gaerviehtamme. Jih dïhte dej govni sisnie.»</p>
<p>– Aejmie!? jeahta. Jih dle vïenhth edtjh dam gaavnedh?</p>
<p>– Joo. Nov badth gaavnem. Guktie munnjien lea aelhkebe aejmiem gaavnedh. Men dutnjien lea nåakebe nïejtem gaavnedh mij ij böötskesth.</p>
</body></document>
