<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><person firstname="Ellen Marie" lastname="Vars" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Nora Marie" lastname="Bransfjell" sex="f" born="" nationality=""/></translator><year>1996</year><wordcount>1481</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>8-1996.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Learere mov jielemem skilki</p>
<p>Dellie maaje skuvle galhkaji! Manne skuvlesjåljoste veedtsim jih damtim gigknjelh aavoste gårkasin! Uktsie jaepieh tjarki barkoe lij dellie maajetje galhkeme, gusnie lim dej golme minngemes jaepiej læjjadamme.</p>
<p>Raakte skuvlebussen gåajkoe veedtsim, jih idtjim bååstide vijlelh. Dihte mij mov duekesne, edtji disse ihkuven baetsedh – ihkuve aajkan! Busse jåhtaje jih manne skealperem. Domtoe goh lim luajhtasovveme.</p>
<p>Gåatan bøøtim dellie aaj barre goh svirreminie jih vaajmoe domtoe jievkehte. Idtjim buektehth liegkedidh.</p>
<p>Gaskoeh jijjen fahkajim, bievestovveminie. Tånnyn bijre niekedamme. Mov tjiehtjielasse tjaangi, soejmetje mov seangkoen vøøste jih dåvnam biksi. Dellie seangkose tjihtedi.</p>
<p>Gaajhkh jaepieh noereskuvlesne Tånny lij mov klaasselearere. Lihke vijhteluhkien jaepien båeries, mohte dagkeresh vaarjoeh åtna guktie nuerebe vååjnoe. Jih ij gænnah dåemedh goh vijhteluhkie-jaepien båeries kaarre. Naa guhkiem daan åvtelen lij Øøvtebe Jugoslavijistie båateme, lea Nøørjesne luhkievijhte jaepieh orreme jih tjielkieslaakan daaroste. Aaj ånnetje saemeste. Ektievuekiefaagesne, eatnemefaagesne, maadtesne jih Eenglaanten gielesne mijjem lohkedehti. Tånnyn lea mirhke njaltja. Altese voepth guhkies jih søøkes, jih varki gellielaaketje bievteri sisnie.</p>
<p>Mijjieh limh aavoedamme noereskuvlesne aelkedh. Govlimh Tånny dihte miijen klaasselearare. Gøøkte vahkah mænngan Tånnyne åahpenim nimhtie guktie lea. Voejedimmien mænngan, dan biejjien minngemes skuvletijma, manne dihte minngemes olkese dehtie laavkomtjiehtjielistie. Dah mubpie niejth iktesth dan fuehpesne edtjin gåårvedidh jih olkese vaarredh. Munnjien ij lij fuehpie. Voejedimmien jih laavkomen mænngan dan njaelkie saavnesne (badstu) tjahkasjidh. Easkah goh desnie bæktahtalleme dellie malsometjiehtjielasse gåårvedidh.</p>
<p>Barre aadtjegh lim oksem rihpestamme jih desnie båadtsode tjåadtjoeminie, dellie govlem gie akth tjoevtenjem bæjsjemeoksese rijtie. Aerebe goh maam hinnem, dellie Tånny oksesne. Mov båadtsoes krahpan vijlele jih manne govlem okse altese duekesne leesesåvva.</p>
<p>– Datne retnoe riejries? rovnege gieline såmma. – Edtjem okside leesedh. Manne lim njaamemelijniem mov bijre gårredamme, jih vuartam edtja oksem rihpestidh jih olkese vaedtsedh. Njaamemelijniem njammaj vøøste diedtiejim jih idtjim doesth svihtjedh. Idtji vaedtsieh. Desnie tjåådtje jih vuartesje.</p>
<p>– Ij leah luhpie niejti malsometjiehtjielasse båetedh! Faahketje damtim manne goh jiengese gelmieminie, jih nimhtie dam idtjim buektehth tjielke soptsestidh, giele</p>
<p>aaj skealperi. – Gie nimhtie jeahta? Jih gie daelie daajra manne daesnie? Gaajhkesh hov gåatan vualkeme. Eelki mov vøøste båetedh jih prøøvi mujjehtidh. – Ih datne daarpesjh billedh, voelpetje! Im leah manne vaahrege! Åå jemmede man faavroes datne!</p>
<p>– M-manne tjoerem gåårvedidh, ih datne olkese…</p>
<p>– Giemhpes årroeh, aellieh billedh! – Manne gæljoem jis akte sille lihkebe båatah. Manne daajram naakenh desnie dennie påajki malsometjiehtjielisnie, dah gujht guvlieh jis gæljoem!</p>
<p>– Ij leah gie desnie, gaajhkesh hov gåatan vualkeme. Jih manne joe gaskeoksem leeseme, guktie ij gie diekie voejedimmiehaallese båetieh.</p>
<p>– Edtjem rektovrasse saarnodh!</p>
<p>– Govlh ænne, im edtjih maam dov vøøste darjodh! Datne vienhth manne sijhtem dov vøøste nåake? Datne – gie lea skaepedimmien faavroehkommes. Hemmede bielien, manne mahte øøvre rovnegs sjidtem datnem båadtsode vuejnedh.</p>
<p>Dihte gåårvedimmiebeengken gåajkoe bøøti, tjøødtjedisti jih dellie dan mov bealan, mov gieteste veelti.</p>
<p>– Dutnjien njaelkie darjoem! Aellieh billh! – Viehkihtidie! Voejhkelim gæljodh, mohte giele idtji govlh, øøvre goh lim sommeminie. Manne lim gielem dasseme! Jih faahketje giknjelh båetieh jih manne soejmi tjearoem. Goh njaamemelijniem struvkeste jih gualpan sleengkie, dellie tjerkebe njeajhkoem. Mov gietide atnele jih njammide dehkehte. Man vestieslaakan domti. Manne skaamasjim, tjoerim båadtsode mov leararinie ektesne årrodh. Dihte dan soevene jih hepsedi. Hopsenes vierrebe goh mij maam aerebe lim damteme. Mov giknjelidie njaama jih mannem stillie edtjem gåårvedidh, mearan mannem tjaebpies baakoejgujmie giermi – manne dihte abpe skuvlen faavroehkommes jih manne edtjim bøøremes kaarakteride åadtjodh.</p>
<p>Dan mænngan leararistie billim jih idtjim doesth maam darjodh maam deejrim idtji lyjhkh. Fierhten aejkien gosse altese garre tjelmieh munnjien vuartasjin, dellie goh galmam.</p>
<p>Jijnjh aejkieh sijhtim kontovrasse, rektovrasse gåajka soptsestidh guktie lij. Rektovre jis dan båeries, måsnoeh kaarre giejnie geerve soptsestalledh. Voestes aejkien goh desnie minnim, dle dihte nåake bievteri sisnie.</p>
<p>– Misse datne sijhth laejhtedh? geevli goh manne oksem rihpestim. Manne oksesne jårrim, skuvleste veedtsim jih idtjim vielie båetieh bååstide skuvlese dan biejjien.</p>
<p>Manne lim Tånnyn faamoem nuelesne. Liereme lim voestegh baassengeste vaarrestidh varki gåårvedidh edtjim buektiehtidh olkese voejedimmiehaalleste dej mubpiejgujmie ektesne. Ij dihte mannasinie gænnah. Dan viermie lij joe mov bijre.</p>
<p>Akten biejjien minngemes tijman mænngan mannem stilli klaassetjiehtjielisnie baetsedh. Mijjieh lim iskan tjaemebarkoeh bååstide åådtjeme, jih sijhti mov barkoem mannine digkiedidh.</p>
<p>– Im manne maehtieh, busse manneste jåhta, vaestedem jih oksen gåajkoe skodtem dej mubpiej niejtigujmie. – Datne baatsah! garres leareregieline stillie mearam mijjen vøøste båata jih mannem åelkeste steerie. Dah mubpieh niejth olkese vaarrestieh jih aerebe goh hinnem maam darjodh, dellie oksem sleemkie.</p>
<p>Olkene sjuevnjede, raakte jåvli åvtelen. Manne billim edtji tjoevkide jamhkelidh guktie dah mubpieh vienhtin ij lij gie skuvlesne baatseme. Manne billim gaajhkesh lin skuvleste vaadtsajamme – manne dejnie ektesne oktegh sjidtim!</p>
<p>Manne vøøjnim skuvlebussh jåhtajin, jih alme nåake ussjedidh guktie tjidtjieh aehtjieh billijægan gosse idtjim manne skuvleste båetieh. Mah sijhti mannem buvvedh? Fierhten jaepien noere niejth æjjoehkijstie båvvasieh. Tjoerem geehtedidh olles måaresne sjidth.</p>
<p>– Giemhpes årroeh! Aellieh dan vielie darjoeh, simmien tjoermem mearan soejmi tjearoeminie. – Aellieh tjearoeh. Daan aejkien sån dutnjien buerebe. Edtjem dov eejhtegidie bieljielidh, daenbien soptsestallemetijma. Datne hov klaassen raeriestæjja. Båetieh, vaedtsien leareretjiehtjielasse destie ringkien!</p>
<p>Manne dåeriedim, jih håhkoe lij desnie gie akth jeatjebh. Abpe skuvlesne øøvre sjeavehth. Dan biejjien bearjadahke jih gaajhkh learerh skuvleste skodtin.</p>
<p>Mov gieteste tjarki steeri. Goh edtji oksem rihpestidh dle tjoeri gietem luejhtedh. Manne loevenim jih bæjngoldh-oksen gåajka roehtem, dan leeseldihkie oksen sontere jih viehkien mietie gæljoem. Tjarki gæljoem guktie korridovresne donterde. Dihte mov gåajka mujjehten båata.</p>
<p>– Ih olkese båetieh aerebe goh manne luajhtam.</p>
<p>Mov eejhtegi gåajka ringki, monnen soptsestallemetijman bijre soptsesti. Mannem giermie – manne klaassen væjkielommes. Soptseste edtja mannem gåatan skuvhtedh mænngan. – Tjidtjie! gæljoejim, mohte dellie lij joe orrijamme.</p>
<p>– Båeth dellie! Tjiehtjelen sijse tjaengien gusnie oktegh. Tjoevkide jamhkeli, leareretjiehtjielisnie jih korridovresne, mearan mannem skuvletjøøkese geesi. Bahha! Dihte hov deejri bearjadahki ij leah desnie lohkehtimmie. Nimhtie dam idtji sjeakoje gænnah dahka båetieh jis dihte aerebe skuvlese bøøti.</p>
<p>Seamma nåake munnjien dennie skuvletjøøkeguelpesne goh gåårvedimmietjiehtjielisnie.</p>
<p>– Gaajhkine faagine edtjh bøøremes kaarakteride åadtjodh, heata.</p>
<p>Mænngan mannem gåatan vøøji. Seamma iehkeden voeksedim goh edtjim åarajidh.</p>
<p>Biejjien mænngan sijhtim tjædtjan dan bijre soptsestidh. Dellie guessieh bøøtin, jih idtjim vielie nøørh. Dan mænngan idtjim daejrieh guktie vielie dan bijre soptsestidh.</p>
<p>Jåvlide bøøremes kaarakterh åadtjoejim. Tjidtjie gon aehtjieh dan garmeres, jih dellie munnjien vierrebe sjidti maam jiehtedh. Dah guaktah gujht vienhtigan mov skålhtoe dihte. Tånnyn baakoeh mannem beltin. - Jis datne maam soptsesth, dellie jeahtam datne mannem gihtjih edtjih buerie kaarakterh åestedh.</p>
<p>Manne billim, sijhtin gujht mov kaarakteride skubpedh jis maam rektovrasse jeehtim. Mah dellie sijhtin nåakemes kaarakterh munnjien vedtedh? Jih abpe skuvle åadtjoeji gaajhkem daejredh, abpe voene dovne. Aerkies dan bijre ussjedidh, gaajhkh mov plaanh båetije biejjiej bijre sih sturresovvin. Manne guarkajim idtjim buektehth Tånnyn viermeste båetedh. Manne deejrim manne skuvlesne hijvenlaakan barkim, seamma-laakan goh maanaskuvlesne. Mohte dellie damti geerve daejredh magkeresh kaarakterh lim byøreme utnedh. Maam lim liereme jih maam meehtim? Hijven karakteerh aaj åadtjoejim dejnie jeatjah faagine, mohte goh dihte jijnjine faagine lohkehti dellie nimhtie dejstie jeenemes aajnekaarakterh.</p>
<p>Tjijhtjede klaassem såemies-laakan tjirreh bøøtim jih destie aavoedim båetedh. Gaaktsede klaassesne dihte mijjen learere viht sjidti, jih aaj dan jaepien bøøremes kaarakterh åadtjoejim. Jih dellie ij naan geajnoe bååstide. Mannem nihti edtjim nåakemes kaarakterh åadtjodh, jih dovne sjovvemekaarakterem, jis idtjim darjoeh guktie satne sijhti.</p>
<p>Åktsadinie klaassesne seamma-laakan. Jih goh skuvle orriji, dellie gaajhkeste bøøtim ussjedim.</p>
<p>Mohte dellie easkah dihte nåake eelki. Barre iktesth soevene damtim. Seamma man jeenjen aejkien bissedim, laavkoejim, idtjim raejnes sjidth. Manne aassjoestim dam mov jijtje krehpiem guelmiedahkesne vuejnedh. Desnie lin Tånnyn kråangkoeh soevene soermh damtehtamme.</p>
<p>Abpe skuvle-eejhtimmie sov gaavhtan øølegamme. Idtjim buektehth åajaldehtedh. Gellien aejkien bååstide mov niekehtsi sijse bøøti, gellien aejkien jijjelaatjine, jih mov vøøste nåake.</p>
<p>Minngemes gaajhkem muahrese soptsestim. Dihte øøvre billiji jih sijhti lienhtsen gåajka. Mænngan goh ånnetji tjerkebe dan bijre ussjedamme, dellie jeahta, dihte gie otnehtalla, dihte hov manne.</p>
<p>Manne muahran luvnie tjearoejim tjearoejim, noereskuvlen golme jaepiej bijre soptsestim. Idtjim gujht gaegnedh gaajhken aejkien reaktoe soptsestidh, læjhkan buektiehtim bihkedidh guktie mov jieleme lij sjidteme. Gaajhke lij øøvre skilkeme.</p>
<p>– Ij gie maehtieh mannem iehtsedh! Im leah annje giejnie aktine orreme juhkoe manne dan bahhan faamoen nuelesne! Im gåessie maehtieh maanam åadtjodh gænnah juhkoe mov sijse lea daalhkesh trovseme! Mov sjisjnjielistie dovne mannem krodtesjamme! Viehkehth mannem, muahra, dihte mannem krodtesjamme! Maam manne darjoem? Viehkehth!</p>
<p>Faahketje dle øøvre jåaserem, svirrem jih gæljoem. Jih guassjelim maam mårhkodh. Muahran buertien sontere tjiektjim jih dan nelnie klaash mah murhkestim. Muahra tjoeri mannine gæmhpodh, voejhkelidh mannem soffese biejedh.</p>
<p>– Datne seamma raejnes goh aerebe! Datne daelie loeves. Ij dihte datnem vielie jaksh, aellieh vielie dan bijre ussjedh! Aellieh baajh edtja dam dov jielemem stuvredh. Hævvi gieriesvoetem gaavnh, baajh gie akth datnem iehtsedh!</p>
<p>Muahra soptsesti jih soptsesti – guhkiem soptsesti. Mov voepth dehkehti, galme bissemelijniem veedtji mejnie giknjelidie njaami. Minngemes lim nahkestamme. Goh fahkajim, dellie annje muahran luvnie jih manne damtim geahpanamme.</p>
<p>Muahra mijjese giertieleahpah øøsti, Oslose. Abpe vahkam limen desnie jih ånnetji buektiehtim Tånnyn mov åssjalommesi sistie naehkiehlidh.</p>
<p>Im manne mån gåessie åajaldehtieh, mannesne giengeles saejrieh. Im gåessie gænnah åadtjoeh daejredh magkeresh riektes kaarakterh lim åådtjeme jis jeatjh-laakan lij orreme. Dagkeresh åssjalommesh sih iktesth manne pleekieh. Sijhteme daejredh magkeresh orrejimmie-kaarakterh uktsie skuvlejaepiej mænngan lim byøreme åadtjodh.</p>
</body></document>
