<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>239</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://gielemnastedh.no/2014/05/jovnesahkoe-seminaare</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="jovnesahkoe-seminaare.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jovnesåhkoe-seminaare | Gielem Nastedh</p>
<list/><p type="title">Jovnesåhkoe-seminaare</p>
<p xml:lang="nno">Publisert</p>
<p>av  Gielem Nastedh</p>
<p xml:lang="deu">SAEMIEN BEAPMOE– VUEKIE JÏH ORRE USSJEDIMMIE</p>
<p>Daate øørneme lea akte ektiebarkoe dej guektien gïelen tjïelti gaskem, Gïeleaernie, Raarvihken tjïeltesne jïh Åarjelsaemien gïele jïh kultuvre goevtese, Snåasen tjïeltesne. Raarvihke gellie jaepieh Jovnesåhkoe-seminaarem høølteme jïh daate maa vuekie daelie sjïdteme. Daate Jovnesåhkoe-seminaare lea dåarstan åvtelen Jovnesåhkoehieljien Ångkerenjeeruvesne, jïh mijjieh vaajtelibie almetjh dagkoe baaktoe sveehkestieh jallh Raarvihkesne staanadieh åvtelenÅngkerenjeeruvese vuelkieh. Joekehth aamhtesh jaepeste jaapan, jïh daan jaepien lea <span type="quote">«Saemien beapmoe- vuekie jïh orre ussjedimmie»</span> Buerie båeteme!</p>
<p><em type="italic">Programme: </em>11.00 Rïhpestimmie Jovensåhkoeseminaareste jïh prïhtjege 11.30 Buerkiestimmie Ol-Johán Sikku, <span type="quote">”Evtiedimmie saemien Beapmoe-kultuvreste”</span> 12.15 Buerkiestimmie Nils Tonny Bransfjell, <span type="quote">“Båatsoe jïh beapmoeh”</span> 13.00 Beapmoe- buerkiestimmie 14.00 Buerkiestimmie- Gustaf Jillker, <span type="quote">“ Reaktoe beapmose”</span> 14.40 Gieleambasadøørh gielekampanjen <span type="quote">“Saemesth munnjien”</span> bïjre soptsestieh 15.00 Digkiedimmie 15.40 Konklusjovne/ gaskestalleme 15.50 Gærjaluejhtestimmie jïh buerkiestimmie gærjeste <span type="quote">“ Beapmoeh”</span>, tjaeliejistie jïh prosjekteåejveste. Berit Ellen Marit Gaino Jåma jïh Gustaf Jillker. 16.30 Orrijimmie </p>
<p xml:lang="nno">PDF: Midtsommerseminar program 2014</p>
<p>Håallijh  : – Ol – Johán Sikku, reakasovveme 1958, Staaresne årroeminie – Nils Tonny Bransfjell, reakasov-veme1963, Prahkesne årroeminie – Gustaf Jillker, reakasovveme1947, Tjeedtjegisnie årroeminie</p>
<p>Jurjiehtæjja:  – Ann Sparrock, reakasovveme1978, Valsjöbyesne årroeminie</p>
<p>Gïeleambasadøørh:  – Hilje Kristoffer Jåma, Raarvihkeste – Maja Søøfe Larsen, Snåaseste – Ina Theres Sparrok, Njååmesjen vuemoste</p>
<p>Beapmoeh åådtjeme: Njallam rihpestibie <span type="quote">«Njallam rïhpestibie»</span> lea akte interreg-prosjeekte saemien beapmoen bïjre. Akte barkoe Slow Food Sápmin jïh Raarvihken tjïelten gaskem mij minngemes jaepien jåhteme, jïh daelie gærja <span type="quote">«Beapmoeh»</span> luajhtasåvva. Tjaelije jïh prosjekteåejvie leah Berit Ellen Marit Gaino Jåma jïh Gustaf Jillker.</p>
</body></document>
