<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>386</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://gielemnastedh.no/2014/02/logokonkurranse</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="logokonkurranse.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Logokonkurranse | Gielem Nastedh</p>
<list/><p type="title" xml:lang="vep">Logokonkurranse</p>
<p xml:lang="nno">Publisert</p>
<p>av  Gielem Nastedh</p>
<p type="title">Maanagïerte orre nommem åådtjeme 10-jaepienheevehtimmien sjïekenisnie</p>
<p>Nomme <em type="italic">Suaja maanagïerte </em>sjïdti. </p>
<p>– Mijjieh aktem hijven logo:m vaajtelibie maam maehtebe nuhtjedh gelliej jaepiej åvtese, akte logo mij lea bïevneseåeride sjïehtedamme, jïh mij vuesehte Suaja maanagïerte akte åarjelsaemien maanagïerte.</p>
<p type="title">Logo-gaahtjeme</p>
<p>Gaajhkesh mah sijhtieh bööresuvvieh meatan årrodh mijjen logo-gaahtjemisnie jïh dam orre logo:m darjodh Suaja maanagïertese. Gaajhkh raeriestimmieh tjuerieh mijjen påastesijjesne årrodh njoktjen 1.b. 2014 åvtelen.</p>
<p>n krïevenassh:</p>
<p>* Logo edtja seammalaakan årrodh dovne gosse trygkeme jïh digitaale hammosne.</p>
<p>* Edtja maehtedh logo:m nuhtjedh dovne klaerine jïh tjeehpes/veelkes.</p>
<p>* Logo:n hammoe edtja aelhkie årrodh guktie dïhte maahta dovne oktegh jïh vuelieteekstine ektine tjåadtjodh.</p>
<p>* Logo edtja biehkieh utnedh mah vuesiehtieh Suaja maanagïerte akte åarjelsaemien maanagïerte.</p>
<p>* Akte teekste edtja baalte årrodh mij logo:m buerkeste.</p>
<p>Gaajhkh reaktah dan veeljeme logo:se, jïh jeatjah raeriestimmide leah Suaja maanagïerten, jïh moenehtse maahta raeriestimmide, jallh såemies biehkieh dejstie båateme raeriestimmijste nuhtjedh, naemhtie dah mijjese båetieh.</p>
<p>Jis dov gyhtjelassh, gihtjh: Laila Åsvold, ped. åvtehke Suaja maanagïerte, mobijle 92095213</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Maanagierte har fått ett nytt navn i forbindelse med 10 –års jubileet</p>
<p xml:lang="nob">Navnet blev <em type="italic">Suaja Maanagierte </em>: Suaja betyr: ett lunt sted </p>
<p xml:lang="nob">– Vi ønsker oss en god logo som vi kan bruke i mange år fremover, en logo som er tilpasset til informasjonskanaler og som viser frem at Suaja Maanagierte er en sørsamisk barnehage.</p>
<p type="title" xml:lang="vep">Logokonkurranse</p>
<p xml:lang="nob">Alle som ønsker det inviteres til å delta i vår logokonkurranse om å utforme den nye logoen for Suaja maanagierte. Alle forslag må komme inn til oss på postadressa innen 1. mars 2014.</p>
<p xml:lang="nob">Kriterier ved premiering:</p>
<p xml:lang="nno">* Logoen skal fremstå lik både på trykk og i digital form.</p>
<p xml:lang="nob">* Logoen skal kunne brukes både i farge og sort/hvit.</p>
<p xml:lang="nob">* Logoen skal være enkel i form slik at den kan framstå frittstående, og sammen med undertekst.</p>
<p xml:lang="nob">* Logoen skal ha elementer som henviser til at Suaja Maanagierte er en sørsamisk barnehage.</p>
<p xml:lang="nob">* Det skal følge med tekst som beskriver elementer i logoen.</p>
<p xml:lang="nob">Alle rettigheter til antatt logo, og til andre forslag tilfaller Suaja maanagierte, og komitèn kan benytte seg av forslagene slik de innkommer, eller enkeltelementer av innkomne forslag.</p>
<p xml:lang="nob">Ved spørsmål å ta kontakt med: Laila Åsvold Ped.leder Suaja Maanagierte mobil: 920 95 213</p>
<p xml:lang="nob">Forslag sendes: Suaja Maanagierte, Flatbostad, 7760 Snåsa.</p>
<p xml:lang="nob">Det beste forslaget som vinner vil bli premiert!</p>
<p xml:lang="fin">Susanna Walkeapää</p>
<p>/Styrer/ Suaja Maanagierte</p>
</body></document>
