<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>492</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://gielemnastedh.no/wp-content/uploads/2014/05/Midtsommerseminar-program-2014.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="midtsommerseminar-program-2014.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">I Røyrvik 19. juni 2014</p>
<p xml:lang="nno">Røyrvik samfunnshus kl. 11.00</p>
<p xml:lang="est">S A M I S K M A T K U L T U R — T R A D I S J O N E L L O G N Y T E N K N I N G</p>
<p xml:lang="nob">Arrangementet er et samarbeid mellom Røyrvik kommune samisk forvaltningskommune, Gïeleaernie og Snåsa kommune samisk forvaltningskommune - Enheten for sørsamisk språk og kultur. Røyrvik har gjort det til en tradisjon å holde midtsommerseminar torsdagen før den svenske midtsommerfeiringa. Mange har veien forbi her for å reise til den samiske møteplassen Ankarede, og vi vil utnytte denne strømmen av folk og få de til å stoppe opp litt i fjellbygda Røyrvik. Tema varierer fra år til år, og årets seminar handler om <span type="quote" xml:lang="nob">«Samisk matkultur – tradisjonell og nytenkning»</span>. Velkommen!</p>
<p xml:lang="sme">SAMISK MATKULTUR — TRADISJONELL OG NYTENKNING</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PROGRAM </em></p>
<p xml:lang="nob">Forelesere Ol - Johán Sikku, født 1958, bor i Östersund Nils Tonny Bransfjell, født 1963, bor i Brekkebygd Gustaf Jillker, født 1947, bor i Gäddede</p>
<p xml:lang="nob">Kokk Ann Sparrock, født 1978, bor i Valsjöbyn</p>
<p xml:lang="smj">Språkambassadører Hilje Kristoffer Jåma, Røyrvik</p>
<p>Maja Søøfe Larsen, Snåsa</p>
<p xml:lang="sme">Ina Theres Sparrok, Namsskogan</p>
<p xml:lang="nob">Råvarer sponset av</p>
<p xml:lang="nob">Njallam rihpestibie <span type="quote">«Njallam rihpestibie»</span> er et interregprosjekt om samisk mat. Et samarbeid mellom Slow food Sapmi og Røyrvik kommune som har pågått det siste året, og nå er de klar for å slippe sin bok om samisk mat, <span type="quote">«Beapmoeh»</span>, under midtsommerseminaret. Forfattere og prosjektledere Berit Ellen Marit Gaino Jåma og Gustaf Jillker. 11. 00</p>
<p xml:lang="nob">Åpning av midtsommerseminaret og kaffe 11. 30</p>
<p xml:lang="sme">Foredrag av Ol- Johán Sikku, <span type="quote" xml:lang="nob">«Utvikling av samisk matkultur»</span> 12. 15</p>
<p xml:lang="nob">Foredrag av Nils Tonny Bransfjell, <span type="quote" xml:lang="nno">«Reindrift og mat»</span> 13. 00</p>
<p xml:lang="nno">Lunsj - Presentasjon av maten 14. 00</p>
<p xml:lang="nob">Foredrag av Gustaf Jillker. <span type="quote" xml:lang="nno">«Retten til mat»</span> 14. 40</p>
<p xml:lang="dan">Språkambassadørene informerer om språkkampanjen <span type="quote">«Saemesth munnjien»</span> 15. 00</p>
<p xml:lang="nno">Diskusjon 15. 40</p>
<p xml:lang="nob">Oppsummering 15. 50</p>
<p xml:lang="nob">Boklansering og presentasjon av boken <span type="quote">«Beapmoeh»</span> forfattere og prosjektledere Berit Ellen Marit Gaino Jåma og Gustaf Jillker 16. 30</p>
<p xml:lang="swe">Seminaravslutning</p>
<p xml:lang="vep">SAEMIEN BEAPMOE—VUEKIE</p>
<p xml:lang="deu">JÏH ORRE USSJEDIMMIE</p>
<p>Raarvihkesne ruffien 19.b. 2014</p>
<p>Raarvihken siebriedahkegåetesne ts 11.00 11. 00</p>
<p>Rïhpestimmie Jovensåhkoeseminaareste jïh prïhtjege 11. 30</p>
<p>Buerkiestimmie Ol-Johán Sikku, <span type="quote">”Evtiedimmie saemien Beapmoekultuvreste”</span> 12. 15</p>
<p>Buerkiestimmie Nils Tonny Bransfjell, <span type="quote">“Båatsoe jïh beapmoeh”</span> 13. 00</p>
<p>Beapmoe- buerkiestimmie 14. 00</p>
<p>Buerkiestimmie- Gustaf Jillker, <span type="quote">“ Reaktoe beapmose”</span> 14. 40</p>
<p>Gieleambasadøørh gielekampanjen <span type="quote">“Saemesth munnjien”</span> bïjre soptsestieh 15. 00</p>
<p>Digkiedimmie 15. 40</p>
<p>Konklusjovne/ gaskestalleme 15. 50</p>
<p>Gærjaluejhtestimmie jïh buerkiestimmie gærjeste <span type="quote">“ Beapmoeh”</span>, tjaeliejistie jïh prosjekteåejveste. Berit Ellen Marit Gaino Jåma jïh Gustaf Jillker. 16. 30</p>
<p>Orrijimmie</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PROGRAMME </em></p>
<p>Håallijh Ol - Johán Sikku, reakasovveme 1958, Staaresne årroeminie Nils Tonny Bransfjell, reakasovveme1963, Prahkesne årroeminie Gustaf Jillker, reakasovveme1947, Tjeedtjegisnie årroeminie</p>
<p>Jurjiehtæjja Ann Sparrock, reakasovveme1978, Valsjöbyesne årroeminie</p>
<p>Gïeleambasadøørh Hilje Kristoffer Jåma, Raarvihkeste</p>
<p>Maja Søøfe Larsen, Snåaseste Ina Theres Sparrok, Njååmesjen vuemoste</p>
<p>Beapmoeh åådtjeme</p>
<p>Njallam rihpestibie <span type="quote">«Njallam rïhpestibie»</span> lea akte interregprosjeekte saemien beapmoen bïjre. Akte barkoe Slow Food Sápmin jïh Raarvihken tjïelten gaskem mij minngemes jaepien jåhteme, jïh daelie gærja <span type="quote">«Beapmoeh»</span> luajhtasåvva. Tjaelije jïh prosjekteåejvie leah Berit Ellen Marit Gaino Jåma jïh Gustaf Jillker.</p>
</body></document>
