<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>333</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://gielemnastedh.no/2014/01/samefolkets-dag-2</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samefolkets-dag-2.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Samefolkets dag | Gielem Nastedh</p>
<list/><p type="title" xml:lang="nob">Samefolkets dag</p>
<p xml:lang="nno">Publisert</p>
<p>av  Gielem Nastedh</p>
<p><em type="italic">PROGRAMME duarstan, goevten 6.b. 2014, Snåase  </em></p>
<p><em type="italic">09:00 Saevegebijjiedimmie </em>– <em type="italic">Saevegetjoelte Åarjel-saemiej internaaten lïhke </em>Håaleme tjïelten åejveste, Vigdis Hjulstad Belbo </p>
<p><em type="italic">10:00-12:00 Vuasahtalleme </em><em type="italic">jïh gærjaluejhteme </em><em type="italic">Saemien Sïjtesne </em>– Rïhpestimmievuasahtallemistie <span type="quote" xml:lang="sme">«Kniver i Sápmi»</span> – Gærjaluejhteme, Dovletje nr 6, Åke Jünge åehpiedahta </p>
<p><em type="italic">13:00-14:30 Filmevuesiehtimmie </em><em type="italic">– Auditovrije Snåasen skuvlesne </em>Filme <span type="quote" xml:lang="smj">«Juoigat»</span>, Maj Lis Skaltjeste </p>
<p><em type="italic">15:30-17:30 Beapmoegåassoehtimmie </em><em type="italic">Åarjel-saemiej internaatesne </em>. Aerpievuekien saemien beapmoe, bearkoekrovhte </p>
<p><em type="italic">17:00 Teatere </em><em type="italic">Åarjel Saemiej skuvlesne. </em>Learohkh skuvlesne vuesehte stuhtjem «Guktie bovtse plaave guehperh åadtjoeji” </p>
<p><em type="italic">18:00 Prïhtjege jïh daan beajjetje håaleme </em><em type="italic">Åarjel-saemiej internaatesne </em>– Håaleme, Runar Myrnes Balto, politihkeles raeriestæjja, Saemiedigkie Kultuvrelle boelhke – Filme <span type="quote" xml:lang="nob">«Den magiske tiden»</span> animeradamme åenehksfilme Kine Auneste </p>
<p>Institusjovnh jïh sïelth Snåasesne prïhtjegem jïh gaahkoeh maeksieh. Gaajhkh årrojh Snåasen skïemtjegåetesne gaahkoem åadtjoeh. Gaajhkh maanagïertemaanah jïh learohkh Snåasesne tjastem åadtjoeh.</p>
<p><em type="italic">Beapmoeåasah: </em>maanah 3-15 jaepieh 50 kr studenth/honnööre 100 kr geerve almetjh 200 kr Jeatjah öörnedimmieh namhtah. </p>
<p>Mijjieh gaajhkesidie vaajtelibie buerie båeteme!</p>
<p>Programme saemien PDF</p>
<p xml:lang="myv">—————————————————————-</p>
<p xml:lang="nno">Bli med å feir samefolkets dag torsdag 6. februar på Snåsa!</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">PROGRAM: </em></p>
<p xml:lang="nob">09:00 Flaggheising ved Åarjel-saemiej internate (sameinternatet). Tale av ordfører Vigdis Hjulstad Belbo,</p>
<p xml:lang="nob">10:00-12:00 På Saemien Sijte: Åpning av utstillingen <span type="quote" xml:lang="sme">«Kniver i Sápmi»</span>. Boklansering: <em type="italic">Dovletje nr 6 </em>, presentasjon ved Åke Jünge. </p>
<p xml:lang="nob">13:00-14:30 Filmvisning: <span type="quote" xml:lang="smj">«Juoigat»</span> av Maj Lis Skaltje – i auditoriet på Snåsa skole</p>
<p xml:lang="nob">15:30-17:30 Matservering på Åarjel-saemiej internate. Tradisjonell samisk mat, bearkoe-krovhte/kjøttgryte med tilbehør.</p>
<p xml:lang="nob">17:00 Teater på Åarjel Saemiej skuvle (sameskolen): Elevene ved skolen fremfører stykket <span type="quote">«Guktie bovtse plaave guehprh åadtjoeji»</span> (<span type="quote" xml:lang="nob">«Hvordan reinen fikk blå klover»</span>)</p>
<p xml:lang="nob">18:00 På Åarjel-saemiej internate: Kaffe og tale for dagen ved Runar Myrnes Balto, politisk rådgiver, Sametinget. Kulturelle innslag. Filmvisning: <span type="quote" xml:lang="nob">«Den magiske tiden»</span> animert kortfilm av Kine Aune</p>
<p xml:lang="nob">Kaffe og kaker er sponset av institusjoner og bedrifter i Snåsa.</p>
<p xml:lang="nob">Det spanderes kake til alle beboerne på Snåsa sykehjem. Alle barnehage- og skolebarn på Snåsa får servert is.</p>
<p xml:lang="nob">Matpriser: Barn fra 3-15 år, kr 50,- Studenter/honnør kr 100,- voksne kr 200,-</p>
<p xml:lang="nno">Arrangementet er gratis. Vi ønsker alle velkommen! Program 6.feb norsk.PDF</p>
<p>Arrangører: Gïelem nastedh/Snåsa kommune, Saemien Sijte og Åarjel-saemiej skuvle</p>
</body></document>
