<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title>Naemhtie Svierjem stuvrieh</title>
    <genre code="laws"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>2976</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>https://www.regeringen.se/4ad907/contentassets/6cf4d079f4294037978a3b25496b00fb/nya-omslag/sydsamiska.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="na_ruotta_stivrejuvvo.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="navti_svierik_stivrriduvva.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>  <em type="bold">Staaten åvtoke jih staateraeriejh </em> </p>
    <p>Firhten veeljemen männgan dellie rijhkebiejjien håalijesålma raeriem dan orre staateåvtekasse vaadta.  Rijhkebiejjie staateåvtekem veeljie jih laavenjassem disse vadta guktie reeremem buektedh.  Reerenassen staateministere Sveerjem stuvrie. Reerenassesne leah staateministere jih naa gellieh staateraeriejh, dah fiereguhte jijtjegen diedtebyjreskem utnieh.</p>
    <p> <em type="bold">Naemhtie reerenasse barka  </em> Reerenasse Sveerjem stuvrie, jih vihkeles dennie sijjen barkoesne guktie </p>
    <p>maehtedh laakide skaepiedidh jeatjadehtedh, jih dam  ektievuekiedimmiem tsevtsedh. Reerenasse diedtem aaj åtna rijhkebiejjien  åvteste  jih dåarjegem tjuara rijhkebiejjieste utnedh guktie dam politijhkem buektedh.</p>
    <p>Reerenasse rijhkem stuvrie, jih naemhtie reerenassen barkoe leah:</p>
    <p type="listitem">• laakeraeriem rijhkebeajjan vedtedh</p>
    <p type="listitem">• rijhkebiejjienännoestimmiem darjodh</p>
    <p type="listitem">• diedtem beetnevierhtiem bijre åtna  mah rijhkebiejjie nännoestamme</p>
    <p type="listitem">• Sveerjem EU`esne vuesehtieh</p>
    <p type="listitem">• Jeatja staatigujmie latjhkodidh</p>
    <p type="listitem">• dam staaten barkoedimmiem stuvredh</p>
    <p type="listitem">• nännoestidh ovmesie reeremen amhtsi bijre, gusnie  eah naan  jeatjah      reeereme diedtem åtna.</p>
    <p>Dah jeatjadehteme raerieh mah reerenasse säjhta buektedh  maam  gåhtjoe, proposisjovnh, rijhebeajjan vedtedh guktie dejtie  nännoestidh. Reerenassen barkoe lea aaj raeriem staaten beetnevierhtide buektedh.   Dah jeatjadehteme raerie mah reerenasse säjhta utnedh mah gåhtjoe proposisjovne, dejtie rijhkebeajjan vedtedh jih dan bijre nännoestidh. Reerenassen barkoe lea aaj raeriem buektedh dan staaten beetnevierhtiej bijre.</p>
    <p>Gosse reerenasse akte guhtjelassem nännoestamme v.g. goh orre laakem jallh beetnevierhtiem, dihte lea reerenassen laavenjassen barkoe  rijhkebiejjien  nännoestimmiem darjodh.  Jis orre laake sjädta dellie ålmegh orre reaktah åadtjoeh jih vihkelemmes kanne dellie orre barkoelaavenjassh dan reerenassese sjädta mah diedtem dan gihtjemem bijre utnieh.</p>
    <p>Fiertene våhkoen reerenassen tjåahkosne dellie reerenasse gaajhkh dah ektiedimmie reerenassen-aamhtsidie nännoestieh.  Unnemes vijhte raeriejh tjuerieh meatan årrodh guktie reerenasse edtja maehtedh nännoestidh. Reerenassenännoestimmieh leah dan guhkies reaktoe (byjjemes) minngemes sijjiej dennie nännoestimmieprossesne. Gellie askh reerenasse darpesjh dejnie sov nännoestimmibarkosne dennie barkijdaltesne. Muvhtene  maahta akte aamhtse jienebi staateraeride ovmesie diedtebyjreskinie sjidtedh. Jis naemhtie dellie tjuara ektine dejnie baarkine gietedalledh. Gaajhkh dah staateraerieh tjuerieh siemes dan nännoestimmien bijre årrodh, eannan reerenassetjåahkose båetieh</p>
    <p>Firhten jaepien bijre 6000 reerenassenännoestimmie sjidtieh.   Bievnesjh gååvnesjie dennie reerenassen.se åvtele jih männgan gosse nännoestimmiem vaeltieh.</p>
    <p><em type="bold">Naemhtie Reerenassekanslije barka   </em> Reerenassekanslije lea byjjesfaamoe dihte goh reerenassen dåehkie  jih reere</p>
    <p>nassen duetie dennie barkosne guktie Sveerjem stuvredh  jih bueriedehtedh dam politijhkem. Dennie rereenassekanslijesne leah Staateraerijegietedalleme, deepartementh  jih Reerenassensuerkie  Reerenassekanslije bijre 4500 barkijh åtna, destie bijre 200 politijkejste  buekteme barkijh.</p>
    <p>Gosse reerenassemållsoe sjädta dellie tjuerieh dah saejjasadtjh mah politijkijste veeljesovveme  tjuerieh orriejidh,  mohte dah saejjasadtjh mah dan ovpolitijkeste veeljemistie båeteme, dah åadtjoeh aajmene årrodh dennie sijjen siijjesne. Staatereeremengietedalleme stuvrie jih ektidimmine barka dennie reerenassekansliesne jih diedtem åtna bijre dam Sveerejen EU-politijhkem. Staaten åvhteke  lea dennie Staatereeremen gietedallemisnie. Dennie firhne deepartementen ståvroesne  gååvnesjie akte jallh golme åvtekh, akte dejstie lea deepartementen åvhtege. Reeremesuerkien åvhtege lea reeremen åvhtege jih barkije  aaj. Dah barkijh reerenassen viehkine sjidtieh  guktie maadtoe jih raeriestimmiem buektedh dej reerenassen ovmessie nännoestimmide, jih aaj guhtjilasside gietedalledh mah leah naasjovne jih internaasjovni jijhtjeburrie. Dah mah vihleles barkoejlaavenjassh leah  reaktoelaakeprossese jih beetnevierhtieprossese. Dah barkij aaj barkieh guktie staatereeremassem stuvredh daejtie  mah sjiere deepartimenti nuelesne.</p>
    <p>Barkoe dennie Europeski unionesne (EU) doehtedidh  guktie dej  deepartementigyjmie barkedh, jih gaajhkh dah barkij mah fierhne deepartementeste mah Sveerjen åvteste EU-n barkieh jih aaj gietedallieh dejtie guhtjelasside åvtelen dan EU-n tjåhakoe.</p>
    <p>Sveerje bijre 100 ålkoelaantibarkij åtna. Ålkoelaantereeremisnie leah mijjen aambassadöörh, saejjasadtjh deelegasjovnh jih konsulath.</p>
    <p>Ektine dej 400 honorärkonsulentine dah sjidtieh goh ålkolaantilihtsegh.</p>
    <p>Åejvie dej fierhtene deepartementesne staateraerie leah, dam gåhtjoejibie ministere. Dennie deepartementesne maahta gellieh  staateraerih gaavnesjidh badt barre akte deepartementeåvhtege. diedtem utnieh bijre dah sjiere aamtsilaavenjasside. Fierhtene staateraerije barkoedåehkiem destie politijhken veeljemes saejjasadtjh utnieh goh staatetjaeliehtäjja, politijhkemaahtoe jih presssetjaeliehtäjja.</p>
    <p><em type="bold">Barkoemaarhnandeepartemente      </em> Barkoemaarhnadeepartementen diedtedajve:  barkoejielemepolitijhke , barkoemaarhnapolitijhke, integrasjovnepolitijhke, laejhtemeguhtjelassh,  åålmegie reakta dennie naasjovnen daltesne , sveenske åålmegiektesne medborgarskap jih smaaretjiertipolitijhke. </p>
    <p><em type="bold">Beetnevirhtie deepartemente  </em>   Beetnevierhtiedeepartemeten diedtedajve leah: beetnevierhtiej politijhke,staaten beetnegh, skaehtiepolitijhke, beetnevirhtiemaarhnanguhtjelassh, spieleguhtjelassh, internasjovni eeke daarjomesbarkoe dej staatij eeki jih tjielten beetnegh jih laakeöörnegen mietie .  </p>
    <p><em type="bold">Vaarjelimmiedeepartemente  </em>   Vaarjelimmiedeepartementen diedtedajve: Elliesvaarjelimmie, vaarjele-åelie jih byssvehtsbarkoe ovlahkoem dåastodh, ,byssvehts barkoe,  internaasjonelle raeffivaarjelimmine  barkedh åålmegireaktaj åvteste, jih jearsoevoetepolitijhken  bievnesjiguhtjelassi bijre barkedh.  </p>
    <p><em type="bold">Justitsijedeepartemeente</em>   Justitsijedeepartementen diedtedajve: maadtoelaakh  jih laakeöörnegen mietie bijre bysvehtetsreakta, sivile-  jih prossessereakta,  reaktamoenehtse, migrasjovne- jih asyle-politijhke,aamhtse aarmoem bysvehtsen bijre  jih jeatja bysvehtsaamhtsh , demokratijepolitijhke jih  åesistimmieguhtjelassh. </p>
    <p><em type="bold">Kultuvredeepartemente </em>   Kultuvredeepartementen diedtedajve: kultuvre jih kultuvrebarkijen vuerpiem vaarjelidh,  kultuvreaepie, meedija, filme jih saavrese. </p>
    <p><em type="bold">Laantevoenedeepartemente  </em> Laantevoenedeepartementen diedtedajve:  laanteburrie jih byjreskeguhtjelassh bijre dam laanteburriem, laantevoeneövtiedimmie, skåajjeburrie, göölije jih tjaetsieburrie, båatsoeburrie, saemiejguhtjelassh , såafoeburrie,juvreåelie  jih juvrestaarne, beapmoeh, vijreme jih vijresåjhtoe jih jyllebe ööhpehtimmie jih fåårskerdimmie bijre dah areellen jielemidie.  </p>
    <p><em type="bold">Byjreskedeepartemente</em>   Byjreskedeepartementen diedtedajvh: akte dilhkuveloeves  jielemebyjreske,dilhkuveloeves barkoebyjreske , eatnemen vearelde, <span type="quote">“klimat”</span>,  kie, internasjovnen ektiedimmiebarkoe,sjädtoengievlie,  aatomefaamoevaarjele jih  deerjeldahkh, byjreskelaakesjidteme, byjresketeeknike byreskeektiedimmiebarkoe, jih byjreskefåårskerebarkoe.  </p>
    <p><em type="bold">Jielemedeepartemente</em>   Jielemedeepartementen diedtedajvh:  lihkesdajven sjidtedeminie, eenersjie, vuejeme jih infrastrukture, it jih påaste jih jielemeveasoe. Diedtedajvi jielemeveasoeh  desnie lea åesijstimmiebarkoe  jih entreprenörebarkoe,,gaahtjemef aamoe  jih aaj reaktoe sjiehteles marhnah jih aaj daerpies fåårskerdimmie jih innovasjovne. </p>
    <p><em type="bold">Sosialedeepartemente </em>  Sosialedeepartementen diedtedajvh:  jieleme- jih såajhtoe, åålmegi såajhtoeh, maanaj reakta, deervasjimmietsagkese, voeresisåajhtoe, sosiaalebarkoe, skiemtjetjierkeme, peensjovnh jih fuelhkij beetnevierhtieduedtie , staaten reereme,årroemesijjie, byggkeme jih jaehkie-samfunte  </p>
    <p><em type="bold">Ööhpehtimmiedeepartemente</em>  Ööhpehtimmien diedtedajvh: aarhskåvla jih skåvla, univessitete jih jylleskåvla, fååskerdimmie, geervealmetjiööhpehtimmie åålkoelaantine, åålmegiööhpehtimmie  dej deervesjialmetjidie, sveenskeööhpehtimmie ålkoelaantialmetjidie, åålmegiööhpetimmie, eatnemie-aatomebarkoe/rymdverksamhet) seamma vierhtegen mietie , Noerisidie- politijhke jih politijhke dan sivijle ektievuakan. </p>
    <p><em type="bold">Ålkoelaante deepartemente  </em>   Ålkoelaantdeepartementen diedtedajvh: ålkoelaante- jih tjierkestimmie-politijhke ,lihkesdajve-övhtimmie jih dåajregem bijre, åesiestimmiepolitijhke, viehkie dej sveenskide mah ålkolaantesne , åålmegireakta jih intrenaasjovnen åålmegireakta, export-guerehtimmie bijre dah dåaroeaamhtsidie, internaasjovni ektiedimmiebarkoeh gaskoe dah laanth, jih lihkesdajvide jih aaj åesestimmiejbarkoe  jih Svienskebueriedehteme.  </p>
    <p>Deepartementesne  aaj gååvnesji  byjjesvoete åårganisasjovnh:</p>
    <p><em type="bold">Staateraeriengietedalleme</em>   Staateraaeriegietedalleme laavenjassem åtna guktie ektiedimmie barkoem Reerenasseskansliesne stuvredh jih diedtem aaj utnedh  bijre dam  Svienske ektiedimmie politijhkem. Dennie Staateraerie ektiedimmesne leah staateministeren jih EU-n ministerekaanslije. </p>
    <p><em type="bold">Byjjesfaamoegoevtese </em>   Byjjesfaamoegoevtese lea Reerenassekanslien ektiedimmie maelmie jih diedte bijre dam deepartementen reeremenbyjjesvoeten guhtjelassh. Dihte lea jeatjhligkie jih bueriedehteme barkoe dennie reerenassekaansliesne goh reeremen beetnevierhtie, barkoeåejvien guhtjelassh, maahtoedimmiejielemem, it-diedte, gärjagåetieh, våarhkoeh jih diarierh, jih aaj bievnesjimmie jih  gaskestalleme. </p>
    <p>Dan fierhtene deepartementen duedtiedajvesne leah naan gellie staati byjjesfaamoeh  mah edtja sjiehteles laakh buektedh guktie gåerede barkedh maam rijhkebiejjie jih reerrenasse nännoestamme. Migrasjovnereereme jih skaehtiereereme  leah naakene dejstie staaten byjjesfaamojde.</p>
    <p>Fierhten jaepien reerenasse nännoeste dejtie byjjesfaamojde dam reeremprieviem bijre . Desnie tjåådtje magkeres ulmieh byjjesfaamoeh dan sov barkoesne edtja utnedh jih maan jijnje beetnegh daarpesje nuhtjedh.</p>
    <p>Reerenasse gaajh stoerre nuepiem åtna jih byjjesfaamoen barkoem styvredh, mohte eah åadtjoeh naan aejkien buyjjesfaamoem  stuvredh, guktie dam laakem sjiehtelidh jallh  aajne aamhtesem nännoestidh.</p>
    <p>Dah byjjesfaamoeh  jijtjegen  mietie nännoestieh jih bievnesjidie dan deepartementese bieljelidh. Jijnjh  jeatja laantine  desnie staateraerije mij faamoem åtna,  jih maahta  dallegh byjjesfaamoen juhtemes barkoem dåastoedidh. Ij Sveerjesne dagkri nuepieh. Dam gåhtjoeh nööjhkeme dam  åvteke ståvrose.</p>
    <p>Reerenassen duedtie lea åejvieh ( generaldirektöörh ) dan byjjesfaamose buektedh. Daelie bijre 350 staatibyjjesfaamoeh  gååvnesjieh.</p>
    <p><em type="bold">Beetnevierhtieh prossese</em>    Barkoe daejnie staaten beetnevierhtine lea guhkie prossese mij  jaepien åvte</p>
    <p>len aalka, eannan daaletje beetnevierhtiejaepie  aalka. Goeven askesne prossese aalka guktie Beetnevierhtiedeepartemente dam prognosem reerenasse vuesiehtieh, bijre dam ektievuekien beetnegi övtiedimmiem.  Njoektjen askesne reerenasse raeriem åtna  guktie staatenbeetnevierhtide otnjegen mietie sjiehtelidh . Åejvie-barkoeh båetije jaepieh viedtene sjidtieh dej barkoe  beetnevierhtie bijre gijreproposisjovnesne, voerhtjen askesne dellie dejtie rijhkebeajjan buektieh.</p>
    <p>Gijren jih giesien nuelesne  barkoe jååhta  dennie deepartementesne  jih reerenasse raeriem vadta dan staatebeetnevierhtiedassese dan  båetije jaapan,     beetnevierhtie-propossisjovne,  rijhkebeajjan skiereden askese båetieh.</p>
    <p>Gosse rijhkebiejjie dam beetnevierhtieproposisjovnem gietedalleme, dellie dah deepartimenth dam öörnegeprieviem  reeremassese buektie  jih reeremside vedtieh.</p>
    <p>Reerenasse nännoestieh bijre dam öörnegeprieviem mah edtja reeremassese  åvteli båetedh eannan  jaepie orrejie.</p>
    <p>Sveerjen rijhkebiejjie dej orre laaki bijre nännoestieh. Reerenasse juhtiedaehta dah jienebh laakeraeride.</p>
    <p>Reerenasse bijre 200 proposisjovnh fierhten jaepien rijhkebeajjan vadta.  Ovmessie proposisjovnh  raeriestieh guktie  orre- laaketsegkie  edtja sjidtedh,   mohte jeatjah  raerieh  maahta aaj jeatjadehteme laaken mietie  sjidtedh.</p>
    <p><em type="bold">Tjilkemh jih moenehtassh  </em> Dah guhtjelassh mejgujmie reerenasse barkeminie sjiere daejstie giervebe leah, ean dah jeatjebh. Gosse naemhtie dellie  reerenasse maahta joekoen gueriehtäjja  (akte almetje )jallh moenehtasse  akte dåehkieh mesnie gellieh almetjh mah edtjieh dam guhtjelassem goerehtidh. Reerenasse dam laavenjassem buerkestie maam gåhtjoe / direktiv dan tjilkemassese jallh  moenehtassa Dah bievnesjh mah sjidteme  edtja byjjes jih jaksoes årrodh. </p>
    <p>Gosse reerenasse orre laakem edtja buektedh, dellie  naemhtie maahta sjidtedh:</p>
    <p>1. Staate akte tjilkemem buakta guktie guhtjelassem buerkiestidh.  Akte         moenehtasse  jallh akte almetje laavenjassem ååadtje jih dam goeriehtidh                 am mejnie  reerenasse edtja barkedh Dah laavenjassen barkoe sjidtieh dam         maam gåhtjoe/  kommittedirektiv .        2. Gosse riejries dejnie tjilkemem, dellie gueriehtäjja jallh moenehtasse          dam bievnesjem tjaelieh.         3. Dam bievnesjem  reeremassese seedtieh, åårganisasjovnh, tjielhth  jih         jeatjide, dah åadtjoeh jiehtedh guktie dam lyjhkieh, dam  gåhtjoe / remissvar.        Jis eah jienebh dam guhtjelassem lyjhkieh, dellie ij mij destie sjidth, dellie         tjuerieh jeatja åssjoelommem buektedh ean dam maam tjilkeme buekteme.        4. Dam bievjesjem seedtieh Laakeraaran, mij goerehte dan juridiske vååjne        sen mietie.        5. Reerenasse  dan männgan  raeriem tjaala, aktem propositasjovnem dan         rijhkebeajjan.          6. Akte daejstie rijhkebiejjien lihtsegh  åadtjoeh dan vååjnesen mietie ussje        didh  guktie dihte  raerie sjiehteles  lea, lihtsebarkoen åssjalommoeh.         7. Rijhkebiejjie gielem vaadta  bijre dam proposisjovnem. Jis dam veeljieh         dellie orre laake maahta sjidtedh dennie Sveerjen öörnegetjåanhkoesne /        författningssamling SFS.</p>
    <p>Naakene daejstie Svierjen laaketsegkemistie  maahta Europeiska unionesne sjidtedh. Såemies daejstie laakide mij EU`n sisnie , dejtie maahta Sveerje dallegh nuhtjedh, eah rijhkebiejjie daarpesh dam nännoestidh.</p>
    <p> <em type="bold">Deemokratijen loeves veeljemem öörnegen mietie   </em> </p>
    <p>Sveerje lea akte deemokratije desnie lea parlamentariske ståvroevuekie, dihte lea akte byjjes faamoehke  dehtie almetjistie  Dah laakh rijhkebiejjeste sjidtieh jih desnie leah 349 saejjasadtjh mah fierhtene jaepien  åålmegiestie veelejesovvemieh. Dan veeljemen männgan dellie rijhkebiejjien håeliejesålma   raeriem vaadta  guktie orre staateministerem veeljedh. Rijhkebiejjie staateåvtekem veeljieh jih laavnjassem disse vadta guktie orre reerenassem buektedh.</p>
    <p>Sveerje lea dagkerie konstitutionelle monarkie desnie gånka Carl XVI Gustav staaten åejvie lea. Gångka byjjedimmes symboliske staateåejviedeervesjh  jih ceremoniella laavenjassh åtna.</p>
    <p>Sveerjen siejhme veeljememisnie desnie bijre tjijtje milljon  åålmegistie mah nuepiem utnieh jih meatan årrodh jih tsevtsed magkeres åålmegh mah edtjieh meatan  årrodh dennie rijhkebiejjesne , laantedigkisne  jih   tjielhtine.</p>
    <p>Datne tjuarah luhkie gaektsie jaepieh årrodh  eannan åadtjoeh gielem veedtedh  dej golme veeljemisnie.</p>
    <p>Jeatja vuekie aaj gååvnesjie  guktie tsevtsedh dam svienske politijhkem  gosse gielem vedtedh. Naemhtie lea, dellie maahta veeljedh magkereh  partiesne säjhta årrodh jih vååjnesem vedtedh dejtie moenesidide jih tjilkemen bievnesjh, jih meatan årrodh dennie åålmegj-veeljemisnie.</p>
    <p>Fierhtene vijhtede jaepien dellie veeljeme dan EU-parlamentese  sjädta, daate aktede destie EU-n institutisjovnijste mij riektesveeljemen åtna. Gaajhks åålmegh mah EU-n lihtsegilaantesne leah,  jih  åålmegi-tjaalemisnie Sveerjesne tjåadtjoeh, dellie åadtjoeh  Sveerjesne gielem vedtedh.  <em type="bold">Dan svienske byjjesfaamoehammoeh- golme daltes utnieh </em>  </p>
    <p>Sveerje golme daltesinie mietie stuvrieh: naasjonelle, lihkesdajve, gietskebedajve. Meatan  desnie lea aaj europeiske daltese.</p>
    <p><em type="bold">Naasjoenelle daltese</em>   Rijhkebiejjie mij faamoem åtna laakh buektedh, jih goh åvhteke åålmegi åvteste årrodh dennie naasjonelle daltesine. Reerenasse Sveerjem stuvrie guktie Rijhkebiejjien nännoestimmie sjädta ,  jih barka  aaj guktie orre jih jeatjadehteme laakh sjidtieh. Reerenasse viehkiem åadtjoeh dej baarkoejgujmie,destie  Reerenassekansliejeste jih dah moenehtassijstieh.   </p>
    <p><em type="bold">Lihkemes daltese  </em>  Gööktluhkieakte 21 leenh Sveerjesne leah. Fierhtene leenesne  staaten lea aaj jeatja såemies barkoe dennie lihkes jih gietskebe daltesinie. Göökteluhkie20 leenedigkieh gååvnesjie. Dihte jyllebe nännoestimmeåårgane lea leenedigkieh – jallh lihkesåejvie. Tjieltelaake leenereeremen barkoem stuvrieh, mohte jijtjeraerie lea aaj desnie, dihte nännoestimmie  eejnegen tjieltesne , leenedigkien jallh lihkesdajven nännoestimme, eah dah dan seektoern nuelesne leah.   </p>
    <p><em type="bold">Gietskebe daltese</em>  Sveerje bijre 290 tjielhth åtna .Tjielhte diedtem åtna dej jeenjemes ektievuekien barkoeh, mah gååvnesje desnie gusnie årroejibie. Dej viehkeles barkoeh leah,  aarskåvla, skåvla, sosialebarkoeh jih voeresisåjhtoeh. Dah reerems/politiker  mah åålmegistie veeljesovveme, dah tjieltide stuvrieh. Dihte jyllebe nännoestimmie åårgane lea tjieltemoenehtse. Tjieltelaake tjielten barkoem stuvrieh, mohte dennie gietskebe daltesne maahta aaj jijtjeraeriem utnedh. </p>
    <p><em type="bold">Europeiske daltese </em>   Svierjesne lea EU-n njooelkedassebarkoe  jih meatan  dennie prossesne gusnie ektiedimmie njoelkedassh jih nännoestimmieh sjidtieh. Sveerjen reerenasse dennie Europeisken raerine jih Europeiske unionen raeresne aaj barka, dam gåhtjoe  ministere raerie jallh raerie mah riektesen mietie barka dej båetije ektiebarkoejgyjmie. Staateministere  byjjedimmie diedtem aaj åtna bijre dah övtiedimmiem  jih ektievuekiem  destie  Sveerjen EU-politijhkeste.  </p>
    <p> <em type="bold">Sveerjen maadtoelaakh        </em> Dah maadtoelaakh bijjelen dah jeatjebh laakide tjåådtje, jih ij naan jeatja laake </p>
    <p>åådtjoeh dam maadtoelaaki uvte tjåadtjodh.  Ij gåeredh dam laakem geehpes jeatjadehtedh goh dah jeatjebh laakh. Dihte jeatjadehteme kriepesje, rijhkebiejjie edtja seamma nännoestimmiem  göökte tjåahkoem utnedh. Gaskoe dam nännoestimmiem tjuara akte rijhkebiejjieveejeme årrodh.</p>
    <p>Maadtoelaakh bijre dah ståvroen barkoeh,  deemokratije,  gunkies aerpiejih, jijtjegen-raeffie jih trygksovveme raeffie jih jeatja raeffie reaktoen mietie</p>
    <p type="listitem">• 1974 jaepien reeremehammoen maadtoeh lea dan svienske staaten           barkoevuekien mietie guktie reerenasse edtja barkedh, magkeres maad          toen raeffie jih reaktoen mietie dah åålmegh utnieh  jih aaj guktie veeljeme         dan rijhkebeajjan  edtja årrodh.</p>
    <p type="listitem">• 1810 jaepien succesjioneöörnegen njoelkedassh guktie dam svienske byj        jessijjien aerpie, gieh edtja gångka jallh dröönege sjidtedh.</p>
    <p type="listitem">• 1949 jaepien trygksovvemeraeffieöörnegen sisvege leah nännoestim         mie bijre dam trygksovvemeraeffien   jih reaktam utnedh jih vuartasjidh dah         siejhme rååressjimmi tjaalegh.</p>
    <p type="listitem">• 1991 jaepien jiehtegen -raeffiemaadtoelaaken mietie diedtem utnedh bijre  Åålmegi reaktah  eah åadtjoeh dejtie laejhtedh.  Rijhkebiejjie, reerenasse jih abpe staate, lihkesdajvh jih tjielhti barkoeh gaajhk  dah diedtem utnieh åålmegi reaktan åvteste. Reerenassen guhkiesvååjnoen ulmie lea, tjirkestimmiem jih dåejmiesvoetem  dej åålmegireaktaj bijre Sveerjesne utnieh.</p>
    <p>Dah åålmegh reaktam jih åeliem utnieh dennje  maadtoelaakesne, jeatja laakine  jih örrneginie Sveerjesne   Dan åelien nuelesne lea aaj Europeiske konvensjovne åålmegi reakta. jih dah maadtoen raeffie jih dah  laake mij Sveerjesne sjidti destie jaepeste 1995. Gååvnesji aaj jeatjah internasjovne      latjkadimmie  gaskoe dah staath mah åålmegi reaktam bijveridh.</p>
    <p>Reerenasse barka guktie  åålmegi reaktam buektedh jih  faesiedidh,  dihte åssjalommoe seamma sjidtieh dej  naasjovnie  politijhki-reeremidie jih gaajhke ålkoerijhkepolitijhkesne.</p>
    <p> <em type="bold">Seamma vierhtegh     </em>    Svierjesne gååvnesjie guhkie aerpievuekie gosse barkedh dej seammavierhti</p>
    <p>guhtjelassi gujmie. Seammavierhtie naemhtie lea, nyjsenäjjah jih garmannäjjah seamma reaktam jih nuepiem jielemisnie utnieh,  goh seamma vuerpiem utnieh barkoemaarhnesne , juekedimmie diedtem  maanaj jih gåetien barkoe  jih beetnevierhtie bijre utnieh.</p>
    <p>Mohte läjhkan jeatligkie juekeme dan faamoj jih tsevtsiestimmine maahta  ovmese ektievoetesne årrodh.</p>
    <p>Politijhkesne desnie leah sjiehteles  juekedimmie gaskoe dah  nyjjsenäjjan-garmanäjjan juekeds leah. Dennie rijhkebiejjesne  bijre 45% nyjsenäjjiste jih garmanäjja bijre 55%. Jeatja dajvesne  goh maahtoedimmie, kultuvre, jijnjeb meedijh, svienske gärhkoesne  jih jielemeveasosne, desnie nyjsenäjjah vaenemes leah, dej vihkeles barkojne.  Dennie jielemeveasoen barkosne leah jijnjeb destie gaarmanäjjiste seamma guktie dah minngemes jaepine jeatjadehteme.</p>
    <p> <em type="bold">Åålmegiprinsipe </em>       </p>
    <p>Åålmegiprinsipe naemhtie lea, byjjesfaamoe ,rijhkebiejjie jih dah nännoestimmie tjielhth, suerkiej barkoeh nuepiem utnieh  gaahpene årrodh. Guktie vååjnoe jih barkoem geehtedh, prinsijpe lea siejhme åålmegi gietedallemepaehperh dah edtja  dennie maadtoelaakesne jih trygkeraeffien öörnegisnie tjåådtjodh.</p>
    <p>Åålmegiprinsipe  gaajhkide reaktam vadta jih  åålmegipaehperide vuartasjidh. Dah åålmegipaaehperh mah reerenassekanslijese båetieh  jih jeatja reeremisside båateme  jallh  båata, goh prievie, byjjes nännoestimmie jih tjilkemh .  Mujttotjállaga ja åvddåbargo e iemeláhkaj almulasj ássjetjállagin árvustaláduvá. Jus sihtá diehtet makkir ássjetjállaga gávnnuji fábmudagán jali dajt låhkåt de aktavuodav válldá fábmudagájn.</p>
    <p>eliehtidh dennie dåastome reeremassesne.</p>
    <p>Myjhteme tjaalegh mah olkese båateme eah leah dah dagkeri siejhme gietedalleme.  Sijhtede daejredh magkeres  gietedalleme  dennie byjjesfaamojne  gååvnesjie jallh dejtie  vuartasjidh dellie dam byjjesfaamoem bieljedidh.</p>
    <p>Åålmegiprinsipe naemhtie leah, dah barkijh jih jeatja mah barkeminie dennie staaten tjielhtesne jih leenedigkesne  gaskesadtemen dijregem utnieh. Naemhtie leah dah reaktoem utnieh jih sopsestalledh dan bijre mij lea tjeakoes, mohte sjiere laavenjassh goh meedijah, mohte ij gåeredh dejtie bussvehtidh, ij barkoeåejvie åadtjoeh daejredh gih dam laavenjassem buekteme.</p>
    <p> <em type="bold">Saejjasadtjh  </em>     </p>
    <p>Vihkeles funksjovne leah  diedtem  utnedh byjjesöörnegen dajvesne gusnie saejjasadtjh  leah,  dihte vååjnoes  gellie  laanti bijre sjidteme.</p>
    <p>Sveerje dagkeri byjjes saejjasadtjalmetjh utnieh.</p>
    <p><em type="bold"> Justitsie saejjasadtjh (JO)</em> jallh rijhkebiejjien  saejjasadtjh   maam <span type="quote">“gåhtjoe”</span> byjjes lihtsegh, mestie rijhkebiejjeste veeljesovveme edtja  reeremidie  gueriehtidh  guktie dah reeremhs daan laaken jih jeatja byjjestjaalegh sijjen barkroegyjmie barkieh.  </p>
    <p><em type="bold">Justitsiekaanslere ( JK)</em> dan laavenjasse lea vååkesjidh dejtie reeremidie jih dööpmiestovlide,  reerenassen ryögknemen åvteste barkedh bijre dah hassvehts  mij maahta dennie dööpmistovlesne sjidtedhh, jih sjiehtesjidh dam irhkedimmiem staaten vööste,goh ååklagere dennie trygksovveme jih jiehtegeraeffien-ulmie jih aaj reerenassen juridiske raerije årrodh </p>
    <p><em type="bold">Åesiestimmisaejjasdtjalmetje ( KO) </em> vaarjele dejtie darjoemes iedtjegeh,  åvtelen dah darjoemes barkoe dennie dööpmestovline.  KO-n åejvielaavenjasse lea  giehtjedidh guktie dah darjoemesbarkoe  maarhnalaakemn mietie dåeriedieh mååhtedimmevuerpielaakem , aamhtsitjirkestimmiem,   distans jih gåetietjirkedimmielaakem.  </p>
    <p><em type="bold">Laejhtemesaejjasadtjh  (DO) </em>vuartasjidh  guktie dam Laejhtemesaejjasadtjh laakem dåeriedidh. </p>
    <p><em type="bold">Maanansaejjasadth  (BO) </em>maanaj jih noeri reaktam  åvteste barka,  guktie  FN-n konvensjovnen iedtjege maanide sjidtieh. </p>
    <p><em type="bold">Maana jih learohkesaejjsadtjh  (BEO)  l</em>aavenjassem åtna jih maanaj jih learohki reaktam vaarjelidh dam maam skuvlelaake jeahta . </p>
    <p>Konstitutsjovnen lihtsegebarkoe, KU. Lea akte lihtsegebarkoe dennie rijhkebiejjesne mah staate raeriejidie guerehte guktie barkieh jih gietedallemem destie reerenassen aamhtside sjiedtieh.  KU aamhtside gietedalla  goh maadtoelaakh, rijhkebiejjieöörnegem  jih aaj rijhkereevisorh jih dejtie aaj   veeljie.</p>
    <p>Rijhkereevisjovne lea akte byjjesfaamoe mah  rijhkebiejjien nuelesne barka.  Guerehte jih vuartasje  guktie dah staate byjjesfaamoeh barkieh laavenasside  jih åvteltelbodtie tjaalegi gujmie barkieh guktie ulmide jaksedh, naemhtie lea   reerenasse jih jeatjah reerem dej sijjen  barkoejne eensilakan barkieh.</p>
    <p>Såemies staaten byjjesfaamoe leah  aaj giehtjedimmie byjjesfaamoe. Dej laavenjassh  leah giehtjedidh dejtie barkojde. Staate goerehte  jih dåejregem  laantedeagkan  lihkesdajvi jih tjielhti barkose vadta. Skuvleinspeksjovne lea akte dagkeristies mah skuvlide giehtjetjede guktie laakem jih njoelkiedassine  barkieh.</p>
    <p>Sveerje eatnemisnie</p>
    <p> <em type="bold">Sveerje jih EU </em> Destie voestes tsiengelen  aske 1995 dellie Sveerje lihtsege  dennie EU-esne </p>
    <p>sjidti  dennie naasjovnen åålmegigielen mietie 1994 sjidti. Lihtseginie naemhtie lea,  Sveerje lea meatan dennie EU-n barkoesne  jih nuepiem åtna jih evtiedidh dah nännoehstimmie mah eah gååvnesjh.</p>
    <p>Sveerje ännje åvtelbodte dam beerhteviertiem  jih dam monetära unionem , EMU tjåådtje jih nuepiem aaj åtna barkedh bijre dam nänoestimmien bijre mij fååtese.</p>
    <p>Sveerje ännje åvtelbodte dam beetnegevierhtie jih monitära unuionen EMU tjåådtje mah vuesehte guktie dah    lihtsegilaanth euroen valutam  ektievoetine utnieh. Golken aske 2003 dellie  åålmegi gielevaadteme sjidtie  jis Sveerje edtji dennie valutaunionesne meatan årrodh. Destie 55,9 prosenth veeljemistie sjidtieh , mah  nööjhkieh.</p>
    <p>Bijre 1200  sveenskh EU-esne barkieh.  Såemies dejstie leah Sveerjen saejjasadtjh mah svienskei iedtjegh utnieh, moehte jeatjebh  ovmesie barkoeh utnieh dennie EU-n barkoesne, Europeiske kommisjovnesne.  <em type="bold">Sveerje jih FN   </em> </p>
    <p>Sveerge FN-en lihtsege sjidtie, 1946, dan mingemes  jaepien gosse åårganisasjovne sjidteme. Dan männgan iedtjege stoerre jih vihkeles barkoe dennie svienske ålkoerijhke politijhkesne  sjidti.</p>
    <p>Sveerjen reerenasse veakse dåarjoem rijhkebiejjesne  guktie reaktam utnedh erre kriepesjem daarpesjh dennie FN-esne  jih aaj lihke ektiedimmie barkoem dej jeatjebie lihkesdajvi åårganisjovni gujmie, eejnegi laantide jih dam sivile ektuviekij mah bijre jarkan  eatemisnie .</p>
    <p>Destie jaepeste 1960 lea Sveerje meatan orreme jienebi  dejstie FN-nen raeffievaarjelimmie barkoejne. Jienebh dejstie 70 000 sveenskide FN- dienesjimj jaepine orreme, jih jienebh sveenskijste barkeme goh FN-n dijregh.</p>
    <p>Sveerje stoerre barkoem FN-enen barkoedajvine utnieh. Laante lea gååvnesjamme  daejnie tjarke barkijne  jih dej viehkeles aamhtsiguhtjelassi bijre.  Sealadimmiebusvehtsem laejhtedh. Maanaj reakta,  aapartheidem  jih tortyrkonvensjovnem laejhtedh, jih aaj dah dajvh goh nedrustning.byresken jih narkotika-laejhtemem.  Sveerje eadtjohkelaakan dej guhtjelassie bijre  barkeme. Sveerje akte dejstie stööremes  dåejreg mah FN-en ovmessie åårgani dennie multilaterala övtiedimmie ektietiedimmibarkosne barkeme .</p>
    <p> <em type="bold">Noerhtilaantie  ektiedimmiebarkoeh   </em> </p>
    <p>Baarkoevuekien ektiedimmie gaskoe dah noerhti laantidi  mij båarasommes jih viejries lihkesdajvi ektiedimmie barkoe vearaldisnie orreme. Dihte politijhken ektiedimmiebarkosne lea vierhtedimmie jih aaj sijhtemem  guktie dam jaksedh guktie  dynamiske övtiedimmie  jih Noerhten maahtoedimmie jih gaahtjedimmiefaamoem bäjjoehtidh.</p>
    <p><em type="bold">Noerhti raerieh  </em> </p>
    <p>Noerhte raerie jaepien 1952 sjidti,  desnie leah 87 raerielihtsegh, destie  Danmarkijste, Såemijste, Islaantejste,Nöörjeste, Färöijste, Kruanalaantijste, jih Ålantijste. Dah lihtsegh dej laanti parlamentine tjaahkan jih parlamenteste veeljesovvi. Ij  rikte veeljeme gåerede dan Noerhte raaran buektedh</p>
    <p><em type="bold">Noerhti reeremsraerieh  </em> </p>
    <p>Noerhti reeremsh raerie jaepien 1971 sjidti, dihte lea noerhti reerenassi ektiedimmieåårgane.  Reeremsh ij goh barre akte, jienebh reeremsh leah. Jienebh dejstie aamhtsereeremistie barre  göökten aejkien tjåangkanieh. Moehte läjkan dah jeatja ålkoerijhken jih</p>
    <p>Vaarjelimmiereeremsh mah bäjngolistie dam Noerhte- reeremeshraeriem tjåådtje, dah maehtieh aaj  dejtie noerhti reeremidieh gaavnesjidh .</p>
  </body>
</document>
