<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Naemhtie Svierjem stuvrieh</title><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>2698</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.regeringen.se/4ad907/contentassets/6cf4d079f4294037978a3b25496b00fb/nya-omslag/sydsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="na_ruotta_stivrejuvvo.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="navti_svierik_stivrriduvva.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Staaten åvtoke jih staateraeriejh </em></p>
<p>Firhten veeljemen männgan del ie rijhkebiej ien håalijesålma raeriem dan orre staateåvtekasse vaadta. Rijhkebiej ie staateåvtekem veeljie jih laavenjassem disse vadta guktie reeremem buektedh. Reerenassen staateministere Sveerjem stuvrie. Reerenassesne leah staateministere jih naa gellieh staateraeriejh, dah fiereguhte jijtjegen diedtebyjreskem utnieh.</p>
<p><em type="bold">Naemhtie reerenasse barka </em></p>
<p type="listitem">Reerenasse Sveerjem stuvrie, jih vihkeles dennie sijjen barkoesne guktie  maehtedh laakide skaepiedidh jeatjadehtedh, jih dam  ektievuekiedimmiem  tsevtsedh. Reerenasse diedtem aaj åtna rijhkebiej ien  åvteste  jih dåarjegem  tjuara rijhkebiej ieste utnedh guktie dam politijhkem buektedh.    Reerenasse rijhkem stuvrie, jih naemhtie reerenassen barkoe leah:</p>
<p type="listitem">laakeraeriem rijhkebeajjan vedtedh</p>
<p type="listitem">rijhkebiejjienännoestimmiem darjodh</p>
<p type="listitem">diedtem beetnevierhtiem bijre åtna  mah rijhkebiej ie nännoestamme</p>
<p type="listitem">Sveerjem EU`esne vuesehtieh</p>
<p type="listitem">Jeatja staatigujmie latjhkodidh</p>
<p type="listitem">dam staaten barkoedimmiem stuvredh</p>
<p type="listitem">nännoestidh ovmesie reeremen amhtsi bijre, gusnie  eah naan  jeatjah     reeereme diedtem åtna.</p>
<p>Dah jeatjadehteme raerieh mah reerenasse säjhta buektedh maam gåhtjoe, proposisjovnh, rijhebeaj an vedtedh guktie dejtie nännoestidh. Reerenassen barkoe lea aaj raeriem staaten beetnevierhtide buektedh. Dah jeatjadehteme raerie mah reerenasse säjhta utnedh mah gåhtjoe proposisjovne, dejtie rijhkebeajjan vedtedh jih dan bijre nännoestidh. Reerenassen barkoe lea aaj raeriem buektedh dan staaten beetnevierhtiej bijre. Gosse reerenasse akte guhtjelassem nännoestamme v.g. goh orre laakem jal h beetnevierhtiem, dihte lea reerenassen laavenjassen barkoe rijhkebiej ien nännoestimmiem darjodh. Jis orre laake sjädta dellie ålmegh orre reaktah åadtjoeh jih vihkelemmes kanne dellie orre barkoelaavenjassh dan reerenassese sjädta mah diedtem dan gihtjemem bijre utnieh.</p>
<p><em type="bold">Naemhtie Reerenassekanslije barka </em></p>
<p>Reerenassekanslije lea byj esfaamoe dihte goh reerenassen dåehkie jih reerenassen duetie dennie barkosne guktie Sveerjem stuvredh jih bueriedehtedh dam politijhkem. Dennie rereenassekanslijesne leah Staateraerijegietedalleme, deepartementh jih Reerenassensuerkie Reerenassekanslije bijre 4500 barkijh åtna, destie bijre 200 politijkejste buekteme barkijh. Gosse reerenassemållsoe sjädta del ie tjuerieh dah saejjasadtjh mah politijkijste veeljesovveme tjuerieh orriejidh, mohte dah saej asadtjh mah dan ovpolitijkeste veeljemistie båeteme, dah åadtjoeh aajmene årrodh dennie sijjen si j esne. Staatereeremengietedal eme stuvrie jih ektidimmine barka dennie reerenassekansliesne jih diedtem åtna bijre dam Sveerejen EU-politijhkem. Staaten åvhteke lea dennie Staatereeremen gietedallemisnie. Dennie firhne deepartementen ståvroesne gååvnesjie akte jal h golme åvtekh, akte dejstie lea deepartementen åvhtege. Reeremesuerkien åvhtege lea reeremen åvhtege jih barkije aaj. Dah barkijh reerenassen viehkine sjidtieh guktie maadtoe jih raeriestimmiem buektedh dej reerenassen ovmessie nännoestimmide, jih aaj guhtjilasside gietedal edh mah leah naasjovne jih internaasjovni jijhtjeburrie. Dah mah vihleles barkoejlaavenjassh leah reaktoelaakeprossese jih beetnevierhtieprossese. Dah barkij aaj barkieh guktie staatereeremassem stuvredh daejtie mah sjiere deepartimenti nuelesne. Barkoe dennie Europeski unionesne (EU) doehtedidh guktie dej deepartementigyjmie barkedh, jih gaajhkh dah barkij mah fierhne deepartementeste mah Sveerjen åvteste EU-n barkieh jih aaj gietedal ieh dejtie guhtjelasside åvtelen dan EU-n tjåhakoe. Sveerje bijre 100 ålkoelaantibarkij åtna. Ålkoelaantereeremisnie leah mijjen aambassadöörh, saej asadtjh deelegasjovnh jih konsulath. Ektine dej 400 honorärkonsulentine dah sjidtieh goh ålkolaantilihtsegh.</p>
<p>Barkoemaarhnadeepartementen diedtedajve: barkoejielemepolitijhke , barkoemaarhnapolitijhke, integrasjovnepolitijhke, laejhtemeguhtjelassh, åålmegie reakta dennie naasjovnen daltesne , sveenske åålmegiektesne medborgarskap jih smaaretjiertipolitijhke. <em type="bold">Beetnevirhtie deepartemente </em></p>
<p>Beetnevierhtiedeepartemeten diedtedajve leah: beetnevierhtiej politijhke,staaten beetnegh, skaehtiepolitijhke, beetnevirhtiemaarhnanguhtjelassh, spieleguhtjelassh, internasjovni eeke daarjomesbarkoe dej staatij eeki jih tjielten beetnegh jih laakeöörnegen mietie . <em type="bold">Vaarjelimmiedeepartemente </em></p>
<p>Vaarjelimmiedeepartementen diedtedajve: El iesvaarjelimmie, vaarjele-åelie jih byssvehtsbarkoe ovlahkoem dåastodh, ,byssvehts barkoe, internaasjonel e raeffivaarjelimmine barkedh åålmegireaktaj åvteste, jih jearsoevoetepolitijhken bievnesjiguhtjelassi bijre barkedh. <em type="bold">Justitsijedeepartemeente </em></p>
<p>Justitsijedeepartementen diedtedajve: maadtoelaakh jih laakeöörnegen mietie bijre bysvehtetsreakta, sivile- jih prossessereakta, reaktamoenehtse, migrasjovne- jih asyle-politijhke,aamhtse aarmoem bysvehtsen bijre jih jeatja bysvehtsaamhtsh , demokratijepolitijhke jih åesistimmieguhtjelassh. <em type="bold">Kultuvredeepartemente </em></p>
<p>Kultuvredeepartementen diedtedajve: kultuvre jih kultuvrebarkijen vuerpiem vaarjelidh, kultuvreaepie, meedija, filme jih saavrese. <em type="bold">Laantevoenedeepartemente </em></p>
<p>Laantevoenedeepartementen diedtedajve: laanteburrie jih byjreskeguhtjelassh bijre dam laanteburriem, laantevoeneövtiedimmie, skåajjeburrie, göölije jih tjaetsieburrie, båatsoeburrie, saemiejguhtjelassh , såafoeburrie,juvreåelie jih juvrestaarne, beapmoeh, vijreme jih vijresåjhtoe jih jyllebe ööhpehtimmie jih fåårskerdimmie bijre dah areel en jielemidie. <em type="bold">Byjreskedeepartemente </em></p>
<p>Byjreskedeepartementen diedtedajvh: akte dilhkuveloeves jielemebyjreske,dilhkuveloeves barkoebyjreske , eatnemen vearelde, <span type="quote">“klimat”</span>,</p>
<p>Jielemedeepartementen diedtedajvh: lihkesdajven sjidtedeminie, eenersjie, vuejeme jih infrastrukture, it jih påaste jih jielemeveasoe. Diedtedajvi jielemeveasoeh desnie lea åesijstimmiebarkoe jih entreprenörebarkoe, gaahtjemef aamoe jih aaj reaktoe sjiehteles marhnah jih aaj daerpies fåårskerdimmie jih innovasjovne. <em type="bold">Sosialedeepartemente </em></p>
<p>Sosialedeepartementen diedtedajvh: jieleme- jih såajhtoe, åålmegi såajhtoeh, maanaj reakta, deervasjimmietsagkese, voeresisåajhtoe, sosiaalebarkoe, skiemtjetjierkeme, peensjovnh jih fuelhkij beetnevierhtieduedtie , staaten reereme,årroemesij ie, byggkeme jih jaehkie-samfunte <em type="bold">Ööhpehtimmiedeepartemente </em></p>
<p>Ööhpehtimmien diedtedajvh: aarhskåvla jih skåvla, univessitete jih jylleskåvla, fååskerdimmie, geervealmetjiööhpehtimmie åålkoelaantine, åålmegiööhpehtimmie dej deervesjialmetjidie, sveenskeööhpehtimmie ålkoelaantialmetjidie, åålmegiööhpetimmie, eatnemie-aatomebarkoe/rymdverksamhet) seamma vierhtegen mietie , Noerisidie- politijhke jih politijhke dan sivijle ektievuakan. <em type="bold">Ålkoelaante deepartemente </em></p>
<p>Ålkoelaantdeepartementen diedtedajvh: ålkoelaante- jih tjierkestimmie-politijhke ,lihkesdajve-övhtimmie jih dåajregem bijre, åesiestimmiepolitijhke, viehkie dej sveenskide mah ålkolaantesne , åålmegireakta jih intrenaasjovnen åålmegireakta, export-guerehtimmie bijre dah dåaroeaamhtsidie, internaasjovni ektiedimmiebarkoeh gaskoe dah laanth, jih lihkesdajvide jih aaj åesestimmiejbarkoe jih Svienskebueriedehteme. Deepartementesne aaj gååvnesji byj esvoete åårganisasjovnh: <em type="bold">Staateraeriengietedal eme </em></p>
<p>Staateraaeriegietedalleme laavenjassem åtna guktie ektiedimmie barkoem Reerenasseskansliesne stuvredh jih diedtem aaj utnedh bijre dam Svienske ektiedimmie politijhkem. Dennie Staateraerie ektiedimmesne leah staateministeren jih EU-n ministerekaanslije. <em type="bold">Byjjesfaamoegoevtese </em></p>
<p>Byj esfaamoegoevtese lea Reerenassekanslien ektiedimmie maelmie jih diedte bijre dam deepartementen reeremenbyj esvoeten guhtjelassh. Dihte lea jeatjhligkie jih bueriedehteme barkoe dennie reerenassekaansliesne goh reeremen beetnevierhtie, barkoeåejvien guhtjelassh, maahtoedimmiejielemem, it-diedte, gärjagåetieh, våarhkoeh jih diarierh, jih aaj bievnesjimmie jih gaskestal eme.</p>
<p>Dan fierhtene deepartementen duedtiedajvesne leah naan gellie staati byjjesfaamoeh mah edtja sjiehteles laakh buektedh guktie gåerede barkedh maam rijhkebiej ie jih reerrenasse nännoestamme. Migrasjovnereereme jih skaehtiereereme leah naakene dejstie staaten byj esfaamojde. Fierhten jaepien reerenasse nännoeste dejtie byj esfaamojde dam reeremprieviem bijre . Desnie tjåådtje magkeres ulmieh byjjesfaamoeh dan sov barkoesne edtja utnedh jih maan jijnje beetnegh daarpesje nuhtjedh. Reerenasse gaajh stoerre nuepiem åtna jih byj esfaamoen barkoem styvredh, mohte eah åadtjoeh naan aejkien buyjjesfaamoem stuvredh, guktie dam laakem sjiehtelidh jallh aajne aamhtesem nännoestidh. Dah byjjesfaamoeh jijtjegen mietie nännoestieh jih bievnesjidie dan deepartementese bieljelidh. Jijnjh jeatja laantine desnie staateraerije mij faamoem åtna, jih maahta dal egh byj esfaamoen juhtemes barkoem dåastoedidh. Ij Sveerjesne dagkri nuepieh. Dam gåhtjoeh nööjhkeme dam åvteke ståvrose. Reerenassen duedtie lea åejvieh ( generaldirektöörh ) dan byjjesfaamose buektedh. Daelie bijre 350 staatibyjjesfaamoeh gååvnesjieh.</p>
<p><em type="bold">Beetnevierhtieh prossese </em></p>
<p>Barkoe daejnie staaten beetnevierhtine lea guhkie prossese mij jaepien åvtelen aalka, eannan daaletje beetnevierhtiejaepie aalka. Goeven askesne prossese aalka guktie Beetnevierhtiedeepartemente dam prognosem reerenasse vuesiehtieh, bijre dam ektievuekien beetnegi övtiedimmiem. Njoektjen askesne reerenasse raeriem åtna guktie staatenbeetnevierhtide otnjegen mietie sjiehtelidh . Åejvie-barkoeh båetije jaepieh viedtene sjidtieh dej barkoe beetnevierhtie bijre gijreproposisjovnesne, voerhtjen askesne del ie dejtie rijhkebeajjan buektieh. Gijren jih giesien nuelesne barkoe jååhta dennie deepartementesne jih reerenasse raeriem vadta dan staatebeetnevierhtiedassese dan båetije jaapan, beetnevierhtie-propossisjovne, rijhkebeaj an skiereden askese båetieh. Gosse rijhkebiej ie dam beetnevierhtieproposisjovnem gietedalleme, del ie dah deepartimenth dam öörnegeprieviem reeremassese buektie jih reeremside vedtieh. Reerenasse nännoestieh bijre dam öörnegeprieviem mah edtja reeremassese åvteli båetedh eannan jaepie orrejie.</p>
<p>Sveerjen rijhkebiej ie dej orre laaki bijre nännoestieh. Reerenasse juhtiedaehta dah jienebh laakeraeride. Reerenasse bijre 200 proposisjovnh fierhten jaepien rijhkebeajjan vadta. Ovmessie proposisjovnh raeriestieh guktie orre- laaketsegkie edtja sjidtedh, mohte jeatjah raerieh maahta aaj jeatjadehteme laaken mietie sjidtedh.</p>
<p><em type="bold">Tjilkemh jih moenehtassh </em></p>
<p>Dah guhtjelassh mejgujmie reerenasse barkeminie sjiere daejstie giervebe leah, ean dah jeatjebh. Gosse naemhtie del ie reerenasse maahta joekoen gueriehtäj a (akte almetje )jal h moenehtasse akte dåehkieh mesnie gellieh almetjh mah edtjieh dam guhtjelassem goerehtidh. Reerenasse dam laavenjassem buerkestie maam gåhtjoe / direktiv dan tjilkemassese jal h moenehtassa Dah bievnesjh mah sjidteme edtja byjjes jih jaksoes årrodh.</p>
<p>Gosse reerenasse orre laakem edtja buektedh, del ie naemhtie maahta sjidtedh: 1. Staate akte tjilkemem buakta guktie guhtjelassem buerkiestidh. Akte moenehtasse jal h akte almetje laavenjassem ååadtje jih dam goeriehtidh am mejnie reerenasse edtja barkedh Dah laavenjassen barkoe sjidtieh dam maam gåhtjoe/ kommittedirektiv . 2. Gosse riejries dejnie tjilkemem, del ie gueriehtäj a jal h moenehtasse dam bievnesjem tjaelieh. 3. Dam bievnesjem reeremassese seedtieh, åårganisasjovnh, tjielhth jih jeatjide, dah åadtjoeh jiehtedh guktie dam lyjhkieh, dam gåhtjoe / remissvar. Jis eah jienebh dam guhtjelassem lyjhkieh, del ie ij mij destie sjidth, del ie tjuerieh jeatja åssjoelommem buektedh ean dam maam tjilkeme buekteme. 4. Dam bievjesjem seedtieh Laakeraaran, mij goerehte dan juridiske vååjne sen mietie. 5. Reerenasse dan männgan raeriem tjaala, aktem propositasjovnem dan rijhkebeajjan. 6. Akte daejstie rijhkebiej ien lihtsegh åadtjoeh dan vååjnesen mietie ussje didh guktie dihte raerie sjiehteles lea, lihtsebarkoen åssjalommoeh. 7. Rijhkebiej ie gielem vaadta bijre dam proposisjovnem. Jis dam veeljieh del ie orre laake maahta sjidtedh dennie Sveerjen öörnegetjåanhkoesne / författningssamling SFS.</p>
<p>Naakene daejstie Svierjen laaketsegkemistie maahta Europeiska unionesne sjidtedh. Såemies daejstie laakide mij EU`n sisnie , dejtie maahta Sveerje dal egh nuhtjedh, eah rijhkebiej ie daarpesh dam nännoestidh.</p>
<p><em type="bold">Deemokratijen loeves veeljemem öörnegen mietie </em></p>
<p>Sveerje lea akte deemokratije desnie lea parlamentariske ståvroevuekie, dihte lea akte byj es faamoehke dehtie almetjistie Dah laakh rijhkebiejjeste sjidtieh jih desnie leah 349 saej asadtjh mah fierhtene jaepien åålmegiestie veelejesovvemieh. Dan veeljemen männgan del ie rijhkebiej ien håeliejesålma raeriem vaadta guktie orre staateministerem veeljedh. Rijhkebiej ie staateåvtekem veeljieh jih laavnjassem disse vadta guktie orre reerenassem buektedh. Sveerje lea dagkerie konstitutionelle monarkie desnie gånka Carl XVI Gustav staaten åejvie lea. Gångka byj edimmes symboliske staateåejviedeervesjh jih ceremoniella laavenjassh åtna. Sveerjen siejhme veeljememisnie desnie bijre tjijtje mil jon åålmegistie mah nuepiem utnieh jih meatan årrodh jih tsevtsed magkeres åålmegh mah edtjieh meatan årrodh dennie rijhkebiejjesne , laantedigkisne jih tjielhtine. Datne tjuarah luhkie gaektsie jaepieh årrodh eannan åadtjoeh gielem veedtedh dej golme veeljemisnie. Jeatja vuekie aaj gååvnesjie guktie tsevtsedh dam svienske politijhkem gosse gielem vedtedh. Naemhtie lea, dellie maahta veeljedh magkereh partiesne säjhta årrodh jih vååjnesem vedtedh dejtie moenesidide jih tjilkemen bievnesjh, jih meatan årrodh dennie åålmegj-veeljemisnie. Fierhtene vijhtede jaepien del ie veeljeme dan EU-parlamentese sjädta, daate aktede destie EU-n institutisjovnijste mij riektesveeljemen åtna. Gaajhks åålmegh mah EU-n lihtsegilaantesne leah, jih åålmegi-tjaalemisnie Sveerjesne tjåadtjoeh, del ie åadtjoeh Sveerjesne gielem vedtedh.</p>
<p><em type="bold">Dan svienske byjjesfaamoehammoeh- golme daltes </em><em type="bold">utnieh </em></p>
<p>Sveerje golme daltesinie mietie stuvrieh: naasjonelle, lihkesdajve, gietskebedajve. Meatan desnie lea aaj europeiske daltese. <em type="bold">Naasjoenelle daltese </em></p>
<p>Rijhkebiej ie mij faamoem åtna laakh buektedh, jih goh åvhteke åålmegi åvteste årrodh dennie naasjonelle daltesine. Reerenasse Sveerjem stuvrie guktie Rijhkebiej ien nännoestimmie sjädta , jih barka aaj guktie orre jih jeatjadehteme laakh sjidtieh. Reerenasse viehkiem åadtjoeh dej baarkoejgujmie,destie Reerenassekansliejeste jih dah moenehtassijstieh. <em type="bold">Lihkemes daltese </em></p>
<p>Gööktluhkieakte 21 leenh Sveerjesne leah. Fierhtene leenesne staaten</p>
<p>Sveerje bijre 290 tjielhth åtna .Tjielhte diedtem åtna dej jeenjemes ektievuekien barkoeh, mah gååvnesje desnie gusnie årroejibie. Dej viehkeles barkoeh leah, aarskåvla, skåvla, sosialebarkoeh jih voeresisåjhtoeh. Dah reerems/politiker mah åålmegistie veeljesovveme, dah tjieltide stuvrieh. Dihte jyllebe nännoestimmie åårgane lea tjieltemoenehtse. Tjieltelaake tjielten barkoem stuvrieh, mohte dennie gietskebe daltesne maahta aaj jijtjeraeriem utnedh. <em type="bold">Europeiske daltese </em></p>
<p>Svierjesne lea EU-n njooelkedassebarkoe jih meatan dennie prossesne gusnie ektiedimmie njoelkedassh jih nännoestimmieh sjidtieh. Sveerjen reerenasse dennie Europeisken raerine jih Europeiske unionen raeresne aaj barka, dam gåhtjoe ministere raerie jal h raerie mah riektesen mietie barka dej båetije ektiebarkoejgyjmie. Staateministere byjjedimmie diedtem aaj åtna bijre dah övtiedimmiem jih ektievuekiem destie Sveerjen EU-politijhkeste.</p>
<p><em type="bold">Sveerjen maadtoelaakh </em></p>
<p type="listitem">Dah maadtoelaakh bij elen dah jeatjebh laakide tjåådtje, jih ij naan jeatja laake  åådtjoeh dam maadtoelaaki uvte tjåadtjodh.  Ij gåeredh dam laakem geehpes  jeatjadehtedh goh dah jeatjebh laakh. Dihte jeatjadehteme kriepesje, rijhkebiej ie edtja seamma nännoestimmiem  göökte tjåahkoem utnedh. Gaskoe dam  nännoestimmiem tjuara akte rijhkebiejjieveejeme årrodh.    Maadtoelaakh bijre dah ståvroen barkoeh,  deemokratije,  gunkies aerpiejih,  jijtjegen-raeffie jih trygksovveme raeffie jih jeatja raeffie reaktoen mietie</p>
<p type="listitem">1974 jaepien reeremehammoen maadtoeh lea dan svienske staaten           barkoevuekien mietie guktie reerenasse edtja barkedh, magkeres maad           toen raeffie jih reaktoen mietie dah åålmegh utnieh  jih aaj guktie veeljeme         dan rijhkebeaj an  edtja årrodh.</p>
<p type="listitem">1810 jaepien succesjioneöörnegen njoelkedassh guktie dam svienske byj         jessij ien aerpie, gieh edtja gångka jal h dröönege sjidtedh.</p>
<p type="listitem">1949 jaepien trygksovvemeraeffieöörnegen sisvege leah nännoestim          mie bijre dam trygksovvemeraeffien   jih reaktam utnedh jih vuartasjidh dah         siejhme rååressjimmi tjaalegh.</p>
<p type="listitem">1991 jaepien jiehtegen -raeffiemaadtoelaaken mietie diedtem utnedh bijre         dam raadijove, tv, filme jih orre jeatjligkie  meedije.</p>
<p>Åålmegi reaktah eah åadtjoeh dejtie laejhtedh. Rijhkebiej ie, reerenasse jih abpe staate, lihkesdajvh jih tjielhti barkoeh gaajhk dah diedtem utnieh åålmegi reaktan åvteste. Reerenassen guhkiesvååjnoen ulmie lea, tjirkestimmiem jih dåejmiesvoetem dej åålmegireaktaj bijre Sveerjesne utnieh. Dah åålmegh reaktam jih åeliem utnieh dennje maadtoelaakesne, jeatja laakine jih örrneginie Sveerjesne Dan åelien nuelesne lea aaj Europeiske konvensjovne åålmegi reakta. jih dah maadtoen raeffie jih dah laake mij Sveerjesne sjidti destie jaepeste 1995. Gååvnesji aaj jeatjah internasjovne latjkadimmie gaskoe dah staath mah åålmegi reaktam bijveridh. Reerenasse barka guktie åålmegi reaktam buektedh jih faesiedidh, dihte åssjalommoe seamma sjidtieh dej naasjovnie politijhki-reeremidie jih gaajhke ålkoerijhkepolitijhkesne.</p>
<p><em type="bold">Seamma vierhtegh </em></p>
<p>Svierjesne gååvnesjie guhkie aerpievuekie gosse barkedh dej seammavierhtiguhtjelassi gujmie. Seammavierhtie naemhtie lea, nyjsenäjjah jih garmannäjjah seamma reaktam jih nuepiem jielemisnie utnieh, goh seamma vuerpiem utnieh barkoemaarhnesne , juekedimmie diedtem maanaj jih gåetien barkoe jih beetnevierhtie bijre utnieh. Mohte läjhkan jeatligkie juekeme dan faamoj jih tsevtsiestimmine maahta ovmese ektievoetesne årrodh. Politijhkesne desnie leah sjiehteles juekedimmie gaskoe dah nyj senäjjan-garmanäjjan juekeds leah. Dennie rijhkebiej esne bijre 45% nyjsenäj iste jih garmanäjja bijre 55%. Jeatja dajvesne goh maahtoedimmie, kultuvre, jijnjeb meedijh, svienske gärhkoesne jih jielemeveasosne, desnie nyjsenäj ah vaenemes leah, dej vihkeles barkojne. Dennie jielemeveasoen barkosne leah jijnjeb destie gaarmanäj iste seamma guktie dah minngemes jaepine jeatjadehteme.</p>
<p><em type="bold">Åålmegiprinsipe </em></p>
<p>Åålmegiprinsipe naemhtie lea, byj esfaamoe ,rijhkebiejjie jih dah nännoestimmie tjielhth, suerkiej barkoeh nuepiem utnieh gaahpene årrodh. Guktie vååjnoe jih barkoem geehtedh, prinsijpe lea siejhme åålmegi gietedal emepaehperh dah edtja dennie maadtoelaakesne jih trygkeraeffien öörnegisnie tjåådtjodh. Åålmegiprinsipe gaajhkide reaktam vadta jih åålmegipaehperide vuartasjidh. Dah åålmegipaaehperh mah reerenassekanslijese båetieh jih jeatja reeremisside båateme jal h båata, goh prievie, byj es nännoestimmie jih tjilkemh . Mujttotjállaga ja åvddåbargo e iemeláhkaj almulasj ássjetjállagin árvustaláduvá. Jus sihtá diehtet makkir ássjetjállaga gávnnuji fábmudagán jali dajt låhkåt de aktavuodav válldá fábmudagájn.</p>
<p><em type="bold">Saejjasadtjh </em>Vihkeles funksjovne leah diedtem utnedh byjjesöörnegen dajvesne gusnie saej asadtjh leah, dihte vååjnoes gellie laanti bijre sjidteme. </p>
<p>Sveerje dagkeri byjjes saej asadtjalmetjh utnieh. <em type="bold">Justitsie saejjasadtjh (JO) </em>jallh rijhkebiejjien saej asadtjh maam <span type="quote">“gåhtjoe”</span> byjjes lihtsegh, mestie rijhkebiejjeste veeljesovveme edtja reeremidie gueriehtidh guktie dah reeremhs daan laaken jih jeatja byjjestjaalegh sijjen barkroegyjmie barkieh. </p>
<p><em type="bold">Justitsiekaanslere ( JK) </em>dan laavenjasse lea vååkesjidh dejtie reeremidie jih dööpmiestovlide, reerenassen ryögknemen åvteste barkedh bijre dah hassvehts mij maahta dennie dööpmistovlesne sjidtedhh, jih sjiehtesjidh dam irhkedimmiem staaten vööste,goh ååklagere dennie trygksovveme jih jiehtegeraeffien-ulmie jih aaj reerenassen juridiske raerije årrodh </p>
<p><em type="bold">Åesiestimmisaejjasdtjalmetje ( KO) </em>vaarjele dejtie darjoemes iedtjegeh, åvtelen dah darjoemes barkoe dennie dööpmestovline. KO-n åejvielaavenjasse lea giehtjedidh guktie dah darjoemesbarkoe maarhnalaakemn mietie dåeriedieh mååhtedimmevuerpielaakem , aamhtsitjirkestimmiem, distans jih gåetietjirkedimmielaakem. </p>
<p><em type="bold">Laejhtemesaejjasadtjh (DO) </em>vuartasjidh guktie dam Laejhtemesaej asadtjh laakem dåeriedidh. </p>
<p><em type="bold">Maanansaejjasadth (BO) </em>maanaj jih noeri reaktam åvteste barka, guktie </p>
<p>FN-n konvensjovnen iedtjege maanide sjidtieh. <em type="bold">Maana jih learohkesaejjsadtjh (BEO) l </em>aavenjassem åtna jih maanaj jih lea-rohki reaktam vaarjelidh dam maam skuvlelaake jeahta . </p>
<p>Konstitutsjovnen lihtsegebarkoe, KU. Lea akte lihtsegebarkoe dennie rijhkebiejjesne mah staate raeriejidie guerehte guktie barkieh jih gietedallemem destie reerenassen aamhtside sjiedtieh. KU aamhtside gietedalla goh maadtoelaakh, rijhkebiej ieöörnegem jih aaj rijhkereevisorh jih dejtie aaj veeljie.</p>
<p>Rijhkereevisjovne lea akte byjjesfaamoe mah rijhkebiej ien nuelesne barka. Guerehte jih vuartasje guktie dah staate byjjesfaamoeh barkieh laavenasside jih åvteltelbodtie tjaalegi gujmie barkieh guktie ulmide jaksedh, naemhtie lea reerenasse jih jeatjah reerem dej sij en barkoejne eensilakan barkieh.</p>
<p>Såemies staaten byjjesfaamoe leah aaj giehtjedimmie byj esfaamoe. Dej laavenjassh leah giehtjedidh dejtie barkojde. Staate goerehte jih dåejregem laantedeagkan lihkesdajvi jih tjielhti barkose vadta. Skuvleinspeksjovne lea akte dagkeristies mah skuvlide giehtjetjede guktie laakem jih njoelkiedassine barkieh.</p>
<p>Sveerje eatnemisnie</p>
<p><em type="bold">Sveerje jih EU </em></p>
<p>Destie voestes tsiengelen aske 1995 del ie Sveerje lihtsege dennie EU-esne sjidti dennie naasjovnen åålmegigielen mietie 1994 sjidti. Lihtseginie naemhtie lea, Sveerje lea meatan dennie EU-n barkoesne jih nuepiem åtna jih evtiedidh dah nännoehstimmie mah eah gååvnesjh. Sveerje ännje åvtelbodte dam beerhteviertiem jih dam monetära unionem , EMU tjåådtje jih nuepiem aaj åtna barkedh bijre dam nänoestimmien bijre mij fååtese. Sveerje ännje åvtelbodte dam beetnegevierhtie jih monitära unuionen EMU tjåådtje mah vuesehte guktie dah lihtsegilaanth euroen valutam ektievoetine utnieh. Golken aske 2003 dellie åålmegi gielevaadteme sjidtie jis Sveerje edtji dennie valutaunionesne meatan årrodh. Destie 55,9 prosenth veeljemistie sjidtieh , mah nööjhkieh. Bijre 1200 sveenskh EU-esne barkieh. Såemies dejstie leah Sveerjen saej asadtjh mah svienskei iedtjegh utnieh, moehte jeatjebh ovmesie barkoeh utnieh dennie EU-n barkoesne, Europeiske kommisjovnesne.</p>
<p><em type="bold">Sveerje jih FN </em></p>
<p>Sveerge FN-en lihtsege sjidtie, 1946, dan mingemes jaepien gosse åårganisasjovne sjidteme. Dan männgan iedtjege stoerre jih vihkeles barkoe dennie svienske ålkoerijhke politijhkesne sjidti. Sveerjen reerenasse veakse dåarjoem rijhkebiej esne guktie reaktam utnedh</p>
<p><em type="bold">Noerhtilaantie ektiedimmiebarkoeh </em></p>
<p>Baarkoevuekien ektiedimmie gaskoe dah noerhti laantidi mij båarasommes jih viejries lihkesdajvi ektiedimmie barkoe vearaldisnie orreme. Dihte politijhken ektiedimmiebarkosne lea vierhtedimmie jih aaj sijhtemem guktie dam jaksedh guktie dynamiske övtiedimmie jih Noerhten maahtoedimmie jih gaahtjedimmiefaamoem bäj oehtidh.</p>
<p><em type="bold">Noerhti raerieh </em></p>
<p>Noerhte raerie jaepien 1952 sjidti, desnie leah 87 raerielihtsegh, destie Danmarkijste, Såemijste, Islaantejste,Nöörjeste, Färöijste, Kruanalaantijste, jih Ålantijste. Dah lihtsegh dej laanti parlamentine tjaahkan jih parlamenteste veeljesovvi. Ij rikte veeljeme gåerede dan Noerhte raaran buektedh</p>
<p><em type="bold">Noerhti reeremsraerieh </em></p>
<p>Noerhti reeremsh raerie jaepien 1971 sjidti, dihte lea noerhti reerenassi ektiedimmieåårgane. Reeremsh ij goh barre akte, jienebh reeremsh leah. Jienebh dejstie aamhtsereeremistie barre göökten aejkien tjåangkanieh. Moehte läjkan dah jeatja ålkoerijhken jih Vaarjelimmiereeremsh mah bäjngolistie dam Noerhte- reeremeshraeriem tjåådtje, dah maehtieh aaj dejtie noerhti reeremidieh gaavnesjidh .</p>
</body></document>
