<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Folder til utdeling sammen med Den første boka mi – sørsamisk</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://fylkesbiblioteket.ntfk.no/doc.ashx?id=8088</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ntleser.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Marit Breivik</p>
<p xml:lang="nob">Idrettsleder</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det er rolig og koselig å bli lest for! </em></p>
<p><em type="bold">Og det er koselig å være den som leser! </em>ehth dam naan gærjah veeljedh. e, jallh lohkh gærjah jïjtje </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Carolyn Webster-Stratton </em><span type="quote">«Gaajhki gærjagåetiej åvteste Noerhte-Trööndelagesne manne dijjem buerie båeteme vaajtelem. Mijjieh edtjebe mijjen buaratjommesem darjodh ihke gærjagåetie edtja akte hijven sijjie årrodh dovne dïsse mij onne jïh stoerre!»</span> </p>
<p><em type="italic">Kristin Storvig - Fylhkengærjagåetien åvtehke </em></p>
<p><em type="italic">Gærjagåetiej barkoe lea bïevn </em><em type="italic">esem, ööhpehtimmiem jïh jeatjah k </em><em type="italic">ultuvrelle darjomh </em><em type="italic">eevtjedh, viehkine eadtjohke leer </em><em type="italic">ehtimmeste jïh gærjah jïh jeatjah m </em><em type="italic">eedijh namhtah </em><em type="italic">faalehtidh gaajhkesidie mah laan </em><em type="italic">tesne årroeh. Almetjegærjagåetieh edtjieh ak </em><em type="italic">te </em><em type="italic">jïjtjeraarehke tjåanghkoesijjie årr </em><em type="italic">odh, jïh akte sijjie dan byögkeles sop </em><em type="italic">tsestæmman jïh </em><em type="italic">digkiedæmman. Fïereguhte g </em><em type="italic">ærjagåetie edtja sov faalenass </em><em type="italic">esne maanide jïh geerve </em><em type="italic">almetjidie, leavloem bïejedh kvaliteetes </em><em type="italic">e, gellievoetese jïh sjyöhtehk </em><em type="italic">evoetese. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lov om folkebibliotek §1 </em><span type="quote">«Seadtoes jïh murreds jis naaken munnjien låhka. Jïh aaj murreds lohkijinie årrodh»</span> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Marit Breivik, Gaarsjelimmieåvtehke </em></p>
<p>Dah tråjjes lohkemeboelhkh – sjugniedidie hijven voeth daelie</p>
<p xml:lang="nob">Lindseth reklame, S</p>
<p><em type="italic">Fylhken gærjagåetie Noerhte-Trööndelagesne lea daam tjaalegem dorjeme. Dïhte lea baalte bïejeme gærjide <span type="quote" xml:lang="nob">«Den første boka mi»</span> jïh <span type="quote">«Lilja stoerre-åabpine sjædta»</span>, mejtie mijjieh vedtebe gaajhkide maanide mah akten jaepien båeries Noerhte-Trööndelagesne, aktene laavenjostosne tjïelten almetjegærjagåetiej, Noerhte-Trööndelagen fylhkenålman jïh Noerhte-Trööndelagen fylhketjïelten gaskem. </em></p>
<p>Heejja maanetje, jïh heejja tjidtjieh aehtjieh</p>
<p>Daate gærja maam dijjieh daesnie åadtjode lea akte vadtese gærjagåeteste.</p>
<p>Mijjieh sïjhtebe dijjieh edtjede haarjanidh ektesne lohkedh dan varke gåarede; dan åvteste dan joekoen murreds jis naaken mijjese låhka, jïh dan åvteste dan murreds lohkijinie årrodh.</p>
<p>Gærjagåetie akte stoerre murreds skaehtievåarhkoe maam gaajhkesh mijjieh eekebe jïh maehtebe ektesne nuhtjedh.</p>
<p>Buerie båeteme gærjagåatan dan daamtaj dijjieh sïjhtede, jïh löönede dan jïjnjem dijjieh <span type="quote">«Dutnjien maahta ovrovne årrodh dam seamma laavlomem gellie aejkieh laavlodh, men ij leah ovrovne maanese. Vihkeles dejtie seamma laavloemidie gellie aejkieh laavlodh, juktie fïerhten aejkien dijjieh dam seamma laavlomem laavlode, maana baakojde jïh sisvegem sagke buerebe leara. Dïhte tjoevtenje maanaj lïerehtæmman lea mubpesth jiehtedh, svihtjedh jïh damtijidh, mah baaja dejtie haalvemem, garmarimmiem jïh jearsoesvoetem dååjredh.»</span></p>
<p><em type="italic">Carolyn Webster-Stratton </em>«Laavloeh jïh lohkh dov maanatjasse voestes-iereste. </p>
<p>Vaeltieh maanam dov askan jïh aelkieh.»</p>
<p><em type="italic">Lise Galaasen, tjaelije </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Småbarnshjelpen»</span> </em>vadtesinie åadtjoeh dan åvteste lohkeme dejtie lea vihkeles 1. Murreds jïh tråjjes gosse naaken mijjese låhka! 2. Gosse lohkebe baakoevåarhkoem jïh gïelegoerkesem lissiehtibie maanan luvnie3. Dijjieh aktem tjåenghkies dååjresem åadtjode. Gærjah, soptsesh jïh heamturh hijven sjiehtieh gosse edtja man akt bïjre soptsestidh4. Dijjieh åadtjode vielie man bïjre soptsestidh 5. Gïele buerebe sjædta 6. Maana leara goltelidh 7. Dijjieh maanan goerkesem mubpide almetjidie jïh jieledevuekide lissiehtidie8. Maana lissiehtamme goerkesem åådtje jïjtse åvteste, gosse jïjtjemse jïh mubpieh damtije gærjine9. Gosse maanese låhka dellie fantasijem, domtesidie, stååkedimmiem jïh nïekedassh skreejrie maanan luvnie10. Daajroe læssene – maana vielie leara </p>
<p>Hijven fåantoeh juktie lohkedh 58</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hoppe, sa g </em><em type="italic">åsa </em></p>
<p xml:lang="nob">Hoppe! sa gåsa.</p>
<p xml:lang="nob">Danse! sa reven.</p>
<p xml:lang="nob">Så hopper vi, så danser vi,så setter vi oss på huk!</p>
<p xml:lang="nob">Den foerste boka mi_CC.indd 58-5989</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OLLE BO </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LLE </em></p>
<p xml:lang="nob">Oppe på fjellet der bor det tre trolle:</p>
<p xml:lang="nob">Trollefar og</p>
<p xml:lang="nob">Trollemor og Lille Olle</p>
<p xml:lang="nob">Bolle.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollefar.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollemor.</p>
<p xml:lang="nob">Men den lille Olle Bolle sier bare <span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span>. (hviskes)251&amp; ## # 42œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Op - pepåœœ œfjel - letderœœ œbordettreœ œtrol - le:&amp; ## #œ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -far ogœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -morogœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">E 7</p>
<p xml:lang="nob">Lil - le</p>
<p>Ol - leœ œ</p>
<p xml:lang="nob">Bol - le.&amp; ## # ¿ œœ<span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span>si - erœ œœ</p>
<p xml:lang="nob">E 7</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -far.¿ œ œ<span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span>si - erœ œœ</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -mor.&amp; ## #œ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Men denlil - leœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Ol - le</p>
<p xml:lang="nob">Bol - leœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">E 7si - er ba- re(hviskes)¿</p>
<p xml:lang="nob">A<span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span></p>
<p xml:lang="nob">Oppe på fjellet der bor det tre trolle:</p>
<p xml:lang="nob">Trollefar og Trollemor og Lille Olle Bolle.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollefar.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollemor.</p>
<p xml:lang="nob">Men den lille Olle Bolle sier bare <span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> (hviskes).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Olle Bolle </em></p>
<p xml:lang="nob">Den foerste boka mi_CC.indd 8-916.09.13 09:597273</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De tre B </em><em type="italic">ukkene Br </em><em type="italic">use som s </em><em type="italic">kulle til set </em><em type="italic">ers </em><em type="italic">og gjøre se </em><em type="italic">g fete </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">D </em>et var en gang tre bukker som skulle gå til seters og gjøre seg fete,og alle tre så hette de Bukken Bruse. På veien var det en bro over en foss, som de skulle over, og under den broen bodde et stort, fælt trol med øyne som tinntallerkener, og nese så lang som et riveskaft. </p>
<p xml:lang="nob">Først så kom den yngste Bukken Bruse og skulle over broen.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen.– Hvem er det som tripper på mi bru? skrek trollet.– Å, det er den minste Bukken Bruse. Jeg skal til seters og gjøre meg fet, sa bukken, den var så fin i målet.– Nå kommer jeg og tar deg, sa trollet.– Å nei, ta ikke meg, for jeg er så liten, jeg. Bi bare litt, så kommer den mellomste Bukken Bruse, han er mye større.– Ja nok, sa trollet.</p>
<p xml:lang="nob">Om en liten stund så kom den mel omste Bukken Bruse og skulle over broen. Tripp trapp, tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen.– Hvem er det som tripper på mi bru? skrek trollet.– Å, det er den mellomste Bukken Bruse, som skal til seters og gjøre segfet, sa bukken. Den var ikke fin i målet, den.– Nå kommer jeg og tar deg, sa trollet.– Å nei, ta ikke meg, men bi litt, så kommer den store Bukken Bruse, han er mye, mye større.– Ja nok da, sa trollet.</p>
<p xml:lang="nob">Rett som det var, så kom den store Bukken Bruse.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen, den var så tung at broen både knaket og braket under den!– Hvem er det som tramper på mi bru? skrek trollet.– Det er den store Bukken Bruse, sa bukken, den var så grov i målet.– Nå kommer jeg og tar deg, skrek trollet.– Ja, kom du!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg ha </em><em type="italic">r to spju </em><em type="italic">t, med dem s </em><em type="italic">kal jeg s </em><em type="italic">tinge di </em><em type="italic">ne øyne u </em><em type="italic">t! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg ha </em><em type="italic">r to stor </em><em type="italic">e kamp </em><em type="italic">estene, m </em><em type="italic">ed dem s </em><em type="italic">kal jeg kn </em><em type="italic">use både m </em><em type="italic">arg og b </em><em type="italic">ene! </em>sa bukken. </p>
<p xml:lang="nob">Og så røk den på trollet og stakk ut øynene på ham, slo sund både marg og ben, og stanget ham utfor fossen, og så gikk den til seters. Der ble buk-kene så fete, så fete at de nesten ikke orket å gå hjem igjen, og er ikke fettetgått av dem, så er de det ennå.</p>
<p xml:lang="nob">Og snipp snapp snute, her er det eventyret ute.</p>
<p>Den foerste boka mi_CC.indd 72-7316.09.13 10:00<span type="quote">«Datne maahtah varke aelkedh lohkedh dov maanese: joekoen jis rijmigujmie jïh reeglajgujmie aalkah. Akte stoerre joekehtse maanaj gaskem gåessie maana ïedtjem åådtje naaken sutnjien låhka. Jeenjesh lyjhkoeh naaken dejtie låhka guhkiem åvtelen dah göökte jaepieh illieh. Reeglah jïh rijmh jievhkehtimmiesaansem jïh kråahpedomtesem skreejrieh, jïh soptsesh fantasijem skreejrieh. Gosse dov maanese lohkh, datne aaj gïeleevtiedimmiem skreejrh. Maanah mah daamtaj åadtjoeh govledh naaken dejtie luhkieh aktem stuerebe baakoevåarhkoem utnieh goh dah mah sveekes åadtjoeh dååjredh naaken dejtie luhkieh. Læjhkan ij leah vihkielommes maana edtja maam lohkemistie lïeredh. Dïhte ellen vihkielommes lea dijjieh murriedidie jïh lustestallede ektesne.»</span></p>
<p><em type="italic">Stein Erik Ulvund, professovre pedagogihkesne </em>3œ œflø - te,œ œstik - ke.16.09.13 09:58«Utnede aktem skaavtegem jïjtje maahta gaavnedh jïh </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Carolyn Webster-Stratton </em></p>
</body></document>
