<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Folder til utdeling sammen med Den første boka mi – sørsamisk</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://fylkesbiblioteket.ntfk.no/doc.ashx?id=8088</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ntleser.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Gærjagåetiej barkoe lea bïevnesem, ööhpehtimmiem jïh jeatjah kultuvrelle darjomh eevtjedh, viehkine eadtjohke leerehtimmeste jïh gærjah jïh jeatjah meedijh  namhtah faalehtidh gaajhkesidie mah laantesne årroeh. Almetjegærjagåetieh edtjieh akte jïjtjeraarehke tjåanghkoesijjie årrodh, jïh akte sijjie dan byögkeles soptsestæmman jïh digkiedæmman. Fïereguhte gærjagåetie edtja sov faalenassesne maanide jïh geerve almetjidie, leavloem bïejedh kvaliteetese, gellievoetese jïh sjyöhtehkevoetese.</em> </p>
<p><em type="italic">Lov om folkebibliotek §1</em>«Seadtoes jïh murreds jis naaken munnjien </p>
<p>låhka. Jïh aaj murreds lohkijinie årrodh»</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Marit Breivik, Gaarsjelimmieåvtehke</em> </p>
<p>ehth dam naan gærjah veeljedh. e, jallh lohkh gærjah jïjtje</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Carolyn Webster-Stratton</em> </p>
<p>Dah tråjjes lohkemeboelhkh</p>
<p type="listitem">– sjugniedidie hijven voeth daelie</p>
<p xml:lang="nob">Marit Breivik Idrettsleder<em type="bold">Det er rolig og koselig å bli lest for!  Og det er koselig å være den som leser!</em> </p>
<p><span type="quote">«Gaajhki gærjagåetiej åvteste Noerhte-Trööndelagesne manne dijjem buerie båeteme vaajtelem. Mijjieh edtjebe mijjen buaratjommesem darjodh ihke gærjagåetie edtja akte hijven sijjie årrodh dovne dïsse mij onne jïh stoerre!»</span></p>
<p>Heejja maanetje, jïh heejja tjidtjieh aehtjieh</p>
<p><em type="italic">Kristin Storvig - Fylhkengærjagåetien åvtehke</em> </p>
<p>Daate gærja maam dijjieh daesnie åadtjode lea akte vadtese gærjagåeteste.</p>
<p><em type="italic">Fylhken gærjagåetie Noerhte-Trööndelagesne lea daam tjaalegem dorjeme. Dïhte lea baalte bïejeme gærjide <span type="quote" xml:lang="nob">«Den første boka mi»</span> jïh <span type="quote">«Lilja stoerre-åabpine sjædta»</span>, mejtie mijjieh vedtebe gaajhkide maanide mah akten jaepien båeries Noerhte-Trööndelagesne, aktene laavenjostosne tjïelten almetjegærjagåetiej, Noerhte-Trööndelagen fylhkenålman </em></p>
<p>Mijjieh sïjhtebe dijjieh edtjede haarjanidh ektesne lohkedh dan varke gåarede; dan åvteste dan joekoen murreds jis naaken mijjese låhka, jïh dan åvteste dan murreds lohkijinie årrodh.</p>
<p>Gærjagåetie akte stoerre murreds skaehtievåarhkoe maam gaajhkesh mijjieh eekebe jïh maehtebe ektesne nuhtjedh.</p>
<p>Buerie båeteme gærjagåatan dan daamtaj dijjieh sïjhtede, jïh löönede dan jïjnjem dijjieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OLLE BOLLE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Olle Bolle</em> </p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p>vadtesinie åadtjoeh dan åvteste lohkeme dejtie</p>
<p xml:lang="nob">&amp; ## # 42 œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Op - pe påœœ œfjel - let</p>
<p xml:lang="nob">D</p>
<p xml:lang="nob">derœœ œbor</p>
<p xml:lang="nob">det treœ œ</p>
<p xml:lang="nob">&amp; ## # œ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p xml:lang="nob">trol - le:</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -far ogœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">E 7</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le - morogœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p xml:lang="nob">&amp; ## # ¿ œœ</p>
<p xml:lang="nob">E 7</p>
<p xml:lang="nob">Lil - leOl - leœ œ</p>
<p xml:lang="nob">Bol - le.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span> si - erœ œœ</p>
<p xml:lang="nob">D</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le -far.¿ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span> si - erœ œœ</p>
<p xml:lang="nob">&amp; ## # œ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p xml:lang="nob">E 7</p>
<p>lea vihkeles</p>
<p>Hijven fåantoeh juktie lohkedh</p>
<p xml:lang="nob">Trol - le - mor.</p>
<p xml:lang="nob">A</p>
<p xml:lang="nob">Oppe på fjellet der bor det tre trolle:Trollefar og Trollemor og Lille Olle Bolle.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollefar.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollemor.Men den lille Olle Bolle sier bare <span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span>. (hviskes)</p>
<p xml:lang="nob">Men den lil - leœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">Ol - le Bol - leœ œ œ œ</p>
<p xml:lang="nob">si - er ba- re</p>
<p xml:lang="nob">¿</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">"Bøh"</span></p>
<p xml:lang="nob">(hviskes)</p>
<p xml:lang="nob">Oppe på fjellet der bor de t tre trolle:Trollefar og Trollemor o</p>
<p xml:lang="nob">g Lille Olle Bo lle.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollefar.<span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> sier Trollemor.Men den lille Olle Bolle sier bare <span type="quote" xml:lang="nob">«Bøh»</span> (hviskes).</p>
<p xml:lang="nob">Den foerste boka mi_CC.indd   8-9</p>
<p xml:lang="nob">16.09.13   09:59</p>
<p><span type="quote">«Laavloeh jïh lohkh dov maanatjasse voestes-iereste. Vaeltieh maanam dov askan jïh aelkieh.»</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De tre Bukkene Bruse som skulle til seters </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">og gjøre seg fete</em> </p>
<p xml:lang="nob">og alle tre så hette de Bukken Bruse. På veien var det en bro over en foss, som de sk ulle over, og under den broen bodde et stort, fælt troll</p>
<p><em type="italic">Lise Galaasen, tjaelije <span type="quote" xml:lang="nob">«Småbarnshjelpen»</span> </em></p>
<p>1.   Murreds jïh tråjjes gosse naaken mijjese låhka! 2.   Gosse lohkebe baakoevåarhkoem jïh gïelegoerkesem lissiehtibie maanan luvnie 3.   Dijjieh aktem tjåenghkies dååjresem åadtjode. Gærjah, soptsesh jïh heamturh hijven sjiehtieh gosse edtja man akt bïjre soptsestidh 4.   Dijjieh åadtjode vielie man bïjre soptsestidh 5.   Gïele buerebe sjædta 6.   Maana leara goltelidh 7.   Dijjieh maanan goerkesem mubpide almetjidie jïh jieledevuekide lissiehtidie 8.   Maana lissiehtamme goerkesem åådtje jïjtse åvteste, gosse jïjtjemse jïh mubpieh damtije gærjine 9.   Gosse maanese låhka dellie fantasijem, domtesidie, stååkedimmiem jïh nïekedassh skreejrie maanan luvnie 10.  Daajroe læssene – maana vielie leara</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"> D</em>et var en gang tre bukker som skulle gå til seters og gjøre seg fete, </p>
<p xml:lang="nob">med øyne som tinntallerkener, og nese så lang som et riveskaft. Først så kom den yngste Bukken Bruse og skulle over broen.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp tr</p>
<p xml:lang="nob">app, sa det i broen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Hvem er det som tripper på mi bru? skrek trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Å, det er den min ste Bukken Bruse. Jeg skal til seters og gjøre meg fet,</p>
<p xml:lang="nob">amper på mi bru? skrek trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det er den store Bukken Bruse, sa bukken, den var så grov i målet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Nå komme r jeg og tar deg, skrek trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Ja, kom du!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">  Jeg har to spjut, med dem skal jeg stinge dine øyne ut! </em></p>
<p xml:lang="nob">sa bukken, den var så fin i målet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">  Jeg har to store kampestene, med dem skal jeg knuse både marg og bene! </em>sa bukken. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Nå komme</p>
<p xml:lang="nob">r jeg og tar deg, sa trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Å nei, ta ikke meg, for j eg er så liten, jeg. Bi bare litt, så kommer den</p>
<p xml:lang="nob">Og så røk den på trollet og stakk ut øynene på ham, slo sund både marg og ben, og stanget ham utfor fos sen, og så gikk den til seters. Der ble buk</p>
<p xml:lang="nob">mellomste Bukken Bruse, han er mye større.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Ja nok, sa trollet. Om en liten stund så kom den mellomste Bukken Bruse og skulle over</p>
<p xml:lang="nob">broen. Tripp trapp, tripp tr app, tripp trapp, sa de t i broen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Hvem er det som tripper på mi bru? skrek trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Å, det er den me llomste Bukken Bruse, som skal til seters og gjøre seg</p>
<p xml:lang="nob">kene så fete, så fete at de nesten ikke orket å gå hjem igjen, og er ikke fettet gått av dem, så er de det ennå.</p>
<p xml:lang="nob">napp snute, her er det eventyret ute.</p>
<p xml:lang="nob">Og snipp s</p>
<p xml:lang="nob">r den store Bukken Bruse,</p>
<p xml:lang="nob">fet, sa bukken. Den var ikke fin i målet, den.</p>
<p xml:lang="nob">16.09.13   10:00</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Nå komme</p>
<p xml:lang="nob">r jeg og tar deg, sa trollet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Å nei, ta ikke meg, me n bi litt, så komme</p>
<p xml:lang="nob">han er mye, mye større.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Ja nok da, sa trollet.</p>
<p xml:lang="nob">app, sa det i broen, den var så tung at broen både knaket og braket unde r den!</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Hvem er det som tr</p>
<p xml:lang="nob">Rett som det var, så kom den store Bukken Bruse. Tripp trapp, tripp trapp, tripp tr</p>
<p xml:lang="nob">Den foerste boka mi_CC.indd   72-73</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hoppe, sa gåsa </em></p>
<p xml:lang="nob">Hoppe! sa gåsa. Danse! sa reven. Så hopper vi, så danser vi, så setter vi oss på huk!</p>
<p xml:lang="nob">Den foerste boka mi_CC.indd   58-59</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">«Datne maahtah varke aelkedh lohkedh dov maanese: joekoen jis rijmigujmie jïh reeglajgujmie aalkah. Akte stoerre joekehtse maanaj gaskem gåessie maana ïedtjem åådtje naaken sutnjien låhka. Jeenjesh lyjhkoeh naaken dejtie låhka guhkiem åvtelen dah göökte jaepieh illieh. Reeglah jïh rijmh jievhkehtimmiesaansem jïh kråahpedomtesem skreejrieh, jïh soptsesh fantasijem skreejrieh. Gosse dov maanese lohkh, datne aaj gïeleevtiedimmiem skreejrh. Maanah mah daamtaj åadtjoeh govledh naaken dejtie luhkieh aktem stuerebe baakoevåarhkoem utnieh goh dah mah sveekes åadtjoeh dååjredh naaken dejtie luhkieh. Læjhkan ij leah vihkielommes maana edtja maam lohkemistie lïeredh. Dïhte ellen vihkielommes lea dijjieh murriedidie jïh lustestallede ektesne.»</span> <em type="italic">Stein Erik Ulvund, professovre pedagogihkesne</em> </p>
<p xml:lang="nob">œ œ</p>
<p xml:lang="nob">flø - te,</p>
<p xml:lang="nob">œ œ</p>
<p xml:lang="nob">stik - ke.</p>
<p>«Dutnjien maahta ovrovne årrodh dam seamma laavlomem gellie aejkieh laavlodh, men ij leah ovrovne maanese. Vihkeles dejtie seamma laavloemidie gellie aejkieh laavlodh, juktie fïerhten aejkien dijjieh dam seamma laavlomem laavlode, maana baakojde jïh sisvegem sagke buerebe leara. Dïhte tjoevtenje maanaj lïerehtæmman lea mubpesth jiehtedh, svihtjedh jïh damtijidh, mah baaja dejtie haalvemem,  garmarimmiem jïh jearsoesvoetem dååjredh.» <em type="italic">Carolyn Webster-Stratton</em> </p>
<p xml:lang="nob">16.09.13   09:58</p>
<p>«Utnede aktem skaavtegem</p>
<p>jïjtje maahta gaavnedh jïh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Carolyn Webster-Stratton</em> </p>
</body></document>