<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>398</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/djur-och-natur/fiske/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="djur-och-natur-fiske.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="djur-och-natur-fiske.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gööleme - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Gööleme</p>
<p>Lïeneståvroe jielije guelietjïerth barka, guhkiem jïh nænnoes göölemejieleme jïh ræjhkoes jïh joekehts sporte- jïh eejehtimmiegööleme.</p>
<p type="title">Göölemenjoelkedassh stuvrieh</p>
<p>Jïjnjh njoelkedassh gååvnesieh dovne eejehtiemmiegöölemen jïh göölemen barkojne bïjre, jïh dah dijpieh gaskem jeatjebem gusnie datne åadtjoeh gööledh, gåessie datne åadtjoeh gööledh jïh guktie datne åadtjoeh gööledh. Jis datne sietiestjaetsine göölh dellie bïevnesh gååvnesieh göölemekåarhtesne maam datne åastah göölemen åvteste. Jis datne sïjhth daejredh mah njoelkedassh mah mearosne jallh stoerre jaevrine, dellie mijjese bieljielidh.</p>
<p type="title">Göölemehokse göölemem nænnoestidh</p>
<p>Jieleme guelietjïerth bååstide skaepede jallh gorrede lïeneståvroe dååjre stoerre låhkoeh gueliehokseprogrammh. Mijjieh juekieh staaten gueliehoksedåarjoeh, gueliemaaksoedåarjoeh jïh dåarjoebeetnegh EU:ste mah gelkieh gueliehokse barkose nuhtjedh.</p>
<p>Mijjieh syökemh pryövebe luhpieh guelieh jïh kräftorh tjaatsan biejedh. Mijjieh sïjhtebe dåastodh guelieskiemtjelassh vijrebe heesieh jïh gïehtjede ij vaajtelh arth jïh gueliemaadtoeh lïenen tjaetside båetieh.</p>
<p>Lïeneståvre pryövemegöölemem iktede jïh tjïrrehte guktie guelietjïerti evtiedimmiem dåerede. Mijjieh aaj dah nuepieh utnebe mah laakine gååvnesieh gueliej jieledebyjresem vaarjelidh.</p>
<p type="title">Eejehtimmiegööleme gueliehokseste aevhkies</p>
<p>Sveerjesne leah dan hijven tsiehkieh jïjnjh ovmessie såarhts eejehtimmiegöölemh, gööleme lïhkemes mearojne jïh gaedtieh, jaevrine jïh tjaetsine åarjeste noerhtese. Arth goh dååpmehke, loese, tåarske, makrille, raavre, haerrie, sihtege, göse jïh haavke leah vihkeles arth dan göölemen åvteste. Lïeneståvroen dïedte regionalen evtiedimmie eejehtimmiegöölemistie jïh barka hijven guelienuepiej åvteste gueliehoksedajvh skaepede mij göölemekåarthth duaka jaavride jïh tjaatside. Gueliehoksen tjïrrh dah nuepieh jeanadieh jïjnjh guelieh åadtjodh, jïh lïeneståvre göölemevaaksjojh muana mah göölemenjoelkedassi bïjre bievnieh jïh gïehtjedieh dah göölijh njoelkedasside dåeriedieh.</p>
<p type="title">Göölemejieleme lea vihkeles regionalen gyhtjelasse</p>
<p>Lïeneståvroen regionalen dïedte göölemejielemem evtede. Dïhte lea gaskem jeatjebem mijjieh edtjebe gïehtjedidh göölemepolitihkem lïenesne tjïrrehtidh, mohte mijjieh edtjebe aaj prosjektem aelkedh jïelemem evtiedidh jïh reerenassem bievnedh jielemi dåeriesmoeri bïjre jïh nuepieh lïenesne. Göölemejieleme lea gööleme barkojne jïh ryöjrehtimmieindustrije, tjaetsieåtnoe jïh göölemeturisme.</p>
<p type="title">Lïeneståvroe naan luhpieh göölemasse barkojne vadta</p>
<p>Lïeneståvroen luvnie datne maahtah gööleme barkojnelisensem ohtsedh jïh luhpiem ålem gööledh jïh dabran dïrregh mearosne gööledh, jïh datne maahtah aaj EU-dåarjoem ohtsedh. Lïeneståvroe edtja aaj regionalen iedtjh vuartasjidh gosse göölemem regleredh jïh aaj barka jielede göölemen barkojne åvteste mah maehtieh gueliem hijven kvalitehtem buektedh åestijidie.</p>
<p type="title">Lïeneståvroe luhpiem vadta tjaetsieåtnose</p>
<p>Lïeneståvroe maahta luhpiem vedtedh göölemelaaken mietie guelie-, kräft- jïh musselsjædtoeh, guktie gohtje tjaetsieåtnoe. Mijieh ohtsemh gïetedibie dej EU:dåarjoej bïjre mah gååvnesieh gosse tjaetsieåtnojne aelkedh.</p>
<p type="title">Göölemeturismem jeanane</p>
<p>Göölemeturisme lea relatijveles noere jielemesuerkie göölemisnie, jïh dïhte lea båateme ovmessie guhkies ovmessie bielieh Sveerjesne. Gosse göölemeturismem evtede mijjieh laavenjostebe tjïeltigujmie jïh dej voenges göölemehokseorganisasjovnigujmie, gaskem jeatjebem sjïehteladteme reereme guelietjïerteste. Mijjieh aaj dåarjoeh vedtebe voestemes voene-evtiedæmman guktie turismegöölemesïelth evtiedidh, tseegkedh jïh maarhnafoeresjidh.</p>
</body></document>
