<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>164</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/manniska-och-samhalle/integration/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="manniska-och-samhalle-integration.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="manniska-och-samhalle-integration.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Integrasjovne - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Integrasjovne</p>
<p>Lïeneståvroe lea reerenassen åejvieladtjh lïenesne jïh edtja laavenjostemem ovmessie aktööri gaskem skreejredh goh tjïelth, reeremh, giehteldimmieh, organisasjovnh juktie dejtie integrasjovnepolitihken ulmide jaksedh.</p>
<p>Dïhte bijjemes integrasjovnepolitihken ulmie lea</p>
<list><p type="listitem">Seamma reaktah, skåltoeh jïh nuepieh gaajhkide, saaht etnihken jïh kultuvrellen maadtoste.</p>
</list><p>Integrasjovnepolitihken gïehtjede</p>
<list><p type="listitem">Effektijveles systeme dåastomem jïh tseegkemem dejtie gieh båetieh</p>
<p type="listitem">Jienebe berkieh jïh jienebe giehteldimmieh</p>
<p type="listitem">Seammavyörtegs skuvlesne, buerebe gïelemaahtoe jïh ööhpehtimmienuepieh geervide</p>
<p type="listitem">Effektijveles barkoe mïrrestallemen vööste</p>
<p type="listitem">Positijveles evtiedimmie staarn dajvine gusnie vijries ålkolenvoete</p>
<p type="listitem">Aktene vierhtievåarome sïebredahkesne mij vuesehte gellienlaaketjem jeanade.</p>
</list><p type="title">Lïeneståvroej integrasjovnelaavenjasse</p>
<p>Lïeneståvroeh</p>
<list><p type="listitem">berkieh hijven jïh kapasiteetem gååvnesieh gosse orresth båateme baataræjjah jïh jeatjah gieh vaarjelimmiem daarpesjieh</p>
<p type="listitem">rååresjieh jïh gaavnetieh aktivyöke barkoem tjïeltij gaskem dåastoven bïjre orresth båateme baataræjjah jïh jeatjah gieh vaarjelimmiem daarpesjieh</p>
<p type="listitem">aktivyöki barkoem skreejrieh tjïelti, reeremi, giehteldimmiej jïh organsasjovi gaskem mah darjomh orresth båateme almetjidie öörnieh</p>
<p type="listitem">aktivyöki barkoem regijonalen daltesinie evtiedidh, joekoen gosse tjïelti barkoem iktedidh goh sveerjen gïelem ööhpehtidh dejtie gieh Sveerjese leah båateme jïh sïebredahkedaajroem.</p>
<p type="listitem">dåeredieh organiseremem jïh tjïrrehtimmiem barkojste dejtie gieh orresth lïenese båateme.</p>
</list></body></document>
