<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/manniska-och-samhalle/medborgarskap/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="manniska-och-samhalle-medborgarskap.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="manniska-och-samhalle-medborgarskap.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Otnegevoete - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Otnegevoete</p>
<p>Lïeneståvroe dåastoe bievnemem sveerjen otnegevoeten bïjre datneste gie lea otnege Danmarkesne, Såevmesne, Nöörjesne jallh Islaantesne. Jis datne leah otnege jeatjah laantesne edtjh datne Migrationsverken gåajkoe bieljielidh.</p>
<p type="title">Bievneme Sveerjen otnegen bïjre</p>
<p>Gosse mijjese bievnh dellie edtjieh dah tsiehkieh öörnegisnie</p>
<p type="title">Geerve</p>
<p>Geerve almetjh maehtieh sveerjen otnegem åadtjodh jis dah</p>
<list><p type="listitem">sov danmarken, såevmien, nöörjen jallh islaanten otnege åådtjeme jeatjhlaakan goh ohtsemen tjïrrh</p>
<p type="listitem">lea 18 jaepien illeme</p>
<p type="listitem">lea Sveerjesne orreme minngemes vïjhte jaepiej</p>
<p type="listitem">ij leah faangkegåatan dööpmeme jallh jeatjah vuekine frijjesvoetem nållan minngemes vïjhte jaepiej</p>
</list><p type="title">Noerh 18–20 jaepiej</p>
<p>Noerh maehtieh sveerjen otnegem åadtjodh jis dah</p>
<list><p type="listitem">lea 18 jaepien illeme mohte ij 20 jaepiej</p>
<p type="listitem">lea Sveerjesne orreme 13 jaepien raejeste</p>
</list><p type="title">Maanah</p>
<p>Åelieh maehtieh bievnemem sveerjen otnegen bïjre maanide mij</p>
<list><p type="listitem">lea Sveerjesne orreme minngemes vïjhte jaepiej</p>
<p type="listitem">ij leah 18 jaepiej illeme</p>
<p type="listitem">sïemedieh sveerjen otnege sjïdtedh jis dah leah 12 jaepiej illeme jïh dan lea ålkoelaanten otnege</p>
</list><p>Jis maana åelieh bievnieh dah sijhtieh sveerjen otnegem dellie dej ovpruvreme maanah 18 jaepiej nuelesne automateles. Maanah maehtieh aaj bievnesisnie årrodh jis barre aktem daejstie åeliejste, jis dan lea</p>
<list><p type="listitem">oktegh maanam sujhtedh jallh</p>
<p type="listitem">aktine maanam sujhtedh jïh dïhte mubpe joe lea sveerjen otnege</p>
</list><p type="title">Bååstide sveerjen otnegasse</p>
<p>Jis datne såemies nuepiejste lea dov otnegem dasseme maahtah datne såemies aejkien dam bååstide åadtjoeh bievnemen tjïrrh lïeneståvrose.</p>
<p type="title">Gööktengïerth otnegh</p>
<p>Såevmien jïh islaanten otnegh åadtjoeh dej såevmien jïh islaanten otnegh aajmene jis sveerjen otnege sjïdtieh. Dah ij leah seammalaakan otnegidie jeatjah laantine.</p>
</body></document>
