<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>201</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/manniska-och-samhalle/krisberedskap/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="manniska-och-samhalle-krisberedskap.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="manniska-och-samhalle-krisberedskap.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Krijsevuertiemisnie - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Krijsevuertiemisnie</p>
<p>Lïeneståvroe iktede ovmessie voenges, regionalen jïh jarnges aktöörigujmie jearsoes jïh vihties sïebredahkem skaepiedidh. Mijjieh edtjebe krijsevuertiemisnie juktie tsiehkieh gïetedidh mah åvteli, dan sisnie jïh dan mænngan deahpadieh.</p>
<p>Krijsesne edtja lïeneståvroe gaajhkh iktedimmie reeremh, organisasjovnh jïh sïebredahken vihkeles sïelth dåarjodh, jïh mijjen barkoe dej barkojne iktediebie. Jis dïhte bijjede jallh dåaroe sjædta galka lïeneståvroe geeredh jïh iktedidh gaajhkh sivijlen barkoem lïenesne jïh barkoem iktedidh militæreles barkojne.</p>
<p>Jis vijries viehkiehtimmiebarkoem maahta lïeneståvroen dïedtem vaeltedh dejtie tjïelti viehkiehtimmiebarkoem akte jallh jienebh tjïeltine.</p>
<p>Gaajhkh lïeneståvroej lea viehkiehtimmiedienesjedïedtem gosse ov-læhkojne jallh jis maam akt olkese båetieh kjernefaamoeverkeste, mohte Uppsala, Kalmar jïh Hallanden lïenine lea lïeneståvroe aaj vijrebe laavenjassh vuertiemisnie mah leah kjernefaamoeverki vihtiesvoeten bïjre jïh jis radioaktijveles iebnh olkese luejhtieh.</p>
<p>Mijjieh aaj vaaksjobe tjïelti viehkiehtimmiedïenesje LSO:m dåeriedieh (SFS 2003:778) lagen om skydd vid olyckor.</p>
<p type="title">Krijsegïetedimmiesystemen prinsibph</p>
<p>Dïhte sveerjen krijsegïetedimmiesysteme bigkie låhkoem prinsibpide mah åenehkes dan nualan buerkiestibie.</p>
<p type="title">Dïedteprinsipbpe</p>
<p>Dïhte dan dïedte darjomen åvteste sïejhme tsiehkine lea aaj dïedte dan åvteste krijsetsiehkine.</p>
<p type="title">Seamma vyörtegsprinsibpe</p>
<p>Darjome edtja dan guhkies goh dan nuepie seamma vuekesne organiseredh krijsetsiehkine goh sïejhme tsiehkine.</p>
<p type="title">Lïhkesvoeteprinsibpe</p>
<p>Krijsh gelkieh gïetedidh vueliehkommes daltesinie goh nuepie sïebredahkesne. Reerenassen lea dajvedïedte jarnges daltesisnie, lïeneståvroe regionalen daltesisnie jïh tjïelti lea dïhte voenges dïedte.</p>
</body></document>
