<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/manniska-och-samhalle/manskliga-rattigheter/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="manniska-och-samhalle-manskliga-rattigheter.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="manniska-och-samhalle-manskliga-rattigheter.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Almetji reaktah - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Almetji reaktah</p>
<p>Lïeneståvroen barkijh edtjieh hijven maahtoem utnedh dej almetji reaktaj bïjre. Dan gaavhtan lïeneståvroeh leah aktine gïetedimmiesoejkesjem dorjeme seammavyörtegs jïh seamma nuepieh.</p>
<p>Ulmie lea barkoe seamma reakide jïh nuepide edtja lïeneståvroej organisasjovnine jïh barkojne årrodh jïh vuekie lea aktine lïeneståvrojne. Lïeneståvroej gïetedimmiesoejkesjen våarome lea diskrimineringslagen jïh dïhte sïejhme buerkiestimmie dej almetji reaktaj bïjre.</p>
<p type="title">Dah almetji reaktah leah gaajhkide</p>
<p>Gaajhkh almetjh leah reakasovveme frijjes jïh dej lea seamma vierhtie jïh reaktah. Dah almetji reaktah leah universellen. Dah leah seammaleejne abpe veartenisnie, gaajhkh laantine, kultuvrinie jallh ektievoetine.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Diskrimineringslagen</p>
<p>Diskriminieringslagen mietie lea nihteme ij sierredimmie åadtjoeh gååvnesidh dan sjïeken mietie tjoelh (nyjsenæjja jïh kaarre), etnisitehte, religijovne jallh jeatjah jaahkoejieleme, seksuellen syjhtede, svihtjemeheaptojne, aaltere, tjoeleraastedåeresth identitete jïh/jallh lahtesh.</p>
<p>Dïhte orre diskrimineringslagen jaepien 2009 mieriedamme jïh lea vijrebe goh aerebi laakeste. Dejnie lea aelkebe sierredimmien vööste jienebh effektijveles barkedh. Seammasiente goh laake aalka juhtedh ektine saadthålmareeremem tseegki, Diskriminermesaadthålma. Dïhte bööti sijjiesadtjine goh dah njieljie saadthålmah mah lin aerebi (handikappombudsmannen HO, jämställdhetsombudsmannen JämO, ombudsmannen mot etnisk diskriminering DO och ombudsmannen mot diskriminering på grund av sexuell läggning HomO).</p>
</body></document>
