<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>206</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/vasterbotten/SMA/miljo-och-klimat/klimat-och-energi/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="miljo-och-klimat-klimat-och-energi.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="miljo-och-klimat-klimat-och-energi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Klimate jïh energije - Länsstyrelsen Västerbotten</p>
<list/><p type="title">Klimate jïh energije</p>
<p>Lïeneståvroe dam regionalen barkoem iktede sjædtoegåetiegaaseluejhtemh vaeniedidh, jïh mijjieh barkebe sïebredahkem sjïehtedidh jeatjahdehteme klimatese.</p>
<p>Sjædtoegåetiegaashluejhtemh buektieh klimatem jeatjahtåvva jïh baahkebe sjædta, mestie stoerre globalen konsekvensh åådtje. Almetje klimatem dæjpa jïh dam tjoerebe gaertjiedidh: mijjieh daarpesjibie energijem utnebe effektijveles vuekine, sjædtoegåetiegaaseluejhtemh vaeniedibie jïh orrestimmie energijem darjobe. Seammasiente tjoerebe ussjedidh gaskem jeatjabem mearoen bijjeles-giehtjie bijjede jïh daamhtetje gabrodh.</p>
<p type="title">Mestie dåariesmoerh båetieh?</p>
<p>Klimatejeatjahdehtemh båetieh almetjen luejhtemistie gaasijste mah veartenen baahkegadtjijh bååstide reflekterieh. Daah baahkereflektereme gaash atmosfærisnie sjædtoegåetiegaaside gåhtjoeh. Stoerre bielie gaasijste lea kolodikside mestie båetieh gosse fossijlen moerh båeltebe goh sjïjlh, ååljoeh, derhvieh jïh eatnemegaash. Jeatjah sjædtoegåetiegaash båetieh eatnemeåtnoste, juvreskryjjemistie, sorhpegïetedimmeste, oveffektijveles vueniejste jïh muvhth industijeprosessijste.</p>
<p type="title">Klimate- jïh energijestrategije</p>
<p>Lïeneståvroe lea lïenen tjïelti, reeremi jïh jielemi ektine barkimh klimate- jïh energijestrategijinie mij vuesehte guktie mijjieh maehtebe klimateulmide jïh energijejeajtahdehtemem jaksedh.</p>
<p type="title">Klimatesjïehtedimmie</p>
<p>Lïeneståvroe regionalen barkoem iktede sveerjen sïebredahkem jeatjahdehteme klimatese sjïehtedidh. Leavloe barkosne lea maahtoem jeanede klimatejeatjahdehtemen jïh dan konsekvensi bïjre, jïh dialogem tjïrrh barkoem skreejrebe åvtelbodti båetije dåeriesmoerh dåastodh.</p>
<p type="title">Gaskesadth mijjem</p>
<p>Länsstyrelsen Västerbotten</p>
<p xml:lang="swe">vasterbotten snabela lansstyrelsen punkt se¤vasterbotten snabela lansstyrelsen punkt se</p>
<p>010-225 40 00</p>
<p>Bæjhkoehtimmiem seedth</p>
<p>Tjïekh goerem</p>
<p>Dov e-påastesijjie (jis sïjhth tjaeledh)</p>
<p>Seedth bæjhkoehtimmien kopijem daam e-påastesæjjan</p>
<p>Bæjhkoehtimmie</p>
<p>Tjaelieh vuelebe kodem jis sïjhth bæjhkoehtimmiem seedtedh</p>
<p>Genererh orre guvviem</p>
</body></document>
