<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>128</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/miljo-och-klimat/vatten-och-vattenanvandning/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="miljo-och-klimat-vatten-och-vattenanvandning.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="miljo-och-klimat-vatten-och-vattenanvandning.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tjaetsie jïh tjaetsieåtnoe - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Tjaetsie jïh tjaetsieåtnoe</p>
<p>Lïeneståvroen jïjnjh laavenjassh tjaetsiem lïenesne vaarjelidh.</p>
<p>Tjaetsie lea mijjen vihkielommes eatnemeresurse jïh mijjese vihkielommes. Tjaetsie jïjnjese utnebe, vuesiehtimmien gaavhtan juvride jïh sjædtojde, tjaetsiefaamosne energijem produseredh, goh jueskies- jïh prosessetjaetsie industijesne jïh goh sorhpetjaetsine. Dïhte lea vihkeles tjaetsiem vaarjelidh jis galka guhkiem jïh vihties tjaetsieåtnoem åadtjodh. Darjomh jïh barkoeh mah tjaetsiem dijpieh, guktie gohjte, sïejhme luhpiem daarpesjieh.</p>
<p type="title">Tjaetsiereereme</p>
<p>Rïjhkebiejjie njoktjen 2004 sjæjsjalie Sveerjem galka vïjhte tjaetsiedajvide juekedh akte tjaetsiereereme fïerhtene dajvesne. Lïeneståvroe fïerhten dajvesne lea tjaetsiereeremem moeneme man dïedte lea tjaetsiebyjresen kvalitehtem dajvesne stuvredh. Daah tjaetsiereeremh edtjieh gïehtjedidh EU:n tjaetsiemieriedirektijve Sveerjesne tjïrrehtidh. Fïerhtene lïeneståvrosne fïerhten dajvesne gååvnese gïetedimmiesekretariate man barkoe lea tjaetsiereerem viehkiehtidh tjaetsiedirektijvem tjïrrehtidh. Barkoem lea dialogine tjïeltigujmie, tjaetsiehoksesiebriejgujmie jïh jeatjah voenges tjaetsieiedtjigujmie. Lohkh vielie Vattenmyndigheternas webbplats .</p>
</body></document>
