<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>216</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/naringsliv-och-foreningar/penningtvatt/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="naringsliv-och-foreningar-penningtvatt.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="naringsliv-och-foreningar-penningtvatt.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Beetneh-bïsseme - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Beetneh-bïsseme</p>
<p>Lïeneståvroe vååksje sïelti lea nuekies njoelkedassh guktie beetneh-bïssemem jïh terrorismen finansieremen vööste barkedh.</p>
<p type="title">Beetneh-bïsseme</p>
<p>Beetneh-bïsseme lea gosse beetnegh båetieh kriminellen darjomistie jeatjahdehtieh vierhtide mah maehtieh gaahpoeh vuesiehtidh. Dïhte lea vuesiehtimmien gaavhtan beetnegh narkotikamiedteste, traffikkeme, almetjijåhtemh, skaehtiemiedteste, biehtemh jïh rebpieldimmieh.</p>
<p type="title">Terrorismem finansiereme</p>
<p>Terroristmefinansiereme lea ekonomeles vuekesne terrorismem dåarjodh. Ij leah ajve ryöktesh dåarjoejgujmie mohte aaj beetnegh tjöönghkedh jallh beetnegh jallh vierhtieh dåastodh mah edtjieh terrorismem finansieredh.</p>
<p type="title">Lïeneståvroen dïedte</p>
<p>Vaaksjome beetneh-bïssemen vööste jïh terrorismem finansieremen vööste lea lïeneståvroe fysihken jïh juridihken persovnh goerehte gie</p>
<list><p type="listitem">darjomh fassieh mij lea vuesiehtimmieh jïh revisjovne, mohte eah auktorisereme jallh dåhkasjehteme revisorh jallh tseegkem revisjovnebolagh</p>
<p type="listitem">darjomh fassieh skaehtieraerijinie</p>
<p type="listitem">darjomh fassieh mij jeatjah juriste gosse dah muvhtene gåetien jallh sïelten åastemem jïh doekemem viehkiehtidh. Daate ij dijph biträdande juristh jïh advokaath advokaatesïeltine</p>
<p type="listitem">darjomh fassieh mij doekemem jïh raeriestimmiem sïeltem aelkiestidh</p>
<p type="listitem">darjomh fassieh mejnie vååregh doekedh beetnegijstie mah leah unnemes 15 000 euro fïerten transaksjovnesne.</p>
</list><p>Aaj filialh Sveerjesne ålkoelaanten juridihken persovnidie åejviekontere ålkoelaanesne vaaksjome dæjpa. Dah leah meatan Lïeneståvroen Stuehkien lïenen vaaksjomisnie.</p>
<p type="title">Bolagsverket:se tjaalasovvedh</p>
<p>Sïelth jïh almetjh mah joekoen darjomh juhtieh (vuejnieh dan bijjelen) lååjkes Bolagsverken beetneh-bïssemeregisterasse bievnieh. Nuhtjh blankettem Anmälan till registret mot penningtvätt, nr 705 gosse registerasse bievnh.</p>
<p type="title">Finansepolijsese reektedh</p>
<p>Sovmeme beetneh-bïssemem edtja Finanspolis:ese reektedh. Jienebe bïevnesh guktie dam edtja darjodh, bieljelh Finanspolisen telefovnenummere: 08-401 38 00.</p>
</body></document>
