<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/naringsliv-och-foreningar/stiftelser/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="naringsliv-och-foreningar-stiftelser.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="naringsliv-och-foreningar-stiftelser.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Stiftelsh - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Stiftelsh</p>
<p>Lïeneståvroe lea vaaksjomereereme dejtie stiftelsidie mah lïenesne gååvnesieh jïh mijjen dïedte lea dejtie registreredh.</p>
<p type="title">Mij lea stifelse?</p>
<p>Stiftelse lea jïjtjeraerehke jeeluve mij gïetede nænnoestamme ulmiem, jïh dam tseegkieh dan tjïrrh beetnegh vadteseprievine vadta, testamenesne, ståvroereektesne jallh seammaleejns. Ståvroe jallh gïetedæjjan dïedte beetnegidie stuvredh.</p>
<p>Laake njieljie ovmessie stiftelsehaamojde stuvrie:</p>
<list><p type="listitem">daamhtaj stiftelsh</p>
<p type="listitem">tjöönghkemestiftelsh</p>
<p type="listitem">kollektijvesjïehtedimmiestiftelsh</p>
<p type="listitem">voeresebeetnegh- jïh barkijestiftelsh</p>
</list><p>Kapitelen 10 stiftelselagen (SFS1994:1220) mietie galka gaajhkh stiftelsh tjaalasovveme, mohte eah dah stiftelsh mah ajve åådtje nuhtjedh nænnoestamme almetjasse/almetjidie. Voerese- jïh barkijestifteslh edtjieh tryggandelagen (SFS 1967:531) mietie åålegh bievnedh lïeneståvrose vaaksjomen åvteste, dïhte registerem tjaalasåvva dejtie stifelsidie.</p>
<p type="title">Dåarjoem stiftesistie ohtsedh</p>
<p>Jis datne sijhth dåarjoem jallh stipendiem stiftelsistei datne ohtsemem ryöktesh aktuellen stiftelsasse seedth.</p>
<p>Lïeneståvroen database gusnie datne maahtah vuejneh mah stiftelsh Sveerjesne gååvnesieh, dej ulmieh, bieljielimmiealmetjh jov nov vijrebasse . Datne maahtah aaj tjïeltem jallh åålmegem bieljeldh gusnie datne årroeminie jïh gihtjh jis dej lea naan stiftelsh mah dåarjoem jallh stipendiumem dov daarpoen mietie vedtedh.</p>
</body></document>
