<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>182</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/stockholm/Sv/manniska-och-samhalle/nationella-minoriteter/aarjelsaemien/Pages/reeremedajvh.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="nat-min-hallintoalueet.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nat-min-halddahusguovllut.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="nat-min-tjuottjudusguovlo.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="nat-min-forvaltningsomraden.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Reeremedajvh - Länsstyrelsen i Stockholm</p>
<list/><p type="title">Reeremedajvh</p>
<p><em type="italic">Laake nasjovnelle unnebelåhkoej jih unnebelåhkoegïeli bïjre vadta jienebh reeremedajvh golmide dejstie unnebelåhkoegïelijste- såvmien, saemien jih meänkieli- tjijhtje tjïeltijste Noerhtebetnien leenesne 68 tjïeltide Sveerjesne. </em></p>
<p><em type="italic">Tjïelth mah reeremedajvesne såevmien gïelese leah </em>Borlänge, Borås, Botkyrka, Degerfors, Enköping, Eskilstuna, Fagersta, Finspång, Jiellevárre, Gävle, Göteborg, Hallstahammar, Haninge, Haparanda, Hofors, Huddinge, Håbo, Hällefors, Kalix, Karlskoga, Giron, Köping, Lindesberg, Luleå, Motala, Norrköping, Norrtälje, Bájil, Sandviken, Sigtuna, Skinnskatteberg, Skövde, Solna, Stuehkie, Sundbyberg, Sundsvall, Surahammar, Södertälje, Tierp, Trollhättan, Trosa, Ubmeje, Uddevalla, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uppsala, Västerås, Älvkarleby, Örebro, Österåker, Östhammar jih Övertorneå. </p>
<p><em type="italic">Tjïelth mah reeremedajvesne saemien gïelese leah </em>Aarjepluevie, Aerviesjaevrie, Berg, Dorotea, Jiellevárre, Härjedalen, Jåhkåmåhke, Giron, Krokom, Liksjoe, Maalege, Suarsa, Luspie, Straejmie, Ubmeje, Vualtjere, Åre, Älvdalen jih Staare. </p>
<p><em type="italic">Tjïelth mah reeremedajvesne meänkieli gïelese leah </em>Jiellevárre, Haparanda, Kalix, Giron, Bájil jih Övertorneå. </p>
<p>Såevmien, saemien jih meänkielin reeremedajviej sisjelisne aaj laantedigkh mah leah Dalarna, Gävleborg, Jämtland, Norrbotten, Stockholm, Södermanland, Uppland, Västerbotten, Västmanland, Västernorrland, Örebro, Östergötland jih aaj Västra Götalandsregijovnem. Jeatjah tjïelth aaj nuepiem utnieh <em type="italic">jijtjemielen mietie syökedh åadtjoeh reeremedajvesne årrodh. </em>Reerenasse nännoestimmiem nännoste syökemen bïjre tjïeltide mah sijhtieh tjaangedh. Syökemem tjuara Reerenassen kanslijese båeteme minngemes Voerhtjen 1.b. </p>
</body></document>
