<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/om-lansstyrelsen/landshovding-och-lansledning/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="om-lansstyrelsen-landshovding-och-lansledning.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-lansstyrelsen-landshovding-och-lansledning.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Landshövdingen jïh lïeneraerie jallh länsöverdirektören - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Landshövdingen jïh lïeneraerie jallh länsöverdirektören</p>
<p>Landshövdingen lea lïeneståvroen åejvie jïh reerenasse dam sjæjsjale. Lïeneståvroen åejvieladtjh lea landshövdingen ektine lïeneraerine jallh länsöverdirektör.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Landshövdingen</p>
<p>Landshövdingen lea reerenassen åvtehke lïenesne jïh dïhte govte jaepien dejnie barkedh. Maahta aaj guhkiem bakredh jis ij leah voereseaalterem jaksh. Vihkeles laavenjasse landshövdingen lea staaten barkojde lïenesne, jïh dïhte edtja aaj lïenem gïehtjedidh jïh reerenassese lïenen daarpoej bïjre bievnedh.</p>
<p>Landshövdingar joe jaepien 1634 Sveerjesne böötin, gosse Axel Oxenstierna laantem ovmessie gångeles dajvide (lïene) juekieji.</p>
<p type="title">Lïeneraerie jïh länsöverdirektör</p>
<p>Stuehkien, Skånen jïh Västra Götalanden lïenene länsöverdirektör gååvnese jïh jeatjah lïenine lïeneraerie mij beajjetjen barkoem lïeneståvroen åvtehke. Dïhte almetje aaj lea landshövdingen lïhkems barkije jïh sijjiesadtje gosse dïhte ij barkh jallh ij maehtieh båetedh. Lïeneraeriem jallh länsöverdirektörem reerenasse dejtie sjæjsjale daamhtaj rekryteringebarkoen mietie.</p>
</body></document>
