<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>131</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/om-lansstyrelsen/eu-och-internationellt/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="om-lansstyrelsen-eu-och-internationellt.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-lansstyrelsen-eu-och-internationellt.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>EE jïh internasjovnellen - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">EE jïh internasjovnellen</p>
<p>Mijjieh libie lïhtsege Europeijen Unionesne (EU) jïh dam mijjiem dæjpa goh otneginie ovmessie vuekine, dovne stoerre jïh ohtje. Lïeneståvroen lea nuepie tjåenghkies vierhtieh nuhtjedh, mohte aaj mijjen aktene njoelkedassh krööhkestibie.</p>
<p>Barkoe struktuvrefåantigujmie nov lea gujht jïjnjemes vuaptan sjïdteme. Mijjen stööremes barkoe lea ovmessie dåarjoejgujmie lïnen jåarteburride, mohte mijjieh aaj guhkiem byjresegeehtemebarkojne barkebe jïh dam juhtemes byjresevååksjomem. Ovmessie vuekine aaj laavenjostebe laantine EU:n ålkolen.</p>
<p>Naan vuesiehtimmieh:</p>
<list><p type="listitem">Lïeneståvroen dïedte ierieh gïetedidh, sjæjsjalidh jïh vaaksjodh EU-dåarjojne laantebårran jïh göölemasse.</p>
<p type="listitem">Eatnemegeehtemisnie gååvnese ektie prosjekth aajhteme arth jïh dajvh gorredidh jïh vaarjelidh.</p>
<p type="listitem">EU:n tjaetsiedirektijve lea mijjieh orre hammojne barkebe, jïh mijjen dïedte lea daelie tjaetsiegalkemedajvh lïenen sijjeste.</p>
<p type="listitem">Jienebh lïeneståvroej lea internasjovnellen gaskesadtijh jïh målsoeh jallh leah meatan ovmessie laavenjostemeprosjektine rïjhkij raasti raaste mij lïenen evtiedimmiem evtiedidh.</p>
</list></body></document>
