<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>130</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/samhallsplanering-och-kulturmiljo/kulturreservat/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="samhallsplanering-och-kulturmiljo-kulturreservat.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="samhallsplanering-och-kulturmiljo-kulturreservat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Kultuvrereservaate - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Kultuvrereservaate</p>
<p>Lïeneståvroeh jïh tjïelth maehtieh miljöbalken (SFS1998:808) mietie sjæjsjalidh joekoen vierhtegs kultuvreeatnemidie gelkieh goh kulturreservaatine vaarjelidh.</p>
<p>Åssjele reservaatebïhkedimmiejgujmie lea maahta vierhtegs kultuvresjeedtemh eatneminie geehtedh jïh gorredidh. Gosse lïeneståvroe kultuvrereservaatem sjæjsjele mijjieh libie aaj reeredh jïh mijjen dïedte lea dah vierhtieh geehtedh.</p>
<p>Kultuvrereservaate maahta gaajhkem årrodh karaktæredïeves jåartaburriedajveste kultuvrehistovrijeles iedtjeles industrijebyjresasse – dajvh mah ovmessie vuekine dovletjen eatname- jïh vierhtieåtnoste sjeedtin. Kultuvrereservaath leah iktedamme dajvh gusnie eatnemh, bigkemh, gïejh jïh eatnemh, mohte aaj dah vierhtieh mej leah darjomh, maahtoeh jïh tradisjovnh.</p>
<p>Mïeredimmesne vaarjelimmien åssjelem sjæjsjale jïh mah njoelkedassh mah reservaatesne reerieh. Fïerhten sjæjsjalimmen sïsvegen lea aaj geehtemesoejkesje gusnie dah ulmieh buerkeste jïh aaj mah tjuara darjodh jis ulmide galka jaksedh. Maahta aaj geehtemesoejkesjisnie ulmieh reservaaten evtiedimmien, darjomi jïh guessiehdarjomi bïjre. Dah ulmieh daamhtaj vuartasjidh jïh værjasjidh.</p>
</body></document>
