<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>158</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/samhallsplanering-och-kulturmiljo/planfragor/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="samhallsplanering-och-kulturmiljo-planfragor.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="samhallsplanering-och-kulturmiljo-planfragor.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Soejkesjegyhtjelassh - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Soejkesjegyhtjelassh</p>
<p>Lïeneståvroe soejkesjimmievåarome ovmessie dajvine buakta mah vuesiehtieh maam lea vihkeles krööhkestidh gosse vuesiehtimmien gaavhtan bigkemh jïh eatnemeåtnoeh. Ulmie lea hijven jïh jearsoes jieledetsiehkieh darjodh jïh guhkiem nænnoes jieledebyjresem.</p>
<p type="title">Raerie tjïelti soejkesjimmien bïjre</p>
<p>Tjïelth jïh jeatjah staaten reeremh laavenjostebe raeriestibie jïh regionalen soejkesjimmievåaromem darjobe tjïelti soejkesjæmman bijjiesoejkesjinie, lïhkebe soejkesjinie jïh dajvenjoelkedassigujmie.</p>
<p type="title">Våaromematerialh sïebredahkesoejkesjæmman</p>
<p>Mijjieh våaromh ovmessie tsiehkiejgujmie darjobe, iktedibie jïh buektebe mah leah vihkeles damtedh gosse sïebredahkem soejkesjidh. Soejkesjimmiebarkoem dæjpa ovmessie nasjovnellen ulmijste jïh rïjhkeiedtjijste, vuesiehtimmie gosse energijeprodusjovnem, eatneme-geehtemem jïh ålkoe-jieledem jallh kommunikasjovnh dæjpa. Lïeneståvroe aaj staaten iedtjh jïh vuajnoeh iktede gaajhkem fysijhken sïebredahkesoejkesjisnie.</p>
<p type="title">Tjïelti soejkesjimmiem goerehtidh</p>
<p>Lïeneståvroe tjïelten soejkesjimmiem goerehte krööhkeminie almetji healsoe jïh vihtiesvoete, rïjhkeiedtjh, byjresekvalitehtennormh, gaedtievaarjelimmieh jïh aaj gyhtjelassh mah jienebe tjïelth lïenesne dijpieh.</p>
<p type="title">Gihtjh tjïeltem bigkemeluhpien bïjre</p>
<p>Dïhte lea tjïelten barkoe eatnemeåtnoem soejkesjidh jïh stuvredh. Gihtjh dov tjïeltem jis dov lea gyhtjelassh bigkemeluhpien, bijjiesoejkesjen jïh lïhkebe soejkesjen bïjre. Maahtah mijjese klååkedh jis ih leah fuakedh bigkemeluhpine jallh lïhkebe soejkesjinie.</p>
</body></document>
