<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>163</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/dalarna/SMA/Pages/default.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="startsida.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="startsida.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="startsida.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="startsida.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="startsida.html"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="rmu"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="rmy-rka"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="yid"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="rmy-rlo"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="rmf"/><parallel_text location="startsida.html" xml:lang="rmn"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïeneståvroe dov lïhke gååvnese - Länsstyrelsen i Dalarna</p>
<list/><p type="title">Lïeneståvroe dov lïhke gååvnese</p>
<p>Lïeneståvroe lea joekoen sijjie demokratijen systemisnie ihke mijjieh libie lïngke almetji jïh tjïelti jïh reeremen, rijhkebiejjien jïh jarnges reeremi gaskem. Sveerje lea 21 lïenh juakeme. Gaajhkh lïeni lea lïeneståvroe jïh lïeneåajvaladtje. Lïeneståvroe lea staateles, ektiedimmie reereme man dïedte lea vaaksjome. Mijjieh libie aaj servisereereme jïh maahtah mijjese klååkedh. Lïeneståvroen lea jïjnjh bïelieh, jeenjemes Sveerjen reeremijstie.</p>
<p>Mijjen dïedte jïh mijjen maahtoe lea abpe sïebredahkesuerkiem. Mijjen luvnie lea juristh, biologh, arkitekterh, jägmiesterh, ingenjörh, bïevnesæjjah, arkelogerh, veterinærerh, sïebredahkedaejrijh, kultuvredaejrijh jïh ekonomerh. Mijjen ulmie lea hijven servisem utnedh, gaahpoes årrodh jïh reaktavihties vuekiem ussjedidh. Guktie sïebredahkem jeatjahdehtedh krïevemh jeanadidh mijjiem jaksedh. Lïeneståvroe dïenesjh evtede mah prijvatealmetjidie jïh åårganisasjovnide nuepiem vedtieh dej darjomh darjodh gåessie jïh gustie dah sïjhtieh.</p>
<p>Dah elektrovneles dïenesjh gelkieh aelhkies dutnjien nåhtadidh jïh lïeneståvroen jijtsje gïetedimmiem aelhkebe darjodh.</p>
<p>Dennie tjaalegisnie datne åadtjoeh jienebe daejredh mejnie mijjieh barkeminie jïh mannasinie mijjieh dam darjobe. Datne åålegh maahtah dov lïeneståvroen gåajkoe bieljelidh gyhtjelassine jïh vuajnojne.</p>
</body></document>
