<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>174</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Jielemh/Marijne-jielemh/150-000-kraavnah-Bivdise</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="150-000-kroner-til-bivdi.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="bivdi-oazzu-150-000-ruvnno.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>150 000 kråvnah Bivdise / Marijne jielemh / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">150 000 kråvnah Bivdise</p>
<p xml:lang="sme">17. Juovlamánnu 2015</p>
<p>Saemiedigkieraerie 150 tåvsenh kråvnah Bivdise dåårje, mearoesaemien bivteme- jïh göölijesiebrie, evtiedæmman jïh siebriebigkemasse.</p>
<p>Bivdi akte bivteme- jïh göölijesiebrie mij edtja mearoesaemiej ïedtjh jïh reaktah mearosne eevtjedh jïh gorredidh. Siebrie tseegkesovvi jaepien 2005.</p>
<p>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta mearoesaemien göölijh jïh voenges siebriedahkh nænnoes siebrieh daarpesjieh mah saemien reaktah gorredieh fïerhten göölijasse, voenges siebriedahkide jïh saemide goh akte almetje, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</p>
<p>Bivdi ohtsemisnie tjaala siebrie sæjhta akte vihkeles dåarjoehtæjja årrodh Saemiedigkien politihkesuerkine gusnie mearoesaemien reaktah jieliemisnie jïh siebriedahkesne leah jarngesne.</p>
<p>Dïhte orre ståvroe lea barkojne åådtjeme siebriem akten orre sæjjan giesedh <span type="quote">«tjöövkebienghken»</span> luvhtie, guktie buektehte sov biejjieladtje barkoem öörnedidh naemhtie dïhte ahkedh buektehte politihkem jïh govlehtimmieh deelledh kultuvre- jïh jielemeïedtjine mearoesaemien göölijidie, bivtiejidie jïh dejtie mah jienebi jielemigujmie gïehtelieh.</p>
<p><em type="bold">-Saemiedigkieraerie Bivdim barkojne læhkohte juktie akte nænnoes jïh tjïelke gïele sjïdtedh mearoesaemien ïedtjide, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta. </em></p>
<p>Lohkh vielie Bivdin bïjre daesnie: http://bivdi.no/</p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh: Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka, 984 87 576 </em></p>
</body></document>
