<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>151</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Saemiedigkien-bijre/AAaarganisasjovnestruktuvre</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="organisasjonsstruktur.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="organisasuvdnastruktuvra.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="organisasjaavnaa-struktuvrra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Åårganisasjovnestruktuvre</p>
<p type="title">Stoerretjåanghkoe</p>
<p>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe lea Saemiedigkien bijjemes åårgane jïh faamoe.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">Stoerretjåanhgkoen ståvroe</p>
<p>Stoerretjåanghkoen ståvroe aamhteselæstoem dorje, Saemiedigkien stoerretjåanghkojde gohtje jïh stoerretjåanghkoem stuvrie dej njoelkedassi mietie, Saemiedigkien barkoeöörnegisnie.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">Moenehtsh</p>
<p>Gaajhkh Saemiedigkien tjirkijh leah lïhtseginie aktene dejstie golme faagemoenehtsijstie mah aamhtesh gïetedieh jïh raeriestimmieh buektieh Saemiedigkien stoerretjåanghkose.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">Saemiedigkien laejhtememoenehtse</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie lea jaepien 2011 Saemiedigkien laejhtememoenehtsem dåarjoeaamhtesidie tseegkeme. Aajkoe lij gorredidh Saemiedigkien dåarjoereereme reeremelaaken njoelkedassh illie laejhtemegïetedimmien bïjre. </em></p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">Saemiedigkieraerie</p>
<p>Saemiedigkieraerien lïhtsegh leah nammoehtamme saemiedigkien åvtehkistie, presidente, mij raeriem stuvrie. Saemiedigkiepresidente lea veeljeme Saemiedigkien stoerretjåanghkoste jïh jienebelåhkoen tjirkijijstie. Raerie lea goh Saemiedigkien reerenasse, jïh diedtem åtna dan biejjieladtje politihkeles gïehteldimmien åvteste.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">SUPU</p>
<p>Saemiedigkien noerepolitihkeles moenehtse (SUPU) lea tseegkeme juktie saemien noeri tsevtsemefaamoem veaksahkåbpoe darjodh Saemiedigkien politihkesne.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p type="title">Saemiedigkien voereseraerie</p>
<p>Saemiedigkieraerie orre voereseraeriem nammohte. Saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta voereseraerie edtja meatan årrodh Saemiedigkien voeresepolitihkem hammoedidh.</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
</body></document>
