<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Åahpenh Gïele-ierieguedtijigujmie!  / Artikler / Saemesth munnjien / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>654</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Giele/Saemesth-munnjien/Artikler/AAahpenh-Giele-ierieguedtijigujmie%21</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="hils-paa-spraakambassadoerene.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvat-giellaambassadevrraid_.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="buorastahte-giellaaavdaastiddjev_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Åahpenh Gïele-ierieguedtijigujmie!</p>
<p>Mijjen jåvlekalendere 2013 lij akte åehpiedehteme dejstie 24 gïele-ierieguedtiejijstie.</p>
<p><em type="bold">Goeven 1.b </em>Nomme: Inger Máret Ánne Eira Aaltere: 24 jaepieh Årromesijjie: Tromsø Barkoe: Studente Guktie daan biejjien domth: Buerie bïevsterisnie dan åvteste eksameneraessie varke nåhkeme jïh jåvle geatskeneminie! :) </p>
<p><em type="bold">Goeven 2.b </em>Nomme: Ina-Theres Sparrok Aaltere: 18 jaepieh Årromesijjie: Smalåsen Barkoe: Studente Guktie daan biejjien domth: Manne raaktan gaajh hijven domtem :D </p>
<p><em type="bold">Goeven 3.b </em>Nomme: Risten Gutnel Guttorm Eira/ Áilen Nigá Dávvet Ásllaga Risten Gutnel Aaltere: 24 jaepieh Årromesijjie: Karasjok Barkoe: 4. jaepien lohkehtæjjastudente Guktie daan biejjien domth: Daelie hïejmeeksamenem tjaelieminie maam edtjem deelledh 16.b. daan asken, jïh manne aaj aavodem jåvlide. </p>
<p><em type="bold">Goeven 4.b </em>Nomme: Naima Khan Nergård Aaltere: Aadtjen 18 jaepieh illeme Årromesijjie: Gällivare, Sveerjen bielesne Barkoe: Gåalmeden jaepien jåarhkeskuvlesne Guktie datnine daan biejjien: Mov lea jïjnje darjodh, men badth geerjene </p>
<p><em type="bold">Goeven 5.b </em>Nomme: Ánde Trosten Aaltere: 23 Årromesijjie: Deatnu Barkoe: Sæjjasadtjebarkije/studente Guktie datnine daan biejjien: Hijven! </p>
<p><em type="bold">Goeven 6.b </em>Nomme: Inga Maja Eira Hætta Aaltere: 17 Årromesijjie: Alta Skuvle: Alta jåas Guktie datnine daan biejjien: Joekoen geerjene, juktie saahtan lea goeve! </p>
<p><em type="bold">Goeven 7.b </em>Nomme: Ánná Káisá Eriksen Partapuoli Aaltere: 19 Årromesijjie: Oslo/ Skånland Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien. Geerjene jïh eadtjohke </p>
<p><em type="bold">Goeven 8.b </em>Nomme: Durra-Lásse Lars-Juhana Johan Aaltere: 25 Årromesijjie: Guovdageaidnu/ Tromsø Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien: Geerjene jïh madtjeles! </p>
<p><em type="bold">Goeven 9.b </em>Nomme: Sara Mariell Anti Aaltere: 17 Årromesijjie: Karasjohke Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien: Joekoen geerjene daan biejjien! </p>
<p><em type="bold">Goeven 10.b </em>Nomme: Melissa Annie Fofonoff Aaltere: 17 Årromesijjie: Kirkenes Skuvle: Learohke Kirkenes JÅAS Guktie datnine daan biejjien: Manne aavone jïh aavodem jåvlide </p>
<p><em type="bold">Goeven 11.b </em>Nomme: Emmi Alette Danielsen Aaltere: 17 år Årromesijjie: Røros Barkoe: Gjøsvika skïemtjegåetie, Vitus apoteke Røørose jïh lissine elliestïjjen healsoefaagebarkijelinjam vaadtsam Röörosen jåarhkeskuvlesne. Guktie datnine daan biejjien: Hijven, skuvlesne tråjjedem jïh eahtsam Röörosne årrodh. Jåvle dan murreds. </p>
<p><em type="bold">Goeven 12.b </em>Nomme: Silje Somby Aaltere: 17 jaepieh Barkoe: Gïeleierieguedtije, learohke jåarhkeskuvlesne Årromesijjie: Alta, Guovdageaidnuste båatam Guktie datnine daan biejjien: Geerjene juktie dellie maaje jåvleaske. Aavodem åerjielasse vuelkedh  </p>
<p><em type="bold">Goeven 13.b </em>Nomme: Helge Aslaksen Ravna Aaltere: 20 Årromesijjie: Oslo Barkoe: Jusstudente jïh hotelletrïengke Guktie datnine daan biejjien: Hijven biejjiem lohkemesavkesne åtneme, jïh domtem naa eadtjohke. </p>
<p><em type="bold">Goeven 14.b </em>Nomme: Marit-Sofie Mathisen Aaltere: 17 Årromesijjie: Reahpin, Nesseby. Daelie gåetieluhpesne årroem skuvlen lïhke Kirkenesne. Barkoe: Studente Kirkenes jåarhkeskuvlesne, mubpie jaepie studijegoerehtimmesne Guktie datnine daan biejjien: Geerjene, jïh jåvlide tjarke aavodem!  </p>
<p><em type="bold">Goeven 15.b </em>Nomme: Viktor Inge Paulsen Aaltere: 21 Årromesijjie: Drag (Tysfjord) Barkoe: Saemiedigkietjirkije Guktie datnine daan biejjien: Gaajh nahkeren, men seadtoes jïh jïjtjejearsoes årrodh. </p>
<p><em type="bold">Goeven 16.b </em>Nomme: Tuva Svendsen Aaltere: 19 Årromesijjie: Karasjohke/Tromsø Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien: Raaktan daan biejjien ånnetji raessesne. Mov lea hïejme-eksamene maam edtjem deelledh. Gosse dïhte lea gaervies dle sïjhtem gaajh feejjene </p>
<p><em type="bold">Goeven 17.b </em>Nomme: Ellen-Sara Sparrok Aaltere: 16 jaepieh Årroemesijjie: Aarborte Barkoe: Lohkem. Gaarsjelimmielinjam vadtsam Måehvesne. Guktie datnine daan biejjien: Daan biejjien leam eevre madtjeles. Aavodem jåvlide jïh eejehtallemasse. </p>
<p><em type="bold">Goeven 18.b </em>Nomme: Jon-Christer Mudenia Aalterer: 18 år Årromesijjie: Gárdat, Tana Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien: Geerjene ihke nuekies lopme båata juktie manne maahtam skovterine bæjjese vaaran vuelkedh. </p>
<p><em type="bold">Goeven 19.b </em>Nomme: Maja Sööfe Larsen Aaltere: 18 jaepieh Årromesijjie : Snåase Barkoe: Studente Guktie datnine daan biejjien: Daan biejjien geerjene, juktie daelie maaje goeve jih jåvle geatskeneminie </p>
<p><em type="bold">Goeven 20.b </em>Nomme: Ánne Márget Somby Aaltere: 17 Årromesijjie: Báhkiljohka Barkoe: Skuvlesne vaadtsam Guktie datnine daan biejjien: Ånnetji nahkeren, saahtah bearjadahke! </p>
<p><em type="bold">Goeven 21.b </em>Nomme: Ellen Magdalena A. Sara Årromesijjie: Leavdnja Aaltere: 15 Barkoe: studente Guktie datnine daan biejjien: Joekoen hijven </p>
<p><em type="bold">Goeven 22.b </em>Nomme: Hilje Kristoffer Jåma Aaltere: 17 Årromesijjie: Raavrevihke Barkoe: Healsoefaagebarkijasse lohkem Kråangken jåarhkeskuvlesne, jïh ånnetji skïemtjegåetesne barkem. Aaj politihkeles eadtjohke. Guktie datnine daan biejjien? Ånnetji dearkoes. Aavodem jåvlide jïh eejehtallemasse jïh gåatan njaelkies beapmose. Luste goh fuelhkie gaavnesjieh </p>
<p><em type="bold">Goeven 23.b </em>Nomme: Linn Birgitte Njuolla Aaltere: 16 jaepieh Årromesijjie: Kirkenes Barkoe: Studente Kirkenes jåarhkeskuvlesne Guktie datnine daan biejjien: Hijven, jïh jïjnjem aavodem jåvlide! </p>
<p><em type="bold">Goeven 24.b </em>Nomme: Mikkel Rasmus Logje Årromesijjie: Láhpoluoppal/Guovdageaidnu Aaltere: 22 Barkoe: Lohkehtæjjaskuvlestudente Mennie bïevsterisnie daan biejjien? Naa hijven bïevsterisnie. Aavodem eksamenidie illedh jïh jåvle-eejehtallemem vaeltedh! </p>
</body></document>
