<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aamhteseöörnege saemien sijjienommeaamhtesinie - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/sprak/samiske-stedsnavn/saksgang-i-samiske-stedsnavnsaker/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="saksgang_i_samiske_stedsnavnsaker.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_baikenammaassiid_assejohtu_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Aamhteseöörnege saemien sijjienommeaamhtesinie</p>
<p><em type="italic">Sijjienommelaaken § 6 stuvrie mah årgaanh mah maehtieh nommeaamhtesigujmie nïerhkedh. </em></p>
<p>Gaajhkh sijjienommeaamhtesh saemien sijjienommigujmie, jallh mah leah dajvine gusnie saemien sijjienommh maehtieh gååvnesidh, edtjieh Saemien sijjienommedïenesjasse seedtesovvedh mij annjebodts juvnehtimmiem buakta. Saemien sijjienommedïenesje bïevnesh veedtjie sijjienommi bïjre, jïh annjebodts juvnehtimmiem vadta. Sijjienommedïenesje sæjhta aaj vuarjasjidh mah byögkeles funksjovnh nommen leah, jïh daah funksjovnh  muenieh gïeh guejmine sjidtieh nommeaamhtesisnie.</p>
<p>Annjebodts juvnehtimmie Saemien sijjienommedïenesjistie edtja aamhtesem dåeriedidh gosse govlehtæmman bïejesåvva. Govlehtimmien mænngan sijjienommedïenesje sæjhta lahtestimmide vuartasjidh jïh dan mænngan sov minngemes juvnehtimmiem vedtedh, mij dan mænngan dan byögkeles årgaanese seedtesåvva mij faamoem åtna nænnoestimmiem darjodh.</p>
<p>Dïedte dej ovmessie nommi åvteste lea joekedamme joekehts byögkeles årgaanide, vielie dan bïjre Sijjienommelaaken § 7.</p>
<p>Laake sijjienommi bïjre Mieriedimmie sijjienommi bïjre Aamhteseöörnege saemien sijjienommeaamhtesinie</p>
</body></document>
