<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aerpievuekien daajroe jmaadthskuvlesne</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Daaarjoe-jih-stipende/Aerpievuekien-daajroe-jmaadthskuvlesne</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tradisjonell-kunnskap-i-grunnskolen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="arbevirolas-mahttu-vuoddoskuvllas.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="arbbedabalasj-mahttu-vuodoskaavlaan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Aerpievuekien daajroe jmaadthskuvlesne</p>
<p>Dåarjoe aerpievuekien daajrose jïh saemien miehtjieåtnose maadthskuvlesne.</p>
<p><em type="italic">Ohtsememierie: </em>Ræhpas ohtsememierie </p>
<p><em type="italic">Gïeh maehtieh dåarjoem åadtjodh: </em>Maadthskuvlh learohkigujmie mah lïerehtimmiem saemien gïelesne åadtjoeh. </p>
<p><em type="italic">Mïsse maahta dåarjoem åadtjodh: </em>Maahta dåarjoem åadtjodh prosjektide maadthskuvlesne mah eevtjieh evtiedimmiem saemien gïeleste, identiteeteste jïh sertiestimmeste aerpievuekien daajroste. Lïerehtimmieprosjekth finansieradidh mah vïenestallemem jïh vïenevoetem eevtjieh, prosjekth </p>
<p>saemien miehtjieåtnoen jïh aerpievuekien bivtemen jïh göölemen sisnjeli, jïh duedtieprosjekth mah ulmine utnieh aerpievuekien daajroem jïh saemien gïelem sertiestidh.</p>
<p>Saemiedigkie dåarjoem vadta tjïelke prosjektide mah viehkiehtieh guktie learohkh maadthskuvlesne lïerehtimmiem åadtjoeh saemien aerpievuekien daajroen bïjre, jïh mah viehkiehtieh guktie saemien aerpievuekien daajroe meatan vaaltasåvva skuvlen voenges learoesoejkesjinie.</p>
<p><em type="italic">Våaroehtimmieh 2019: </em></p>
<list><p type="listitem">Råajvarimmieh/prosjekth mah sijhtieh viehkiehtidh guktie saemien aerpievuekien daajroe vielie skuvlesne åtnasåvva jïh gusnie daajroesertiestimmie båarasåbpoe boelvijste nuerebe boelvide sjugniehtåvva gusnie fokuse lea bïerkenimmie, duedtie jïh saemien gïelelïerehtimmie.</p>
<p type="listitem">Prosjekth gusnie learohkh saemien gïelelïerehtimmiem åadtjoeh praktihkeles barkoen tjïrrh.</p>
<p type="listitem">Lïerehtimmieprosjekth mah viehkiehtieh guktie njaalmeldh soptsestimmieaerpievuekie jïh joejke/vuelie jïh duedtie vielie åtnasuvvieh.</p>
<p type="listitem">Råajvarimmieh miehtjieåtnoen jïh bivtemen/göölemen sisnjeli gusnie fokuse lea saemien gïelelïerehtimmie praktihkeles barkoen tjïrrh.</p>
<p type="listitem">Vïenestalleme.</p>
</list><p><em type="italic">Man jïjnjem maahta åadtjodh </em>: Dåarjoe 150 000 kråvnaj raajan </p>
<p><em type="italic">Govlehtallije </em>: Raeriestæjja lïerehtimmie Berit Sara S. Buljo , +47 78 48 42 26, raeriestæjja lïerehtimmie Inger Anne Marie Pulk , +47 78 48 42 07 </p>
<p xml:lang="dan">Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>
