<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>261</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Gaskenasjovnaale-barkoe/Alta-2013</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="alta-2013.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="alta-2013.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Áltá 2013 / Gaskenasjovnaale barkoe / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Áltá 2013</p>
<p>Saemiedigkie lea aalkoealmetjetjirkijh abpe veartenistie bööredamme akten gaskenasjovnaale jïh ryöjreden aalkoealmetjekonferansese Altesne, Finnmarhke, ruffien 8.- 12.b. 2013.</p>
<p>Vuertieminie medtie 800 aalkoealmetjen saadthalmetjh, -raeriestæjjah, ovmessie vïhtesjæjjah jïh tjirkijh preesseste abpe veartenistie Altese båetieh ruffien 2013, juktie ENn generaalekrirrien veartenekonferansese ryöjredidh aalkoealmetji bïjre New York’sne 2014.</p>
<p>Information about Áltá 2013 in english</p>
<p>Web-tv: Áltá 2013 live</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p>Sametingspresident</p>
<p>Arbeiderpartiet</p>
<p>Ávjovárri</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Akte vihkeles nammoehtimmie veartenen aalkoealmetjidie</p>
<p>EN’n generalekrirrien presidente, Ambassadööre Nassir Abdulaziz Al-Nassar (Q...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Alta outcome document</p>
<p>Excerpt: Indigenous Peoples and Nations representing the 7 global geo-politi...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p>Ulmie daejnie ryöjreden aalkoealmetjekonferansine Altesne 2013 lea lissiehtamme laavenjostose viehkiehtidh, jïh aaj gaavnedh jïh iktedidh vihkeles dåeriesmoerh jïh aamhtesh veartenen aalkoealmetji gaskem daennie barkosne juktie aalkoealmetji almetjereaktah gorredidh veartenekonferansesne ( UN World Conference on Indigenous Peoples, WCIP ) jaepien 2014.</p>
<p>Saemiedigkie Nöörjesne lea gåassoehtæjjah Alta-konferansese, jïh lea tjåadtjoehtæjjah dan dæjpeles öörnedimmien åvteste. Saemiedigkie lihke barka dejnie abpeveartenen iktedimmiedåehkine aalkoealmetjidie (Indigenous Global Coordinating Group - GCG), mij tseegkesovvi veartenekonferansen 2014 sjïekenisnie. GCG aaj dïedtem åtna tjïrrehtimmien jïh sisvegen åvteste dennie ryöjreden konferansesne aalkoealmetjidie Altesne 2013.</p>
<p>Konferanse lea gaahpode preessen akkrediteradamme tjirkijidie, jïh saadthalmetjidie dejstie 9 ovmessie aalkoealmetjeregijovnijste veartenisnie, dej raeriestæjjah jïh vïhtesjæjjah. Abpe konferanse ryöktesth seedtesåvva gaskeviermesne.</p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh Alta 2013n bïjre </em></p>
<p><em type="bold">Konferanseprogramme </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvreprogramme </em></p>
<p><em type="bold">Side Events </em></p>
<p><em type="bold">Praktisk informasjon </em></p>
<p><em type="bold">Govlehtallh Áltá 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles svaalhtesh </em></p>
<p><em type="bold">Bïevnesh preessese </em></p>
<p><em type="bold">WCIP 2014 bïjre </em></p>
<p><em type="bold">Áltá 2013 in english </em></p>
<p><span type="quote">The Sami Parliament in Norway believes that the World Conference  provides an  opportunity to further respect for and ensure improved implementation of indigenous peoples' rights. </span></p>
</body></document>
