<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Bæjhkoehtimmie applikasjovneste «Saemesth»</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2019</year><wordcount>121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saernievaaarhkoe/Baejhkoehtimmie-applikasjovneste-Saemesth</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="applikasjonen-saemesth_-lanseres.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="saemesth_-applikasuvdna-almmuhuvvo.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="saemesth_-applikasjaavnnaa-almoduvva.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bæjhkoehtimmie applikasjovneste <span type="quote">«Saemesth»</span></p>
<p>Bearjadahken golken 25. b. ts. 13.10 Saemiedigkie applikasjovnem <span type="quote">«Saemesth!»</span> bæjhkohte Saemien Jåarhkeskuvlesne Kárášjohkesne.</p>
<p>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jih staatetjaelije Anne Karin Olli lægan öörnedimmesne, learohkigujmie Saemien Jåarhkeskuvleste Kárášjohkesne.</p>
<p>Gïelevåhkoen sjïekenisnie Saemiedigkie lea evtiedamme Baakoegærjetjem <span type="quote">«Saemesth munnjien»</span> akten applikasjovnese, nommine <span type="quote">«Saemesth!»</span> Daate gærja edtja goh murreds bööredimmie årrodh aelkedh saemiestidh voestes gaavnedimmesne, aarkebiejjien jih feestesne. Daesnie ij naan leevles grammatihke, ajve nuhteligs jïh ij dan nuhteligs jiehtegh. Ajve aelkedh saemiestidh.</p>
<p>Baakoegærjetje dorjesovvi kampanjen sjïekenisnie <span type="quote">«Saemesth munnjien»</span>, men annje jeenjesh dan mietie gihtjieh. Saemiedigkie lea veeljeme dam digitaliseradidh, guktie edtja aelhkie årrodh dam nuhtjedh. Daelie maahtah dam meatan utnedh saaht gusnie leah, dan guhkiem dov lea smarttellefovne. Baakoeh jïh jiehtegh leah åarjel-, julev- jih noerhtesaemien gïelesne jïh naakenh dejstie aaj tjoejefijlh.</p>
</body></document>
