<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="miljoe-areal-og-kulturvern.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="biras-areala-ja-kultursuodjaleapmi.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="biras-arealla-ja-kultursuodjalus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p>Ohtsh dåarjoem</p>
<p type="title">Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie</p>
<p>Vierhtiedajvh, eatnemen gellievoete, kultuvremojhtesh jïh kultuvreeatneme leah akte vihkeles bielie destie mij maaje gohtjesåvva dïhte materijelle kultuvrevåarome saemien kultuvrese. Daate lea dïhte våarome saemien jieliemasse, årroemasse, kultuvreåtnose jïh siebriedahken evtiedæmman. Reereme arealeste, eatnamistie jïh kultuvreaerpeste lea dannasinie vihkeles jis edtja våaromem gorredidh juktie saemien kultuvrem vaarjelidh jïh evtiedidh.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p>NSR</p>
<p>Sørsamisk</p>
<list><p type="listitem">Kultuvremojhtesh</p>
<p type="listitem">Eatnemegellievoete</p>
<p type="listitem">Areale</p>
<p type="listitem">Energije jïh mineraalh</p>
<p type="listitem">Saemien gåetievaarjelimmie</p>
</list><p type="title">Sámedigge barggá</p>
<list><p type="listitem">Aktem monnehke jïh guhkies perspektijvem tjïertestidh gaajhkene åtnosne arealijste jïh vierhtijste saemien dajvine.</p>
<p type="listitem">Saemien kultuvremojhtesh jïh kultuvren eatneme gorresuvvieh jïh åtnasuvvieh goh våarome saemien identiteetese, jïh kultuvre-jïh siebriedahken evtiedæmman. Edtja kultuvremojhtesidie aaj reeredh goh akte histovrijen gaaltije.</p>
<p type="listitem">Eatnemem gellievoete, dejnie biologeles jïh geologeles gellievoetine eatnamisnie jïh ekologeles prosessigujmie, gorresuvvieh aktine monnehke åtnojne jïh vaarjelimmine, aaj naemhtie guktie våaromem vadta saemien kultuvrese.</p>
</list><p type="title">Bievnesh dan bïjre Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie</p>
<p>Saemiedigkie reeremeåejvieladtjine barka kultuvremojhteselaaken jïh soejkesje-jïh bigkemelaaken mietie.</p>
</body></document>
