<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dåarjoe saemien gïeleprosjektide</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>370</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Daaarjoe-jih-stipende/Daaarjoe-saemien-gieleprosjektide</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tilskudd-til-samiske-spraakprosjekter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja-sami-giellaproseavttaide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Dåarjoe saemien gïeleprosjektide</p>
<p>Dåarjoeöörnegen ulmie lea årrojh nuepiem utnieh saemien lïeredh jïh gïelem evtiedidh.</p>
<p><em type="italic">Ræhpas ohtsememierie. </em></p>
<p>Ohtsemh iktemearan gïetesuvvieh. Aamhtesereeremetïjje lea medtie göökte askh.</p>
<p><em type="italic">Daase maahtah dåarjoem åadtjodh: </em></p>
<list><p type="listitem">Gïeleapplikasjovnh jïh spïelh maanide jïh noeride darjodh jïh/jallh jarkoestidh saemiengïelese.</p>
<p type="listitem">Saemienkuvsjh geerve almetjidie.</p>
<p type="listitem">Lohkeme- jïh tjaelemeviehkieöörnegh almetjidie mah saemiestieh.</p>
<p type="listitem">Jarkoestimmiem dåarjodh Bijpielistie åarjel- jïh julevsaemien gïelese.</p>
<p type="listitem">Gïeleevtiedimmieråajvarimmieh gïelejarngide mah leah tseegkemeboelhken.</p>
<p type="listitem">Tjöönghkeme saemien sijjienommijste.</p>
<p type="listitem">Baakoegærjah evtiedidh saemien gïeline, joekoen digitaale vuekieh prioriteradamme sjidtieh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Terminologijeprosjekth.</p>
<p type="listitem">Evtiedimmieprosjektigujmie viehkiehtidh saemiengïeleldh meedijafaalenasside mah leah boelhkesne åvtelen ihkuve giehtelimsdåarjoem åadtjoeh.</p>
<p type="listitem">Gïeleråajvarimmieh mïerhkesjimmien sjïekenisnie dehtie gaskenasjonaale jaepeste aalkoealmetjegïelide 2019.</p>
<p type="listitem">Gïelesåjhtoeråajvarimmieh jïh hijven gïeleareenah.</p>
<p type="listitem">Evtiedimmie maallijste juktie gïelevierhtieh mah aktene regijovnesne gååvnesieh ektesne maehtieh viehkiehtidh gïelelïerehtimmiem bueriedidh.</p>
</list><p><em type="italic">Gïeh maehtieh dåarjoem åadtjodh: </em></p>
<list><p type="listitem">Byögkeles jïh privaate siebrieh/institusjovnh/gïehtelimmieh</p>
<p type="listitem">Saemien gïelejarngh mah ryöktesth dåarjoem Saemiedigkien budsjedten bijjelen dåastoeh eah maehtieh syökedh. Men daah saemien gïelejarngh maehtieh syökedh: - <list><p type="listitem">Saemien gïelejarngh julev-, åarjel- jïh maarhkasaemien dajvesne maehtieh dåarjoen bïjre syökedh prioriteradimmiej nuelesne: <span type="quote">"Gïelesåjhtoeråajvarimmieh jïh hijven gïeleareenah"</span> jïh <span type="quote">"Evtiedimmie maallijste ihke gïelevierhtieh mah aktene dajvesne gååvnesieh ektesne maehtieh viehkiehtidh gïelelïerehtimmiem bueriedidh"</span>.</p>
<p type="listitem">Gaajhkh gïelerjarngh maehtieh dåarjoen bïjre syökedh prioriteradimmien nuelesne. <span type="quote">"Gïeleråajvarimmie mïerhkesjimmien sjïekenisnie dehtie gaskenasjonaale jaepeste aalkoealmetjegïelide 2019"</span>.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sïelth, institusjovnh jïh siebrieh mah dåarjoem dåastoeh tjuerieh registreradamme årrodh Enhetsregisterisnie Nöörjesne.</p>
</list><p><em type="italic">Dan jïjnjem maahtah dåarjojne åadtjodh: </em></p>
<p>Jeenjemes dåarjoe lea 300 000 kråvnaj raajan.</p>
<p><em type="italic">Daah lissietjaalegh edtjieh ohtsemem dåeriedidh: </em></p>
<p>Prosjektebuerkiestimmie gusnie daate lea meatan:</p>
<list><p type="listitem">Prosjekten ulmie bielieulmiejgujmie</p>
<p type="listitem">Ulmiedåehkie</p>
<p type="listitem">Buerkiestimmie ohtsemasse</p>
<p type="listitem">Faageles sisvege</p>
<p type="listitem">Buerkiestimmie tjirrehtimmeste prosjekteste soejkesjinie åvtese jïh jaksoesmierieh</p>
<p type="listitem">Guktie gåarede prosjektem tjïrrehtidh/vaahravuarjasjimmie</p>
<p type="listitem">Guktie prosjekte utniji sjaavnjoem jïh siebriedahken daerpiesvoetem våaroeminie åtna</p>
<p type="listitem">Buerkiestimmie mij vuesehte guktie prosjekte effektem åådtje prosjekteboelhken mænngan</p>
<p type="listitem">Buerkiestimmie guktie mïrrestallemeperspektijve gorresåvva prosjektesne</p>
<p type="listitem">Buerkiestimmie mij vuesehte guktie edtja prosjekten illedahkem våajnoes darjodh/bæjhkoehtidh</p>
<p type="listitem">Dastegh laavenjostoeguejmieh</p>
<p type="listitem">Naan jeatjah beetnehvierhtieguejmieh ohtsemem dåarjoen bïjre gïetedamme jïh dagke dåarjoem vadteme</p>
<p type="listitem">Sjïehtedimmie applikasjovnen reakta-aajhterinie (lea faamosne gosse syökoe jarkoestimmien jallh sjïehtedimmien bïjre applikasjovnijste).</p>
</list><p><em type="italic">Jeatjah krïevenassh: </em>Öörnegen krïevenassh leah daesnie Dåarjoenjoelkedassh saemien gïeleprosjektide. </p>
<p><em type="italic">Govlehtallije: </em>Anne Marit Triumf , tlf. 78 48 42 11 jïh Siv Marit R. Eira , tlf. 78 47 40 72 </p>
<p xml:lang="dan">Elektronisk søknadsskjema</p>
</body></document>