<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dåarjoem vadta åarjelsaemien jielemekombinasjovnese - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/gir-stotte-til-sorsamisk-naringskombinasjon.22783.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="gir_stotte_til_sorsamisk_naeringskombinasjon.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja_lullisami_lotnolasealahusdoibmii.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Dåarjoem vadta åarjelsaemien jielemekombinasjovnese</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkieraerie 130 000 kråvnah dåarjojne vadta Lars Isak Johannes Påvese Snåasen tjïeltesne.   </em>   </p>
<p xml:lang="nob">Hans Ole Eira    Árvu/Sametinget</p>
<p>Saemiedigkieraerie Hans Ole Eira (Gk) lea joekoen madtjele Saemiedigkie noere båatsoesaemiem dåarjohte mij sæjhta jielemekombinasjovnine nïerhkedh mij båatsoem, fealadassem jïh dååjresh våaroeminie åtna. Påve dåarjoem åådtjeme turismem evtiedidh gusnie våarome lea aerpievuekien vuejemeråantjoeh, jïh daate kombinasjovnegïehtelimmine dïsse sjædta.</p>
<p>– Edtja gïehtelimmiem tseegkedh goh fuelhkiesïelte. Daate sæjhta jiehtedh jienebh boelvh sijhtieh laavenjostedh jïh daate sæjhta vieksiesvoetine årrodh aerpievuekien saemien jieliemidie. Påve sæjhta orre sjïere suerkiem sjugniedidh jïh maarkede byöroeh stïeresne årrodh don sïeltese maam edtja tseegkedh, Eira jeahta.</p>
<p xml:lang="kal">Lars Isak Johannes Påve.    Privat</p>
<p>Dåarjoe vadtasåvva dåarjoeöörnegistie lissiejieleme båatsosne. Daan jaepien prioriteete lea tseegkemh mah dïenestem vedtieh jïh båatsoem våaroeminie utnieh jïh råajvarimmieh mah leah orresjugniedihks jïh sïelteevtiedimmie.</p>
<p><em type="italic">Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Hans Ole Eira, tell: +47 918 61471, </em><em type="italic">hans.ole.eira@samediggi.no </em>   </p>
</body></document>
