<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daelie Saemien Gïelegaaltijen ståvroeåvtehkem nammoehtamme - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>168</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/styreleder-til-sami-giellagaldu-er-na-utnevnt.8411.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="styreleder_til_sami_giellagaldu_er_na_utnevnt.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_giellagaldu_stivrajodiheaddji_valljejuvvon.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="stivrajadediddje_same_giellagallduj_la_nammaduvvam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Daelie Saemien Gïelegaaltijen ståvroeåvtehkem nammoehtamme</p>
<p><em type="italic">Daelie Saemien Gïelegaaltijen ståvroem nammoehtamme jïh ståvroe lea åvtehkem jïh mubpieåvtehkh veeljeme. </em></p>
<p>Saemien Gïelegaaltije lea ektie noerhtelaanti faage-årgaane saemien gïeleaamhtesinie mij lea Soemen, Nöörjen jïh Sveerjen saemiedigkiej nualan bïejesovveme. Saemien Gïelegaaltijen ulmie lea gorredidh, vaarjelidh jïh evtiedidh dam kultuvreaerpiem mij lea saemien tjaelemegïeline jïh soptsesgïeline. Saemien Gïelegaaltije sov byjjes ektiedimmiem Saemiedægkan Nöörjen bielesne åtna. Saemien Gïelegaaltijen lea ståvroe gusnie gaajhkh golme saemiedigkieh seamma gellie lïhtsegh utnieh. <em type="italic">Saemien Gïelegaaltijen ståvroe: </em>Ole Henrik Magga sæjjasadtje: Raimo Valle Tauno Ljetoff sæjjasadtje: Neeta Jääskö Sig-Britt Persson sæjjasadtje: Karin Rensberg Ripa Mikael Svonni sæjjasadtje: Per-Eric Kuoljok Magreta Sara sæjjasadtje: Klemetti Näkkäläjärvi Ann-Mari Thomassen sæjjasadtje: Maja-Lisa Kappfjell Ståvroen åvtehke: Ole Henrik Magga Mubpieåvtehkh: Tauno Ljetoff jïh Sig-Britt Persson Saemien Gïelegaaltijen ståvroe lea veeljesovveme njieljie jaepide, boelhkese 2020-2023. Ståvroeåvtehken jïh mubpieåvtehki funksjovnetïjje lea bieliemubpiem jaepiem, dan mænngan orre åvtehke jïh mubpieåvtehkh veeljesuvvieh. <em type="italic">Vielie bïevnesh, gaskesadth: </em><em type="italic">Soemen Saemiedigkie, Pia Ruotsala-Kangasniemi, +358 40 726 2688 Nöörjen Saemiedigkie, Inger Marit Eira Åhrén, +47 971 29 744 Sveerjen Saemiedigkie, Anita Kitok, +46(0)73-049 41 04 </em></p>
</body></document>
