<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dongkeme - healsoestasjovne - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikki-girjeradju/loga-munnje-giella-alggu-rajes/pahkaid-dingon/dingojupmi-dearvvasvuodastasuvdna/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="bestilling_-_helsestasjonen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dinggojupmi_-_dearvvasvuodastasuvdna.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Dongkeme - healsoestasjovne</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien gærjagåetie dongkemidie dååste jïh gærjaveaskoem namhtah seedtie, aaj påastemaaksojde. Paahke ryöktesth healsoestasjovnese seedtesåvva. Gaajhke lea noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien gïelesne, naakede aaj daaroengïelesne. </em></p>
<p>Gosse gærjagåetie veeljie gærjapaahkem dongkedh, dellie dïhte vuajnelge goh sïjsebïeljelimmie prosjektese. Ij leah naan jeatjah byjjes sïjsebïeljelimmie.</p>
<p>Veedtjh bïevnesematerijellem</p>
<p>Healsoestasjovne maahta basisepaahkem tyjjeveaskojne dongkedh:</p>
<list><p type="listitem">Gærja Riepientjovke mejtie Vibeke Røgler jïh Birgit Andersen leah dorjeme. Guvviegærja dejtie unnemesidie (2021)</p>
<p type="listitem">Teekstegærjetje seamma guvviejgujmie jïh vielie teekstine goh seamma guvviegærja. Golme saemien gïeligujmie seamma gærjesne. Baakoelæstoeh daaroengïelesne (2021).</p>
<p type="listitem">Lohkh munnjien! – Gïele voestesiereste. Lohkemebïhkedimmie. Gærjetje. Daaroen jïh fïereguhtene saemiengïelesne.</p>
<p type="listitem">Bööredimmiekåarhth gærjagåatan maanide mah 2 jïh 4 jaepien båeries. Saemien gïeline jïh daaroen gïelesne .</p>
</list><p>Healsoestasjovne maahta abpe paahkem daej tjaalegigujmie dongkedh lissine</p>
<list><p type="listitem">Maanan gïele. Gïeleevtiedimmien bïjre 6 asken raejeste 3 jaepien raajan. Saemiengïelesne.</p>
<p type="listitem">Gïeleveeljeme vihkele. Bïhkedimmiegærjetje. Guektiengïeleldh daaroen jïh saemien (maahta noerhtesaemien versjovnem ajve nedteste veedtjedh ).</p>
<p type="listitem">Laavlomegærjetje. Saemesth maanine. 3 saemien gïeline jïh daaroengïelesne seamma gærjatjisnie</p>
<p type="listitem">Gærjaraerietjaalegh saemien maanalidteratuvren bïjre. Saemiengïelesne.</p>
</list><p>Dongkemisnie datne paahkem jïh man gellie paahkh veeljh jïh mennie gïelesne.</p>
<p>Tjoerh mujhtedh påasteadressem tjaeledh dongkemisnie.</p>
<p>Tjaelieh gaskesadtemebïevnesh, dovne e-påaste jïh tellefovnenommere.</p>
<p>Dongkeme seedtesåvva diekie:</p>
<p xml:lang="sme">sambib@samediggi.no</p>
<p>Lohkh aaj: Bïhkedimmie healsoestasjovnese</p>
</body></document>
