<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>206</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Lierehtimmie/Dotkeme-jih-jollebe-oeoehpehtimmie</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forskning-og-hoeyere-utdanning.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dutkan-ja-alit-oahpahus.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="dutkam-ja-alep-aahpadus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dotkeme jïh jollebe ööhpehtimmie / Lïerehtimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p>Ohtsh dåarjoem</p>
<p type="title">Dotkeme jïh jollebe ööhpehtimmie</p>
<p><em type="bold">Dotkeme jïh jollebe ööhpehtimmie leah vihkeles gorredimmien, nænnoestimmien jïh evtiedimmien gaavhtan dehtie saemien siebriedahkeste. Saemiedigkie vuajna daerpies daajroem dotkemistie utnedh gosse byjjenimmie- jïh lïerehtimmiepolitihkine barka. Vihkeles saemien dotkemegïeline evtiedidh. Aaj vihkeles sjïehteladtedh jïh jienebh saemieh skreejrehtidh dotkijinie sjïdtedh, jïh jïjtse siebriedahkesne dotkedh. </em></p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Veartenen damtasommes aalkoealmetjedotkije Saepmien gåajkoe båata</p>
<p>AIEC2016, Arktiske aalkoealmetji ööhpehtimmiekonferanse Guovdageaidnusne öör...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi bivdá árvalusaid Sámi dutkama ja alit oahpu hárrái</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggeráđđi lea dál hábmemen sámediggedieđáhusa alit oahpu ja dutkama bir...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p>Mijjieh aaj vuejnebe vihkeles stuerebe jïh vielie staabijle faagebyjresh evtiedidh saemien dotkemasse jïh jollebe ööhpehtæmman, gusnie akte saemien ållesth perspektijve gorresåvva. Akte bielie daennie prosessesne sæjhta årrodh Saemien jilleskuvlem aalkoealmetjeuniversiteetine evtiedidh. Seamma tïjjen sæjhta vihkeles årrodh dam saemien perspektijvem sjïehtesjidh gaajhkine jollebe ööhpehtimmine Nöörjesne.</p>
<p>Saemiedigkie ij jïjtse dotkeminie gïehtelh, men vuajna dïhte daajroe maam dotkeme vadta lea vihkeles dovne saemien siebriedahkesne jïh ålkolen.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie sæjhta: </em></p>
<list><p type="listitem">Gaajhke jollebe ööhpehtimmie jïh dotkeme dam saemien perspektijvem gorrede</p>
<p type="listitem">Aktem ihkuve studijefaalenassem tseegkedh saemien toelhkeööhpehtimmien sisnjelen</p>
<p type="listitem">Saemien Jilleskuvle aalkoealmetjeuniversiteetine evtiesåvva</p>
</list><list/><p><span type="quote">Vihkeles saemien dotkemegïeline guhkiebasse evtiedidh. Aaj vihkeles sjïehteladtedh jïh jienebh saemieh skreejrehtidh dotkijinie sjïdtedh, jïh jïjtse siebriedahkesne dotkedh.</span></p>
</body></document>
