<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Faamoe - innovasjovneprogramme saemien sïeltide - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>217</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/jieleme/kreatijve-jieleme/prosjekth/faamoe-innovasjovneprogramme-saemien-sieltide/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="faamoe_-_innovasjonsprogram_for_samiske_bedrifter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faamoe_-_sami_fitnodagaid_innovasuvdnaprogramma.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Faamoe - innovasjovneprogramme saemien sïeltide</p>
<p><em type="italic">Faamoe lea sïelteevtiedimmieprogramme mij jarngesne åtna sjïdtemem jïh nænnoesvoetem sjugniedidh viehkine sïelten mïerhkevaaroem nænnoestidh jïh sïelten daajroem ekonomijestuvremen bïjre lissiehtidh. </em></p>
<p>Voestes Faamoe-programme juhti 2019/2020    Marie Louise Somby, Árvu    Faamoe-tjomhpesne vaenie sïelth, juktie laavenjostoem sjugniedidh, men seamma vihkele lea daajroejuekeme sïelti gaskemsh. Juktie dam jaksedh dellie leajhtadimmie vihkeles.</p>
<p>Ulmie meatan årrodh Faamosne lea sïelten dïenestem lissiehtidh. Aalkovisnie mijjieh sïelten tsiehkiem daelie goerehtallebe jïh ektesne aktem ulmiem bïejebe sïeltese (vaajteles tsiehkie båetijen aejkien). Akte analyjse daelietsiehkeste jïh vaajteles tsiehkie båetijen aejkien, sijhtieh illedahkine utnedh gellie tjïelke råajvarimmieh mejtie sïelte edtja tjïrrehtidh Faamoe-boelhken, mij aktem jaepiem vaasa.</p>
<p>Voestes programme juhti 2019/2020. Sïelth mah leah meatan programmesne leah Árvu, Graveniid, LilleLis smykker, Kine Kunst jïh Sámi Stories. Programme galhkoe Oslo Design Fair-öörnedimmesne mïetsken 2020.</p>
<p>Daah sïelth edtjieh åvtenaestine årrodh jeatjah saemien sïeltide båetijen aejkien. Åvtenaestieh edtjieh geajnoem vuesiehtidh, jïh vuesiehtidh nuepie gååvnese saemien entreprenöörine lyhkesidh. Dah sijhtieh hijven ambassadöörine sjïdtedh jeatjah saemien sïeltide båetijen aejkien.</p>
<p>Det andre Faamoe-programmet gjennomføres 2020/2021    Árvu    Faamoe 2 eelki tjaktjen 2020. Faamoe 2-programmesne dah leah meatan:</p>
<p xml:lang="sme">XAK , Ovlla Gaup MIILEAT, Anja Johnsen Thonhaugen Davvi Siida , Ellinor Guttorm Utsi SiEvA Design , Sara Ellen Anne Buljo Eira Maritex Gávpi , Inger Máret Bongo Ann-Sofi Kallok Laila Labba art , Laila Labba</p>
<p>Hammoedimmiesïelte Árvu leder Faamoe 2 , stillemen mietie Saemiedigkeste</p>
</body></document>
