<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Jielemh/Gellielaaketje-jielemh</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="variert-naeringsliv.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="manggalagan-ealahusdoaibma.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="moattelagasj-aeladusiellem.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gellielaaketje jielemh / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Gellielaaketje jielemh</p>
<p>Saemiedigkie gellielaaketje jielemh sæjhta mah leah fryöjstehke dovne kaarride jïh nyjsenæjjide. Saemiedigkie sæjhta juhtemestraejmiem jarkelidh saemien dajvijste. Gellielaaketje jielemh jïh barkoesijjieh noere almetjidie sjugniedidh sæjhta vihkeles årrodh jis edtja dejnie lyhkesidh.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Nordre</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Saemien fealadassem guhkiebasse dåarjohte</p>
<p>Saemiedigkieraerie 850 000 kråvnah dåårje Nordnorsk Reiseliv AS:se prosjekte...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>15 millijovnh kråvnah saemien råajvarimmide tsïengelen raejeste</p>
<p>Saemiedigkieraerie lea tjåanghkan dåårjeme 15 millijovnh kråvnah dåarjojne h...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p>Akte haesteme sjædta almetjelåhkoem tjåadtjoehtidh gosse almetjh saemien dajvijste juhtieh. Lissine barkoesijjide, dle vihkeles fryöjstehke voenges siebriedahkh tjåadtjoehtidh gusnie noerh sïjhtieh årrodh. Laavenjostoe tjïeltigujmie jïh jeatjabigujmie mah diedtem utnieh råajvarimmiej åvteste, gaskem jeatjah infrastruktuvren, kultuvre- jïh skuvlefaalenassen sisnjeli, lea vihkeles Saemiedægkan.</p>
<p>Saemiedigkie sæjhta:</p>
<list><p type="listitem">Fryöjstehke jïh veasomes saemien voenges siebriedahkh utnedh</p>
<p type="listitem">Barkoesijjieh evtiedidh gellielaaketje jielemigujmie</p>
<p type="listitem">Jienebh barkoesijjieh skååffedh saemien kultuvrejielieminie</p>
<p type="listitem">Jienebh kultuvrejielemh barkojne darjodh, jïh viehkiehtidh guktie dah ekonomeles sjïdtieh</p>
</list><p>Akte aktelaaketje jieleme maahta prååsehke årrodh dejtie voenges siebriedahkide jis faahketji jarkelimmieh jielieminie sjidtieh.</p>
<p>Saemiedigkie sæjhta jieliemidie vaaksjodh såemies tjïeltine juktie tseegkijidie jïh jielemebarkijidie råakedh.</p>
<p>Saemien kultuvrejielemi sisnjeli dle daerpies dorjesh evtiedidh jïh viermieh bigkedh.</p>
<p>Saemiedigkie sæjhta gellielaaketje jïh jeereldihkie jielemh sjugniedidh:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Prijoriteradidh entreprenørskapem nyjsenidie</p>
<p type="listitem">Prijoriteradidh noere entreprenørskapem jåarhkeskuvlesne</p>
<p type="listitem">Eadtjohke årrodh tjïeltine saemien dajvine</p>
<p type="listitem">Tjïelteseminaarh tjïrrehtidh fïerhten jaepien gusnie teema lea jieleme- jïh siebriedahkeevtiedimmie.</p>
</list><p>Daate guktie tjåådtje Saemiedigkien bïevnesisnie jielemeevtiedimmien bïjre saemien dajvine.</p>
<list/><p><span type="quote">Akte aktelaaketje jieleme maahta prååsehke årrodh dejtie voenges siebriedahkide jis faahketji jarkelimmieh jielieminie sjidtieh. </span></p>
</body></document>
