<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Gïeleskreejremestipende learoehkidie jåarhkeskuvlesne mah leah saemienööhpehtimmiem veeljeme - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>352</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipenda-ja-darja/stipenda/giellamavtastuhttemstipannda-oahppijda-joarkkaskavlan-gudi-samegielahpadusav-valljiji/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="stipend_til_elever_med_samisk_i_videregaende_skole.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="stipeanda_joatkkaskuvllaohppiide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Gïeleskreejremestipende learoehkidie jåarhkeskuvlesne mah leah saemienööhpehtimmiem veeljeme</p>
<p><em type="italic">Ohtsemh skuvlejaapan 2023/24 maahtah sïjse seedtedh 01.01.24 raejeste 22.03.24 kl. 12.00 raajan. </em></p>
<list><p type="listitem">Ohtsemh iktemearan gïetesuvvieh gosse sïjse båetieh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søknader sendt etter denne datoen realitetsbehandles ikke.</p>
</list><p><em type="italic">Vïhtesjadth dastegh datne </em>ih leah 18 jaepieh illeme, tjoerh ohtsemem seedtedh dov eejhtegen ID-porten tjïrrh. </p>
<p type="title">Gie maahta stipendem åadtjodh?</p>
<list><p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mej saemien gïelelïerehtimmie voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline.</p>
<p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mej saemien gïelelïerehtimmie voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline goh maajhööhpehtimmie.</p>
<p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mah eksamenem saemiengïelesne vaeltieh goh privatiste.</p>
<p type="listitem">Nöörjen staatenårrojh, jallh dah mah reaktam utnieh jïjtjemse registreradidh goh nöörjen staatenårroje jïh lea ektiedamme akten byögkeles jååhkesjamme learoesæjjan Sveerjesne jallh Såevmesne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men går på videregående skole i Norge og har opplæring i samisk språk.</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Vilkår til søker</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Personer som mottar stipend, må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge, godkjent for utdanningsstøtte gjennom Statens lånekasse for utdanning. Unntaket er elever som ikke er folkeregistrert i Norge, men disse elevene må være elever ved et offentlig godkjent lærested i Norge.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søkere som er tilknyttet et offentlig godkjent lærested i Sverige eller Finland må være norske statsborgere, eller ha rett til å registrere seg som norsk statsborger og ha rett til støtte gjennom Statens lånekasse for utdanning i Norge.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Privatister må sende inn bekreftelse på avlagt eksamen i samisk språk.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søker som ikke er folkeregistrert i Norge må levere følgende dokumentasjon før stipend kan tildeles; passnummer, navn og adresse for vedkommendes bank, IBAN-nummer og Swift.</p>
</list><p type="title">Man jïjnjem maahtah stipendine åadtjodh:</p>
<list><p type="listitem">Saemien voestesgïeline: 10 000 kr</p>
<p type="listitem">Saemien mubpiengïeline – saemien 2: 6 000 kr</p>
<p type="listitem">Saemien mubpiengïeline – saemien 3 jallh saemien 4: 3 500 kr</p>
<p type="listitem">Saemien ammesgïeline: 3 500 kr</p>
</list><p type="title">Lissietjaalege ohtsemasse:</p>
<list><p type="listitem">Vihtiestimmie skuvleste datne leah learohke skuvlesne jïh dov lea saemien gïelelïerehtimmie.</p>
<p type="listitem">Goh privatiste tjoerh vihtiestimmiem skuvleste seedtedh datne leah learohke skuvlesne jïh datne jïjtjemdh eksamenasse registreradamme.</p>
<p type="listitem">Dastegh datne leah learohke Sveerjesne jallh Såevmesne tjoerh lissiebïevnesh faagelohkehtæjjeste seedtedh mennie daltesisnie lïerehtimmie lea Saemiedigkien njoelkedassi mietie; saemien voestesgïeline, mubpiengïeline 2, 3 jallh 4, jallh ammesgïeline.</p>
</list><p type="title">Vielie bïevnesh stipenden krïevenassi bïjre:</p>
<p>Vuartesjh stipendenjoelkedasside.</p>
<p xml:lang="nob">Regelverk for stipend for elever med samisk i videregående skole - søkerbasert tilskudd 2023</p>
</body></document>
