<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>249</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Giele/Bievnesh-saemien-gieli-bijre/Giele-gorredimmie-normeringe-jih-teermebarkoe-saemien-gieline</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="spraakroekt-normering-og-termarbeid-innen-samiske-spraak.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="giellagahtten-normeren-ja-tearbmabargu-samigielain.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="giellasuodjalibme-normerim-ja-moallanakbarggo.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gïele-gorredimmie, normeringe jïh teermebarkoe saemien gïeline / Bïevnesh saemien gïeli bïjre / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Gïele-gorredimmie, normeringe jïh teermebarkoe saemien gïeline</p>
<p>23. Čakčamánnu 2015</p>
<p>Saemien Gïelegaaltije lea maahtoeladtjh tjöönghkeme saemien gïeline jïh böörie gïelenuhtjijh seminarijasse Sajos:ne, Enare:isnie golken 6 b. Seminarejisnie edtja digkiedidh magkeres nuepieh/dåeriesmoerh nieljie saemien gïelh utnieh gïele-gorredimmiej-, normeringi- jïh teermebarkoej sisnie. Ij gellien aejkien nuepiem utnedh nieljieh saemien gïelh åadtjodh govledh.</p>
<p>Gïele-seminarije lea aalkovem saemiedigkiej golmejaepien krïensi-rastah gïele-ektiebarkoeprosjeektese. Såevmien saemiedigkie-presideente Tiina Sanila-Aikio edtja seminarijem rïhpestidh. Rïhpestimmie-seminarije Gïelegaaltijen prosjekteese lea rïhpesh gaajhkesidie. Dah mah edtjieh meatan årrodh tjoeverh jïjtjh sijjen vuelkeme-, jïjjedimmie- jïh beapmoe-åaside maeksedh. Seminarijem såevmien jïh sveerjen gïelese jarkoestieh.</p>
<p>Buerie båeteme!</p>
<p>Sijjie: Solju - Sajos, Enare 6.10.2015</p>
<p><em type="bold">Programme: </em></p>
<p>9.30 Prïhtjege</p>
<p>10.00 Rïhpestimmie, Samisk Parlamentarijen raeriestäjjan åejveste Tiina Sanila Aikio</p>
<p>10.15 Nöörjen Saemiedigkie-presideente Aili Keskitalo</p>
<p>10.30 Eino Koponen: <em type="italic">Prinsijph gïele-gorredimmesne jïh guktie sjïehtesjidh skoltesaemien gïelese. </em></p>
<p>11.10 Johanna Ijäs: Laavkeme-baakoeh noerhtesaemien gïelesne jïh guktie dejtie tjaala.</p>
<p>11.50 Vuesietimmie auditorijisnie Sámi Oahpahusguovddáš:n musihkelearohkijstie</p>
<p>12.30 Aeredsbiejjie-beapmoe</p>
<p>13.30 Petter Morottaja: Guktie Enare-saemien gorredidh?</p>
<p>14.10 Svenn-Egil K. Duolljá: Grammatihke-njoelkedassh julevsaemien gïelenormeringe våaroemistie</p>
<p>14.50 Marko Marjomaa: <em type="italic">Gïelegaaltije–prosjeekte </em></p>
<p>15.00 Orrijimmie</p>
<p>Saemien Gïelegaaltije lea saemien almetji bijjemes faageorgane dovne jïllemes nännoestimmie byjjesfaamoem åtna mej bïjre aamhtside mah saemien gïeli bïjre. Saemien gïelegaaltije faala gïeleviehkiem mejgujmie gyhtjelassh vaestiedidh jïh raerieh vedtedh gïele-nuhtjijidie. Saemien gïelegaaltijen laavenjassine aaj terminologije-barkoe, gïelenormeringh jïh gïele-gorredimmieh. Diss-vielie edtja Gïelegaaltije bievnedh saemien gïeli bïjre dovne faagegyhtjelassh dan bïjre.</p>
<p>Gïelegaaltijen prosjeektem Interreg V Nord biehkiedajve Sápmi, Lapin liitto, Troms:n Fylkentjïelte jïh Nöörjen, Sveerjen jïh Såevmien saemiedigkide maeksieh. Såevmien Saemiedigkie prosjektem lijrie.</p>
</body></document>
