<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Gïeleskreejremestipende learoehkidie jåarhkeskuvlesne mah leah saemienööhpehtimmiem veeljeme</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>289</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Daaarjoe-jih-stipende/Gieleskreejremestipende-learoehkidie-jaaarhkeskuvlesne-mah-leah-saemienoeoehpehtimmiem-veeljeme</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="stipend-for-elever-i-videregaaende-skole-som-har-samisk-i-fagkretsen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="stipeanda-joatkkaskuvlaohppiide-geain-lea-samegiella-fagasuorggis.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="giellamaavtaastuhttemstipaennda-oahppijda-joarkkaskaavlaan-gudi-samegielaahpadusav-valljiji.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Gïeleskreejremestipende learoehkidie jåarhkeskuvlesne mah leah saemienööhpehtimmiem veeljeme</p>
<p>Saemiedigkie gïeleskreejremestipendem vadta learoehkidie jåarhkeskuvlesne mej saemien goh faage jåarhkeskuvlesne.</p>
<p>Koronavijrusen gaavhtan ohtsememieriem stipendese guhkiedibie voerhtjen 30. b. 2020 raajan.</p>
<p xml:lang="nob">Søknadsfrist: 30.04.2020 23:59</p>
<p><em type="italic">Vïhtesjadth dastegh datne </em>ih leah 18 jaepieh illeme, tjoerh ohtsemem seedtedh dov eejhtegen ID-porten tjïrrh. </p>
<p><em type="italic">Ohtsememierie 30.04.20. </em></p>
<p>Ohtsemh skuvlejaapan 2019/20 maahtah sïjse seedtedh 16.01.20 raejeste 30.04.20 raajan. Ohtsemh iktemearan gïetesuvvieh gosse sïjse båetieh.</p>
<p><em type="italic">Gie maahta stipendem åadtjodh? </em></p>
<list><p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mej saemien gïelelïerehtimmie voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline.</p>
<p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mej saemien gïelelïerehtimmie voestesgïeline, mubpiengïeline jallh ammesgïeline goh maajhööhpehtimmie.</p>
<p type="listitem">Learohkh jåarhkeskuvlesne mah eksamenem saemiengïelesne vaeltieh goh privatiste.</p>
<p type="listitem">Nöörjen staatenårrojh, jallh dah mah reaktam utnieh jïjtjemse registreradidh goh nöörjen staatenårroje jïh lea ektiedamme akten byögkeles jååhkesjamme learoesæjjan Sveerjesne jallh Såevmesne.</p>
</list><p>Juktie stipendem åadtjodh tjoerh learoehkinie årrodh aktene byögkeles jååhkesjamme learoesijjesne Nöörjesne, gusnie maahta ööhpehtimmiedåarjoem åadtjodh öörnegistie Statens lånekasse for utdanning. Ohtsijh mah leah ektiedamme akten byögkeles jååhkesjamme learoesæjjan Sveerjesne jallh Såevmesne tjuerieh nöörjen staatenårrojh årrodh, jallh reaktam utnedh jïjtjemse registreradidh goh nöörjen staatenårroje jïh reaktam utnedh dåarjose öörnegen tjirrh Statens lånekasse for utdanning.</p>
<p><em type="italic">Man jïjnjem maahtah stipendine åadtjodh: </em></p>
<list><p type="listitem">Saemien voestesgïeline: 9 500 kr</p>
<p type="listitem">Saemien mubpiengïeline – saemien 2: 6 000 kr</p>
<p type="listitem">Saemien mubpiengïeline – saemien 3 jallh saemien 4: 3 500 kr</p>
<p type="listitem">Saemien ammesgïeline: 3 500 kr</p>
</list><p><em type="italic">Lissietjaalege ohtsemasse: </em></p>
<list><p type="listitem">Vihtiestimmie skuvleste datne leah learohke skuvlesne jïh dov lea saemien gïelelïerehtimmie.</p>
<p type="listitem">Goh privatiste tjoerh vihtiestimmiem skuvleste seedtedh datne leah learohke skuvlesne jïh datne jïjtjemdh eksamenasse registreradamme.</p>
<p type="listitem">Dastegh datne leah learohke Sveerjesne jallh Såevmesne tjoerh lissiebïevnesh faagelohkehtæjjeste seedtedh mennie daltesisnie lïerehtimmie lea Saemiedigkien njoelkedassi mietie; saemien voestesgïeline, mubpiengïeline 2, 3 jallh 4, jallh ammesgïeline.</p>
</list><p><em type="italic">Vielie bïevnesh stipenden krïevenassi bïjre: </em></p>
<p>Vuartesjh stipendenjoelkedasside.</p>
<p><em type="italic">Govlehtallijh: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Anne Marit Triumf </em>, tlf. 78 48 42 11 jïh Siv Marit R. Eira , tlf. 78 47 40 72 </p>
<p>Elektrovneles ohtsemegoere</p>
</body></document>
