<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>362</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Laante-jih-vierhtiereaktah/Goeoelemereakta</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fiskerettigheter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="bivdovuoigatvuohta.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="guollimriekta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Göölemereakta / Laante jïh vierhtiereaktah / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Göölemereakta</p>
<p>Akte laakenænnoestimmie jïh jååhkesjimmie saemiej reaktijste dejtie jielije marijne vierhtide akte vihkeles aamhtese orreme Saemiedægkan, dehtie miereste Saemiedigkie tseegkesovvi.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="eng">President</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="sme">Ávjovárri</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie sæjhta: </em></p>
<list><p type="listitem">Reakta mij våaromem åtna almetjereaktesne jïh histovrijen åtnosne, ållesth jååhkesjimmiem åådtje laakine</p>
<p type="listitem">Edtja meatan årrodh gosse sjæjsjalimmieh vaaltasuvvieh reeremisnie guelievierhtijste</p>
<p type="listitem">Maahta aaj goerehtallemem göölemereaktijste darjodh Finnmaarhken ålkolen</p>
</list><p><em type="bold">Daelie Saemiedigkie daejnie barka: </em></p>
<list><p type="listitem">Dïhte jååhkesjimmie maam Saemiedigkie lea raeriestimmine laakenænnoestimmide vadteme, göölemereaktan bïjre jïh gorredimmien bïjre göölemistie goh vierhtievåarome saemien kultuvrese, aktine laakeproposisjovnine fulkesamme sjædta Stoerredigkesne, jïh Stoerredigkie göölemereaktam jååhkesje mij våaromem åtna almetjereaktesne jïh histovrijen åtnosne.</p>
<p type="listitem">Mieriedimmieh laakeproposisjovnesne göölemereaktan bïjre.</p>
</list><p>Gosse Finnmaarhkelaakine barki dle vihties göölemenænnoestimmieh lin akte vihkeles teema rååresjimmine justisemoenehtsinie. Dïhte illedahke gïetedimmeste Finnmaarhkelaakeste lij Stoerredigkie nænnoesti:</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">"Stoerredigkie Reerenassem birrie aktem salkehtimmiem darjodh dan varke gåarede saemiej jïh mubpiej reakteste mearosne gööledh Finnmaarhken ålkolen, dan nuelesne akte unnebe kvote vinhtside unnebe goh luhkie meeterh, jïh aktem minngebe aamhtesem dan bïjre Stoerredægkan buektedh"</span>.</p>
<p>Innst.O.nr.80 (2004-2005) dle jienebelåhkoe tjïertesti <em type="italic"><span type="quote">"gyhtjelasse reaktan bïjre jïh reereme mearoegöölemistie saemien årromedajvine leah gelline salkehtimmine orreme, joekoen boelhken 1990-2001"</span> </em>. Jienebelåhkoe vijriesåbpoe vuesiehti <em type="italic"><span type="quote">"jienebelåhkoen mielen mietie ij [maehtieh] nyöjhkedh raerieh gååvnesieh, dovne almetjereaktesne jïh nöörjen reaktesne, joekoen göölemem mearoesaemien dajvine krööhkedh gosse göölemereeremem evtede, jïh guktie dïhte dorjesåvva. Gosse daan beajjetje sjyöhtehke tsiehkine vierteste, dle ij leah læjhkan vihtieslaakan salkehtamme guktie maahta daejtie krööhkemidie bööremeslaakan jïh radtjoesommes gorredidh dennie juhtije göölemereeremisnie"</span>. </em></p>
<p>Reerenasse Gööleme-jïh mearoedepartementem stilli hoksehtidh ihke Stoerredigkien maedteme-nænnoestimmie fulkesamme sjïdti. Konsultasjovni mænngan Saemiedigkine, dle Gööleme- jïh mearoedepartemente aktem ekspertemoenehtsem tseegki – Mearoegaedtiemoenehtse – juktie prinsihpen våaroemisnie salkehtidh saemiej jïh mubpiej reaktam mearosne gööledh Finnmaarhken ålkolen. Mearoegaedtiemoenehtse sov salkehtimmiem böökti, NOU 2008: 5 Reakta göölemasse mearosne Finnmaarhken ålkolen.</p>
<p xml:lang="nob">Les mer om Kystfiskeutvalgets innstilling her.</p>
<p><span type="quote">Akte laakenænnoestimmie jïh jååhkesjimmie saemiej reaktijste dejtie jielije marijne vierhtide akte vihkeles aamhtese orreme Saemiedægkan.</span></p>
<p type="title">Mearoegaedtiemoenehtsistie</p>
<p xml:lang="nob">23.04.2012</p>
<p xml:lang="sme">Gáhttejit riddo- ja vuotnaálbmoga historjjálaš vuoigatvuođaid</p>
<p xml:lang="sme">- Lean ilus go dadjat juo ovttajienalaš Sámediggi dál ovt...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p xml:lang="nob">Senere hendelser</p>
<p type="title">Voenges reereme göölemistie Deatnusne</p>
<p xml:lang="nob">13.02.2012</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi guovddážis guolásteami reguleremis Deanučázádagas</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggeráđđi lea nammadan ráđđeaddi Liss-Ellen Ramstad...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p xml:lang="nob">Senere hendelser</p>
<p type="title">Voenges reereme göölemistie Deatnusne</p>
<p xml:lang="nob">13.02.2012</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi guovddážis guolásteami reguleremis Deanučázádagas</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggeráđđi lea nammadan ráđđeaddi Liss-Ellen Ramstad...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p xml:lang="nob">Senere hendelser</p>
</body></document>
