<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne.  / Finnmaarhkekommisjovne / Goerehtalleme / Laante jïh vierhtiereaktah / Saemiedigkie - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>399</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Laante-jih-vierhtiereaktah/Goerehtalleme/Finnmaarhkekommisjovne/Goerehtalleme-jih-jaaaahkesjimmie-daaletje-reaktijste-Finnmaarhkesne.</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kartlegging-og-anerkjennelse-av-eksisterende-rettigheter-i-finnmark..html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kartemis-ja-dohkkeheames-gavdni-vuoigatvuodaid-finnmarkkus..html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="karttim-ja-daahkkidibme-gavnne-riektajs-finnmarkon.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Finnmaarhkekommisjovne</p>
<p><em type="italic">Politihken aamhtese: </em></p>
<p type="title">See all events</p>
<p><em type="italic">Last event: </em>16.ođđajagim 2012  <em type="italic">Utmarksdomstolen for Finnmark </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Kartlegging og anerkjennelse av eksisterende rettigheter i Finnmark. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Kartlegging og anerkjennelse av eksisterende rettigheter i Finnmark. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Kártemis ja dohkkeheames gávdni vuoigatvuođaid Finnmárkkus. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne. </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Kártemis ja dohkkeheames gávdni vuoigatvuođaid Finnmárkkus. </em></p>
<p>16.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Utmarksdomstolen for Finnmark </em></p>
<p>09.ođđajagim 2012</p>
<p>(3 av 6)</p>
<p type="title">Goerehtalleme jïh jååhkesjimmie daaletje reaktijste Finnmaarhkesne.</p>
<p>Finnmaarhkelaaken mietie dle aktem kommisjovnem tseegkeme, gohtjeme Finnmaarhkekommisjovne, mij edtja aajhtere-jïh åtnoereaktah salkehtidh dan laantese maam Finnmaarhkeneeke reerie. Finnmaarhkekommisjovnen joekehts barkoeh leah jïjtse mieriedimmesne struvrehtamme.</p>
<p>Reerenasse lea Finnmaarhkekommisjovnem nammoehtamme, mænngan konsultasjovnh Saemiedigkine åtneme njoktjen 2008, jïh desnie akte åvtehke jïh njieljie jeatjah lïhtsegh. Dah leah:</p>
<list><p type="listitem">Jon Gauslaa (åvtehke)</p>
<p type="listitem">Hilde Agathe Heggelund</p>
<p type="listitem">Ole Henrik Magga</p>
<p type="listitem">Kjell Næss</p>
<p type="listitem">Anne Marit Pedersen</p>
</list><p>Finnmaarhkekommisjovne edtja åtnoe- jïh aajhterereaktah salkehtidh dan laantese maam Finnmaarhkeneeke Staateskåajjeste SF åadtjoeji snjaltjen 2006. Ulmie lea tjïelkestidh man vijries dah reaktah leah, jïh sisvegem tjïelkestidh dejnie reaktine mejtie almetjh Finnmaarhkesne lin maahteme reebleme daennie dajvesne, dannasinie dah dajvem guhkiem eekeme, aalteren tïjjen åtnoe, jallh aktene jeatjah reaktavåaroemisnie, vuesiehtimmien gaavhtan voenges provhke. Kommisjovne sæjhta sov sjæjsjalimmieh vaeltedh aktede vihties vuarjasjimmeste dehtie åtnoste, mij lea aktene dajvesne orreme. Daennie vuarjasjimmesne kommisjovne tjuara vuartasjidh man guhkiem åtnoe vaaseme jïh sisvegem, dan nuelesne mejtie åtnoe eksklusijve jallh intensijve orreme, jïh mejtie dah utnijh lin maahteme vienhtedh dej åtnoe lea reaktan mietie orreme.</p>
<p>Finnmaarhkekommisjovnen åejviediedte lea aamhtesen bievnedh. Kommisjovne tjuara dannasinie jïjtje hoksedh dah rïektes jïh histovrijen tsiehkieh mah leah daerpies gosse edtja reaktatsiehkide tjïelkestidh, aktem eensi salkehtimmiem åadtjoeh. Goh akte lïhtse aamhtesebievnemisnie dle kommisjovne maahta njaelmeldh buerkiestimmieh jïh tjaeleldh materijalh, goh tjaatsegh jïh plearoeh, veedtjedh. Kommisjovne aaj maahta goerehtimmiejgujmie jïh salkehtimmiejgujmie nïerhkedh, rïektes, histovrijen jïh rïekteles tsiehkiej bïjre, mah ulmiem utnieh aamhtesen konklusjovnide. Dïhte aktegs salkehtæjja/dotkemeinstitusjovne læjhkan diedtem åtna sisvegen åvteste dejtie maehteles salkehtimmide, mej åvteste kommisjovne lea barkoevedtije. Dah salkehtimmieh sijhtieh akte bielie årrodh kommisjovnen våaroemistie konklusjovnh vaeltedh.</p>
<p>Mænngan goh Finnmaarhkekommisjovne aktem feeltem salkehtamme, dle aktem reektehtsem vadta gusnie edtja bievnedh:</p>
<list><p type="listitem">Gïeh leah dajven aajhtere</p>
<p type="listitem">Mah åtnoereaktah mah gååvnesieh</p>
<p type="listitem">Dej aamhtesetsiehkiej bïjre mejtie kommisjovne sov konklusjovnh bigkie</p>
</list><p>Edtja Finnmaarhkekommisjovnen reektehtsem bæjhkoehtidh, jïh Finnmaarhkeneeke edtja mielem utnedh konklusjovni bïjre. Finnmaarhkekommisjovne edtja guejmiej gaskem deanahtidh, mah eah leah sïemes kommisjovnen konklusjovnine.</p>
<p>Finnmaarhkelaake. Mieriedimmie Finnmaarhkekommisjovnen jïh Miehtjiesdajvedåapmestovlen bïjre Finnmaarhkese. Finnmaarhkekommisjovne.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p>President</p>
<p>NSR</p>
<p>Ávjovárri</p>
</body></document>
