<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Govlehtimmie – Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtse - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2023</year><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihkka/horinger/aktive-horinger/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="horing.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gulaskuddan_-_duohtavuoda-_ja_soabahankommisuvnna_raporta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Govlehtimmie – Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtse</p>
<p><em type="bold">Seedth mijjese dov mïelem Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtsen bïjre!   </em>   </p>
<p>Saetniesvoete- jïh liktemekommisjovnen reektehtse</p>
<p>Reektehtse <em type="italic">Sannhet og forsoning– grunnlag for et oppgjør med fornorskingspolitikk og urett mot samer, kvener/norskfinner og skogfinner </em>deellesovvi Stoerredægkan ruffien 1. b. 2023. Saemiedigkien stoerretjåanghkoe edtja abpe reektehtsem gïetedidh. Dan sjïekenisnie saemiedigkieraerie lahtestimmiej bïjre birrie saemien seabradahkeste reektehtsen sisvegen jïh dej liktije råajvarimmiej bïjre.      </p>
<p>Govlehtimmie ræhpas gaajhkesidie. Govlehtimmieprievie lea aalkoelisnie seedtesovveme dejtie mah ryöktesth dåarjoem dåastoeh Saemiedigkien budsjedtesne. Men sæjhta vadtasovvedh jieniebidie organisasjovnide jïh etaatide govlehtimmiemierien åvtelen.</p>
<p>Lohkh doh raeriestamme råajvarimmieh reektehtsistie</p>
<p>Govlehtimmie lea digitaale.</p>
<p>Årroeh meatan govlehtimmesne daesnie    : Govlehtimmie – reektehtse Saetniesvoete jïh likteme - Saemiedigkie</p>
<p>Jis ih maehtieh meatan årrodh digitaale, maahtah aaj dov govlehtimmievaestiedassem mijjese seedtedh e-påastesne.</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi - Sametinget Postboks 3 9735 Kárášjohka/Karasjok</p>
<p><em type="bold">Govlehtimmiemierie:   </em>Golken 31. b. 2023      </p>
<p>Maahta abpe reektehtsem lohkedh Stoerredigkien nedtesæjrojne</p>
<p type="title">Digitaale govlehtimmie</p>
<p>Saemiedigkieraerie edtja digitaale govlehtimmiem tjïrrehtidh sijjesne Zoom golken 18.b. ts. 11:00 institusjovnide, organisasjovnide jïh siebride. Seamma biejjien ts. 15:00 sæjhta digitaale govlehtimmie årrodh aktegsalmetjidie. Gaajhkesh mah sijhtieh govlehtimmielahtestimmiem vedtedh daejnie öörneminie tjuerieh jïjtemse bïeljelidh daejtie govlehtimmietjåannghkojde.</p>
<p>Bïevnesh bïeljelimmien bïjre Saemiedigkien nedtesæjrojde jïh Facebookese mænngan båetieh. Fïerhte institusjovne/almetje åådtje 10 minudth soptsestidh dejnie digitaale govlehtimmietjåanghkojne.</p>
</body></document>
