<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>232</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Giele/Reeremedajve-saemien-gielide/Govlesadtemem-naennoste-tjielti-jih-fylhkentjieltigujmie</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="styrker-kommunikasjonen-med-kommunene-og-fylkeskommunene.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nannet-gulahallama-gielddaiguin-ja-fylkkagielddaiguin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Govlesadtemem nænnoste tjïelti- jïh fylhkentjïeltigujmie / Reeremedajve saemien gïelide / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Govlesadtemem nænnoste tjïelti- jïh fylhkentjïeltigujmie</p>
<p xml:lang="sme">13. Ođđajagimánnu 2014</p>
<p>Saemiedigkien presidente Aili Keskitalo sæjhta tjïeltide jïh fylhkentjïeltide reeremedajvesne vaaksjodh. Aajkoe lea guektiengïelebarkoem digkiedidh.</p>
<p>Saemiedigkie 48,4 mill. kråvnah guektiengïelevoetevierhtine dåårje tjïeltide jïh fylhkentjïeltide reeremedajvesne.</p>
<p><em type="bold">-Dovne tjïelth jih fyhlhkentjïelth leah vihkeles evtiedimmiebarkosne jïh barkosne gïelem nænnoestehtedh juktie dej lea dïedte hoksehtimmiem vedtedh fïerhten almetjasse jïh daam hoksehtimmiem saemiengïelesne vedtedh, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta. </em></p>
<p>Saemiedigkie lea laavenjostoelatjkoeh dorjeme gaajhki tjïeltigujmie jïh fylhkentjïeltigujmie reeremedajvesne åtnoen bïjre guektiengïelevoetevierhtijste. Juktie daejtie latjkojde vijriesåbpoe vaeltedh, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo sæjhta tjïelten åejvide gaavnesjidh juktie guektiengïelevoetebarkoem digkiedidh.</p>
<p><em type="bold">Vuelkemesoejesje: </em></p>
<p>14.01.14. kl. 13.00 – 15.00: Tana tjïelte, raeriegåetie</p>
<p xml:lang="nob">15.01.14. kl. 09.00 – 11.00: Nesseby tjïelte, Isak Saba Senteret,</p>
<p xml:lang="nob">17.01.14. kl. 09.00 – 11.00: Posanger kommune, rådhuset</p>
<p>17.01.14. kl. 13.30 – 15.30: Karasjok tjïelte, raeriegåetie</p>
<p xml:lang="nob">07.02.14. kl. 10.00 – 12.00: Kautokeino tjïelte, raeriegåetie</p>
<p>Våhkoen 7 - 10.02.14 - 13.2.14 soejkesjamme tjåanghkoeh daejgujmie : Troms fylhkentjïelte, Kåfjord tjïelte, Lavangen tjïelte, Nordlaanten fylhkentjïelte jïh Tysfjord tjïelte</p>
<p>Våhkoen 18 – 29.4.14 – 30.4.14 soejkesjamme tjåanghkoeh daejgujmie: Raavrevihken tjïelte, Snåasen tjïelte jïh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte</p>
<p>Soejkesje lea tjåanghkoem utnedh Finnmarhken fylhkentjïelte aaj. Ij leah annje latjkeme gåessie.</p>
<p>Saemiedigkien presidente Aili Keskitalo soptseste laavenjostoelatjkoeh Saemiedigkien jïh tjïelti jïh fylhkentjïelti gaskem åtnoen bïjre guektiengïelevoetevierhtijste edtjieh vuarjasjamme sjïdtedh mubpien jaepien.</p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh Saemiedigkien presidenteste Aili Keskitalo, 971 29 305 jallh govlesadtemen direktööre Jan Roger Østby, 481 44 696 </em></p>
</body></document>
