<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Guejmievoete irhkemen vööste - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/vuodoahpadus/skavllabiras-ja-skavllaavddanibme/partnerskap-mot-mobbing/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="partnerskap_mot_mobbing.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="searvevuohta_givssideami_vuosta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Guejmievoete irhkemen vööste</p>
<p><em type="italic">Gaajhkh maanah reaktam utnieh akten lïeremebyjresasse gusnie ij leah irhkeme. </em></p>
<p>Saemiedigkie lea laavenjostoem tseegkeme nasjonaale råajvarimmesne <em type="italic">Guejmievoete irhkemen vööste 2022-2025. </em>Goh guejmievoete mijjieh jïjtjemem åeliedibie barkoem gaajhki såarhts irhkemen vööste biejjieöörnegasse bïejedh jïh viehkiehtidh guktie maanah jïh noerh meatan vaaltasuvvieh ellies barkoen sïjse akten feerhmeles byjjenimmie- jïh lïerehtimmiebyjresen åvteste. </p>
<p>Guejmieh guejmievoetesne leah; Reerenasse, Saemiedigkie, Ööhpehtimmiesiebrie, Maadthlïerehtimmien eejhtegemoenehtse, Maanagïerti eejhtegemoenehtse, Faagesiebrie, KS, Skuvli laantesiebrie, Skuvleåvtehkesiebrie, Learohkesiebrie, Nöörjen lektovretjïerte, Privaate Maanagïerti Laantesiebrie, Frijjeskuvli Gaskeseforume, Jïjtjevyljehkevoete Nöörje, Healsoesåjhteri laantedåehkie.</p>
<p>Guejmievoete edtja guhkiem laavenjostedh akten vihties laavenjostoen tjïrrh jïh gusnie edtja laavenjostoem tjïelke darjodh dovne ektie råajvarimmiej tjïrrh jïh råajvarimmiej tjïrrh dejnie ovmessie siebrine mej åvteste guejmieh leah.</p>
<p>Guejmieh daamtaj rååresjedtieh juktie evalueradidh, bueriedidh jïh laavenjostoem guhkiebasse evtiedidh.</p>
<p>Saemiedigkie meatan orreme daennie barkosne 2013 raejeste.</p>
</body></document>
