<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Healsoe- jïh sosijaaleprosjekth - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipend-og-tilskudd/oversikt-over-tilskuddsordninger/helse-og-sosial-2/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tilskudd_til_helse-_omsorg-_og_barnevernsprosjekter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="doarjja_dearvvasvuoda-_fuolahus_ja_manaidsuodjalusproseavttaide.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Healsoe- jïh sosijaaleprosjekth</p>
<p><em type="italic">Ræhpas ohtsememierie. </em></p>
<p type="title">Ulmie:</p>
<p>Hijven healsoe jïh seammavyörtegs healsoe-, hokse- jïh maanavaarjelimmiedïenesjh</p>
<p type="title">Öörnegen dåarjoedåastojh:</p>
<list><p type="listitem">Siebrieh, sïelth jïh institusjovnh</p>
<p type="listitem">Aktegsaktöörh byjjes ektiedimmine dotkeme- jïh ööhpehtimmieinstitusjovnide</p>
<p type="listitem">sïelth, institusjovnh jïh siebrieh mah dåarjoem dåastoeh tjuerieh registreradamme årrodh Enhetsregisterisnie Nöörjesne</p>
</list><p type="title">Prioriteradimmieh 2021:</p>
<list><p type="listitem">Vuekieevtiedimmieprosjekth</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah saemien skïemtjiji meatanbaajnehtimmiem jïh utnijestuvremem lissiehtieh</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah saemien maanaj reaktah jïh daerpiesvoeth gorredieh gosse dah leah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah dokumenteradamme daajroem buektieh saemien maanaj bïjre maanavaarjelimmien hoksen nuelesne</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah psykiske healsoem nænnoestieh saemien maanaj jïh noeri luvnie.</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah daajroem evtiedieh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre saemien healsoen, hoksen jïh maanavaarjelimmien sisnjeli</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah viehkiehtieh heerredidh jïh giehpiedidh låhkoem aemieluesiemijstie, aemieluesemevoejhkelimmijste jïh jïjtjeslæjrarimmijste</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah hijven healsoem båatsosne eevtjieh</p>
</list><p type="title">Vuarjasjimmie ohtsemijstie jïh prioriteradimmieh dej gaskem:</p>
<p>Ohtsemh vuarjasjamme sjidtieh ekonomeles, maarhkedeligke, teknihkeles, siebriedahkenåhtoen, tjiehpeles, faageles jïh jeatjah sjyöhtehke krööhkemi mietie, gaskem jeatjah mejtie gåarede prosjektem praktihkeles tjïrrehtidh.</p>
<p>Vuarjasjimmesne ohtsemijstie leavloe bïejesåvva faageles sisvegasse, profesjonaliteetese jïh kvaliteetese. Sïjhtebe faatoes reektehtsh aarebi dåarjoeaamhtesinie krööhkestidh.</p>
<p>Gosse ohtsemh gïetesuvvieh Saemiedigkie maahta vuarjasjidh mejtie ohtsijen lea ekonomeles nuepie prosjektem/tseegkemem tjïrrehtidh. Saemiedigkie maahta kredihtebïevnesh veedtjedh ohtsijen bïjre.</p>
<p type="title">Ryöknedimmienjoelkedassh:</p>
<p>Dåarjoe ryöknesåvva tjïelkestamme ohtsemen jïh prosjektebuerkiestimmien mietie, raajan 500 000 kråvnah.</p>
<p>Elektrovneles ohtsemegoere</p>
</body></document>
