<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>206</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Healsoe-jih-sosijaale/Healsoe</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="helse.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvasvuohta.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuohta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Healsoe / Healsoe jïh sosijaale / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Healsoe</p>
<p>Saemiedigkie barka guktie dah saemieh aktem seammavyörtegs healsoedïenesjem åadtjoeh mij våaromem vaalta saemien gïelesne jïh kultuvresne.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p>NSR</p>
<p>Gáisi</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Govlemehokse saemien gïelesne</p>
<p>Saemiedigkieraerie 304 000 kråvnah dåårje govlemeseabran Hørselshemmedes lan...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Rååresjimmietjåanghkoe saemien neavroebievnemedïenesjen bïjre</p>
<p>Dæjstan voerhtjen 29.b. saemiedigkieraerie Henrik Olsen tjirkijh gaavnesje S...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p>Nöörjesne dah tjïelth mah diedtem utnieh voesteshealsoedïenesjen åvteste (v.g. staeriesdåaktereöörnege, dåakterevaeptie, skïemtjegåetiedïenesjh, hïejmesujhteme). Staate diedtem åtna sjïerehealsoedïenesjen åvteste (skïemtjegåetie, neavroebïevnemedïenesje, skïemtjebïjledïenesje, psykatrijen intstitusjovnh). Fylhkentjïelth diedtem utnieh baeniehealsoedïenesjen åvteste. Fylhkentjïelth edtjieh aaj tsevtsiedæjjine årrodh almetjehealsobarkose fylhkine, jïh dah edtjieh tjïeltide viehkiehtidh dej almetjehealsoebarkosne. Nasjovnale åejvieladtjh diedtem utnieh eensi healsoedïenesjh faalehtidh aaj dejtie saemien almetjidie.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie sæjhta: </em></p>
<list><p type="listitem">Seammavyörtegs healsoedïenesje dejtie saemien almetjidie mij våaromem vaalta saemien gïelesne jïh kultuvresne.</p>
<p type="listitem">Vielie maahtoe jïh daajroe saemien gïelesne jïh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre gaajhkine daltesinie healsoedïenesjisnie. Tjåadtjoehtæjja dan åvteste lea aktene bijjemes daltesisnie.</p>
</list><list><p type="listitem">En likeverdig helsetjeneste til det samiske folk som tar utgangspunkt i samisk språk og kultur.</p>
<p type="listitem">Økt kompetanse og kunnskap i og om samisk språk og kultur på alle nivå i helsetjenesten. Ansvaret for dette ligger på et overordnet nivå.</p>
</list><p><span type="quote">Saemiedigkien ulmie lea seammavyörtegs healsoe- jïh sosijalefaalenasse saemien skïemtjijidie, seammalaakan goh dejtie jeatjah årroejidie.</span></p>
</body></document>
