<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Healsoe- jïh sosijaaleprosjekth</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>198</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Daaarjoe-jih-stipende/Healsoe-jih-sosijaaleprosjekth</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="helse-og-sosialprosjekter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="dearvvasvuoda-ja-sosialaproseavttat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuoda-ja-sosialaprosjevta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Healsoe- jïh sosijaaleprosjekth</p>
<p><em type="italic">Ohtsememierie: </em></p>
<p>Ræhpas</p>
<p><em type="italic">Ulmie: </em></p>
<p>Hijven healsoe jïh seammavyörtegs healsoe- jïh sosijaaledïenesjh saemien årroejidie seammalaakan goh jeatjah årroejidie.</p>
<p><em type="italic">Öörnegen dåarjoedåastojh: </em></p>
<list><p type="listitem">Siebrieh, sïelth jïh institusjovnh</p>
<p type="listitem">Aktegsaktöörh byjjes ektiedimmine dotkeme- jïh ööhpehtimmieinstitusjovnide</p>
<p type="listitem">sïelth, institusjovnh jïh siebrieh mah dåarjoem dåastoeh tjuerieh registreradamme årrodh Enhetsregisterisnie Nöörjesne</p>
</list><p><em type="italic">Prioriteradimmieh 2020: </em></p>
<list><p type="listitem">Prosjekth mah sjïehteledtieh akten gïeleldh jïh kultuvrelle sjïehtedamme healsoe- jïh hoksedïenesjasse.</p>
<p type="listitem">Vuekieevtiedimmieprosjekth</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah gorredieh saemien skïemtjiji reaktah meatan årrodh jïh tsevtsedh jïjtsh bïjre</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah saemien maanaj reaktah jïh daerpiesvoeth gorredieh gosse dah leah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne.</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah daajroem saemien gïeli jïh kultuvren bïjre eevtjieh saemien healsoen sisnjelen.</p>
<p type="listitem">Prosjekth mah psykiske healsoem nænnoestehtieh saemien maanaj jïh noeri luvnie.</p>
<p type="listitem">Prosjekth gaavnedimmiesijjiej bïjre saemien voeresidie</p>
</list><p><em type="italic">Vuarjasjimmie ohtsemijstie jïh prioriteradimmieh dej gaskem: </em></p>
<p>Ohtsemh vuarjasjamme sjidtieh ekonomeles, maarhkedeligke, teknihkeles, siebriedahkenåhtoen, tjiehpeles, faageles jïh jeatjah sjyöhtehke krööhkemi mietie gaskem jeatjah mejtie gåarede prosjektem praktihkeleslaakan tjirrehtidh.</p>
<p>Vuarjasjimmesne ohtsemijstie leavloe bïejesåvva faageles sisvegasse, profesjonaliteetese jïh kvaliteetese. Faatoes reektehtse aarebi aamhtesinie sæjhta illedahkem tsevtsedh.</p>
<p>Gïetedimmesne ohtsemistie Saemiedigkie maahta vuarjasjidh mejtie ohtsijen lea ekonomeles nuepie prosjektem/tseegkemem tjirrehtidh. Saemiedigkie maahta kredihtebïevnesh veedtjedh ohtsijen bïjre.</p>
<p><em type="italic">Ryöknedimmienjoelkedassh: </em></p>
<p>Dåarjoe olkese ryöknesåvva buerkiestamme ohtsemen jïh prosjektebuerkiestimmien mietie, 500 000 kråvnaj raajan.</p>
<p><em type="italic">Öörnegen govlehtallijh: </em></p>
<p>Seniorraeriestæjja Inga Margrethe Eira Bjørn ,+47 78 48 42 21</p>
<p>Elektrovneles ohtsemegoere</p>
</body></document>
