<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>260</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Jielemh/Jaaartaburrie</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="jordbruk.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="eanandoallu.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ednambarggo.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jåartaburrie / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Jåartaburrie</p>
<p>Jåartaburrie aktem joekoen vihkeles råållam åtna juktie jielije voenh jïh saemien kultuvrem evtiedidh. Daan biejjien jieleme stoerre haestemh åtnah dannasinie akte stoerre låhkoe jåartaburrine orrije jïh gille jåartaburrine aalka. Saemiedigkie sæjhta jåartaburriem vaarjelidh jïh evtiedidh goh akte vihkeles kultuvreguedtije jïh fasseldæjja.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Nordre</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Jåarhkeevtiedimmie dorjesijstie laampeste jïh sïrveste</p>
<p>Saemiedigkieraerie 500 tåvsenh kråvnah sïrvebåantese Kero Arild Wiltmann Nes...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Jåartaburreste bælla saemien dajvine</p>
<p>Staaten faalenassesne jåartaburrierååresjimmide raeresteminie dåarjoeserties...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p>Jielije voenh lea dïhte bööremes tjirkeme juktie saemien kultuvrem jïh gïelem gorredidh jïh evtiedidh. Dannasinie akte stoerre haesteme Saemiedægkan govlehtoevedh nöörjen åejvieladtjijste dejnie gyhtjelassine mah evtiedimmiem jåartaburreste tsevtsieh saemien dajvine.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie sæjhta: </em></p>
<list><p type="listitem">Maereles juridihkeles jïh ekonomeles mierietsiehkieh utnedh</p>
<p type="listitem">Dïenestem bueriedidh aalkoejielieminie</p>
<p type="listitem">Hijven dåårrehtimmiem buektiehtidh</p>
<p type="listitem">Buerebe balanse tjoeli gaskem buektiehtidh</p>
<p type="listitem">Juvrepolitihkem utnedh mij saemien jielemh krööhkeste</p>
</list><p><em type="bold">Mijjieh sïjhtebe mijjen ulmieh jaksedh daejnie: </em></p>
<list><p type="listitem">Arealh jïh vierhtieh gorredidh</p>
<p type="listitem">Jåartapolitihkem tsevtsedh</p>
<p type="listitem">Sjïehteladtedh juktie ïebnesh vijriesåbpoe evtiedidh</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh guktie hijven öörnegh tseegkesuvvieh gosse boelveste boelvese serteste</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh guktie stuerebe nyjsenelåhkoe sjædta</p>
<p type="listitem">Gorredidh guktie miehtjiesdajvebarkijh luhpiem åadtjoeh vierhtide miehtjiesdajvesne</p>
</list><p><em type="bold">Mijjen laavenjostoeguejmieh: </em></p>
<list><p type="listitem">Innovasjovne Nöörje (Innovasjon Norge) evtiedimmievierhtide voenide reerie, mejtie maahta skåårvemidie vedtedh aerpievuekien laanteburresne jïh lissiejielieminie, jïh aaj tseegkijedåarjose jïh sïelteevtiedæmman lissiejieliemasse.</p>
<p type="listitem">Fylhkenålmaj laanteburriegoevtesh edtjieh viehkiehtidh guktie dïhte nasjovnale laanteburriepolitihke tjïrrehtåvva viehkine bïevnesistie, reereme tsavtsvierhtijste jïh voenges sjïehtedamme råajvarimmijste.</p>
<p type="listitem">Dah tjïelth leah tjåadtjoehtæjjah goh voesteslinjedïenesje laantebårran</p>
<p type="listitem">Dah båantasiebrieh Norges Bondelag jïh Norsk Bonde-og Småbrukerlag leah rååresjimmieguejmieh Staatine dan fïerhten jaepien jåartaburrielatjkoen bïjre. Latjkoe jåartaburrien mierietsiehkide sjïehtede.</p>
</list><list/><p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">Sametinget jobber for å bevare og utvikle jordbruk som en viktig kulturbærer og sysselsetter.</span></p>
</body></document>
