<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vualka - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/ealahus-ja-kulturlavdegoddi-galleda-lulli-ja-ubmisami-guovllu.33162.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="naerings-_og_kulturkomiteen_besoker_sor-_og_umesamisk_omrade.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ealahus-_ja_kulturlavdegoddi_galleda_lulli-_ja_ubmisami_guovllu.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vualka</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vualka, mïetsken 13.-15. 2024. </em></p>
<p>Dåehkien lïhtsegh sæjhta guessine åarjelsaemien dajvese jïh umesaemien dajvese vuelkedh. Gosse guessine lïhtsegh sijhtieh daejredh guktie lea saemien kultuvre- jïh gïelesijjesne jïh sïebredahkesne. Dah sijhtieh govledh guktie almetjh barkeminie jïh guktie dej dåeriesmoerh aarehkebijjine. Dåehkien lïhtsegh sijhtieh båatsoeburrigujmie soptsestidh jïh govledh guktie dah ussjedeminie gosse sijhtieh dej gåatomedajvide vaarjelidh.</p>
<p>Numhtie dåhkie guessine vualka: Snåase, Maajehjaevrie, Trovvegarse, Aarporte, Hïejmenaassjoe jïh Måefie. Snåasesne edtja Saemien sïjtese vuelkedh. Mïetsken luhkiegåalmeden biejjien iehkeden dellie almetjh tjåanghkose böörie.</p>
<p>Dåehkie edtja aaj numhtie vuelkedh: Sjeltie, Sijti Jarnge, Åarjelsaemien vierhtiesåafoe, Hïejmenaassjoen umesaemien siebrie, Åarjelsaemien teatere jïh Aernie. Dåehkie edtja aaj Jillen-Njaarken båatsoeburride gaavnesjidh.</p>
<p>Saemiedihkien golme faagedåehkie gïeh ovmessie aamhtsh evtiedieh aarebi Saemiedigkien lïhtsegh tjåanghkenieh.</p>
<p>Jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie ovmessie aamhtsigujmie barkeminie: saemien fealadasse, båatsoe, jåartaburrie, marijne jielemh, jeereldihkie jielemh, ålja jïh energi jïh fealadimmie, Dåehkie maahta aaj kultuvrine, gærhkojne, kultuvremojhtesigujmie jïh byjresken vaarjelimmine. Dåehkie maahta aaj aamhtsigujmie barkedh: voeni politihki gyhtjelassh, regiovni plaanh jïh ektievoeten latjkoeh fylhkentjïeltigujmie.</p>
<p type="title">Saemiedigkien jielemedåårrehtimmie- jïh kultuvredåehkie:</p>
<p xml:lang="sme">Åejvie: Mathis Nilsen Eira, NSR Mubpie åejvie: Arthur Tørfoss, Fremskrittspartiet Henrik Olsen, NSR Ole Henrik Bjørkmo Lifjell, NSR Sara Katrine Aleksandersen, NSR Helén Storelv-Rabone, NSR Svein Leiros, Senterpartiet John Mathis Utsi, Ávjovári Johttisámi listu Ulf Tore Johansen, Nordkalottfolket Gry Hege Warth, Nordkalottfolket Ingvild Halvorsen, Nordkalottfolket Jørn Are Gaski, partipolitisk uavhengig John Kappfjell, Barkijebielienkrirrie</p>
</body></document>
