<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Kofferte saemien sisveginie mejtie maanagïerth maehtieh löönedh - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>210</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/vuoddooahpahus/oahpponeavvut/oahpponeavvoguovddas/koaffar-sami-sisdoaluin-luoikamassii-manaidgarddiide/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="koffert_med_samisk_innhold_til_utlan_til_barnehager.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="koaffar_sami_sisdoaluin_luoikamassii_manaidgarddiide_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Kofferte saemien sisveginie mejtie maanagïerth maehtieh löönedh</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkie daan raajan njieljie kofferth daeverigujmie åtna mejtie maanagïerth Nöörjesne maehtieh löönedh. </em></p>
<p>Kofferth edtjieh viehkine årrodh gosse edtja saemien kultuvren bïjre soptsestidh maanide maanagïertesne. Uvtemes nöörjen maanagïerth Nöörjesne edtjieh dejtie löönedh.</p>
<p>Namhtah koffertidie löönedh, men löönije foeresjimmien åvteste maaksa gosse koffertem bååstede seedtie Saemiedægkan.</p>
<p>Mijjieh laavenjostoem tjïeltigujmie sijhtebe gosse daejtie koffertidie löönedibie, dan åvteste tjïelti lea lïhkebe gaskese maanagïertigujmie. Laavenjostoe lea numhtie, Saemiedigkie kofferten don almetjasse tjïeltesne mij dïedtem åtna maanagïerteaamhtesi åvtese. Tjïelte kofferten bïjre beavna tjïelten maanagïertide, jïh dam maanagïertide löönede. Tjïelte koffertem bååstede seedtie Saemiedægkan mænngan gaajhkh maanagïerth dej tjïeltesne mah leah sïjhteme koffertem löönedh, leah nuepiem åådtjeme dam darjodh.</p>
<p>Juktie dan jeenjesh kofferten mietie gihtjieh, fïerhte maanagïerte maahta koffertem löönedh aktem våhkoem.</p>
<p>Ta kontakt med den samiske læremiddelportalen Ovttas|Aktan|Aktesne for nærmere info av utlån av koffert .</p>
<p><em type="italic">Kofferti sisvege (ij leah seamma sisvege gaajhkine koffertinie): </em></p>
<list><p type="listitem">Beelhte nejpine</p>
<p type="listitem">Soehpenje reagkine</p>
<p type="listitem">Guksie</p>
<p type="listitem">Saemien saevege</p>
<p type="listitem">Nïejtedåahka saemien vaarjoejgujmie</p>
<p type="listitem">Baerniedåahka saemien vaarjoejgujmie</p>
<p type="listitem">Baerniegapta, Karasjohka, str. 2-3 jaepieh</p>
<p type="listitem">Nïejtegapta, Karasjohka, str. 2-3 jaepieh</p>
<p type="listitem">Bïevnesegærjetje – saemiej bïjre</p>
<p type="listitem">Bïevnesegærjetje – saemien gaptah</p>
<p type="listitem">CD laavlomigujmie</p>
<p type="listitem">CD joejki/vueliejgujmie</p>
<p type="listitem">PC-spïele tjoejegærjine</p>
<p type="listitem">Mini-skovterh gieriehtsinie, moereste dorjesovveme</p>
<p type="listitem">Laavlomegærja</p>
<p type="listitem">Prïhtjegevoesse</p>
</list><p>Dåahkaj leah gaptah Guovdageaidnuste, Lyngenistie jïh julevsaemien dajveste, men gaptah aaj darjoeminie jieniebistie dajvijste, gaskem jeatjah Alta, Deatnu, Unjárga jïh åarjelsaemien dajve.</p>
</body></document>
