<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Konsultasjovnh vaarjelimmiegyhtjelassine - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areal-klima-og-miljo/naturmangfold/verneprosesser-i-samiske-omrader/konsultasjoner-i-vernesporsmal/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="konsultasjoner_i_vernesporsmal.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="konsultasuvnnat_suodjalanassiin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Konsultasjovnh vaarjelimmiegyhtjelassine</p>
<p><em type="italic">Aalkoeåålmegen reaktah meatan årrodh jïh staaten dïedte konsultasjovnh ryöktesth aalkoeåålmegeïedtjeladtjigujmie tjïrrehtidh leah tjåadtjoen prinsihph ILO:sne 169. </em></p>
<p>ILO-169 artihkele 6 dïedtem staatese vadta saemiejgujmie rååresjadtedh gosse ussjede laakh nænnoestidh jallh reerije råajvarimmieh sjïehtesjidh mah maehtieh ryöktesth ulmiem åadtjodh dejtie. Saemiedigkie jïh byjresevaarjelimmiedepartemeente leah 2007 raejeste latjkoem åtneme guktie edtja vaarjelimmiesoejkesjeprosessem tjirrehtidh saemien dajvine. Latjkoe edtja viehkine årrodh guktie saemieh jïh voenges ïedtjeladtjh enn vielie åadtjoeh meatan årrodh tseegkemisnie vaarjelimmiedajvijste jïh lea sjïehtedimmie dehtie sïejhme konsultasjovnelatjkoste.</p>
<p>Gaajhkesh mah vaarjelimmiesoejkesji nualan båetieh reaktam utnieh meatan årrodh. Latjkosne gaskem jeatjah njoelkedassh tseegkemen bïjre barkoemoenehtsistie gusnie saemien tjirkijh edtjieh meatan årrodh. Daate gorrede saemien reakta-aajhterh jïh saemien ïedtjeladtjh maehtieh ryöktesth meatan årrodh vaarjelimmieprosessine. Staaten åejvieladtjh edtjieh aaj ryöktesth saemien ïedtjeårganisasjovnigujmie jïh reakta-aajhterigujmie ryöktesth.</p>
<p>Lohkh vielie latjkoen bïjre</p>
</body></document>
