<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Laakh jïh mieriedimmieh saemien gïelen bïjre - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/sprak/nyttige-ressurser/lover-og-forskrifter-som-omhandler-samisk-sprak/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="lover_og_forskrifter_som_omhandler_samisk_sprak.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="lagat_ja_njuolggadusat_mat_valddahallet_sami_gielaid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Laakh jïh mieriedimmieh saemien gïelen bïjre</p>
<p><em type="italic">Saemien åålmegedåehkie Nöörjesne edtja maehtedh sov gïelem, kultuvrem jïh sov siebriedahkejieledem gorredidh jïh evtiedidh. </em></p>
<list><p type="listitem">Gaajhkesh reaktam utnieh vaestiedassem åadtjodh saemien gïelesne gosse gaskesem vaeltieh aktine voenges byögkeles årgaanine saemien gïeli reeremedajvesne.</p>
<p type="listitem">Gaajhkesh reaktam utnieh saemien nuhtjedh reaktasuerkesne.</p>
<p type="listitem">Gaajhkesh mah sijhtieh saemien nuhtjedh voenges jïh regijonaale byögkeles healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnine reeremedajvesne, reaktam utnieh viehkiem åadtjodh saemien gïelesne.</p>
<p type="listitem">Saemien maanah maanavaarjelimmien hoksen nuelesne reaktam utnieh sijjen ietniengïelem nuhtjedh.</p>
<p type="listitem">Gaajhkesh reaktam utnieh individuelle gyrhkeles dïenesjh åadtjodh saemien gïelesne Nöörjen gærhkoen åålmeginie reeremedajvesne.</p>
<p type="listitem">Barkijh aktene voenges jallh regijonaale byögkeles årgaanine reeremedajvesne reaktam utnieh permisjovnem åadtjodh baalhkine juktie daajroem saemien gïelesne ribledh gosse årgaane dagkeres daajroem daarpesje.</p>
<p type="listitem">Gaajhkesh reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gielesne maadthskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne.</p>
</list><p type="title">Laakh jïh mieriedimmieh saemien gïeli bïjre</p>
<p>Laake Saemiedigkien bïjre jïh jeatjah saemien reaktatsiehkiej bïjre (saemielaake):</p>
<list><p type="listitem">Kapihtele 3. Saemien gïelh.</p>
</list><p>Mieriedimmieh mah leah ektiedamme Laakese Saemiedigkien bïjre jïh jeatjah saemien reaktatsiehkiej bïjre (saemielaake) mah leah saemien gïeli bïjre:</p>
<list><p type="listitem">Forskrift til sameloven (lov 12. juni 1987 nr. 56) om forvaltningsområdet for samisk språk</p>
<p type="listitem">Forskrift til samelovens språkregler</p>
<p type="listitem">Forskrift til rett om opplæring i samisk</p>
</list><p>Laake sijjienommi bïjre:</p>
<list><p type="listitem">Lov om stadnamn</p>
<p type="listitem">Forskrift til lov om stadnamn</p>
</list></body></document>
