<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>365</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Laante-jih-vierhtiereaktah</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="land-og-ressursrettigheter.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="eatnan-ja-resursavuoigatvuodat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ednam-ja-resurssarievtesvuodaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Laante jïh vierhtiereaktah / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p>Ohtsh dåarjoem</p>
<p type="title">Laante jïh vierhtiereaktah</p>
<p>Staate ij leah aerpievuekien saemien åtnoem, goh vijreme, lidteme, miehtjiesdajveste vierhtieh veedtjedh, båatsoe jïh gööleme, jååhkesjamme goh våarome reaktah ribledh. Dïhte sjïere tjåenghkies åtnoe mejnie saemieh gïehtelamme, ij vaallah jååhkesjamme sjïdteme dagkeres reaktam vedtedh. Gaskenasjovnale reaktaevtiedimmie, nöörjen sjæjsjalimmieh dåapmestovlesne jïh laakeprosessh Nöörjesne leah dorjeme guktie dej minngemes jaepiej dle ånnetji ånnetji jååhkesjamme aerpievuekien saemien åtnoe laanteste, tjaetsijste jïh vierhtijste, aaj eeke-jïh åtnoereaktah vedtieh.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="eng">President</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="sme">Ávjovárri</p>
<list><p type="listitem">Laantereaktah</p>
<p type="listitem">Göölemereakta</p>
<p type="listitem">Goerehtalleme</p>
</list><p type="title" xml:lang="sme">Sámedigge barggá</p>
<list><p type="listitem">Aktem reelle jååhkesjimmiem åadtjodh saemiej laante- jïh vierhtiereaktijste.</p>
<p type="listitem">Aktem goerehtallemem reaktijste utnedh, mah aaj tjåenghkies saemien reaktah gorredieh.</p>
<p type="listitem">Aktem reaktaguvviem utnedh mij lea seammavyörtegs abpe aerpievuekien saemien dajvem, jïh mij vihties hedtiem jienebelåhkoen jïh unnebelåhkoen gaskem gorrede, jïh ovmessie saemien dajvi gaskem.</p>
</list><p type="title" xml:lang="sme">Duogásj</p>
<p>Dïhte åtnoe laanteste jïh vierhtijste guhkiebasse lea goh eeke-, aajhtere-jïh åtnoereaktah laantedajvide jïh vierhtide.</p>
<p>Akte eevre vihkeles fåantoe dan ræjhtose bigkemen bïjre Alta-tjaetsieåereste, lij dannasinie jååhkesjimmie saemien laante- jïh vierhtiereaktijste fååtesi. Daan ræjhtoen sjïekenisnie dle reerenasse aktem saemiereaktamoenehtsem tseegki jaepien 1980, mij edtji salkehtidh <em type="italic"><span type="quote">«…..gyhtjelasside dan saemien åålmegen reaktatsiehkien bïjre gosse lea reaktan, nuhtjemen jïh åtnoen bïjre laanteste jïh tjaetsijste»</span>. </em>Saemiereaktamoenehtse sov voestes raeriestimmine dan bïjre bööti jaepien 1997, jïh dïhte mubpie 2007. Jååhkesjimmie laante-jïh vierhtiereaktijste lea åajvahkommes maam maahta ållermaehtedh goh privaate reaktatsiehkieh. Daate goh joekehtse byögkelesriekteles råajvarimmijste, mah åtnoem laanteste jïh vierhtijste sjïehtesjieh, jïh mah aaj edtjieh dam materijelle våaromem saemien kultuvrese gorredidh. </p>
<p>Svaalhtese: NOU 1997: 4 Eatnemevåarome saemien kultuvrese http://www.regjeringen.no/nb/dep/jd/dok/nouer/1997/nou-1997-4.html?id=140720</p>
<p>NOU 2007: 13 Dïhte orre saemiereakta. Salkehtimmie Saemiereaktamoenehtsistie http://www.regjeringen.no/nb/dep/jd/dok/nouer/2007/nou-2007-13.html?id=491883</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie: </em></p>
<list><p type="listitem">Konsultasjovneguejmine reerenassine barka juktie nöörjen laaki tjïrrh saemiej reaktah laantide jïh vierhtide gorredidh, mah våaromem utnieh almetjereaktine jïh histovrijen åtnosne.</p>
<p type="listitem">3 lïhtsegh 6 lïhtsegijstie nammohte Finnmaarhkeneekesne, mij dajvem jïh vierhtieh Finnmaarhkesne reerie Finnmaarhkelaaken mietie.</p>
<p type="listitem">Bïhkedassh vadta guktie edtja vuarjasjidh guktie saemien kultuvrese, båatsose, miehtjiesdajveåtnose, jieliemasse jïh siebriedahkese sjædta, gosse åtnoem miehtjiesdajveste jarkelamme</p>
<p type="listitem">Aamhtesh gïetede jarkelamme åtnoen bïjre miehtjiesdajveste Finnmaarhkesne, mejtie Finnmaarhkeneeke Saemiedægkan buakteme.</p>
</list><p><em type="bold">Vierhtiejoekedimmie - Guhkiebasse barkoe saemien reaktajgujmie arealide jïh vierhtide 2015 </em></p>
<p><em type="bold">Ohtsije </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoe 2015 </em></p>
<p>Saemien Sijte</p>
<p xml:lang="nob">250 000</p>
<p>Bivdi - Mearoesaemien bivteme- jïh göölemesiebrie</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">Zorrostiftelse</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p>Saemieraerie</p>
<p xml:lang="nob">450 000</p>
<p xml:lang="sme">Stiftelse Protect Sápmi</p>
<p xml:lang="nob">450 000</p>
<p>Laavenjostoedåehkie  Kalvvatnan bïegkefaamoevierhkien vööste</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">Nesseby voenetjïerte</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUMME </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1 650 000 </em></p>
</body></document>
