<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Norsk Fosterhjemsforeningen gaskem - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>118</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/maanavaarjelimmie-healsoe-jih-sosijaale/nuhteligs-vierhtieh/laavenjostoelatjkoe-saemiedigkien-jih-norsk-fosterhjemsforeningen-gaskem/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samarbeidsavtale_mellom_sametinget_og_norsk_fosterhjemsforening.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ovttasbargosiehtadus_samedikki_ja_norgga_biebmoruovttusearvvi_gaskkas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Norsk Fosterhjemsforeningen gaskem</p>
<p><em type="italic">Ruffien 2022 Norsk Fosterhjemsforening jïh Saemiedigkie latjkoen bïjre seamadin laavenjostoen bïjre evtiedimmien bïjre foestehïejmehokseste saemien maanide jïh noeride. </em></p>
<p>Saemien maanah jïh noerh gïeh foestehïejmesne årroeh edtjieh viehkiefaalenassem åadtjodh mij maanan gïelem jïh kultuvrem gorrede. Saemien maanah goh aalkoeåålmegemaanah reaktam utnieh sijjen almetjedåehkine byjjenidh jïh baahtsemem sijjen gïelese, religijovnese jïh kultuvrese utnedh, v. Maanakonvensjovnen 20. jïh 30. artihkelinie.</p>
<p>Saemiedigkie jïh Norsk Fosterhjemsforening seamma ïedtjh utnieh hijven foestehïejmehoksese sjïehteladtedh saemien maanide jïh noeride.</p>
<p>Saemiedigkie jïh Norsk Fosterhjemsforening edtjieh laavenjostedh foestehïejmehoksem saemien maanide Nöörjesne evtiedidh. Ulmie lea eadtjohkelaakan gïeleldh jïh kulturelle sjiehtedimmien åvteste barkedh foestehïejmehokseste gaajhkine njieptjine, jïh kvaliteetem jïh voerkesvoetem saemien maanaj reaktaj bïjre goh aalkoeåålmegemaanah lissiehtidh.</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoem Saemiedigkien jïh Norsk Fosterhjemsforeningen gaskem</p>
</body></document>
