<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Lahtesi bïjre birrie guktie maahta dåårrehtimmiem saemien lïerehtæmman lissiehtidh - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/bivdit-cealkamusaid-dasa-movt-rekrutteren-sami-oahpahussii-sahtta-loktejuvvot.22897.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ber_om_innspill_til_hvordan_rekrutteringen_til_samisk_opplaering_kan_okes.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="bivdit_cealkamusaid_dasa_movt_rekrutteren_sami_oahpahussii_sahtta_loktejuvvot.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="bivddep_arvvalusajt_gaktu_rekruttierim_same_ahpadussaj_mahtta_lapptiduvvat_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Lahtesi bïjre birrie guktie maahta dåårrehtimmiem saemien lïerehtæmman lissiehtidh</p>
<p><em type="italic">Tjïelte- jïh dajvedepartemeente jïh Maahtoedepartemeente lahtesh sijhtieh don fïerhtenjaapetje stoerredigkiebïevnesasse saemien gïelen, kultuvren jïh seabradahkejieleden bïjre, mij edtja dåårrehtimmien jïh maahtoen bïjre årrodh.  </em>   </p>
<p>vaeltedh. Reerenasse jïh Saemiedigkie leah dan åvteste moeneme dïhte minngebe stoerredigkiebïevnese saemien gïelen, kultuvren jïh seabradahkejieleden bïjre edtja dåårrehtimmien jïh maahtoen bïjre årrodh. Daesnie reerenasse sæjhta lïhkebe vuartasjidh maanagïertide, maadthlïerehtæmman jïh jollebe ööhpehtæmman.</p>
<p>Lohkh preessebïevnesem Reerenasseste: Dåårrehtimmie jienebh saemienlohkehtæjjijste biejjieöörnegisnie minngebe stoerredigkiebïevnesisnie saemien gïelen, kultuvren jïh seabradahkejieleden bïjre.</p>
<p>Saemiedigkie sæjhta jienebh dejstie saemien dajvijste lahtesh seedtieh, dan åvteste vihkele hijven konstruktijve raeriestimmieh åadtjodh guktie maahta saemien dåårrehtimmiem lissiehtidh jïh nænnoestidh. maahtah lahtesh seedtedh datneste, organisasjovneste jallh skuvleste.    .</p>
<p>Mierie lahtesigujmie båetedh lea <em type="bold">goeven 15.b. </em>daan jaepien.   </p>
<p>Tjïelte- jïh dajvedepartemeente lea joe göökte lahtesetjåanghkoeh tjïrrehtamme Guovdageaidnusne jïh Romsesne gålkoen 30. b.. Gålkoen 30.b. gåalmede lahtesetjåanghkoe edtja årrodh Levangkesne.</p>
<p>Seedth lahtesh dåårrehtimmien bïjre jienebh saemienlohkehtæjjijste Reerenassen nedtesæjrosne.</p>
</body></document>
