<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Maajhööhpehtimmie - alternatijve lïerehtimmie saemien gïelesne</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2016</year><wordcount>121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Dienesjh2/Lierehtimmie-jih-learoevierhtieh/Maajhoeoehpehtimmie-alternatijve-lierehtimmie-saemien-gielesne</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fjernundervisning-alternativ-opplaering-i-samisk.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gaiddusoahpahus-molssaevttolas-oahpaheapmi-samegielas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Maajhööhpehtimmie - alternatijve lïerehtimmie saemien gïelesne</p>
<p>Skuvleaajhteren lea dïedte saemien lïerehtimmiem vedtedh dastegh eejhtegh/learohkh dam krievieh.</p>
<p>Dastegh skuvleaajhtere ij maehtieh lïerehtimmiem vedtedh saeien gïelesne jïjtse lohkehtæjjajgujmie, learohkh reaktam utnieh alternatijve lïerehtimmiehammoeh åadtjodh. Alternatijve hammoeh maehtieh årrodh maajhööhpehtimie, intensijve ööhpehtimmie jallh sjïere gïelebiesieh, v. Ööhpehtimmielaakine § 6-2 vïjhtede lïhtse jih § 6-3 voestes lïhtse jïh mieriedimmie ööhpehtimmielaakese § 7-1.</p>
<p>Maajhööhpehtimmie lea akte alternatijve lïerehtimmiehammoe maam edtja ajve nuhtjedh dej veajkoej skuvleaajhtere ij maehtieh lohkehtæjjam skååffedh mij maahta saemiengïelesne ööhpehtidh. Daan biejjien maajhööhpehtimmiefaalenasse gååvnese saemien gïelesne dovne maadthskuvlese jïh jåarhkelïerehtæmman. Skuvleaajhteren lea dïedte tæjmoej bïjre syökedh jïh maajhööhpehtimmiem juhtiehtidh.</p>
<p>Maahtoedepartemeente lea jïjtse Rammeverk for samisk fjernundervisning hammoedamme.</p>
<p>Nordlaanten Fylhkenålma iktedimmiedïedtem åtna åarjel- jïh julevsaemien maajhööhpehtimmien åvteste. Finnmaarhken Fylhkenålma iktedimmiedïedtem åtna noerhtesaemien maajhööhpehtimmien åvteste.</p>
</body></document>
