<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title> Manifeeste irhkemen vööste / Lïerehtimmie  / Saemiedigkie - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>469</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Lierehtimmie/Manifeeste-irhkemen-voeoeste</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="arbeidet-mot-mobbing.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="julggastus-givssideami-vuosta.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="sarnnom-givsedime-vuosstij.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Manifeeste irhkemen vööste</p>
<p><em type="bold">Gaajhkh tjïelth, fylhkentjïelth jïh åvtehkh byögkeles darjoeminie aktem bööredimmieprieviem åadtjoejin voerhtjen, juktie eadtjohkelaakan meatan årrodh daan jaepien kampanjesne Geerve almetjh vïenevoetem sjugniedieh - ektesne , maam Manifeeste irhkemen vööste öörnede. </em></p>
<p><em type="bold">Mij heannede dov tjïeltesne, dov skuvlesne jallh barkoesijjesne? </em></p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p xml:lang="sme">NSR</p>
<p xml:lang="nob">Nordre</p>
<p>Daaletje</p>
<p>Plakaategaahtjemen vitnije lea nommehtamme</p>
<p>Kampanjen sjïekenisnie Manifeeste irhkemen vööste Saemiedigkie heesti saemie...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p xml:lang="sme">Háliidit nannet givssideami vuostálastima</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi searvá dán jagi givssideami vuostálastináŋggirdeapmái ”Rávesolbmot...</p>
<p>Lohkh jienebh</p>
<p>Vuesieh gaajkesh saakh</p>
<p type="title" xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">"Voksne skaper vennskap - sammen"</span></p>
<p xml:lang="nob">Årets kampanjeuke, 2.-6. september, handler om hvordan voksne kan samarbeide for gode og inkluderende oppvekst- og læringsmiljøer, der barn kan utvikle vennskap og gode relasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Vennskap er viktig for å motvirke mobbing, og voksne er viktige rollemodeller og tilretteleggere for vennskap. I år vil kampanjen rette oppmerksomhet mot voksnes samarbeid – i barnehagen, på skolen, på fritiden og i lokalmiljøet - for å fremme vennskap og hindre at barn og unge utsettes for mobbing. Skal vi stoppe mobbingen, må voksne samarbeide, på tvers av institusjoner og sektorer, for et inkluderende miljø der det er plass til alle.</p>
<p xml:lang="nob">Vi håper at du som har ansvar for barn og unges oppvekstmiljø i ditt lokalsamfunn, vil stå fram og delta aktivt i årets kampanje.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Hva kan jeg gjøre, tenker du?</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Ta initiativ til en lokal markering i samarbeid med kommunen og lokale tillitsvalgte.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bidra til å danne tverrfaglige nettverk/grupper for samarbeid om tiltak for vennskap og inkludering i lokalmiljøet. (Se vedlegg).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Spre kunnskap om viktigheten av vennskap og samarbeid blant ansatte og de som arbeider med barn og unge.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Oppfordre foreldre og andre voksne til å delta i kampanjen og være gode rollemodeller som bidrar til å skape vennskap mellom barn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Be barnehager, skoler og klubber sette temaet på dagsorden på sine møter.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Be kommunen signere Manifest mot mobbing, dersom den ikke allerede har gjort det.</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Mer informasjon </em>om lokale markeringer og hendelser i forbindelse med årets Manifest mot mobbing-kampanje finner du på Udanningsdirektoratets nettside <em type="bold">www.udir.no/mmm </em>. </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Om Sametingets partnerskap</p>
<p xml:lang="nob">Alle barn og unge skal ha et godt og inkluderende oppvekst- og læringsmiljø med nulltoleranse for mobbing. Derfor deltar Sametinget som partner i Manifest mot mobbing. Målet er å:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Styrke innsatsen mot mobbing gjennom økt bevissthet, kunnskaps- og kompetanseheving og konkret handling</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Styrke oppmerksomheten på særskilte områder som er sentrale i arbeidet mot mobbing.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arbeide for samarbeid og lokal forankring av arbeidet mot mobbing.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Arbeide for at ledere tar ansvar for å forhindre og håndtere mobbing</p>
</list><p xml:lang="nob">Målet for årets kampanje er å bidra til økt oppmerksomhet på vennskap og samarbeid for å motvirke og bekjempe mobbing. Slik sett håper vi at kampanjen skal støtte og forsterke det viktige arbeidet som allerede foregår mot mobbing, diskriminering og krenkelser i kommuner, skole- og fritidsmiljøer.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">Alle barn og unge skal ha et godt og inkluderende oppvekst- og læringsmiljø med nulltoleranse for mobbing.</span></p>
</body></document>
