<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Mojhtesetaavla skåerreste maam Majesteete Gånka Olav V vuelietjaaleme goh bielie Nöörjen dokumenteaerpeste. - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>148</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/muitotavval-sisttis-maid-majestehtalas-gonagas-olav-v-vuollaicalii-oassin-norgga-dokumeantaarbbis.9173.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="minnetavle_av_sisti_signert_av_h_m__kong_olav_v_som_en_del_av_norges_dokumentarv.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="muitotavval_sisttis_maid_majestehtalas_gonagas_olav_v_vuollaicalii_oassin_norgga_dokumeantaarbbis.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="mujttotablo_sasnes_majt_majestiehtta_ganagis_olav_v_vuollajtjalij_oassen_vuona_dokumaenntaarben.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Mojhtesetaavla skåerreste maam Majesteete Gånka Olav V vuelietjaaleme goh bielie Nöörjen dokumenteaerpeste.</p>
<p> <em type="italic">Majesteete Gånka Olav faevriem vuelietjeeli skåerresne 1. saemiedigkien rïhpestimmien sjïekenisnie golken 9.b. 1989. </em></p>
<p>Mojhtesetaavla saemien åtnoem ïebnijste vuesehte gusnie nænnoes ïebnh jïh hammoedimmie leah jarngesne. Dïhte edtja guvvine jïh mojhtesinie årrodh saemieh leah aalkoe-åålmege jïjtsh aarvoejgujmie jïh aerpievuekiejgujmie. Vytnesjæjja Martha Jåma mænngan nommevæhtam ditnine klïsseme. Jon Ole Andersen lea moeremieriem dorjeme.</p>
<p>Skåerrie sæjhta histovrijes heannadimmiem vuesiehtidh jïh viehkine årrodh guktie saemiej politihkeles staatuse Nöörjesne vielie våajnoes sjædta jïh jååhkesjimmiem åådtje. Majesteete Gånka Olav V dam vuelietjeeli goh mojhtese 1.saemiedigkien histovrijes rïhpestimmien bïjre.</p>
<p>Faevrie mojhtesh vuesehte saemiej bïjre goh juhtijealmetjh jïh sislaanten almetjh. Skåerrien akte sjïere estetihkeles hammoe, lissine åehpiedehteme oktegh aktem stijlen aarvoem åtna. Mijjieh utnebe skåerrie Gånka Olav V:n vuelietjaaleginie lea vihkeles bielie Saemiedigkien histovrijistie jïh joekoen stoerre symbovleaarvoem åtna.</p>
<p>Mojhtesetaavla skåerreste Majesteete Gånka Olav V:n vuelietjaaleginie golken 9.biejjeste 1989 bieline sjïdti Nöörjen dokumeenteaerpeste 2020.</p>
</body></document>
