<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>160</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Kultuvrejieleme/Kaaanste-jih-kultuvrebarkoe/Musihkedaaarjoe-Saemiedigkeste</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="musikktildelinger-fra-sametinget.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-musihkkajuolludeamit.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="musihkkajuollodime-samedikkes.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Musihkedåarjoe Saemiedigkeste / Kåanste- jïh kultuvrebarkoe / Kultuvrejieleme / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Musihkedåarjoe Saemiedigkeste</p>
<p xml:lang="sme">16. Juovlamánnu 2014</p>
<p>Saemiedigkie lea 2,3 mill kråvnah dåårjeme musihkebæjhkoehtimmide jaepien 2014. Daan jaepien dåarjoem vadteme dovne daajbaaletje jïh aerpievuekien saemien musihkese. Musihkebæjhkoehtimmiej ulmie lea hijven saemien musihkem eevtjedh mij lea gaajhkesidie.</p>
<p><em type="bold">- Daan jaepien ohtsemh jïh bæjhkoehtimmieh vuesiehtieh jïjnje gieltegs heannede saemien musihken sisnjelen, gusnie gellie sjangerh leah meatan, jïh jïjnjh noere artisth mah leah aktene jolle daltesisnie. Mijjieh aaj sjuesjiedibie dejnie hijven evtiedimmine joejken sisnjelen, Olsen jeahta. </em></p>
<p>Tjåanghkan 18 bæjhkoehtimmieh dåarjoem åådtjeme daan jaepien. Daejstie jïjnjh noerh artisth. Dej gaskem lea Biru Baby Alteste, Katarina Barruk jïh Marja Helene Fjellheim Mortensson. Dåarjoe aaj vadtasovveme tjïjhtje joejkebæjhkoehtimmide, göökte bæjhkoehtimmieh religijööse tovnajgujmie jïh göökte bæjhkoehtimmieh maanamusihkine.</p>
<p><em type="bold">- Akte joekoen hijven daltese orreme daan jaepien ohtseminie, jïh mijjieh aaj geerjene ihke dan jeenjesh mah joejkem meatan vaeltieh aerpievuekien jallh daajbaaletje hammosne sijjen musihkesne, saemiedigkieraerie Henrik Olsen jeahta. </em></p>
<p>Daan jaepien ohtsijeveahka lij ånnetji vielie goh 5 mill kråvnah.</p>
</body></document>
