<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Ohtseme dispensasjovnen bïjre kultuvremojhteselaakeste - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kultuvrramujtto-ja-huonajsuodjalus/rafajduhteduvvam-ja-suodjalimarvvogis-huodnaha/soknad-om-dispensasjon-fra-kulturminneloven/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="soknad_om_dispensasjon_fra_kulturminneloven.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sierralohpeohcan_kulturmuitolagas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Ohtseme dispensasjovnen bïjre kultuvremojhteselaakeste</p>
<p><em type="italic">Jis vaarjelamme gåetiem eekie jïh sïjhth råajvarimmieh darjodh gåetesne mij lea vielie goh sïejhme gorredimmie, maahtah dispensasjovnen bïjre syökedh kultuvremojhteselaakeste. </em></p>
<p>Sïejhme gorredimmie leah biehkieh gåeteste gorredidh jïh dåvvodh. Maahta vuesiehtimmien gaavhtan årrodh oksh, klaash, listah, gerikth, bijjieskierieh jïh bijjieskieriegïetedimmie, vuebnieh, rööjrh rehpien bijjelen, jïh detaljh goh tsïegle jïh feegreme jïh vielie. Guktie rehpie vååjnoe daelvien mænngan jïh aajne slahtjan rehpiegierkiem målsodh seamma gierkine, lea gorredimmie. Dellie ij daerpies dispensasjovnen bïjre syökedh. Men jis edtjh bielieh rehpeste målsodh tjoerh dispensasjovnen bïjre syökedh. Jis jueriedisnie, gaskesadth Saemiedigkiem. Edtja sïejhme gorredimmiem vaarjeldihkie gåetine darjodh dejnie vuekine mah aalkoelistie jallh daelie leah åtnasovveme, jïh seamma ïebnigujmie. Gorredimmie ij edtjh gåetien kultuvremojhteseaarvoem giehpiedidh.</p>
<p>Saemiedigkien lea faamoe dispensasjovnem vedtedh. Juktie maehtedh dispensasjovnem vedtedh vaarjelimmeste, tjuara iktesth göökte krïevenassh illedh: råajvarimmie man bïjre syökoe ij tjoerh stoerre darjomese årrodh kultuvremojhtesisnie, jïh tjuara akte sjïere tsiehkie årrodh.</p>
<p>Lohkh vielie dan bïjre kultuvremojhteselaakesne § 15</p>
</body></document>
