<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>536</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie/Eatnemegellievoete/Orre-staavroelihtsegh-nasjovnaale-jih-vaarjelimmiedajvestaavrojne</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nye-styremelemmer-for-nasjonalpark-og-verneomraadestyrene.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="nye-styremelemmer-for-nasjonalpark-og-verneomraadestyrene.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Orre ståvroelïhtsegh nasjovnaale- jïh vaarjelimmiedajveståvrojne / Eatnemegellievoete / Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Orre ståvroelïhtsegh nasjovnaale- jïh vaarjelimmiedajveståvrojne</p>
<p>16. Geassemánnu 2014</p>
<p>Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén lea madtjeles ihke Byjresedepartemeente lea saemiedigkieraerien raerieh fulkeme nammoehtimmesne orre saemien lïhtsegijstie 11 nasjonalpaarhke- jïh vaarjelimmieståvrojne. Voenges reereme nasjonalpaarhkijste jïh vaarjelimmiedajvijste dam saemien åtnoem nænnoestahta, Åhrén jeahta.</p>
<p>Daan aejkien edtjin saemien tjirkijh veeljedh nasjonalpaarhkeståvrojde Låarte/Skæhkere- Lijre (4 lïhtsegh), Njaarke (2), Seiland (2), Stabbursdalen (1), Varangerhalvøya (2), Øvre Pasvik (1) jïh Ånderdalen (1) nasjonalpaarhkh jïh vaarjelimmieståvrojde Lyngsalpan (2) jïh Nordkvaløy- Rebbenesøy (1) eatnemevaarjelimmiedajvh jïh Trollheimen (2) vaarjelimmiedajveståvrose.</p>
<p>Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta ståvroeh leah maehteles ståvroelïhtsegh åådtjeme gellielaaketje daajrojne saemien eatnemeåtnoen jïh siebriedahken bïjre.</p>
<p><em type="bold">-Saemiedigkien gaavhtan lea vihkeles saemien jielemeåtnoe goh båatsoe, gööleme, miehtjiejielemh jïh kultuvrelle vuekieh, maehtieh jåerhkedh hijven jïh daajroes mieriej sisnjeli vaarjelimmiedajvine. Voenges reereme stuerebe vaarjelimmiedajvijste jïh nasjonalpaarhkijste lea akte vihkeles bielie daehtiebarkoste, saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta. </em></p>
<p>Voenges reereme vaarjelimmiedajvijste tseegkesovvi 2010. Daate sæjhta jiehtedh vaarjelimmiedajvh edtjieh reeresovvedh aktede gasketjïelten, politihkeles tjåanghkan bïejeme nasjonalpaarhke- jallh vaarjelimmiedajveståvroste, gusnie akte tjirkije fïereguhteste tjïelteste jïh fylhkentjïelteste mej bïjre lea.</p>
<p>Dajvine saemien ïedtjeladtjigujmie Saemiedigkie Klijma- jïh Byjresedepartemeentine govlesadta nammoehtimmien bïjre tjirkijijstie ståvrojde.</p>
<p>Ållesth 39 saemien ståvroelïhtsegh 20 vaarjelimmiedajveståvrojne laantesne. Ståvroeh edtjieh hoksedh aktem ållesth jïh iktemearan reeremem reereles raasti dåaresth jïh mierien sisnjelen eatnemegellievoetelaakeste jïh vaarjelimmiemieriedimmeste dan akten vaarjelimmiedajvese.</p>
<p>Ståvroeh edtjieh dan åvteste laavenjostedh jeatjah sjyöhtehke guejmiejgujmie akten gamte tjåanghkan bïejeme faageles moenehtsen tjïrrh mah edtjieh raerieh vedtedh, gusnie gaskem jeatjah dajve-aajhterh, båatsoesïjth, jeatjah byögkeles åårganh mej bïjre lea, goh gedtiemoenehtsh, vaerieståvroeh, jieleme, jïjtjevyljehke siebrieh, gaskem jeatjah eatneme- jïh byjresevaarjelimmiesiebrieh jïh jeatjah saemien ïedtjeladtjh desnie gusnie sjyöhtehke.</p>
<p><em type="bold">-Gaajhkh nasjonalpaarhkh aerpievuekien saemien dajvine annjegåatomedajvh båatsose jïh jïjnjh vaarjelimmiedajvh leah dajvh gusnie eatnamistie vierhtieh veedtjieh miehtjiejieliemasse, jïjtjebearkadæmman jïh gusnie ïebnh vytnesjæmman veedtjieh. Dan åvteste vihkeles utnijh leah meatan ståvrojne, dan åvteste dah dam bööremes daajroem utnieh dajvi bïjre, Åhrén jeahta. </em></p>
<p>Byjresedirektovraate lea 4.6.2014 daejtie ståvroelïhtsegidie nammoehtamme:</p>
<p>1) Nasjonalpaarhkeståvroe Låarte- Skæhkere- Lijren nasjonalpaarhkeståvrose</p>
<p>Tjirkije: Elin Marie Danielsen Sæjjasadtje tjirkije: Maria Kråik Stenfjell</p>
<p>Tjirkije: Eva Anette Wilks Sæjjasadtje tjirkije: Linda Marie Jåma</p>
<p>Tjirkije: Kjell Jøran Jåma Sæjjasadtje tjirkije: Tom Aile Bientie</p>
<p>Tjirkije: Thomas Danielsen Sæjjasadtje tjirkije: Jon Andreas Steinfjell Devika</p>
<p>2) Vaarjelimmiedajveståvroe Lyngsalpan eatnemevaarjelimmiedajvese</p>
<p>Tjirkije: Audun Johnsen Sæjjasadtje tjirkije: Rolf Johansen</p>
<p>Tjirkije: Hilde Marie Larsen Sæjjasadtje tjirkije: Inger Heiskel</p>
<p>3) Nasjonalpaarhkeståvroe Njaarken nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Ole Henrik Kappfjell Sæjjasadtje tjirkije: Betty Kappfjell</p>
<p>Tjirkije: Gun Margret Utsi Sæjjasadtje tjirkije: Roy Kvitfjell</p>
<p>4) Vaarjelimmiedajveståvroe Nordkvaløy–Rebbenesøy eatnemevaarjelimmiedajvese</p>
<p>Tjirkije: Elisabeth Johansen Sæjjasadtje tjirkije: Eskild Johansen</p>
<p>5) Nasjonalpaarhkeståvroe Reisa nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Anne Merethe Siri Fyhn Sæjjasadtje tjirkije: Mikkel Anders A. Gaup</p>
<p>Tjirkije: Hilde A. Nyvoll Sæjjasadtje tjirkije: Geir Tommy Pedersen</p>
<p>6) Nasjonalpaarhkeståvroe Seiland nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Brita J. Skum Sæjjasadtje tjirkije: Ann-Kristin Engstad</p>
<p>Tjirkije: Arne Jørgensen Sæjjasadtje tjirkije: Robert Wilhelmsen</p>
<p>7) Nasjonalpaarhkeståvroe Stabbursdalen nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Ronny Wilhelmsen Sæjjasadtje tjirkije: Ida B. Bjørnbak</p>
<p>8) Vaarjelimmiedajveståvroe Trollheimen eatnemevaarjelimmiedajvese</p>
<p>Tjirkije: Maja Britt Renander Sæjjasadtje tjirkije: Anna Kristina Renander</p>
<p>Tjirkije: Gustav Kant Sæjjasadtje tjirkije: Elias Kant</p>
<p>9) Nasjonalpaarhkeståvroe Varangerhalvøya nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Jan Ivvár Smuk Sæjjasadtje tjirkije: Inger Anita Smuk</p>
<p>Tjirkije: Ragnhild Melleby Aslaksen Sæjjasadtje tjirkije: Jarl Even Roska</p>
<p>10) Nasjonalpaarhkeståvroe Øvre Pasvik nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Mariann W. Magga Sæjjasadtje tjirkije: Ola Johansen</p>
<p>11) Nasjonalpaarhkeståvroe Ånderdalen nasjonalpaarhkese</p>
<p>Tjirkije: Anne Berit P. Kristiansen Sæjjasadtje tjirkije: Geir Are Winther</p>
<p><em type="bold">Govlesadtemebïevnesh ståvroelïhtsegidie vaarjelimmiedajveståvrojne leah Saemiedigkien gåetiesæjrosne: </em></p>
<p>http://www.sametinget.no/Miljoe-areal-og-kulturvern/Naturmangfold/Verneomraadestyrene/Sametingets-tjirkijeer-i-verneomraadestyrene</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén, 908 39 </em></p>
</body></document>
