<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>203</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Giele/Reeremedajve-saemien-gielide/Presidente-guessine-maenna-reeremetjieltine</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="presidenten-besoeker-forvaltningskommunene.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="presideanta-galleda-halddasangielddaid.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Presidente guessine mænna reeremetjïeltine / Reeremedajve saemien gïelide / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Presidente guessine mænna reeremetjïeltine</p>
<p xml:lang="sme">28. Ođđajagimánnu 2016</p>
<p>Boelhken tsïengelen/goevten presidente Aili Keskitalo sæjhta guessine mïnnedh tjïeltine saemien gïelereeremedajvesne jïh dej fylhkentjïeltine. Dïhte sæjhta gaskem jeatjah guektiengïelevoetevierhtide jïh dejtie voenges gïelejarngide digkiedidh.</p>
<p><em type="bold">- Saemien gïeletjïelth aktem sjïere dïedtem utnieh saemien gïelem nænnoestehtedh jïh evtiedidh, jïh hoksedh årrojh sijjen gïelereaktah åadtjoeh. Manne vïenhtem vihkeles hijvenlaakan govlesadtedh dej haestemi bïjre mejtie tjïelth dan bïjre utnieh, jïh dan åvteste jaabnan tjïeltine mïnnem, presidente Aili Keskitalo jeahta. </em></p>
<p>Presidente Keskitalo tjïerteste gaskem jeatjah Saemiedigkie sæjhta utnijh dejstie voenges gïelejarngijste edtjieh stuerebe tsevtsemefaamoem utnedh, jïh lïhkesvoetem damtedh jarngide.</p>
<p><em type="bold">- Mijjieh tuhtjebe vihkeles gïelejarngi darjomh edtjieh saemien årroji daerpiesvoeti mietie årrodh, dan åvteste vihkeles voenges saemien siebrieh jallh institusjovnh leah meatan evtiedimmesne dejstie darjoemijstie mejtie jarngh faalehtieh. </em></p>
<p>Jeatjah aamhtesh biejjieöörnegisnie leah tjïeltereforme jïh saemien ïedtjh, man bïjre Saemiedigkie aktem salkehtimmiem darjoeji jaepien 2015 jïh maam stoerretjåanghkoe gïetedi goeven.</p>
<p><em type="bold">Annjebodts tjåanghkoesoejkesje (maahta jarkelimmieh sjïdtedh) </em></p>
<p>28.01 Nesseby tjïelte</p>
<p>29.01 Finnmaarhken fylhkentjïelte</p>
<p>03.02 Snåasen jïh Raarvihken tjïelth</p>
<p>04.02 Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte</p>
<p>15.02 Divtasvuodnan tjïelte</p>
<p>22.02 Guovdageaidnun tjïelte</p>
<p>30.03 Porsanger tjïelte</p>
<p><em type="bold">Govlehtallije: </em></p>
<p xml:lang="nob">Presidente Aili Keskitalo, tlf. +47 971 29 305</p>
<p><em type="bold">Gyhtjelassh programmen bïjre: </em></p>
<p xml:lang="sms">Faageåvtehke Niklas Labba, tell. +47 78 47 40 87</p>
</body></document>
