<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>PRM: Saemiedigkie åarjelsaemien gïelekuvsjem dåårje NTNU:sne</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>236</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saernievaaarhkoe/PRM-Saemiedigkie-aaarjelsaemien-gielekuvsjem-daaaarje-NTNU-sne</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="prm-sametingsraadet-stoetter-soersamisk-spraakkurs-paa-ntnu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="prd-samediggeraddi-doarju-lullisami-giellakurssa-ntnu-s.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">PRM: Saemiedigkie åarjelsaemien gïelekuvsjem dåårje NTNU:sne</p>
<p>Saemiedigkie lea 30 000 kråvnah dåarjojne vadteme NTNU:se juktie åarjelsaemien gïelekuvsjem barkijidie jïh studeentide öörnedidh.</p>
<p>NTNU (Nöörjen Teknihkeles-Eaetnemedaejremes Universiteete) Tråantesne sæjhta daajroem lissiehtidh åarjelsaemien gïelen bïjre skuvlesne, joekoen Lohkehtæjjaööhpehtimmien Instituhtesne. Ulmie lea barkijh daejremesbarkojne maehtieh maadthdaajroem åarjelsaemien gïelen bïjre åadtjodh maam maahta ööhpehtimmesne jïh dotkemisnie nuhtjedh.</p>
<p>- Manne aavone saemien gïeleråajvarimmieh vuejnedh regijovnen stööremes universiteetesne. Viehkine kuvsjem faalehtidh gaajhkide barkijidie ohtsije sæjhta saemien gïelem vielie våajnoes darjodh, jïh daejnie råajvarimmine sæjhta nuepie årrodh gïelebyjresem tseegkedh NTNU:sne guhkiebasse, saemiedigkieraerie Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) jeahta.</p>
<p>Kuvsjen ulmie lea aaj gaskesem gårredidh NTNU:n jïh voenges årroji gaskem, jïh jieniebidie almetjidie nuepiem vedtedh gïelem lïeredh. Dan åvteste kuvsje edtja ræhpas årrodh voenges årroejidie, dovne saemieh jïh daaroeh.</p>
<p>NTNU:n mietie lissiehtamme ïedtje jïh voerkesvoete orreme saemien gïeli bïjre UNESCO:n aalkoealmetjegïelejaepien mænngan 2019, jïh veanhta kuvsje åarjelsaemien gïelesne sæjhta meatan årrodh daam ïedtjem tjåadtjoehtidh, maam saemiedigkieraerie tuhtjie sjollehke.</p>
<p>- Joekoen hijven vuejnedh dæjmetje jaepien gaskenasjonaale gïelejaepie aalkoealmetjegielide lea illedahkh vadteme bïjre jarkan, jïh akte dagkeres dan stoerre institusjovne goh NTNU sæjhta hijven åvteguvvine årrodh, Mikkelsen jeahta.</p>
<p>Kuvsjen mænngan edtja gïeleprïhtjhgåetiem tseegkedh gusnie edtjieh gïeledaajrojde guhkiebasse evtiedidh oktemierien. Gïeleprïhtjhgåetie edtja gaavnedimmiesijjine gaajhkesidie sjïdtedh saaht mennie daltesisnie gïelemaahtoe lea.</p>
<p>Dåarjoe saemiedigkieraereste lea prioriteradimmiej mietie Muohtačalmmit-bæjhkoehtimmesne, saemiedigkieraerien aalkoebæjhkoehtimmie, gusnie gaskem jeatjah tjïerteste man vihkeles lea hoksedh saemien gïelh govloeh jïh åtnasuvvieh.</p>
<p>Jis dov lea gihtjehtimmie jallh gyhtjelassh, gaskesadth Saemiedigkieraeriem Mikkel Eskil Mikkelsen, tlf. +47 917 42 161. e.påaste: mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no</p>
</body></document>
