<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reakta saemien gïelelïerehtæmman</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2016</year><wordcount>161</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Dienesjh2/Lierehtimmie-jih-learoevierhtieh/Reakta-saemien-gielelierehtaemman</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rett-til-opplaering-i-samisk.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="vuoigatvuohta-oazzut-samegiella-oahpahusa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Reakta saemien gïelelïerehtæmman</p>
<p>Gaajhkh saemien learohkh mah maadthskuvlem jallh jåarhkeskuvlem vaedtsieh reaktam lïerehtæmman utnieh faagesne saemien, saaht gusnie dah Nöörjesne årroeh, v. Ööhpehtimmielaakine § 6-2 jïh § 6-3).</p>
<p>Saemien lea noerhte,- julev- jïh åarjelsaemien. Ööhpehtimmielaakesne § 6-1 voestes lïhtse lea tjïertestamme gïeh leah saemie: <em type="italic">saemie: almetje mij maahta jïjtjemse saemielåhkoen sïjse tjaeledh, v. § 2-6 laakesne ruffien 12.b. 1987 nr. 56 Saemiedigkien jïh jeatjah saemien reaktatsiehkiej bïjre (saemielaake), jïh maanah dejstie mah maehtieh jïjtjemse sïjse tjaeledh </em><em type="italic">. </em></p>
<p>Ij leah krïevenasse learohke jallh eejhtegh edtjieh meatan årrodh saemielåhkosne, men dah tjuerieh krïevenasside illedh meatan årrodh saemielåhkosne</p>
<p>Tjïelth mah leah meatan saemien gïelen reeremedajvesne maehtieh nænnoestidh gaajhkh learohkh maadthskuvlesne edtjieh saemien utnedh goh obligatovreles faage. Daate lea vihtiestamme ööhpehtimmielaakesne § 6-2 njealjede lïhtse. Tjïelte maahta mieriedidh gaajhkh maanah maadthskuvleaaltarisnie saemien dajvine edtjieh saemien gïelelïerehtimmiem utnedh. Unjargan, Karasjohken jïh Guovdageaidnun tjïelth leah dagkeres nænnoestimmiem dorjeme.</p>
<p>Lohkh aaj: Maajhööhpehtimmie – alternatijve lïerehtimmie ( Link til)</p>
<p>Lohkh aaj: Ammesgïele jïh nöörjen baallegïele – ij obligatovreles (Link)</p>
</body></document>
