<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reektehtse prosjekten bïjre “Akte hïejme, göökte kultuvrh” – saemien maanaj bïjre foestehïejmesne - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/rapport-om-prosjektet-et-hjem-to-kulturer-om-samiske-barn-i-fosterhjem.31645.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rapport_om_prosjektet_et_hjem_to_kulturer_om_samiske_barn_i_fosterhjem.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="raporta_proseavttas_okta_ruoktu_guokte_kultuvrra_-_sami_manaid_birra_biebmoruovttuin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Reektehtse prosjekten bïjre <span type="quote">“Akte hïejme, göökte kultuvrh”</span> – saemien maanaj bïjre foestehïejmesne</p>
<p><em type="italic">Norsk Fosterhjemsforening lea prosjektem tjïrrehtamme <span type="quote">“Akte hïejme, göökte kultuvrh”</span> saemien maanaj bïjre foestehïejmesne, jïh reektehtsem prosjekten bïjre bæjhkoehtamme. </em></p>
<p>Lohkh reektehtsem prosjekten bïjre <span type="quote">«Akte hïejme, göökte kultuvrh»</span> (dovne daaroen, noerhtesaemien jïh åarjelsaemien)</p>
<p>Aajkoe prosjektine lea orreme daajroem ribledh dan bïjre mij eevtjie jïh mij hööptie saemien maanah foestehïejmesne sijjen reaktah åadtjoeh gosse lea tjåadtjoehtimmien jïh evtiedimmien bïjre saemien gïeleste jïh kultuvreste.</p>
<p>Prosjekte aajkojne åtneme statusem åadtjodh guktie tsiehkie lea daanbien soptsestallemi tjïrrh dej guejmiejgujmie mej bïjre lea, daate sæjhta jiehtedh saemien maanah foestehïejmesne, eejhtegh, foeste-eejhtegh jïh maanavaarjelimmiebarkijh. Daelie prosjekte gaervies jïh fïerske reektehtse gååvnese.</p>
<p>Reektehtse juvnehtimmiejgujmie båata mah maahtoelutnjije råajvarimmieh mejtie maahta evtiedidh jïh aelkedh juktie reaktide gorredidh dejtie maanide mah saemien maadtoste jïh foestehïejmesne årroeh.</p>
<p>Ruffien 2022 Norsk Fosterhjemsforening jïh Saemiedigkie latjkoen bïjre seamadin laavenjostoen bïjre evtiedimmien bïjre foestehïejmehokseste saemien maanide jïh noeride. Laavenjostoelatjkoe lea våarome daan prosjektese.</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoem Saemiedigkien jïh Norsk Fosterhjemsforeningen gaskem</p>
</body></document>
