<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Reeknegh Saemiedægkan - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>170</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikki-birra/rehket-samediggai/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="faktura_til_sametinget.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="rehket_samediggai.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="maksemus_samediggaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Reeknegh Saemiedægkan</p>
<p><em type="italic">Ih maehtieh reeknegem e-påastesne seedtedh. Tjoerh reeknegh seedtedh goh elektrovneles reeknege jallh paehpierisnie påastesne. </em></p>
<p type="title">Elektrovneles reeknegem seedtedh (EHF)</p>
<p>Digitaliseeremetjaalegen mietie krïevenassh bïejesåvva gaajhkh staateles gïehtelimmieh edtjieh reeknegem krïevedh elektrovneles handelsformaatesne (EHF). Ålkoelaanten deallahtæjjah edtjieh standaarden PEPPOL BIS nuhtjedh.</p>
<p>Lohkh Digitalieeremetjaalegem</p>
<p>Gyhtjelassh jïh vaestiedassh elektronisk handelsformaten bïjre (EHF</p>
<p>Lohkh vielie standaarden bïjre PEPPOL BIS</p>
<p>Saemiedigkien elektrovneles reeknegeadresse lea Saemiedigkien org.nr: 974760347</p>
<p>Edtja iktesth dongkijereferaansem soptsestidh: 1660 + dongkijen aalkoebokstaavh, v.g.: 1660XXX</p>
<p>Gaskesadth dongkijem jis referaanse ij leah soptsesovveme.</p>
<p type="title">Maam datne goh deallahtæjjah tjoerh darjodh juktie EHF-reeknegh seedtedh?</p>
<p>Lohkh vielie bïevnesh EHF:n bïjre:</p>
<p>Naemhtie elektrovneles reeknegh jïh paehperereeknegh DFØ:n åestiejidie seedth</p>
<p>EHF-reeknegem darjodh jïh dam dåastoejasse seedtedh. Reeknegem dåastodh jïh dam jïjtse systeemesne gïetedidh.</p>
<p>Saemiedigkie lea åestije åestije direktoraateste Direktoratet for økonomistyring (DFØ). Maahtah DFØ:m gaskesadtedh jis dov leah gyhtjelassh elektrovneles reeknegen bïjre, e-påaste: elfak@dfo.no , tellefovne: 407 67 157 .</p>
<p type="title">Paehperereeknegem seedtedh</p>
<p>Jis ih reeknegh EHF-hammosne seedth daan biejjien, maahtah reeknegem paehpierisnie seedtedh påastesne Saemiedigkien reeknegeadressese:</p>
<p>Saemiedigkie - Sametinget Fakturamottak DFØ Postboks 4746 Torgarden 7468 Trondheim</p>
<p>Mïerhkh reeknegem dongkijereferaansine!</p>
</body></document>
