<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiedigkien stoerretjåanghkoe</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2017</year><wordcount>274</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saernievaaarhkoe/Saemiedigkien-stoerretjaaanghkoe</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets-plenum.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-dievascoahkkin.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saemiedigkien stoerretjåanghkoe</p>
<p>Saemiedigkie stoerretjåanghkosne lea Saemiedigkien bijjemes årgaane jïh faamoe.</p>
<p><em type="italic">Daah leah tjirkijinie veeljesovveme Saemiedægkan boelhken 2017-2021: </em></p>
<p>Elisabeth Erke, Gaskoehkrirrie Tom Sottinen, Barkijekrirrie Cecilie Hansen, Gaskoehkrirrie Márja-Liissa Partapuoli, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie/Saemieåålmegi krirrie Jovna Vars Smuk, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie/Saemieåålmegi krirrie Aili Keskitalo, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Mathis Nilsen Eira, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Sandra Andersen Eira, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Kåre Olli, krirriepolitihkeles ovjearohke Hans Ole Eira, Gaskoehkrirrie Inger Eline Eriksen Fjellgren, Árja Isak Mathis O. Hætta, Guovdageainnu Dálon searvi Berit Marie P.E. Eira, Juhtijesaemiej læstoe Arthur Tørfoss, Evtiedimmiekrirrie Silje Karine Muotka, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Nils Mikkelsen Utsi, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket Tor H. Mikkola, krirriepolitihkeles ovjearohke Ronny Wilhelmsen, Barkijekrirrie Bjørn Inge Mo, Barkijekrirrie Synnøve Søndergaard, Barkijekrirrie Henrik Olsen, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Sandra Márjá West, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Niko Valkeapää, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Mikkel Eskil Mikkelsen, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Runar Myrnes Balto, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Ann Karin Kvernmo, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Arild Pettersen Inga, Barkijekrirrie Lars Filip Paulsen, Åelkieskrirrie John Kappfjell, Barkijekrirrie Ellinor Marita Jåma, Åarjel-Saemiej-Gïelh Nora Marie Bransfjell, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Björn Thomas Åhren, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Jørn Are Gaski, Barkijekrirrie Ann-Elise Finbog, Saemieåålmegi krirrie Kjellrun Wilhelmsen, Nordkalottfolket Tor Gunnar Nystad, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Aili Guttorm, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie Piera Heaika Muotka, Nöörjen saemiej rijhkesiebrie</p>
<p type="title">Saemiedigkieraerie:</p>
<p xml:lang="sme">Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo (NSR) Henrik Olsen (NSR) Silje Karine Muotka (NSR) Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR) Hans Ole Eira (Gaskoehkrirrie)</p>
<p><em type="italic">Vïjhte sæjjasadtjetjirkijh leah staeries tjirkijh sjïdteme mænngan raerie nammoehtamme sjïdti jïh stoerretjåanghkoem leehpin. Daah leah: </em></p>
<p xml:lang="sme">Klemet Erland Hætta (Aili Keskitalon åvteste) Karen Anette Anti (Henrik Olsenen åvteste) Gunn Anita Jacobsen (Silje Karine Muotkan åvteste) Anne Henriette Nilut (Mikkel Eskil Mikkelsen åvteste) Anne Torill Eriksen Balto (Hans Ole Eira åvteste)</p>
</body></document>
