<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemien gïelegoerehtimmieh - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>322</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/giele/nuhteligs-vierhtieh/saemien-gielegoerehtimmieh/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiske_sprakundersokelser.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_giellaiskkadeamit.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Saemien gïelegoerehtimmieh</p>
<p type="title">Reektehtse – goerehtimmie åtnoen bïjre saemien gïelijste, 2000</p>
<p>Daennie reektehtsisnie goerehtimmieilledahkh åtnoen bïjre saemien gïelijste. Daesnie åtnoem saemiegïeleste goerehtamme privaate almetji gaskem saemien dajvine, byögkeles institusjovnine, saemien organisasjovnine jïh saemien sïeltine. Reektehtsisnie vuesiehtibie aaj statistihkh saemienööhpehtimmien bïjre.</p>
<p>Doh vihkielommes goerehtimmievuekieh leah orreme tellefovnegoerehtimmieh jïh gihtjemegoerh. Goerehtimmide darjoeji goevten raejeste ruffien raajan jaepien 2000.</p>
<p>Saemien gïeleraerie åejviedïedtem utni goerehtimmien åvteste. SEG (Sámi Ealáhus- ja Guorahallanguovddáš/Samisk Nærings- og Utredningssenter) lea goerehtimmiem tjïrrehtamme dej bieleste. OPINION, Saemien jïlleskuvle jïh jienebh aaj meatan orreme.</p>
<p>Goerehtimmie åtnoen bïjre saemien gïeleste – 2000</p>
<p>Lahtestimmieh reektehtsasse Goerehtimmie åtnoen bïjre saemien gïeleste, 2000 – Dr.phil. Tove Skutnabb Kangas</p>
<p type="title">Åtnoe saemien gïelijste, goerehtimmie 2004</p>
<p>Ulmie goerehtimmine lea goerehtidh såemies institusjovni åtnoem saemien gïeleste Nöörjesne, jïh aaj ïedtjem veeljemasse saemien gïeleste goerehtidh skuvline jïh maanagïertine. Goerehtimmie lea noerhtesaemien gïelen bïjre såemies institusjovni sisnjeli, jïh joekoen leavloem beaja åarjel- jïh julevsaemien gïelese.</p>
<p>Daah åejvietsiehkieh: 1. Goerehtimmie institusjovni sisnjeli saemien gïelen bïjre 2. Maanagïerth, mah dåarjoem åadtjoeh saemien maanagïertide 3. Skuvlh mah ööhpehtimmiem utnieh saemien gielesne jïh saemien gïelelïerehtimmiem utnieh</p>
<p>Åtnoe saemien gïelijste – goerehtimmie 2004</p>
<p type="title">Åtnoe saemien gïelijste – goerehtimmie 2008</p>
<p>Ulmie goerehtimmine lea goerehtidh såemies institusjovni åtnoem saemien gïeleste Nöörjesne jïh aaj ïedtjem goerehtidh veeljemasse saemien gïeleste skuvline jïh maanagiertine. Dan åvteste plearoeh goerehtimmie lij 2004, dellie aaj gåarede ohtje daajroem åadtjodh mejtie lea naan jarkelimmie orreme gosse lea sjïehteladtemen bïjre dïenesjijstie saemiengïelesne årroejidie..</p>
<p>1. Goerehtimmie sjyöhtehke institusjovnijste saemien gïelen bïjre 2. Maanagïerth mah dåarjoem åadtjoeh saemien maanagïertide 3. Skuvlh mah saemiengïelesne ööhpehtieh jïh saemien gïelelïerehtimmiem vedtieh</p>
<p>Åtnoe saemien gïelijste – goerehtimmie 2008</p>
<p type="title">Saemien gïelegoerehtimmie 2012</p>
<p>Reektehtse saemien gïeletsiehkiem goerehtalla akten kvantitatijve goerehtimmien mietie indivijdedaltesisnie jïh kasusegoerehtimmine 12 tjïeltine. Aajkoe tjïeltegoerehtimmine lij goerkesem åadtjodh dej eaktoej bïjre mejtie saemien gïele åtna bïjre jarkan laantesne, jïh mejtie tjïelth sjïehteledtieh ihke saemieh, seamma gusnie årroeh, edtjieh sijjen reaktah åadtjodh lïerehtæmman saemiengïelesne jïh saemien gïelelïerehtimmiem.</p>
<p>Saemien gïelegoerehtimmie 2012 lea laavenjostoe dotkiji gaskem sïeltine Norut Alta jïh Nordlandsforsking stillemen mietie Saemiedigkeste.</p>
<p>Saemien gïelegoerehtimmie 2012</p>
</body></document>
