<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>428</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie/Kultuvremojhtesh/Saemien-kultuvremojhtesh-mijjen-aerpie-baaetijen-aajkan</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiske-kulturminner-vaar-arv-for-fremtiden.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami-kulturmuittut-min-arbi-boahtteaigai.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saemien kultuvremojhtesh, mijjen aerpie båetijen aajkan / Kultuvremojhtesh / Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Saemien kultuvremojhtesh, mijjen aerpie båetijen aajkan</p>
<p xml:lang="sme">19. Guovvamánnu 2015</p>
<p>Saemiedigkieraerie kultuvremojhtesekonferansese böörede Guovdageaidnusne njoktjen 11. -12. b. barkoen sjïekenisnie aktede orre saemiedigkiebïevnesistie saemien kultuvremojhtesevaarjelimmien bïjre.</p>
<p><em type="bold">-Saemien kultuvremojhtesh jïh gåetieh leah gïejh saemien åtnoste jïh ihke saemieh eatnamisnie orreme. Dan åvteste vihkeles saemien kultuvremojhtesh vaarjelidh, gorredidh jïh våajnoes darjodh båetijen aajkan, saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta. </em></p>
<p>Vaarjelimmie jïh reereme kultuvremojhtesijstie leah dan åvteste akte vihkeles bielie Saemiedigkien barkoste. Juktie mijjen jïjtse åvtetje tïjjem jïh histovrijem reeredh Saemiedigkie sæjhta åejvieprinsihpide bïejedh. Akte orre saemiedigkiebïevnese saemien kultuvremojhtesevaarjelimmien bïjre lea dan åvteste vihkeles dan barkose dej jaepiej åvtese.</p>
<p>Vihkeles gyhtjelassh bïevnesisnie sæjhta gaskem jeatjah årrodh Saemiedigkien byjjes reeremefaamoen bïjre, 100-jaepien njoelkedassh saemien kultuvremojhtesidie kultuvremojhteselaakesne, daajroem bievnedh saemien kultuvremojhtesi bïjre jïh dej ekonomeles mieriej bïjre dan saemien kultuvremojhtesevaarjelæmman.</p>
<p>Konferanse sæjhta årrodh saemien, nöörjen jïh eengelsken gielesne (toelhken baaktoe). Konferanse aaj seedtesåvva ryöktesth Saemiedigkien nedtesæjroen baaktoe.</p>
<p><em type="bold">Svaalhtese: </em></p>
<p xml:lang="nob">https://www.youtube.com/watch?v=TvWydbK94t4</p>
<p>Konferanse lea ræhpas gaajhkesidie. Ij naan bïeljelimmiemaaksoe. Saemiedigkie gaskebeapmoem maaksa dejtie mah bïeljelamme dah edtjieh meatan årrodh konferansesne. Fïereguhte jïjtje maaksa vuelkemen, jïjjedimmien jïh gaskebiejjien åvteste.</p>
<p><em type="bold">Sijjie: Diehtosiida, Guovdageaidnu </em></p>
<p><em type="bold">Gåessie : 11. – 12.03. 15. </em></p>
<p xml:lang="nob">Bïeljelimmiesvaalhtese: https://www.berg-hansen.no/eventportal/?E=495&amp;A=50202&amp;Att=0&amp;WebNo=1&amp;Sec=QlcSflbnciNhfRti</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Programme </em></p>
<p>Gaskevåhkoen, njoktjen 11.b.</p>
<p xml:lang="nob">08:30</p>
<p xml:lang="nob">Program sørsamisk.docx</p>
<p xml:lang="nob">677,65 kB</p>
<p>Registreradimmie</p>
<p><em type="bold">09:00 Rïhpestimmie seminaareste, raerielïhtsege Thomas Åhrén </em></p>
<p><em type="bold">Aamhtese 1: Histovrije jïh voenges gårreldimmie </em></p>
<p>09:15 Saemien kultuvremojhtesh jïh kultuvremojhteseaarvoeh, Randi Sjølie, seniorraeriestæjja, Saemiedigkie</p>
<p>09:45 Saemien kultuvremojhtesh jïh kultuvremojhteseregistreradimmie pijtesaemien dajvesne, Knut jïh Toril Sivertsen, Pijtesaemien siebrie</p>
<p>10:45 Prïhtjege</p>
<p>11:00 Aerpievuekien daajroe viertiestamme saemien kultuvremojhtesigujmie, Anne Karen Hætta jïh Liv Østmo, Árbediehto-prosjekte, Saemien jïlleskuvle</p>
<p>11:30 Gyhtjelassh jïh lahtestimmieh</p>
<p>12:00 Gaskebeapmoe</p>
<p><em type="bold">Aamhtese 2: Kultuvremojhtesevaarjelimmien bïjre Nöörjesne jïh abpe Saepmesne </em></p>
<p>13:30 Gåetievaarjelimmien jïh dan haestemi bïjre, Olav Austlid, Tromsen Fylhkentjïelte</p>
<p>14:00 Saemien kultuvremojhtesh jïh kultuvremojhtesevaarjelimmie Såevmesne, Eija Ojanlatva, arkeologe, Sámi Museum Siida, Inari</p>
<p>14:30 Kultuvremojhtesevaarjelimmien bïjre Nöörjesne sïejhmelaakan jïh saemien kultuvremojhtesevaarjelimmien bïjre sjïerelaakan - vuajnoeh staaten sijjeste, Klijma jïh byjresedepartemeente jïh Rïjhkeantikvaare</p>
<p>15:30 Prïhtjege</p>
<p>16:00 Perspektijvh reeremasse. Tsiehkie, laavenjassh jïh dïedte - saemien museumh, laantebieliemuseumh jïh Saemiedigkie,Birgitta Fossum, direktööre, Saemien sijte, Snåase</p>
<p>16:30 Gyhtjelassh, lahtestimmieh jïh åeniedimmie</p>
<p>16:45 Galhkuve</p>
<p>19:00 Gaskebiejjie Thon hotellesne</p>
<p><em type="bold">Duarstan, njoktjen 12.b. </em></p>
<p><em type="bold">Aamhtese 3: Gåetievaarjelimmien jïh jeatjah vaarjelimmien bïjre </em></p>
<p>09:00 Saemien kultuvremojhtesi bïjre Sveerjesne jïh vuajnoeh jarkelimmien bïjre kultuvremojhteselaakesne jaepeste 2014, Ewa Ljungdahl, prosjekten åvtehke, Gaaltije, Östersund</p>
<p>09:30 Vuajnoeh jïh åssjaldahkh vaarjelamme saemien gåetiej aajhterijstie, Anja Somby, Sirma jïh Unni Steinfjell, Raarvihke/Guovdageaidnu</p>
<p>10:30 Prïhtjege</p>
<p>10:45 Bïevnesh Nöörjen kultuvremojhtesefoenteste, Simen Bjørgen, direktööre, Nöörjen kultuvremojhtesefoente</p>
<p xml:lang="nob">11:00 Jienebekultuvrelle kultuvremojhtesevaarjelimmie,Sigrid Skarstein, Varanger museum</p>
<p>11:15 Gyhtjelassh jïh lahtestimmieh</p>
<p>11:45 Iktegieseme jïh galhkuve seminaareste,Sunniva Skålnes, goevtesedirektööre, Saemiedigkie</p>
<p>12:15 Gaskebeapmoe jïh dan mænngan vualkoe</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén, 908 39 </em></p>
<p><em type="bold">http://www.saemiedigkie.no/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie/Kultuvremojhtesh </em></p>
<p><em type="bold">http://www.saemiedigkie.no/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie/Saemien-gaaetievaarjelimmie </em></p>
</body></document>
