<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>173</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Jielemh/Duedtie/Saemiedigkie-duedtiekonferansese-boeoerede-tsiengelen-27.-28.b.-2016</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget-inviterer-til-duodjikonferanse-27.-28.-januar-2016.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggi-bovde-duodjekonferansii-oddajagimanu-27.-28.-b.-2016.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saemiedigkie duedtiekonferansese böörede tsïengelen 27. – 28.b. 2016 / Duedtie / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Saemiedigkie duedtiekonferansese böörede tsïengelen 27. – 28.b. 2016</p>
<p>09. Juovlamánnu 2015</p>
<p>Saemiedigkien båetije duedtiebïevnesen sjïekenisnie jielemeaktöörh jïh jeatjah ïedtjeladtjh bööresuvvieh konferansese Karasjohkesne tsïengelen 27. – 28.b. Mah haestemh duedtiejieleme åtna jïh mejnie Saemiedigkie maahta viehkiehtidh leah naaken dejstie aamhtesijstie mejtie edtja digkiedidh.</p>
<p>Programme</p>
<p>Konferansen akte gellielaaketje jïh gieltegs programme. Gaskem jeatjah siebrieh Sámiid Duodji jïh Duojáriid ealáhussearvi sijhtieh håaledh duedtien bïjre goh kultuvreguedtije jïh jieleme, visjovni, haestemi jïh ulmiej bïjre åvtese. Saemieraerie sæjhta dan ektiesaemien barkoen bïjre bievnedh juktie duedtiem nænnoestehtedh, mearan Duodjeinstituhtta sæjhta maam akt jiehtedh evtiedimmiebarkoen bïjre duedtien sisnjelen.</p>
<p>Vytnesjæjja Lilian Urheim sæjhta Hammoedimmien jïh duedtien bïjre soptsestidh mearan Jacob Adams sæjhta duedtien reaktavaarjelimmien bïjre håalodh.</p>
<p>Dejtie mah Finnmaarhken ålkoelistie båetieh Saemiedigkie maaksa fealadimmien jïh årromen åvteste 10 almetjidie gaertjiedamme bæjjese 5000 kråvnide fïerhten almetjen åvteste. Vytnesjæjjide mah Finnmaarhkesne årroeh Saemiedigkie gaskebeapmoen jïh gaskebiejjien åvteste maaksa.</p>
<p>Vielie bïevnesh jïh bïeljelimmie konferansese daesnie gaavnh.</p>
<p><em type="bold">Bïeljelimmiemierie: 23.12.2015. </em></p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh : </em></p>
<p>Vivi Pedersen, tell. 78 47 40 13</p>
</body></document>
