<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemien sijjienommedïenesje - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/sprak/samiske-stedsnavn/samisk-stedsnavntjeneste/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_stedsnavntjeneste.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_baikenammanevvohat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Saemien sijjienommedïenesje</p>
<p><em type="italic">Saemien sijjienommh leah vaarjelamme Laakesne sijjienommi bïjre seammalaakan goh gaajhkh jeatjah sijjienommh Nöörjesne. </em></p>
<p>Sijjienommh leah mijjen ektie kultuvreaerpie, jïh laake nöörjen, saemien jïh kveenen sijjienommh vaarjele nasjonaale njoelkedassi mietie jïh gaskenasjonaale latjkoej jïh konvensjovni mietie. Saemien sijjienommedïenesje lea Saemiedigkien nuelesne orreme 2002 raejeste.</p>
<p>Saemien sijjienommedïenesje saemien sijjienommh reerie laaken mietie Laake sijjienommi bïjre jïh Mieriedimmie sijjienommi bïjre, jïh nomme-aamhtesh gïetede laaken jïh mieriedimmiej mietie. Saemien sijjienommedïenesjen leah faageles nommekonsulenth dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien sijjienommide, mah faageles dïedtem utnieh juvnehtidh jïh raeriestidh tjaelemevuekien bïjre saemien sijjienommijste byögkeles åtnosne.</p>
<p>Laake sijjienommi bïjre</p>
<p>Mieriedimmie sijjienommi bïjre</p>
<p xml:lang="nob">Sametingets stedsnavntjeneste har utarbeidet regler for hvordan nordsamiske stedsnavn skal skrives. Formålet med reglene er å sikre at man i normeringen av nordsamiske stedsnavn følger samme språklige prinsipper. Formålet med utfyllende regler er også å konkretisere forskriftens krav og muligheter for tilpasninger.</p>
<p xml:lang="nob">Utfyllende regler for skrivemåten av nordsamiske stedsnavn</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Se foredrag om Samisk stedsnavntjenestes rolle i navnesaker, ved seniorrådgiver Ardis Ronte Eriksen, Sametinget:</p>
</body></document>
