<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiedigkiegåetiem vaaksjodh - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>212</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikke-birra/samedikkev-guossidit/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="besoke_parlamentsbygget_2_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppaladdat_parlameantaviesu_2_.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedikkev_guossidit_2_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saemiedigkiegåetiem vaaksjodh</p>
<p><em type="italic">Dåeriedidie mijje vuesiehtimmine bïjre jarkan Saemiedigkesne Kárá </em>šjohkesne.  </p>
<p>Dåeriedidie mijjen <span type="quote">"drop-in"</span> vuesiehtimmine bïjre jarkan Saemiedigkesne Kárášjohkesne ts. 13 dæjstaj, gaskevåhkoej jïh duarstaj, men ij gosse Saemiedigkien lea stoerretjåanghkoe.</p>
<p>Stoerretjåanghkoeh 2023:</p>
<p>Våhkoe 10: njoktjen 6. – 10., stoerretjåanghkoe Våhkoe 23: ruffien 5. - 9., moenehtse jïh stoerretjåanghkoe Våhkoe 39: skïereden 25. – 29., moenehtse jïh stoerretjåanghkoe Våhkoe 49: goeven 4. - 8., stoerretjåanghkoe</p>
<p>Gïelh mah vuesiehtimmine åtnasuvvieh leah nöörjen, saemien jïh eengelske gïele. Fïerhte vuesiehtimmie vaasa medtie 30 minudth. Jeenjemes 25 almetjh maehtieh meatan årrodh aktene dåehkesne. Vuesiehtimmieh namhtah.</p>
<p>Lohkh aaj: Sametingets arkitektur Lohkh aaj: Kunsten på Sametinget</p>
<p type="title">Sjïehtedamme faalenasse dåehkide</p>
<p>Mijjieh sjïehtedamme vuesiehtimmieh, åenehks håalomigujmie Saemiedigkien, saemiepolitihken jallh jeatjah sjiehteles teemaj bïjre faalehtibie skuvlelearoehkidie jïh - klaasside noeredaltesisnie jïh jåarhkeskuvline, siebride, institusjovnide jïh meedijasse. Mijjieh fïerhten aejkien faalenassem sjïehtedibie reeremen barkoefaamose jih dejtie politihkeles darjoemidie gåetesne.</p>
<p>Gaskesadth Saemiedigkine jis dov leah sjïere daerpiesvoeth.</p>
<p type="title">Ræhpas tjåanghkoeh</p>
<p>Tjåanghkoeh Saemiedigkien stoerretjåanghkosne jïh moenehtsinie leah ræhpas goltelæjjide. Stoerretjåanghkoe jïh moenehtsh fïereguhte ovrehte njieljie tjåanghkoeh åtna fïerhten jaepien. Gosse tjåanghkoeh dellie Saemiedigkien byöpmedssijjie aaj ræhpas guesside.</p>
<p type="title">Saemiedigkien gærjagåetie</p>
<p>Saemiedigkien gærjagåetie lohkemesijjiejgujmie lea ræhpas ts. 09.00 – 15.30 jïh gaajhkesh dovnesh maehtieh dam nuhtjedh.</p>
<p>Lohkh vielie: Saemiedigkien gærjagåetie</p>
<p type="title">Saemiedigkien kontovresijjieh</p>
<p>Lissine saemiedigkiegåatan Kárášjohkesne Saemiedigkien leah gaektsie kontovresijjieh.</p>
<p>Lohkh vielie Saemiedigkien kontovresijjiej bïjre</p>
<p type="title">Guessiesijjie</p>
<p>Ávjovárgeaidnu 50, Karasjok</p>
</body></document>
