<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemien ektie jååhkesjimmie saemien healsoedotkemisnie - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>562</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/barnevern-helse-og-sosial/etiske-retningslinjer-for-samisk-helseforskning-og-kollektiv-samtykke/sakkyndig-etisk-komite-for-samisk-helseforskning/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sakkyndig_etisk_komite_for_samisk_helseforskning.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_dearvvasvuodadutkama_assedovdi_etihkalas_lavdegoddi.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saemien ektie jååhkesjimmie saemien healsoedotkemisnie</p>
<p><em type="italic">Saemien healsoedotkemisnie akte saemien kollektijve jååhkesjimmie edtja gååvnesidh. Saemiedigkieraerie lea faamoem dagkeres jååhkesjæmman akten aamhtesemaehteles moenehtsasse vadteme. </em></p>
<p>Saemien healsoedotkeme lea dotkemesuerkie mij varke sjïdteminie. Seamma tïjjen laakh jallh sïejhme dotkemeetihkeles njoelkedassh eah saemiej ektie jïjjenænnoestimmiereaktam gorredh gosse lea daan såarhts dotkemen bïjre. Dan åvteste Saemiedigkien stoerretjåanghkoe aamhtesisnie 23/19 nænnoesti Etihkeles njoelkedassh saemien healsoedotkemasse . Daesnie aaj definisjovne saemien healsoedotkemistie.</p>
<p>Nænnoestimmien våarome lea reektehtse maam aamhtesemaehteles moenehtse dorjeme, jïh maam saemiedigkieraerie nammoehti 2016, jïh reektestimmien mietie saemieparlamentarihkerekonferanseste 2011. Maahta govlehtimmielahtestimmieh don neebneme reektehtsasse lohkedh daesnie</p>
<p>Njoelkedassigujmie Saemiedigkie sæjhta gorredidh saemien healsoedotkeme lea vïedteldihkie aalkoe-åålmegen jïjtjenænnoestimmiereaktese, jïh gellievoetem jïh sjïerevoetem krööhkeste mah leah saemien kultuvresne jïh saemien siebriedahkine.</p>
<p>Ohtsemegoere juktie saemien ektie jååhkesjimmiem veedtjedh</p>
<p>Ohtsemeviehkie</p>
<p>Dersom du er usikker på om ditt prosjekt trenger et samisk kollektivt samtykke, kan du sende inn skjemaet Fremleggingsvurdering. Denne henvendelsen saksbehandles fortløpende av sekretær og komitéens leder eller nestleder.</p>
<p>Søknadsskjema for Fremleggingsvurdering - Samisk helseforskning</p>
<p>Spørsmål til søknaden eller retningslinjene kan rettes til komitéens sekretær, Bent Martin Eliassen: beel@samediggi.no ,    78 47 40 50 .</p>
<p type="title">Aamhtesemaehteles moenehtse</p>
<p>Njoelkedassi mietie saemien ektie jååhkesjimmie edtja saemien healsoedotkemisnie gååvnesidh. Saemiedigkieraerie faamoem delegeradi dagkeres jååhkesjimmiem vedtedh aamhtesisnie SR-86/20 akten aamhtesemaehteles moenehtsasse gusnie daah leah meatan:</p>
<list><p type="listitem">Moenehtsen åvtehke, Siv Kvernmo; Professovre/åejviedåaktere, ph.d., UiT/UNN. <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Margrethe Bals Utsi, tjïeltepsykologe/psykologijespesialiste, ph.d., Guovdageaidnun tjïelte/SANKS.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Mubpie åvtehke Maret Aile Sara; Tingrettsdommer, Indre og Østre Finnmark tingrett <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Risten Inga Henriksen, politiadvokat, Vest politidistrikt.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Anne Lene Turi Dimpas <em type="italic">; </em>tjïeltespykologe/psykologijespesialiste, ph.d., Guovdageaidnun tjïelte/SANKS. <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Jan Erik Henriksen; dosente, UiT.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Torunn Pettersen; dotkije, ph.d., Saemien jïlleskuvle <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Susanna Ragnhild Siri, forsker, ph.d., UiT.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Lena Kroik; projektkoordinator, Distriktssköterska, Med Dr, Region Västerbotten. Nammoehtamme Sveerjen Saemiedigkeste <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Jon Petter Stoor; postdoktor, ph.d., Umeå universitet. Nammoehtamme Sveerjen Saemiedigkeste.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Ingrid Jåma: Lïhtsege SANKS:n utnijeraeresne jïh 1.sæjjasadtje Saemiedigkien voereseraeresne <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Kristine Julie Eira, Saemiedigkien voereseraerien åvtehke.</p>
</list></p>
<p type="listitem">Heidi Eriksen: Dåaktere, Nammoehtamme Soemen Saemiedigkeste <list><p type="listitem">Persovneles sæjjasadtje: Lydia Heikkilä, seniorraeriestæjja. Nammoehtamme Soemen Saemiedigkeste.</p>
</list></p>
</list><p>Moenehtse maahta daerpiesvoeten mietie lissie maahtoem reebledh, v.g. genetihkeles maahtoe. Ektie jååhkesjimmie unnemes 2/3 jienebelåhkoem kreava. Maahta nænnoestimmiem darjodh gosse ij vaenebh goh 4 lïhtsegh/sæjjasadtjh leah stïeresne. Åvtehken lea lijkiesteemma jïh moenehtsen jienebelåhkoe åvtehkem nammohte abpe 2-jaepienboelhkese.</p>
<p>Møtene starter som hovedregel kl 9 og varer til kl 11.</p>
<p type="title">​​Moenehtsen mandaate</p>
<p>Saemiej lea ektie jïjtjenænnoestimmiereakta EN-konvensjovni mietie sivijle jïh politihkeles reaktaj bïjre, jïh ekonomeles, sosijaale jïh kulturelle reaktaj bïjre (ESK), jïh EN:n aalkoe-åålmegebæjhkoehtimmien mietie. Reakta meatan årrodh goh seammavyörtegs guejmie gaajhkine boelhkine healsoedotkemeprosjektijste, lea aaj ILO-konvensjovne 169 mietie jïh konsultasjovneprosedyri mietie Saemiedigkien jïh staateles åejvieladtji gaskem vihtiestamme gånkan resolusjovnesne 2005.</p>
<p>Moenehtse edtja:</p>
<list><p type="listitem">Saemien almetji åvteste ektie jïh dynamihkeles jååhkesjimmiem saemien healsoedotkemeprosjektide Nöörjesne vedtedh.</p>
<p type="listitem">Ektie jïh dynamihkeles jååhkesjimmiem vedtedh sïejhme etihkeles njoelkedassi mietie saemien healsoedotkemasse</p>
<p type="listitem">Dotkemeprosjekth jïjtsh tjåanghkojne vuarjasjidh jïh tjåanghkoej åvteli Regijonaale medisijnen- jïh healsoefaageles dotkemeetihkemoenehtsisnie (REK).</p>
<p type="listitem">Gosse daerpies rååresjidh jïh stïeresne årrodh Nasjonaale dotkemeetihkeles moenehtsasse medisijnese jïh healsoefaagese (NEM), REK jïh jeatjah sjyöhtehke dotkemeetihkeles moenehtsidie.</p>
<p type="listitem">Dan gåhkese gåarede dotkeme-etihkeles gyhtjelassh vaestiedidh dotkemedåehkijste jïh dotkijijstie, jïh meatan årrodh sjyöhtehke foruminie.</p>
<p type="listitem">evalueradidh jïh dagke aaj jarkelimmieh etihkeles njoelkedasside raeriestidh saemien healsoedotkemasse</p>
</list><p>Komitéens bestemmelser om habilitet</p>
</body></document>
