<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemien lidteratuvre - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kultur/samisk-litteratur-og-medier/samisk-litteratur/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_litteratur.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_girjjalasvuohta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Saemien lidteratuvre</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien ulmie lea bæjhkoehtimmie saemien lidteratuvreste hijven kvaliteeteste, saemien lidteratuvre eadtjohkelaakan gåvloehtåvva jïh jaksoes dorjesåvva. </em></p>
<p>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta saemien bertiemidie juktie saemien lidteratuvrem evtiedidh jïh eevtjedh, guktie dah edtjieh darjodh, bæjhkoehtidh jïh bievnedh saemien lidteratuvren bïjre.</p>
<p xml:lang="nob">På oppdrag fra Sametinget har Kreativ Industri evaluert direktestøtte til samiske forlag for forsøksperioden 2018 – 2021, med formål om å produsere et kunnskapsgrunnlag som Sametinget kan benytte i videre arbeid med utvikling av samisk litteratur. Ordningen er evaluert, og man har sett nærmere på hvordan den har fungert for forlag og forfattere, samt utviklingen av samisk litteratur. Kreativ Industri har etter anbudsprosess blitt valgt som leverandør av evalueringen, som er blitt gjennomført i perioden desember 2022 til februar 2023.</p>
<p xml:lang="nob">Les evalueringsrapport om direktestøtte til samiske forlag for forsøksperioden 2018 – 2021</p>
<p>Saemiedigkie aaj ohtsemebaseradamme dåarjoem saemien lidteratuvrese prosjektedåarjojne vadta. Vihkeles gellielaaketje saemien bæjhkoehtimmide skreejrehtidh aktene ohtsemebaseradamme öörnegisnie saemien lidteratuvrese dejtie bertiemidie mah eah ryöktesth dåarjoeöörnegen nualan båetieh. Lidteratuvrestrategijesne Saemiedigkie lea bæjhkoehtimmieh åarjelsaemien jïh julevsaemien gïelesne prioriteradamme.</p>
<p>Saemiedigkie aaj ryöktesth dåarjoem vadta bievniemasse saemien lidteratuvreste gærjabussi aajhterigujmie mah sijhtieh sijjen gærjabussefaalenassem tjåadtjoehtidh.</p>
<p>Lohkh Saemien lidteratuvrestrategije, maam saemiedigkieraerie nænnoesti 25.06.19</p>
</body></document>
