<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemien medijh - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kultur/samisk-litteratur-og-medier/samiske-medier/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiske_medier.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_mediat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Saemien medijh</p>
<p><em type="italic">Medijh leah vihkeles bielie siebriedahkeste jïh siebriedahkedigkiedimmeste. Saemiedigkien gaavhtan  </em><em type="italic"> </em><em type="italic">vihkeles viehkine årrodh saemien medijh tseegkedh jïh nænnoestidh. Aaj vihkeles saemien gïelh, tjeahpoe jïh kultuvre vååjnesasse båetieh ovmessie mediji sisnie jïh ovmessie sijjine, jïh dej lea jolle kvaliteete.  </em></p>
<p>Akten baelien gosse ovmessie medijh stuerebe stuerebe sijjiem vaeltieh, lea joekoen vihkeles saemien medijh maehtieh meatan årrodh eadtjohkevoetese siebriedahkesne skreejrehtidh. Aktene gïelegorredimmie- jïh gïeleevtiedimmieperspektijvesne saemien medijh aaj sjïere nuepiem utnieh saemien gïelh våajnoes darjodh, dovne tjaaleldh mediji tjïrrh, medijh elmien tjirrh jïh viehkine åtnose vaeltedh doh orre nuepieh gaskeviermie vadta.</p>
<p>Saemiedigkie ryöktesth dåarjoem vadta gaektsie ovmessie saemien bæjhkoehtimmide jïh medije-aktööride. Dah joekehtslaakan jïh joekehts sijjine saemien gïelem, tjeahpoem jïh kultuvrem eevtjieh ovmessie ulmiedåehkide jïh joekehts aalteredåehkide.</p>
<p>Ryöktesth dåarjoeh bæjhkoehtimmide jïh jeatjah medijidie edtjieh areenah sjugniedidh gusnie saemien gïele, kultuvre jïh siebriedahkejielede jïjtjeraarehke gïelem utnieh, jïh identiteetem sjugniedieh.</p>
<p xml:lang="nob">DÏJREGUEDTIJE - Sametingsmelding om samiske medier</p>
<p xml:lang="sme">Les sametingsmeldingen på nordsamisk: DÏJREGUEDTIJE - Sámediggedieđáhus sámi mediaid birra</p>
</body></document>
