<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiedigkieraerie orre voereseraeriem nammoehtamme</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2017</year><wordcount>231</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saernievaaarhkoe/Saemiedigkieraerie-orre-voereseraeriem-nammoehtamme</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingsraadet-har-oppnevnt-nytt-eldreraad.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggeraddi-lea-nammadan-odda-vuorasolbmuidradi.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedikkerade-l-aadaa-vuorrasijradev-nammadam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Saemiedigkieraerie orre voereseraeriem nammoehtamme</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkieraerie lea orre voereseraeriem nammoehtamme goeven 19.b. – Daate akte hijven raerie, jïebne joekedimmine gaarmanæjjijste jïh nyjsenæjjijste, abpe laanteste båetieh jïh staarijste jïh göökte lïhtsegh mah orresistie veelesovvin, saemiedigkieraerie Juhána Biera Biret Márjá/Berit Marie P.E. Eira jeahta. </em></p>
<p>Eiran leah stoerre veanhtadimmieh raaran.</p>
<p>– Manne daajram dïhte evtebe raerie lij gaajh eadtjohke jïh manne vïenhtem daate orre raerie aaj eadtjohke sjædta.</p>
<p>Saemiedigkien voereseraerie lea akte raeriestimmeles årgaane Saemiedigkieraaran jïh edtja Saemiedigkiem viehkiehtidh Saemiedigkien voeresepolitihkem hammoedidh. Voereseraerie maahta aaj aamhtesh jïjtjevieltien bæjjese vaeltedh Saemiedigkieraaran.</p>
<p>–Joekoen vihkeles saemien siebriedahkese Saemiedigkien lea voereseraerie, dan åvteste mijjen voeresh akte stoerre vierhtieh mijjese gosse måjhtelibie daajroesertiestimmieh, histovrijes faaktah jïh joekoen gosse måjhtelibie aktem hijven healsoefaalenassem båeries saemide, Eira jeahta.</p>
<p>Gaajhkh læstoeh mah leah raeriestimmiejgujmie båateme leah staeries lïhtsegem jallh sæjjasadtjem åådtjeme. Sæjjasadtjh leah öörnegen mietie. Daate sæjhta jiehtedh daesnie ij naan persovneles sæjjasadtje. Dellie maahta aelhkebelaakan sæjjasadtjem jaksedh mij maahta tjåanghkose båetedh dastegh staeries lïhtsegh eah maehtieh båetedh.</p>
<p><em type="italic">Lïhtsegh 2018-2021: </em></p>
<p>Åvtehke: Julie Eira, Guovdageaidnu, Jillie-Finnmaarhke Ester Fjellheim, Tromsdalen, Romse Ingolf Kvanndahl, Ballangen, Nordlaante Lars N. Bransfjell, Praahke, Trööndelage Berit Ellen Nikkinen Varsi, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke</p>
<p><em type="italic">Sæjjasadtjh: </em></p>
<p>Ingrid Jåma, Oslo, Åarjel-Nöörje Laila Somby Sandvik, Karasjohka, Luvlie-Finnmaarhke Inge Andersen, Lødingen, Nordlaante Jarl Even Roska, Unjárga, Luvlie-Finnmaarhke Hans Eriksen, Deatnu, Luvlie-Finnmaarhke</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvis du har spørsmål, ta kontakt med sametingsråd Berit Marie P.E. Eira, mob. +47 913 28 626. </em></p>
<p xml:lang="nob">Bilder av sametingsrådet og/eller sametingsråd Berit Marie P.E. Eira</p>
</body></document>
