<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Salkehtimmie upmeje-, pijte- jïh skoltesaemien gïeletsiehkeste  - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>126</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oppfolging-av-nou-2016-18-hjertespraket/tiltak-i-giellalokten/innsatsomrade-synliggjoring-og-samarbeid/utredning-av-spraksituasjonen-for-ume-pite-og-skoltesamisk/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utredning_av_spraksituasjonen_for_ume-_pite-_og_skoltesamisk.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="ubmi-_bihtan-_ja_nuortalas_samegielaid_dili_guorahallan.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Salkehtimmie upmeje-, pijte- jïh skoltesaemien gïeletsiehkeste</p>
<p><em type="italic">Juktie pijtesaemien, upmejesaemien jïh skoltesaemien nænnoestidh Saemiedigkie edtja såemies maadthbarkoem darjodh, goh dokumentasjovne jïh goerehtalleme daan beajjetje gïeletsiehkeste Saepmien nöörjen bielesne. </em></p>
<p>Gïelegoerehtalleme edtja åtnasovvedh juktie bijjieguvviem daerpiesvoeti bijjeli åadtjodh jïh gïeleråajvarimmieh jïh dïenesjh gïeleutniejidie sjïehtedidh.</p>
<p>Goerehtalleme sæjhta buerebe våaromem vedtedh juktie gïeleråajvarimmiejgujmie nierhkedh dejnie sjyöhtehke byjresisnie, jïh sæjhta bijjieguvviem vedtedh dehtie barkoste mij lea dorjesovveme jïh mah geajnoeh mah gååvnesieh juktie upmeje-, pijte- jïh skoltesaemien gïelh jieliehtidh.</p>
<p type="title">Skoltesaemien gïeletsiehkie</p>
<p>Dotkije Torkel Rasmussen lea stillemen mietie Saemiedigkeste salkehtimmiem dorjeme daan beajjetje skoltesaemien gïeletsiehkien bïjre. Njoktjen 23.b. 2021 reektehtsem skoltesaemien gïeletsiehkien bïjre Saepmien nöörjen bielesne bæjhkoehti.</p>
<p>Lohkh reektehtsem: Skoltesamisk språksituasjon i Norge - Strategier og tiltak for vitalisering av språket</p>
<p>Dotkije Torkel Rasmussen salkehtimmien illedahkh åehpiedehti webinaaresne njoktjen 23.b.</p>
<p>Vuartesjh baantedimmiem webinaareste:</p>
</body></document>
