<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Miljoe-areal-og-kulturvern/Areal/Sametinget-planveileder</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget-planveileder.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samedikki-planaveahkki.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="samedikke-pladnabagadus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámedikki plánaveahkki / Areale / Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Sámedikki plánaveahkki</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggi mearridii 2010 plánaveahki. Plánaveahkki galgá láhčit dili nu ahte buot plánat, čuozahusčielggadeamit ja mearrádusat plána- ja huksenlága plánaoasi mielde galget sihkkarastit sámi kultuvrra, ealáhusdoaimma ja servodateallima luondduvuođu.</p>
<p type="title">Saemiedigkien soejkesjebïhkedæjja</p>
<p xml:lang="vep">17.01.2012</p>
<p>Saemiedigkie aktem soejeksjebïhkedæjjam nænnoesti jaepien 2010. Soejkesjebïhkedæjja sjïehteladta ihke gaajhkh soejkesjh, konsekvensesalkehtimmieh jïh nænnoestimmieh mah soejkesje-jïh bigkemelaaken soejkesjebielien minngesne båetieh, eatnemevåaromem saemien kultuvrese, jieliemidie jïh siebriedahkejieliedasse gorrede. Laaken mietie dle Saemiedigkie diedtem åtna soejkesjimmine viehkiehtidh gosse dïhte lea aamhtesi bïjre mah ulmiem utnieh saemien kultuvrese, jieliemidie jïh siebriedahkejieliedasse (v. § 3-2).</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Recommended documents</p>
<p type="title">Saemiedigkien bïhkedassh juktie saemien krööhkemh vuarjasjidh gosse miehtjiesdajvem jeatjahlaakan nåhtede</p>
<p xml:lang="vep">04.01.2012</p>
<p>Saemiedigkien bïhkedassh juktie saemien krööhkemh vuarjasjidh gosse åtnoem miehtjiesdajveste jarkele Finnmaarhkesne, reaktavåaromem åtna finnmaarhkelaakesne § 4.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Recommended documents</p>
<p type="title">Soejkesje- jïh bigkemelaake</p>
<p xml:lang="vep">02.01.2012</p>
<p>Saemiedigkie jïh Byjresedepartemente råårestallin jïh seamadin akten orre soejkesje- jïh bigkemelaaken bïjre boelhken 2006- 2007. Laake eelki juhtedh jaepien 2009.</p>
</body></document>
