<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Sïelteevtiedimmieprogrammine voenges beapmoegåassoehtimmiesijjide nearhka - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/igangsetter-bedriftsutviklingsprogram-for-lokale-matserveringssteder.12509.aspx?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="igangsetter_bedriftsutviklingsprogram_for_lokale_matserveringssteder.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="alggaha_fitnodatovddidanprogramma_baikkalas_biebmoguossohansajiide.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="algat_vidnudakavddanahttemprogrammav_bajkalasj_biebbmofaladiddjijda.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sïelteevtiedimmieprogrammine voenges beapmoegåassoehtimmiesijjide nearhka</p>
<p><em type="italic">– Voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh leah joekoen vihkele voenges seabradahkine. Dah leah iemie gaavnedimmiesijjieh, barkoefaalije jïh deallahtæjja beapmoekultuvreste, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR) jeahta. Dan åvteste Saemiedigkie sïelteevtiedimmieprogrammine Faamoe nearhka voenges beapmoegåassoehtimmiesijjide. </em></p>
<p>Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka (NSR)    Kenneth Hætta    Saemiedigkie sæjhta doh voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh tjïeltine Karasjohke, Guovdageaidnu, Porsanger, Deatnu jïh Unjárga jarngese bïejedh.</p>
<p>Daelie barkoe sïjsebïeljelimmine aalka sïelteevtiedimmieprogrammese <em type="italic">Faamoe Lokalmat. </em></p>
<p>– Mijjieh vuejnebe gellie sïelth Saepmesne nuepiem utnieh mïerhkevaaroem nænnoestidh jïh ekonomijegoerkesem lissiehtidh, seamma tïjjen goh sijjen viermiem nænnoestieh. Daate abpe konsepte Faamojne, Muotka jeahta.</p>
<p>Programmen ulmie lea voenges beapmoegåassoehtimmiesijjiej dïenestem lissiehtidh, jïh dejtie skraejriem vedtedh voenges beapmoeh lïhkebistie nuhtjedh. Koronapandemijen gaavhtan mijjieh voenges beapmoeh, beapmoejearsoesvoetem jïh beapmoeproduksjovnem jïh klijmam jïh byjresem vielie pryöjjadibie.</p>
<p>– Dan åvtese daate prosjekte joekoen sjyöhtehke jïh daan tïjjese sjeahta, Muotka jeahta.</p>
<p>Dïhte veanhta doh voenges beapmoegåassoehtimmiesijjieh leah joekoen vihkele voenges seabradahkide, jïh vihkeles skraejrie årromelastoem sjugniedidh. Piadine med reinsdyrkjøtt, rødløk, tyttebærkremost og salat    Marie Louise Somby, Árvu</p>
<p>– Dah gaavnedimmiesijjiem seabradahkese vedtieh, voenges noeride hijven barkoedååjrehtimmiem vedtieh, barkoesijjieh sjugniedieh jïh fealadæjjide maam joem dehtie voenges saemien kultuvreste faalehtieh, Muotka jeahta.</p>
<p>Visjona AS programmem <em type="italic">Faamoe Lokalmat </em>jåhta Saemiedigkien åvteste. </p>
<p><em type="italic">Jis gyhtjelassh jallh gihtjehtimmie, gaskesadth saemiedigkieraeriem Silje Karine Muotka (NSR), mob. +47 984 87 576, silje.karine.muotka@samediggi.no </em></p>
</body></document>
