<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Sïjsebïeljelimmie veeljemelåhkose</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2016</year><wordcount>174</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Veeljeme/Sijsebieljelimmie-veeljemelaahkose</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="innmelding-i-valgmanntallet.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="diediheapmi-jienastuslohkui.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="tjaledibme-jienastuslaahkuj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sïjsebïeljelimmie veeljemelåhkose</p>
<p>Juktie maehtedh saemiedigkieveeljemisnie steemmadidh tjoerh registreradamme årrodh Saemiedigkien veeljemelåhkosne.</p>
<p type="title">Sïjsebïeljelimmie gaskeviermien baaktoe</p>
<p>Juktie maehtedh jïjtjemdh sïjse tjaeledh gaskeviermien baaktoe tjoerh tjaangedh ID-portaaline/MinID</p>
<p>Tjaangh</p>
<p>Gaajhkesh mah bæjhkoehtieh dah jïjtjemse utnieh goh saemie, jïh</p>
<p>a) saemien hïejmegïeline utnieh, jallh b) utnieh jallh åtneme eejhtegem, aahka aajjam jallh maadteraahka maadteraajjam saemiengïeline goh hïejmegïele, jallh c) leah maana aktede almetjistie mij almetjelåhkosne tjåådtje jallh tjåådtjeme maahta krïevedh satne veeljemelåhkoen sïjse tjaalasåvva.</p>
<p>Gaajhkh saemieh Nöörjeste mah bijjelen 18 jaepieh jallh 18 jaepieh illieh veeljemejaepien, reaktam utnieh jïjtjemse veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh. Saemieh mah lea staateårrojh jeatjah noerhtelaantine maehtieh veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh dastegh dah ruffien 30. b. veeljemejaepien leah tjaalasovveme almetjeregisterisnie goh årrojh Nöörjesne.</p>
<p>Saemieh mah eah leah aktede noerhtelaanteste, maehtieh jïjtjemse veeljemelåhkoen sïjse tjaeledh dastegh dah leah almetjeregisterisnie tjåådtjeme goh årrojh Nöörjesne doh golme minngemes jaepieh veeljemebiejjien åvtelen.</p>
<p type="title">Sïjsebïeljelimie paehperegoeren baaktoe</p>
<p>- Veedtjh pdf-goerem vuelielisnie, dievhtieh dam jïh seedth dam deavhteme goerem dov vuelietjaaleginie Saemiedægkan.</p>
<p type="title">Sistiebïeljelimmie Saemiedigkien veeljemelåhkoste</p>
<p>Juktie jïjtjemdh Saemiedigkien veeljemelåhkoen sistie bïeljelidh, tjoerh e-påastem jallh prieviem seedtedh Saemiedægkan. Datne tjoerh dovne nommem jïh persovnenommerem tjaeledh sistiebïeljelimmesne.</p>
</body></document>
