<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Spåårh daatojde SáMOS:en båetije konferansese! - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>182</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/saernieh/spaarh-daatojde-samos-en-baetije-konferansese.23080.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="reserver_datoene_til_samos_kommende_konferanse_.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="varre_dahtoniid_samos_boahttevas_konferansii_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Spåårh daatojde SáMOS:en båetije konferansese!</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkie/SáMOS evtiedimmieprosjekte konferansem       <span type="quote">"Unna olbmožiid dihtii"</span> Saemien jïlleskuvline ektine öörnie maanagiertedotkijidie, pedagogide jïh jeatjah faagealmetjidie njoktjen 21. – 23 b. 2023 Diehtosiidesne Guovdageaidnusne.       </em></p>
<p>Konferansen teemah leah saemien- jïh aalkoeåålmegepedagogihke jïh didaktihke. Konferansesne SáMOS sov illedahkh jïh dååjrehtimmieh åehpiedahta. Dotkijh joekehts aalkoeåålmegijstie bööresuvvieh båetedh håalodh. Sïjhtebe programmem bæjhkoehtidh gosse lea gaervies. <em type="italic">Spåårh daah daatoeh joe daelie konferansese mij aalka ts 11.00 njoktjen 21. - 23.b 2023.  </em>      </p>
<p type="title">Jïjjedimmie</p>
<p>Gåarede tjïehtjelem joe daelie dongkedh Thons hotellesne Guovdageaidnusne jis jïjjedimmiem daarpesjh. Nuhtjh SáMOS goh referaanse jalhts jïjjedimmien åvteste jïjtje maaksah. Dongh maaje varke guktie sijjiem åadtjoeh. Maahtah aaj jïjjedimmiem åadtjodh Arctic motel &amp; Kautokeino campingesne.</p>
<p type="title">Feeleme</p>
<p>Lïhkemes girtiesijjie lea Alta Altan jïh Guovdageaidnun gaskem lea 140 km - jïh vaasa ovrehte 2 tæjmoeh bïjline vuejedh. Gåarede bïjlem leejjedh Altesne jallh bussem vaeltedh Guovdageaidnuse. Busse ij dan daamtaj vuejieh, guktie måjhtelh datne tjoerh buektiehtidh girtiesijjeste konferansesæjjan båetedh gosse girtieleahpah jïh jïjjedimmiem dongkh.</p>
<p>Öörnije maahta ektie skovhtem öörnedh Guovdageaidnuste Altese jis lea jeenjesh mah girtine vuelkieh seamma biejjien konferansen mænngan. Vielie bïevnesh dan bïjre gosse sïjsebïeljelimmiem rïhpestibie.</p>
<p><em type="italic">Voejnesibie Guovdageaidnusne 21. – 23.3. 23?       </em></p>
</body></document>
