<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>SPR meatan Barentslaavenjostosne  - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>116</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihkka/politihkalasj-organisierim-ja-jadedibme/same-parlamentaralasj-rade/sprs-deltakelse-i-barentssamarbeidet/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sprs_deltakelse_i_barentssamarbeidet.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sami_parlamentaralas_radi_searvan_barentsovttasbargui.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">SPR meatan Barentslaavenjostosne</p>
<p><em type="italic">Saemien parlamentarihkeles raerie 3 ållesth 6 lïhtsegijstie nammohte Barents-laavenjostoen aalkoeåålmegebarkoedåahkan (WGIP). </em></p>
<p><em type="italic">SPR lea daejtie nammoehtamme: </em></p>
<p><em type="italic">Anni Koivisto, </em>Soemen Saemiedigkie (åvtehke) <em type="italic">Lars Anders Baer, </em>Sveerjen Saemiedigkie <em type="italic">Eirik Larsen, </em>Nöörjen Saemiedigkie </p>
<p>Dahkoesoejkesje maam Barents aalkoeåålmegekongresse nænnoesti 2015, barkoedåehkien barkoem åvtese muana. Gosse barkoedåehkie lea eadtjohkelaakan meatan dellie gyhtjelassh biejjieöörnegasse biejesuvvieh mejtie dagke ij leah digkiedamme jeatjah aejkieh. Barkoedåehkien lea meatanårrojestatuse tjåanghkojne Barents-raeresne jïh tjåanghkojne embetsmaenniemoenehtsisnie jïh tjåanghkojne Barents regijovneraeresne jïh moenehtsisnie.</p>
<p>Saemien parlamentarihkeles raerie lea jïjtse politihkeles strategijem nænnoestamme EU:n bïjre, gusnie gaskem jeatjah sjæjsjalamme SPR edtja sov barkoem EU-gyhtjelassigujmie nænnoestidh. Aaj sjæjsjalamme sæjhta vihkeles årrodh stïeresne årrodh Brusselisnie jïjtse kontovrine, dagke laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie jïh jïjtse vierhtieh nænnoestidh EU-barkose, dovne reerije jïh politihkeles daltesisnie.</p>
</body></document>
