<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Staarelatjkoeh - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihkka/aktisasjbarggosjiehtadusa/byavtaler/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="byavtaler.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gavpotsiehtadusat.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Staarelatjkoeh</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien leah jienebh laavenjostoelatjkoeh staaretjïeltigujmie mej stuerebe låhkoe saemien årroejijstie. </em></p>
<p>Ulmie staarelatjkoejgujmie lea eadtjohke jïh ulmiestuvreldh laavenjostoem regijonaale jïh voenges åejvieladtjigujmie juktie saemien kultuvrem, gïelem jïh siebriedahkejieledem nænnoestidh jïh evtiedidh.</p>
<p>Laavenjostoelatjkoej gaavhtan staaretjïeltigujmie haestemh saemiepolitihkeles aamhtesinie eah aktegsalmetjen barkojne sjïdth, men institusjonelle mieriem åådtje. Lissine latjkoeh aaj viehkiehtieh guktie saemieh dejnie sjyöhtehke staarine buerebe dïenesjefaalenassem åadtjoeh. Latjkoeh stoerre symbovle-aarvoem utnieh dejtie saemide mah daejnie staarine årroeh, dan åvteste dïhte akte ryöktesth jååhkesjimmie saemieh leah desnie..</p>
<p>Daelie Saemiedigkie laavenjostoelatjkoeh åtna daej staarigujmie; Romsa (2013), Bådåddjo (2015) jïh Oslo (2016) jïh Alta (2019).</p>
<p>Oslon tjïeltine latjkoen nomme lea laavenjostoebæjhkoehtimmie.</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Tråanten tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Altan tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh Romsan tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoeh Saemiedigkien jïh Bådåddjon tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh laavenjostoebæjhkoehtimmie Saemiedigkien jïh Oslon tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh laavenjostoelatjkoeh Saemiedigkien jïh Sør-Varanger tjïelten gaskem</p>
<p>Lohkh gustie tjïelth jïh fylhkentjïelth mejgujmie Saemiedigkie laavenjostoelatjkoeh åtna, maehtieh dåarjoen bïjre syökedh regionaale evtiedimmieprosjektide .</p>
</body></document>
