<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>703</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Saemiedigkien-bijre/AAaarganisasjovnestruktuvre/SUPU</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="supu.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="sanul.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="snpn.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SUPU / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">SUPU</p>
<p>Saemiedigkien noerepolitihkeles moenehtse (SUPU) lea tseegkeme juktie saemien noeri tsevtsemefaamoem veaksahkåbpoe darjodh Saemiedigkien politihkesne.</p>
<p>SUPU tseegkesovvi goh akte ihkuve åårgane jaepien 2003. SUPU ‘sne vïjhte lïhtsegh jïh Saemiedigkieraerie lea dejtie nammoehtamme. Dah lïhtsegh abpe laanteste båetieh jïh leah gaskem 16 jïh 28 jaepieh.</p>
<p>SUPU aktem vihties mandaatem jïh öörnedimmiem åådtjeme Saemiedigkien stoerretjåanghkoste. Dej åejvielaavenjassh leah:</p>
<list><p type="listitem">viehkiehtidh guktie saemien noerh åadtjoeh meatan årrodh nænnoestidh jïh Saemiedigkien politihkem tsevtsedh</p>
<p type="listitem">soejkesjidh jïh öörnedidh Saemiedigkien fïerhten jaepien noerekonferansh.</p>
<p type="listitem">skreejredh guktie jienebh saemien noerh politihkesne eadtjalgehtieh</p>
<p type="listitem">barkedh guktie jienebh noerh saemielåhkose tjaalasuvvieh, juktie jienebh noerh meatan sjidtieh veeljemisnie Saemiedægkan, jïh juktie jienebh noerh tjirkijinie sjidtieh Saemiedigkesne jïh digkien jeatjah ståvrojne jïh moenehtsinie.</p>
</list><p>SUPU aktem frijje råållam åådtjeme jïh maahta dej aamhtesigujmie barkedh mejtie tuhtjieh sjyöhtehke. Moenehtse jïh lïhtsegh maehtieh frijjelaakan meedijasse soptsestidh, jïh bæjjese vaeltedh dejtie aamhtesidie dah sijhtieh jeatjah suerkiejgujmie.</p>
<p>Moenehtse edtja gaskeselïhtsine årrodh saemien noeri jïh Saemiedigkien gaskem, bene aaj goh govlehtimmieinstansine jïh <span type="quote">“vaeptiebïenjine”</span> Saemiedigkien vööste, gosse lea noereaamhtesi bïjre. Naemhtie SUPU aaj maahta Saemiedigkiem viehkiehtidh saemiedigkien noereprofijlem jïh noerepolitihkem evtiedidh.</p>
<p><em type="bold">Govlehtallh SUPU: </em>supu[a]samediggi.no </p>
<p xml:lang="sme">Anná Káisá Partapuoli Vara: Ida Ristiinna Hætta Ophaug</p>
<p xml:lang="sme">Dávvet Solbakk Vara: Isak Danielsen</p>
<p xml:lang="nob">Johan Daniel Mikkelsen Vara: Ánde Trosten</p>
<p xml:lang="sme">Marte Mari Kvitfjell Vara: Siw Kristin Johnsen</p>
<p xml:lang="sme">Risten-Marja Inga Vara: Jon Christer Mudenia</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">SUPU blogg </em></p>
<p><em type="bold">Guvvieh (Flickr) </em></p>
<p type="title" xml:lang="sme">Sámediggeráđđi deaivvadii Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegottiin</p>
<p xml:lang="sme">Sámediggeráđđi nammadii juovlamánus diibmá ođđa miellahtuid Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddái (SáNuL) ja dál lea ge ođđa lávdegoddi vuosttaš fysalaš čoahkkimis Sámedikkis Kárášjogas. Sámediggepresideanta Egil Olli sávai nuoraide bures boahtin Sámediggái ja lihku sin dehálaš bargguin bargamis áššiiguin sámi nuoraid ovddas.</p>
<p xml:lang="sme">Lávdegoddi lea dehálaš ásahus sámi nuoraid váras, go dat addá nuoraide vejolašvuođa hábmet Sámedikki politihka. SáNuL čoahkkimiid oktavuođas Sámedikkis čoahkkinastti lávdegoddi maiddái Sámedikki várrepresideantta Laila Susanne Vars:ain. Nuorat ožžo gullat ja jearrat Sámedikki barggu birra, muhto ságat várrepresideanttain jorre maiddái hástalusaid ja vejolašvuođaid birra mat leat sámi servodagas. Vahkku mielde galgá lávdegoddi ee. čuovvut go dievasčoahkkin meannuda Sámedikki vuosttaš oahpahusdieđáhusa.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">- Lei hui somá oahpásmuvvat nuoraiguin, ja mun vuhtten sis dál juo hirbmat áŋgirvuođa ja beroštumi bargagoahtit sámi áššiiguin Sámedikkis. Lávdegoddi lea hui dehálaš midjiide, danin sávvat ge mii maiddái ahte oažžut buriid oaiviliid Sámedikki 2013-jagi bušehtti, man bargu juo lea álggahuvvon, dadjá Laila Susanne Vars. </em></p>
<p xml:lang="sme">Nuoraidlávdegottis lea ollu bargu čuovvovaš beivviid, muhto SáNuL lea čoahkkinastis juo háhppehan ollu digaštallat. Sii leat earet eará ráhkkaneame čoahkkimii mii galgá leat Mánáidáittardeddjiin boahtte disdaga.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">- Mis lea leamaš buorre čoahkkin dán rádjai. Mii leat beassat digaštallat olu iešguđet áššiid birra, ja maiddái válljen nubbinjođiheaddji, Áike Niillas Selfors, Deanus eret. Erenoámaš somá lea dieđusge oaidnit eará miellahtuid lávdegottis, go dát han lea vuosttaš háve go mii beassat deaivvadit albma ládje dan rájes go mii válljejuvvuimet lávdegoddái, dadjá lávdegotti jođiheaddji Sagka Marie Fjellheim Danielsen. </em></p>
<p xml:lang="sme">Loga eanet Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegotti birra dás!</p>
<p xml:lang="sme">Čuovo maiddái lávdegotti Facebook siiddu bokte, ja geahča sin blogga. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Oktavuohta: </em></p>
<p xml:lang="sme">Politihkalaš ráđđeaddi Johan Vasara, tlf. 918 89 200</p>
<p type="title">Sæjhta rasismen konsekvensh digkiedidh</p>
<p>Saemien paralmentarihkeles Raerie jïh Saemiedigkie Nöörjesne noerekonferansem öörnedieh suehpeden 31.b – ruffien 2.b. 2013 Oslon ålkolen. Konferansen teema lea aarkebiejjien rasisme.</p>
<p>Saemiedigkien Noerpolitihkeles Moenehtse (daaroen SUPU) lea gåassoehtæjjah konferansese, jïh sæjhta tjelmide bïejedh haestiemidie aarkebiejjien rasismen bïjre, guktie maahta rasismem jïh konsekvenside minngielisnie gïetedidh.</p>
<p><em type="bold">- Goh noere saemieh dle såemies aejkien heannadimmine båetebe gusnie ibie maehtieh eensi vaestiedassem vedtedh, jïh ambassadöörine sjïdtebe gaajhkide saemide. Gosse dïhte rïektes mïele aktene jiehtegisnie rasistiske, jallh akte gyhtjelasse gihtjesåvva juktie provoseradidh, dle maahta gïerve årrodh daejredh maam jïh guktie edtja vaestiedidh. Konferansesne edtjebe disse haarjanidh dæjpeles haarjanimmiej tjïrrh jïh workshop’ine, mijjieh edtjebe aaj mijjen jïjtsh reaktaj bïjre lïeredh maehteles almetjijste daennie suerkesne. Voestes sïlle akten hijven argumentasjovnen vööste lea daajroe , Sagka Marie Danielsen buerkeste, SUPUn åvtehke. </em></p>
<p>Konferanse aalka bearjadahken, suehpeden 31.b. ts. 14.00 Quality Hotel Olavsgaard’sne Oslon ålkolen jïh orrije aejlegen ruffien 2.b.</p>
<p>SUPUn åvtehke aervede medtie 50 noerh,16 jïh 30 jaepiej gaskem, Nöörjeste, Sveerjeste, Såevmeste jïh Russlaanteste sijhtieh meatan årrodh konferansesne. Dïhte haasta gaajhkesidie mah iedtjem utnieh bïeljelidh jis sijhtieh meatan årrodh.</p>
<p><em type="bold">- Aarkebiejjien rasisme lea akte teema mij lea vihkeles digkiedidh jïh mijjieh gegkestibie DATNE leah meatan jïh dov dååjrehtimmiejgujmie jïh vuajnoejgujmie båatah, Sagka Marie Danielsen minngemosth jeahta. </em></p>
<p><em type="bold">Vielie bïevnesh konferansen bïjre: </em></p>
<p>SUPU, e-påaste: supu@samediggi.no</p>
<p>Saemiedigkie, tell. nr. +47 78 48 42 35.</p>
<p>Bïeljelh daesnie jis sïjhth meatan årrodh.</p>
<p><em type="bold">Bïeljelimmiemierie: Suehpeden 15.b. </em></p>
</body></document>
