<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Tale ved premieren til «Allaq – dållen gïele» - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2023</year><wordcount>212</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihke/haalomh-jih-lahtesh/tale-ved-premieren-til-allaq-dallen-giele.23421.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tale_ved_premieren_til_allaq_-_dallen_giele_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="nno">Tale ved premieren til <span type="quote">«Allaq – dållen gïele»</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tale ved sametingsråd Maja Kristine Jåma ved premieren til Åarjelhsaemien teatere sin forestilling <span type="quote">«Allaq – dållen gïele»</span> i Verdal 13. januar 2023 kl. 19.00. </em> </p>
<p>Im vuesiehtimmiem vuajneme, men joe dan bïjre lohkeme.</p>
<p>Allaq, mij bïerne inuihte gïelesne, jïh maam Lene Cecilia Sparrok dorjehte, lea aktene veartanisnie mij jarkelamme. Biejjie gaajhkem gajhkalostoe jïh aajmene ajve saadtestahke, jïenge jïh dålle.</p>
<p>Sjædtoegåetieeffekte dam arktiske eatnemem nåhkehte jïh naakenh tjuerieh sov jieledem tjeavadidh ihke jeatjebh edtjieh jieledh.</p>
<p>Vaatnoeh båateme, men ij mïsse dïhte aevhkie. Vihkeles sjædta båeries almetji daajroe jïh dååjrehtimmieh jååhkesjidh. Åarjelhsaemien teatere tjaala: Nïehkedassesne mijjieh gaavnesjibie. Mejtie læjhkan håhkoe gååvnese båetije biejjide?</p>
<p>Gaatesjen daate aamhtese åehpies dåeriesmoere. Saemiej jieledevåarome håvhtadamme klijmajarkelimmijste, men aaj dejstie råajvarimmijste mah båetieh.</p>
<p>Åarjelhsaemien teateren stoerre ulmie trilogijine mij edtja tjåanghkan bïejesovvedh Bodø 2024 båetije jaepien. Dan tjïrrh maahta vihkeles gyhtjelassh bæjjese lutnjedh. Sïjhtem dijjem garmerdidh juktie nuepiem nuhtjie.</p>
<p>Manne måjhtam daam voestes boelhke <span type="quote">«Giedtine – gïen dïhte bïegke?»</span>. <span type="quote">“Allaq – dållen gïele”</span>, lea mubpie boelhke. Jïh båetije jaepien dïhte minngemes tjaetsien bïjre.</p>
<p>Men, Bodø 2024 lea båetije jaepien. Daan iehkeden voestes vuesiehtimmie veartanisnie.</p>
<p>Dijjen væjkeles tjaelije, jïh gieltegs vuejnedh guktie Cecilia Persson tjåanghkan baerkieldamme golme arktiske mytah Alaskeste, Kalaallit Nunaatistie jïh Saepmeste.</p>
<p>Lahkoe dejnie jïh båetije vuesiehtimmine.</p>
<p>Manne aavodem vuartasjidh. Gæjhtoe!</p>
</body></document>
