<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Tibet – 60 jaepieh ritneminie lea 60 jaepieh fer guhkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2019</year><wordcount>443</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saernievaaarhkoe/Tibet-60-jaepieh-ritneminie-lea-60-jaepieh-fer-guhkie</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="politisk-uttalelse-om-tibet-okkupasjon-political-statement-on-the-occupation-of-tibet.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samediggepresideanta-cealkamus-tibet-okkupasuvnna-oktavuodas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tibet – 60 jaepieh ritneminie lea 60 jaepieh fer guhkie</p>
<p>Saemiedigkie Aili Keskitalo jeahta satne tsiehkeste Tibetesne tjarke tjoeperde. Lohkh altese lahtestimmiem daesnie:</p>
<p type="title">Tibet - 60 jaepieh ritneminie lea 60 jaepieh fer guhkie</p>
<p>Saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta satne tsiehkeste Tibetesne tjarke tjoeperde.</p>
<p>Njoktjen 10.b. daan jaepien aktem 50 jaepien guhkies kinesiske ritnemem Tibeteste mïerhkesje, gusnie dïedtelgimmie dejstie vihkielommes almetjereaktijste akte biejjieladtje dååjrehtimmie orreme almetjidie Tibetesne. Tibetaanerh leah gymhpeme jïh annje sijjen almetjereaktaj jïh kultuvrelle vyörtegsvoeten, sijjen gïelen, sijjen histovrijen jïh religijovnen åvteste gæmhpoeminie. Tibetaanerh reaktan åvteste gæmhpoeh akten åvtetje aajkan, akten daan baalan jïh akten båetijen aajkan.</p>
<p>–Åejvieladtjh Kineste tjuerieh dejnie tibetaanen reerenassine eksijlesne rååresjidh dejnie ulmine hoksedh Tibet tjïelke jïh sjïere jïjtjenænnoestimmiem åådtje, Aili Keskitalo jeahta.</p>
<p>Dalai Lama guessine mïnni Saepmesne rïhpestimmien mænngan Saemiedigkeste 30 jaepiej juassah. Dan gaavhtan dïhte aktem politihkeles jååhkesjimmiem Saemiedigkeste jïh saemien åålmegistie vedti.</p>
<p>–Saemien åålmege aktem guhkies aerpievuekiem jïh åeliedimmiem åtna tjoevkesem bïejedh mubpiej åålmegi jïh nasjovni tseahkan mah dïedtelgimmien nuelesne læjjadieh jïh jielieh, Keskitalo jeahta.</p>
<p>Saemiedigkiepresidente Nöörjem jïh jeatjah staath haasta govlesadtemem jåerhkedh almetjereaktaj jïh Tibeten bïjre. Dïhte dam gaskenasjonaale siebriedahkem haasta barkoem jåerhkedh guktie dïhte kinesiske ritneme jïh militariseradimmie Tibeteste orreje.</p>
<p>–Ibie tjoerh gåessie gih tsiehkiem Tibetesne åajaldidh, jïh tjoerebe jåerhkedh tsiehkide tjïertestidh goske tibetaanerh leah rïektesvoetem åådtjeme, saemiedigkiepresidente minngemosth jeahta.</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Tibet – 60 years of occupation is 60 years too long</p>
<p xml:lang="eng">The Sami president Aili Keskitalo expresses deep concern on the situation in Tibet. 10th of March, this year marks 60 years of Chinese occupation of Tibet. The oppression of fundamental human rights has been a never-ending experience for the Tibetan people in this period. Tibetans have fought and are still fighting for their human rights and cultural dignity, their language, history and religion. The Tibetan people are fighting for the right to a past, the right to a present and the right to a future.</p>
<p xml:lang="eng">– The Chinese authorities must engage with the Tibetan Government in exile with the aim of guaranteeing Tibet genuine autonomy, says Aili Keskitalo.</p>
<p xml:lang="eng">HH Dalai Lama visited Sápmi after the inauguration of the Sami Parliament 30 years ago and thus contributed to the political recognition of the Sami Parliament and the Sami people.</p>
<p xml:lang="eng">– The Sami people has a long tradition and an obligation to highlight the situations for other peoples and nations that suffer and live under oppression, says Keskitalo.</p>
<p xml:lang="eng">President Keskitalo calls upon Norway to keep up the dialogue on human rights and Tibet. She urges the international society to continue the efforts to end the Chinese occupation and militarization of Tibet.</p>
<p xml:lang="eng">– We must never forget Tibet and we must remember to raise the issue until justice prevails for the Tibetans, says the Sami President.</p>
</body></document>
