<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Tjaeleme- jïh lohkemelastoeprogramme maanide jïh noeride - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>117</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oppfolging-av-nou-2016-18-hjertespraket/tiltak-i-giellalokten/innsatsomrade-spraktilbud-for-barn-og-unge/skrive-og-leselystprogram-for-barn-og-unge/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="skrive-_og_leselystprogram_for_barn_og_unge.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="callin-_ja_lohkanmoktaprogramma_manaide_ja_nuoraide_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tjaeleme- jïh lohkemelastoeprogramme maanide jïh noeride</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkie vuajna daerpies produksjovnem lidteratuvreste noeride lissiehtidh, saemien lidteratuvrem dïllesasse darjodh jïh digitaale lidteratuvrefaalenassem lissiehtidh. </em></p>
<p>Seamma tïjjen Saemiedigkie vuajna vihkeles teekstigujmie jïh lidteratuvrine mah leah noeride jïh mejtie noerh leah tjaaleme, jïh seamma tïjjen daerpies saemiengïeleldh teeksth jïh materijaalem tjaeledh jïh lohkedh.</p>
<p>Lesemester AS lea digitaale lohkemedïenesjem maadthskuvlen learoehkidie evtiedamme. Lohkemedïenesjisnie akte jïjtse portaale man sïjse dovne lohkehtæjja jïh learohke baehtsieh. Portaalesne gellie hijven funksjovnh mah lohkemelastoem jïh lissiehtamme lohkemehaarjanimmiem vedtieh. Portaale lea saemien gieline jïh såemies saemien tihtelh dan sïjse bïejesovveme. Men daerpies gellie såarhts saemien tihtelh portaalesne åadtjodh.</p>
<p>Saemiedigkie sæjhta laavenjostoem tseegkedh sïeltine Lesemester AS, guktie maahta dam digitaale lohkemedïenesjem nuhtjedh mijjen barkosne lohkeme- jïh tjaelemelastoeprogrammine maanide jïh noeride.</p>
</body></document>
