<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Tjiehpiedæjjalatjkoe - Saemiedigkie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>146</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kultur/kunst-og-kulturutovelse/kunstneravtalen/?sprak=14</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kunstneravtalen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="daiddarsiehtadus.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tjiehpiedæjjalatjkoe</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkie åejvielatjkoen bïjre saemien tjiehpiedæjjasiebriejgujmie seamadi 2004, Saemien tjiehpiedæjjaraerien baaktoe. Latjkoeinstituhtesne akte laavenjostoelatjkoe mij ryöhkoe njieljie jaepieh, jïh fïerhtenjaapetje tjiehpiedæjjalatjkoe jïh dialogetjåanghkoe. </em></p>
<p>Ulmie lea hijven jïh gellielaaketje saemien kultuvrejieledem evtiedidh jïh sjugniedæmman jïh bievniemasse sjïehteladtedh saemien lidteratuvreste, musihkeste, teateristie, filmeste, guvvietjeahposte jïh tjeahpoevætnoste.</p>
<p>Tjiehpiedæjjalatjkoe råajvarimmieh tjeahpoesuerkien sisnjelen feerhmie, mej bïjre latjkeme, mejtie tjïrrehte dej ekonomeles mieriej sisnjeli mej bïjre guejmieh seamadamme. Saemien tjiehpiedæjjalatjkosne vierhtieh tjeahpoefoentese, stipende saemien tjiehpiedæjjide, vuesiehtimmiemaaksoe jïh gïehtelimmiedåarjoe tjiehpiedæjjasiebride jïh Saemien tjiehpiedæjjaraara n.</p>
<p>Saemiedigkie ulmine åtna dovne Saemien tjiehpiedæjjaraeriem jïh laavenjostoem dejgujmie guhkiebasse evtiedidh. Tjiehpiedæjjalatjkoe lea vihkielommes dïrrege juktie dam ulmiem jaksedh jïh dovne vihkeles areenine jïh vierhkievierhtine sjïdteme juktie tjeahpoe- jïh kultuvrepolitihkem tjïrrehtidh.</p>
<p>Tjiehpiedæjjalatjkoe akte ekonomeles mierie öörnegidie mej bïjre guejmieh leah latjkeme. Saemien tjiehpiedæjjaraerie dam ekonomeles mieriem åådtje goh ryöktesth dåarjoe fïerhten jaepien. Jaepien 2020 mierie lea 8 570 000 kråvnah.</p>
<p>Tjiehpiedæjjalatjkoe 2020</p>
<p>Laavenjostoelatjkoe Saemien tjiehpiedæjjaraerien jïh Saemiedigkien gaskem 2020-2024</p>
</body></document>
