<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>185</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Vaaarhkoe/Veeljemeboelhken-2009-2013/Tjaalegh/Tjiehpiedaejjalatjkoe-jaapan-2013-gaervies</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kunstneravtalen-for-2013-er-klar.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="jagi-2013-daiddarsiehtadus-lea-valmmas.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tjiehpiedæjjalatjkoe jaapan 2013 gaervies / Tjaalegh / Veeljemeboelhken 2009 - 2013 / Våarhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Tjiehpiedæjjalatjkoe jaapan 2013 gaervies</p>
<p xml:lang="sme">26. Čakčamánnu 2012</p>
<p>Saemiedigkie jïh Saemien tjiehpiedæjjaraerie seamadin gaskevåhkoen, skiereden 26.b. tjiehpiedæjjalatjkoen bïjre jaapan 2013. Latjkoen mierie lea 6.52 mill. kråvnah, mij lea akte lissiehtahke 225 000 kråvnine dehtie latjkoste jaepien 2012.</p>
<p><em type="bold">- Sjollehke tjiehpiedæjjalatjkoem jååhkesjamme daelie, jïh dïhte vuesehte Saemiedigkie lea saemien tjeahpoem jïh kultuvrem nænnoesåbpoe dorjeme gellie jaepieh, raerielïhtsege Vibeke Larsen jeahta. </em></p>
<p>Akte dejstie mearhketjijstie tjiehpiedæjjalatjkosne jaapan 2013 lea vierhtieh lyjkesuvvieh juktie dam faageles barkoem Saemien tjiehpiedæjjaraeresne dåarjoehtidh. 500 000,- kråvnah lyjhkesuvvieh akten öörnegasse faagekonsulentigujmie. Faagekonsulenti bijjemes barkoe edtja årrodh saemien tjiehpieslidteratuvrem, musihkem jïh vueliem eadtjoestidh.</p>
<p><em type="bold">- Dan joekoen hijven tjiehpiedæjjakonferansen mænngan, mij aarebi daan asken öörnesovvi dle joekoen sjollehke mijjieh daelie vihties råajvarimmiejgujmie båetebe, jïh dam hijven laavenjostoem jåerhkebe tjiehpiedæjjaraerine, raerielïhtsege Vibeke Larsen jeahta. </em>Vijriesåbpoe dle guejmieh daan bïjre seamadamme: </p>
<list><p type="listitem">Dah bïhkedassh stipendeöörnegidie, åestemeöörnegidie jöh tjeapoefoentese staeriesuvvieh åvtelen rååresjimmie aalka jaepien 2013.</p>
<p type="listitem">Tjiehpiedæjjakonferanse mij öörnesovvi tjaktjen 2012 lij joekoen hijven, jïh byöroe aktem tjiehpiedæjjakonferansem öörnedidh fïerhten mubpien jaepien.</p>
</list><p><em type="bold">Govlehtallijh: </em></p>
<p>Raerielïhtsege Vibeke Larsen , tlf: 941 30 116</p>
<p xml:lang="nob">Kunstneravtale 2013.pdf</p>
<p xml:lang="nob">423,66 kB</p>
</body></document>
