<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>299</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Byjrese-areale-jih-kultuvrevarjelimmie/Eatnemegellievoete/Verneplanarbeid/Vaarjelimmiedajvestaavroeh</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="verneomraadestyrer.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="suodjaluvvon-guovlluid-stivrrat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="suodjalimguovloj-stivra.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vaarjelimmiedajveståvroeh / Verneplanarbeid / Eatnemegellievoete / Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Verneplanarbeid</p>
<p><em type="italic">Politihken aamhtese: </em></p>
<p type="title">See all events</p>
<p><em type="italic">Last event: </em>04.ođđajagim 2012  <em type="italic">Verneområdestyrer </em></p>
<p>02.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Suodjalanbarggu ráđđádallannjuolggadusat </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Verneområdestyrer </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Vaarjelimmiedajveståvroeh </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Verneområdestyrer </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Vaarjelimmiedajveståvroeh </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Suodjaluvvon guovlluid stivrrat </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="italic">Vaarjelimmiedajveståvroeh </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p><em type="bold">Suodjaluvvon guovlluid stivrrat </em></p>
<p>04.ođđajagim 2012</p>
<p>(6 av 6)</p>
<p type="title">Vaarjelimmiedajveståvroeh</p>
<p>Saemiedigkie jïh Byjresevaarjelimmiedepartemente råårestallin jïh seamadin voenges vaarjelimmiedajveståvroeh sjïehtesjidh, mah aaj gorredieh saemieh leah meatan jaepien 2010.</p>
<p>Tjïelteståvroeh, fylhkendigkie jïh Saemiedigkie vaarjelimmieståvrojde veeljieh. Man stoerre ulmie dajve åtna saemien kultuvrese jïh jieliemasse aaj ulmiem åtna man gellie saemieh mah edtjieh meatan årrodh. Byjresedepartemente jïh Saemiedigkie råårestellieh gïeh edtjieh meatan årrodh (låhkoen bïjre), jïh dan saemien representasjovnen bïjre fïere guhten nasjovnaleståvrose.</p>
<p>Dïhte orre reeremeöörnege lea ILO-169 mietie aalkoealmetji bïjre, artihkele 15 nr. 1, gusnie staate diedtem åtna gorredidh saemieh leah meatan åtnosne, reeremisnie jïh vaarjelimmesne eatnemevierhtijste saemien dajvine. Akte staateles vaarjelimmiedajvereerije edtja tjaelemesijjine årrodh fïerhten ståvrose. Vaarjelimmiedajveståvroeh edtjieh vaarjelimmiedajvide reeredh dej mieriej mietie mah leah vaarjelimmiemieriedimmesne nænnoestamme, dejnie Gånkan resolusjovnine mij vaarjelimmiemieriedimmiem lissehte, jïh aaj eatnemegellievoetelaaken nænnoestimmieh.</p>
<p>Akte vihkeles barkoe dejtie ovmessie ståvrojde jïh voenges vaarjelimmiedajvereerijidie lea reeremesoejkesjh darjodh (jallh staeriedidh) vaarjelimmiedajvide. Reememesoejkesjh leah vihkeles barkoedïrregh dennie biejjieladtje reerememisnie, dovne aktem ellies jïh tjïelke reeremem åadtjodh, jïh gorredidh dah vaarjelimmieaarvoeh dajvesne gorresuvvieh. Akte reeremesoejkesje edtja akte dæjpeles viehkiedïrrege årrodh juktie vaarjelimmieåssjelem tjåadtjoehtidh jïh eadtjoestidh, jïh edtja naemhtie aaj tjïelke bïhkedassh vedtedh gosse edtja vaarjelimmien jïh åtnoen gaskem veeljedh dajvesne.</p>
<p>Dah lïhtsegh mejtie Saemiedigkie nasjovnalepaarhkeståvrojde nammohte, leah saemien iedtjeladtjh goh jïjtse almetje ståvrosne. Dah leah tjirkijinie dejstie saemien almetjijstie ståvrosne, dannasinie Saemiedigkie lea dejtie nammoehtamme. Men eah leah Saemiedigkien tjirkijinie ståvrosne, d.s.j. Saemiedigkie ij naan faamoem utnieh dejtie stilledh. Dah leah ståvrose veeljesovveme ihke Saemiedigkie veanhta dah sijhtieh saemien iedtjh gorredidh hijvenlaakan jïh ellieslaakan ståvroebarkosne.</p>
<p>Politihkere gïen diedte</p>
<p>Rådsmedlem</p>
<p>NSR</p>
<p>Sørsamisk</p>
</body></document>
