<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>332</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.saemiedigkie.no/layout/set/print/Veeljeme-jih-veeljemelaahkoe/Kampanjeside/Bievnesh/Veeljemeoeoernege</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="valgordningen.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valgaortnet.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Veeljemeöörnege / Bïevnesh / Kampanjeside / Veeljeme jïh veeljemelåhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</p>
<p type="title">Veeljemeöörnege</p>
<p>14. Miessemánnu 2013</p>
<p>Saemiedigkie lea bïjjemes veeljemereereme Saemiedigkien veeljemen muhteste.</p>
<p>Saemiedigkien veeljemeöörmege våarominie prinsippem åtna galka åvtelhbodti veeljedh gellienålmagievline. Åvtelhbodti veeljedh dorje juktie lïhtsegh juakasuvvieh veeljemelåhkoen mietie mij fearhnen veeljemelæstoem dijpie. Dovne politihken krirrieh jïh jeatjah dåehkieh maehtieh læstoem stealladidh veeljemasse.</p>
<p>Saemiedigkieveeljemen muhteste laante lea juakasovveme 7 veeljemegievline:</p>
<p><em type="bold">1. Nuortaguovllu válgabiire/Luvlien veeljemegievlie: </em>Mátta-Várjjat, Unjárgga, Čáhcesullo, Várggáid, Báhcavuona, Deanu, Bearalvági, Davvisiidda ja Gáŋgaviika tjïelth Finnmárkku fyhlkesne </p>
<p><em type="bold">2. Ávjovári válgabiire/Ávjovári veeljemegievlie: </em>Kárášjoga, Porsáŋggu jïh Guovdageainnu tjïelth Finnmárkku fyhlkesne. </p>
<p><em type="bold">3. Davveguovllu válgabiire/Noerhten veeljemegievlie: </em>Davvisiidda, Muosát, Fálesnuori, Hammerfesta, Álttá, Ákŋoluovtta jïh Láhpi tjïelth Finnmarhken fyhlkesne jïh Skiervvá, Návuona jïh Ráissa tjïelth Romssa fylhkesne. </p>
<p><em type="bold">4. Gáiseguovllu válgabiire/Gáisi veeljemegievlie: </em>Gáivuona, Omasvuona, Ivgu, Gálssa, Romssa, Báhccavuona, Málatvuomi, Beardu, Leaŋgáviika, Birggi, Doaskku, Ránáidsullo jïh Ráisavuona tjïelth Romssa fylhkesne </p>
<p><em type="bold">5. Viestarmera válggabijrra/ Viestarmera veeljemegievlie: </em>Divrráid, Siellaga, Loabága, Rivttaga, Skániid, Ivvárstáđiid, Harstad, Bjarkøy, Giehtavuona, Ánddasullo, Ikšnášši, Bieváid, Suortta, Válafierdda, Voagaj, Vestvågøy, Flakstad, Moskenes, Værøy, Røst, Lodegiid, Dielddanuori, Evenášši, Narvik, Bálága, Divttasvuona, Hápmira, Stájgo, Oarjjelij Foalda, Bådådjo, Fuosku, Sáláda, Oarjelij Bájddára, Bájddára jïh Meløy tjïelth </p>
<p><em type="bold">6. Åarjel-Saepmie veeljemegievlie: </em>Noerhtelaanten fylhken tjïelth Raanen jïh Rødøy raejeste åarjese, Noerhte-Trøndelaagen jïh Åarjel-Trøndelaagen fylhkh jïh Surnadal, Rindal jïh Sunndal tjïelth Møre- jïh Romsdal fylhkesne jïh Engerdaelien, Rendalen, Os, Tolga, Tynset jïh Folldal tjïelth Hedmark fylhkesne. </p>
<p><em type="bold">7. Åarjel-Nöörje veeljemegievlie: </em>dah tjïelth Møre jïh Romsdal jïh Hedmark:n fylhkine mah eah leah veeljemegievlien 6 mietie, jïh dah fylhkh Sogn jïh Fjordane, Hordaland, Rogaland, Vest-Agder, Aust-Agder, Telemark, Buskerud, Vestfold, Akershus, Østfold, Oppland jïh Oslo. </p>
<p>39 lïhtsegh veeljesuvvieh Saemiedægkan. Man gellieh lïhtsegh mah gelkieh veeljesovvedh fearhnen veeljemegielveste lea dan mietie man gellieh leah tjaalasovveme Saemiedigkien veeljemelåhkose eannan ruffien 30. dan jaepien gosse minngemes tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkieveeljeme öörnesovveme.</p>
<p><em type="bold">Guktie mandaath juakeme veeljemegievlide saemiedigkieveeljemen 2013 åvteste: </em></p>
<p><em type="bold">Veeljemegievlie </em></p>
<p><em type="bold">Låhkoe tjaaleasovveme veeljemelåhkose </em></p>
<p><em type="bold">Mandaath 2013 </em></p>
<p>1. Luvlien</p>
<p>2177</p>
<p>6</p>
<p>2. Ávjovári</p>
<p>3532</p>
<p>8</p>
<p>3. Noerhten</p>
<p>2006</p>
<p>5</p>
<p>4. Gáisi</p>
<p>2041</p>
<p>6</p>
<p>5. Viestarmera</p>
<p>1455</p>
<p>4</p>
<p>6. Åarjel-Saepmie</p>
<p>904</p>
<p>4</p>
<p>7. Åarjel-Nöörje</p>
<p>2047</p>
<p>6</p>
<p>Sum</p>
<p>14162</p>
<p>39</p>
<p><em type="bold">Jeenebe bïevnesh veeljemeöörnegen bïjre daesnie gaavnh . </em></p>
</body></document>
