<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Veeljemelæstoeh - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>380</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/politihke/veeljeme/veeljemelastoeh/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="valglister.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="valgalisttat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="valggalista.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Veeljemelæstoeh</p>
<p><em type="italic">Veeljemelæstoeh edtjieh registreradamme årrodh Saemiedigkesne gaskevåhkoen 31.03. ts. 12.00 åvtelen veeljemejaepien. Daate akte gïeten-sïjse-mierie. </em></p>
<p xml:lang="nno">Last ned mal for valgliste 2025, sørsamisk</p>
<p xml:lang="nno">Last ned mal for valgliste 2025, norsk</p>
<p>Juktie maehtedh saemiedigkieveeljemisnie meatan årrodh tjuara jïjtjemse registreradidh Saemiedigkien veeljemelåhkosne.</p>
<p>Registreereme veeljemelåhkose</p>
<p>Veeljemelæstoeh edtjieh registreradamme årrodh Saemiedigkesne gaskevåhkoen 31.03. ts. 12.00 åvtelen veeljemejaepien. Daate akte gïeten-sïjse-mierie.</p>
<p>Læstoeraeriestimmie tjuara bijjietjaalegem utnedh mij beavna dam krirriem jallh dåehkiem mij raeriestimmiem buakteme, jïh mij veeljemegievlide lea. Jis læstoeraeriestimmie lea saemiepolitihkeles siebreste mij lea registreradamme Saemiedigkesne, bijjietjaalege edtja dam registreradamme nommem utnedh. Ij darhkh tjoerh bijjietjaalegem mistedh akten jeatjah registreradamme saemiepolitihkeles siebrien nommine, registreradamme politihkeles krirrine, jallh bijjietjaaleginie jeatjah læstoeraeriestimmine veeljemegievlesne.</p>
<p>Krïevenasse unnemes 40 % joekedimmien bïjre tjoeli gaskem veeljemelæstosne.</p>
<p>Gaajhkh læstoeraeriestimmieh edtjieh deavhtasovveme årrodh nommigujmie unnemes uktsie veeljedihks kandidaatigujmie gievlesne. Gievlieh mah gaskem göökte jïh njieljie kandidaath utnieh, edtjieh uktsie kandidaath bæjjese tjaeledh læstoeraeriestimmesne. Jis gievlie 5 jallh jienebh kandidaath åtna dellie dïhte tjåenghkies låhkoe kandidaatijste maahta guektiengïerth årrodh. Almetjh veeljemelæstosne tjaalasuvvieh åvtenommine, minngienommine jïh reakedsjaepine. Barkoe jallh årromesijjie edtjieh gaajhkine kandidaatine tjaalasovvedh jis daerpies almetjidie joekehtidh. Akte veeljemelæstoe ij edtjh kandidaatem/kandidaath ektesne utnedh jeatjah veelemelæstoejgujmie. Ektielæstojne maahta bievnedh fïereguhten kandidaaten ektiedimmien bïjre dejtie dåehkide mah leah raeriestimmien duekesne.</p>
<p>Siebrieh mah eah leah registreradamme goh saemiepolitihkeles siebrie Saemiedigkien registerisnie jïh læstoeraeriestimmiem deellieh, tjuerieh vuelietjaalegem utnedh unnemes 30 almetjijstie Saemiedigkien veeljemelåhkosne. Daah almetjh tjuerieh registreradamme årrodh seamma veeljemegievlesne mesnie læstoem buakta. Dejtie registreradamme saemiepolitihkeles siebride lea nuekies jis læstoeraeriestimmie vuelietjaalegh åtna unnemes göökte dejstie siebrien voenges goevtesen ståvroelïhtsegijstie veeljemegievlesne. Akten læstoeraeriestæmman tjuara tjirkijem sæjjasadtjijne saarnodh dej gaskem mah raeriestimmiem buakteme. Goh lissietjaalege læstoeraeriestæmman edtja læstoem baalte bïejedh gusnie kandidaati reakedsbiejjie jïh årromeadresse, jïh aaj dej almetji reakedsbiejjie jïh årromesijjie mah raeriestimmiem buakteme. Læstoeraeriestimmie seedtesåvva Saemiedægkan.</p>
<p>Vuartesjh aaj §§ 28 jïh 29 mieriedimmesne veeljemen bïjre Saemiedægkan.</p>
<p>Lohkh: Mieriedimme veeljemen bïjre Saemiedægkan</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Frist og innlevering</p>
<p xml:lang="nob">Fristen for å levere inn valglister er <em type="italic">31. mars i valgåret kl. 12.00 </em>, jf. forskriftens §28. Denne fristen er en ihendefrist, dvs. at Sametinget må ha inn valglistene innen fristen. Det vil ikke bli gitt utsettelse av fristen. </p>
<p xml:lang="nob">Underskrevne listeforslagene kan leveres til Sametinget, enten pr. brevpost eller ved personlig levering på ett av Sametingets kontorer i Karasjok, Varangerbotn, Kautokeino, Kåfjord, Tromsø, Hattfjelldal og Snåsa.</p>
<p xml:lang="nob">Om de underskrevne listeforslagene sendes inn elektronisk, må E-dialogløsningen på våre nettsider benyttes.</p>
<p xml:lang="nob">E-dialog (krever innlogging)</p>
</body></document>
