<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title>Vuelkemereeknege jïh honoraarekrïevenassh Saemiedægkan</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2017</year>
    <wordcount>156</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>https://www.saemiedigkie.no/Saemiedigkien-bijre2/Vuelkemereeknege-jih-honoraarekrievenassh-Saemiedaegkan</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="reiseregning-og-honorarkrav-til-sametinget.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="matkerehkegat-ja-buhtadusgaibadusat-samediggai.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="mannomaksemus-ja-balkkagajbbadus-samediggaj.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Vuelkemereeknege jïh honoraarekrïevenassh Saemiedægkan</p>
    <p>Ij gåaredh vuelkemereeknegh jallh honoraarekrïevenassh paehpierisnie seedtedh.</p>
    <p>Gosse barkoelaavenjassem åadtjoeh sïjhth bahtsemem åadtjodh portaalese Selvbetjening for mottaker av honorar .</p>
    <p>Saemiedigkie bïevnesh daarpesje mij lea buerkiestamme goeresne <span type="quote" xml:lang="nno">"skjema for oppdragstaker"</span> juktie baahtsemem tseegkedh portaalese dastegh barkoelatjkoe ij leah tjaalasovveme. Goere jallh barkoelatjkoe seedtesåvva dov gaskesadtijasse Saemiedigkesne jallh Ekonomijeseksjovnese.</p>
    <p>Ekonomijeseksjovne sæjhta dov bïevnesi mietie <em type="italic">barkoelatjkosne </em>jallh goeresne <em type="italic">skjema for oppdragstaker </em>baahtsemem vedtedh portaalese, jïh bievnedh gosse baahtsemem åådtjeme. </p>
    <p>Saemiedægkan galhkeme jïh baahtseme lea tseegkesovveme maahtah refusjovnem krïevedh vuelkememaaksojej /jeatjah maaksoej åvteste jih dov honoraarekrïevenassh daesnie registreradidh.</p>
    <p>Datne sïjse tjaangh ID-porten tjïrrh (MinID, BankID, Buypass ID, jallh Commfides e-ID).</p>
    <p>
      <em type="italic">Bïhkedimmie jïh utnijedåarjoe </em>
    </p>
    <p>Vielie utnijebïhkedimmieh, aaj videovebïhkedimmieh gaavnh daesnie .</p>
    <p>Jis dov lea gyhtjelassh teknihken bïjre gaskesadth DFØs Kundesenter , tell. 406 34 021</p>
    <p>Jis dov leah gythjelassh barkoelaavenjassen bïjre jallh reereles tsiehkiej bïjre dan bïjre, gaskesadth dov gaskesadtijem jallh Ekonomijeseksjovnem Saemiedigkesne: Tellefovne: 784 74 000</p>
    <p>
      <em type="italic">Dåarjoje nedtelohkijh </em>
    </p>
    <p>Nuhtjh Internet Explorer 11. Vielie nedtelohkiji bïjre.</p>
  </body>
</document>
