<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Lytte og tale</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>482</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.learoevierhtieh.no/wips/334536323</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="965757254.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Lytte og tale</p>
<p>Logg inn i Learoevierhtieh</p>
<p>Gorredh gïelem</p>
<p type="title">Vuepsieh jih</p>
<p type="title">Åejvietsiehkieh</p>
<p>Vuepsieh 1.-s daltesistie 4.-n daltesasse</p>
<p type="title">Gïeline gaavnedidh</p>
<p>Learohkh gelkieh saemien gïelesne daajroeh jih maahtoeh åadtjodh jih jïjtjh gïele-övtiedimmine barkedh, eensi baakoelåhkoem åadtjodh jih gïelen jïjtjetjirkemem övtiedidh, gielem maehtedh soptsestidh jih tjaeledh. Learohkh gelkieh saemien lidteratuvren jih vaajesi bïjre maehtedh soptsestidh jih jeatjebigujmie juekedh.</p>
<p>Åejvietsiehkieh 1.-s daltesistie 4.-n daltesasse</p>
<p type="title">1. daltese/aarh-skuvle</p>
<p type="title">Gïeline geavnedidh</p>
<p>Lohkehtimmesne gelkieh learohkh</p>
<list><p type="listitem">Giehtjedidh jih voejhkelidh baakoeh, tjoejenassh, rijmh jih baakoeraajroeh vuejnedh jih govledh.</p>
<p type="listitem">Tjihtesh, rijmh jih vaajesh buektedh.</p>
<p type="listitem">Dïjrh dåastodh jih åehpies aamhtesi bïjre vaestiedidh, v.g. jïjtse bïjre, fuelhkien bïjre.</p>
<p type="listitem">Baakoejgujmie stååkedidh, vuesiehtimmine vihties baakoeh maehtedh gaavnedh jih baakoej tjoejenassh buektedh. Klaassesne jih jeatjah lehkine symbolh, baakoeh, låhkoeh jih tjae lemem vuejnedh.</p>
<p type="listitem">Goltelidh gosse vaajesh saemien lihkes voengeste lohkeminie.</p>
<p type="listitem">Daamts baakoeraajesh guarkedh, buarastehtedh jih laahkoestidh.</p>
<p type="listitem">Dååjrehtalledh vyöhkesadtedh joejkedh, laavlodh, tjoejehtidh jih stååkedidh.</p>
<p type="listitem">Dååjrehtalledh jïjtsh baakoeh tjaalasuvvieh.</p>
</list><p type="title">2. daltese</p>
<p type="title">Gïeline gaavnedidh</p>
<p>Lohkehtimmesne gelkieh learohkh – goltelidh gosse vaajesh lohkeminie</p>
<list><p type="listitem">Lierehtalledh guktie saemien jiehtedh jih guktie gïelen vuelie tjihtesinie jih baakoeraajrojne govloe.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh daamts stillemh, gyhtjelassh, saerniestimmieh jih bihkehtsh maehtedh guarkedh jih buektedh gïelen joejenassh jih baakoeh giehtjedidh, tjaeleme-otnjegem lïeredh, baakoeh hammoedidh jih damtijidh.</p>
<p type="listitem">Soptsestimmesne saemiestidh jih eadtjalgovvedh gihtjedh maam eah guarkah jallh man bïjre onterdieh, lierehtalledh bihkedidh jih bihkehtsh jih jeatjah saerniestimmieh buektedh jih dåastodh.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh gærjagåetiem utnedh viehkiem åadtjodh gærjah ohtsedidh.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh rijmh, vuelieh jih jeatjah teeksth lohkedh, v.g. håaledåehkine jih draamine.</p>
<p type="listitem">Viehkiem åadtjodh jïjtsh baakoeh jih raajesh tjaalasuvvieh jih jïjtjh lierehtalledh daamts baakoeh jih jiehtegh tjaeledh.</p>
</list><p type="title">3. daltese</p>
<p type="title">Gïeline gaavnedidh</p>
<p>Lohkehtimmesne gelkieh learohkh</p>
<list><p type="listitem">Goltelidh gosse vaajesh, maanalidteratuvrem, tjihtesh, vuelie- jih laavlometeeksth lohkeminie jih jïjtjh tjihtesh, rijmh, vuelieh jih laavlomh buektedh.</p>
<p type="listitem">Gïelen vueliem lierehtalledh, gïelem jiehtedh jih soptsestimmieh jih daamts vaajesh goltelidh.</p>
<p type="listitem">Joekehth aamtesi bïjre soptsestidh jih nimhtie gïelem utnedh jih giehtjedidh.</p>
<p type="listitem">Teeksth jih vaajesh draamine vuesiehtidh.</p>
<p type="listitem">Eadtjalgovvedh tjaeledh dejnie maahtojne maam leah ietniengïele-ööhpehtimmesne åådtjeme, v.g. åenehks stillemh jih vaajesh.</p>
<p type="listitem">Gïeline jih teekstine guvviej muhteste lustestalledh jih joekehth eadtjaldehteme darjomi muhteste, joekehth gïeletsiehkine jih sjaangerinie.</p>
<p type="listitem">Aalfabeetine barkedh</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh joekehth teeksth tjaaleld buektedh.</p>
<p type="listitem">Gærjagåetesne gærjah ohtsedidh jih veeljedh.</p>
<p type="listitem">Daataprogrammh giehtjedidh jih joekehth.</p>
</list><p>saerniestimmieh IT-en vieken ohtsedidh</p>
<p type="title">4. daltese</p>
<p type="title">Gïeline gaavnedidh</p>
<p><em type="italic">Lohkehtimmesne gelkieh learohkh </em></p>
<list><p type="listitem">Vaajesh, tjihtesh, gaskestallemh dovne maajhvååjnesisnie jih raadijovesne goltelidh.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh joekehth-laakan gïelem jiehtedh jih gïelen vueliem buektedh.</p>
<p type="listitem">Ålmeh-vuekiej gujmie barkedh, v.g. båeries almetji luvnie voengesne minnedh jih soptses-, musigke- jih beapmoevuekiej bïjre govledh.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh jïjtsh vuajnoeh digkiedimmesne buektedh jallh gihtjedh jih daamts gyhtjelassh vaestiedidh.</p>
<p type="listitem">Draamah vuesiehtidh jih nueriebidie maanide stååkedæmman jih eensi barkose eevtjedh.</p>
<p type="listitem">Baakoeguvviej gujmie giehtelidh, v.g. tjihtesinie jih voenges vaajesinie.</p>
<p type="listitem">Tjaaleld vuesiehtimmine barkedh, v.g. guvvie-/teekstegærjaj jih guvvieraajroejgujmie, jih åadtjodh dååjrehtalledh tjaaleld aamhtesidie lahtestidh.</p>
<p type="listitem">Lohkedh jih barkedh hijven lohkemevuekieh övtiedidh jih nuepiem åadtjodh joekehthlaakan lohkedh (damtedh, lïeredh jih guarkedh).</p>
<p type="listitem">Guarkedh guktie baakoelåhkoe åvtene.</p>
<p type="listitem">Lidteratuvreste jïjtsh tjaeliemasse eadtjalgovvedh, v.g. tjihtesidie, guvvieraajrojde jih åenehks vaajesidie.</p>
<p type="listitem">Gærjagåetesne åehpies tjaeliejidie lïeredh damtedh, jih såemies teeksth dejstie lohkedh.</p>
<p type="listitem">Joekehth meedijavierhtiejgujmie barkedh, v.g. maajh-vååjnesinie jih plaerine.</p>
<p type="listitem">Lierehtalledh daatamaasjinine teeksth darjodh</p>
</list><p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland © 2005 - Design og løsning © Seria</p>
</body></document>
