<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Hokse, viehkie jih såjhtoe - Omsorg, hjälp och vård - Bergs kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>461</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.berg.se/medborgare/kommunochpolitik/saemienreeremedajvesamiskforvaltningskommun/hokseviehkiejihsajhtoeomsorghjalpochvard.4.2a948e2414c4aa4dd9a20735.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Gå till startsidan</p>
</list><p>Sök</p>
<p>Meny</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Medborgare</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kommun och politik</p>
<p type="listitem">Saemien reeremedajve-Samisk förvaltningskommun</p>
<p type="listitem">Hokse, viehkie jih såjhtoe - Omsorg, hjälp och vård</p>
</list><p xml:lang="swe">Dela</p>
<p xml:lang="swe">Kontakt</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Kontakta oss</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Kommunens växel: 0687-161 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Öppettider </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måndag - torsdag kl 8.00 - 16.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Fredag kl 8.00 - 15.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Besöksadress kommunkontoret </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ängesvägen 4, Svenstavik</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Karta</p>
</list><p type="title">Hokse, viehkie jih såjhtoe - Omsorg, hjälp och vård</p>
<p><em type="italic">Ovmessie jïjnje jih ovmessie aejkieh jielemisnie mijjieh almetjh dåarjegem, viehkiem jih hoksem ovmessie aatide daarpesjibie. Voeres- jih ov-vervienhoksem jih sosialedïenesjem lea dellie dutnjien. </em></p>
<p>Dïhte lea sosialedåarjoem, viehkiem psykijen ovhealsojne jallh gosse jearohke geeruvevierhtijste, dåarjege dejtie mah ålkoerijhkeste diekie båateme, nuepieh ov-vervide jih jienebe. Datne aaj raeriem åadtjoeh jielemen ovmessie deahpadimmide, vuesiehtimmien gaavhtan: provre, fuelhkiejieleme, voeresårromesijje jih juvleme.</p>
<p type="title">Vyörtegs jielemem jih buerie jielemem</p>
<p>Guktie aktem lissiem sosialedïenesjelaakesne gelkieh gaajhkide barkijidie voereshoksesne barkedh ihke Datne åadtjoeh akten vyörtegs jielemem jieledh jih buerielaakan damtedh. Datne daajrah mij dïhte dutnjien. Dan gaavhtan lea vihkeles ahte gaajhkide barkijidie Datne voereshoksesne gaskesadth datnem dov mïeli jih dov vaajtelimmiej bïjre gïhtjieh.</p>
<p>Lohkh jienebh vyörtegsmaadtoen jih vyörtegsvoetetjirkemen bïjre.</p>
<p type="title">Byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh Bïerjen tjïeltesne</p>
<p>Darjoemoenehtsem lea nännoestamme ihke byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh såjtoe- jih hoksesne daajroehtidh. Ahte byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh daajroehtidh jïjtjesyjhtehts lea. Vyörtegsvoetetjirkemidie gelkieh abpe voereshoksese arrijh, gåabegh tjïelten jïjtse darjose jih jeatjah barkijidie. Tjirkemi maadtoe lea dïhte nasjonellen vyörtegsmaadtoem. Akten barkoedåehkiem ovmessie barkojste mij såjhtoe-jih hoksesne lea, aareh 2012 jaepeste barkeme ihke tjirkemidie hammoedidh mah Bïerjen tjïelte lea daajroehtamme. Barkoedåehkiem lea beavneme jih raeriestimmieh jih mïelh gåatan veedtjeme, aajne-almetjijstie, lïhkesadtjijste, barkijijstie jih almetjijstie. Barkoem lea dorjeme ahte daejtie vyörtegsvoetetjirkemidie leah dååhkasjehteme:</p>
<list><p type="listitem">Bierjen tjïelte tjirkie ahte båeries almetjh mij viehkiem gåetesne utnieh jallh sjïere årromesijjesne leah, akten gaskesadthalmetjem åadtjoeh.</p>
<p type="listitem">Bierjen tjïelte tjirkie ahte båeries almetjh mij viehkiem gåetesne utnieh jallh sjïere årromesijjesne leah, akten daaletje darjomeplaanem utnieh.</p>
<p type="listitem">Bierjen tjïelte tjirkie ahte båeries almetjh mij viehkiem gåetesne utnieh jallh sjïere årromesijjesne leah, åadtjoeh naakenh lïhke jaadtoestimmesne utnedh</p>
</list><p>Vyörtegsvoetetjirkemidie aelkieh raajeste 2013-01-01 arrijh.</p>
<p type="title">Tjeakome</p>
<p>Tjeakome lea gaajhkide barkijidie, praktikanth jih learohkh darjosne. Tjeakome lea ahte nihteme lea, ihke bïevnesh jiehtedh, njaalmeldh jallh ahte sïejhme paehperh olkese laehpien jallh jeatjah vuekesne bïevnesh laehpien.</p>
<p type="title">Laejhteme/ girmeme/mïelh</p>
<p>Mijjese lea buerie jis dov ussjedimmieh, åssjaldahkh jallh laejhtemh åadtjobe daejredh, dïhte mijjese nuepiem vaadta mijjen darjoem bueriedidh. Jis datne mïelh gïetedallijasse åtnah jih barkojde goh SoL, HSL, LVM, LVU och LSS Bïerjen tjïeltesne, datne maahtah sjïere goerem laejhtemasse/girmemasse/mïelide nuhtjedh, dunnie goerearkivesne dunnie åelkiesbielesne.</p>
<p xml:lang="swe">SoL (Socialtjänstlagen (2001:453) HSL (Hälso och sjukvårdslagen(1982:763) LVM (Lag (1988:870) om vård av missbrukare i vissa fall) LVU (Lag (1990:52) med särskilda bestämmelser om vård av unga) LSS (Lag (1993:387) om stöd och service till vissa funktionshindrade.</p>
<p>Säjroem svïenske- gïelesne</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterad: 2015-05-24 10.12</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Relaterat innehåll</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Avgifter och taxor</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Blanketter</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Broschyrer</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Strategidokument - Bo och leva i Bergs kommun</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Kontaktpersoner</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"><list><p type="listitem">Helen Rikardsson</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Chef Stöd, utveckling och hälsa (SUH)</p>
<p type="listitem">Tel: 0687-162 36</p>
</list></p>
</list></body></document>
