<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Myre aarhskuvle - Myre förskola - Bergs kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>352</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.berg.se/medborgare/kommunochpolitik/saemienreeremedajvesamiskforvaltningskommun/aarhskuvlhbierjentjieltesneforskoloribergskommun/myreaarhskuvlemyreforskola.4.2a948e2414c4aa4dd9a20483.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Gå till startsidan</p>
</list><p>Sök</p>
<p>Meny</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Medborgare</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kommun och politik</p>
<p type="listitem">Saemien reeremedajve-Samisk förvaltningskommun</p>
<p type="listitem">Aarhskuvlh Bïerjen tjïeltesne - Förskolor i Bergs kommun</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Myre aarhskuvle - Myre förskola</p>
</list><p xml:lang="swe">Dela</p>
<p xml:lang="swe">Kontakt</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Kontakta oss</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Kommunens växel: 0687-161 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Öppettider </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måndag - torsdag kl 8.00 - 16.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Fredag kl 8.00 - 15.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Besöksadress kommunkontoret </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ängesvägen 4, Svenstavik</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Karta</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Myre aarhskuvle - Myre förskola</p>
<p><em type="italic">Myren aarhskuvlesne vïjhte goevtesh lea jih akten ståapoedajvesne Myrvijhken jih Ovijhken gaskoe gällesje. Aktem goevtesem, Solstrålen, skuvlen tjïeltide, Myrvijhkesne gååvnese. Aarhskuvlem aktem jearsoes jih gielteges byjresem faala gusnie arrijh. Mijjen gaertene, gusnie biehkie aktem skåejjiedajvem lea, sïejhme stååkedämman bööreste, dïhte sovkedahkh, saedtieskaavhtegh jih sygkelegeajnoem åtna. Darjoem Lpfo:este barka jih maanide sïejhme skreejrehtämman bööreste. </em></p>
<p>Mijjieh vuepsielaakan barkebe ihke maanaj baakoeh- jih baakoebaanghkem öövtiedidh jih aajj maanide lïeredh matematihkem vueptiestidh jih buerie aktemieresne nuhtjedh. Gåessie gïetegïelem lissine nuhtjebe maanaj jih pedagogi gaskoe gosse soptsesteminie, mijjieh sïjhtebe nuepiem vedtedh ihke gaajhkide maanide buerie gïeleöövtidimmiem åadtjoeh. Mijjien ulmie lea ahte maanah sinsitnien seahkarimmiem vuesiehtieh, jih byjresem, eatnemem jih mijjien tjåenide seatadieh.</p>
<p>Bïerjen tjïelte lea reeremedajve saemien kultuvrese jih gïelese. Myren aarhskuvle saemien gïelem jih kultuvrem biejjegi darjosne integrerh. Geekte pedagogh mah maahtoem åarjelsaemien gïelesne utniejägan aarhskuvlesne barkijägan. Lpfö 98 rev 2010 jeahta <em type="italic">” aarhskuvlen barkoelaavenjassesne galka maanaj maahtoem jih maanaj jïjtsh kultuvreskaepiedimmiem öövtiedidh, dovne kultuvreaerpiem- vïerhtieh, vuekieh jih histovrijem, gïelem jih daajroem- akten boelveste mubpie båalvan”. </em>Gosse guvviej- laavloej jih tjaalegigujmie maanide madtjeldehtieh ihke svïenske gïelesne jih aaj ietniegïelesne soptsestalledh. Aarhskuvlen ålkoebyjresinie akten låavhthgåetiem gååvnese gusnie maanajgujmie ovmessie barkoejgujmie provhkebe barkedh. Saemiej åålmegibiejjiem heevehten gusnie dovne gïelem jih beapmoem vååjnesisnie lägan. Ektiedimmiem hïejmigujmie sjädta gosse eejhtegidie saemiej åålmegibiejjesne meatan leah, gåessie dovne kultuvren, vaarjoej, dïrregi jih båatsoej bïjre saakestieh. </p>
<p>Nännoestimmien männgan darjoemoenehtsisnie 2011-10-05, aarhskuvle utnieh reaktah darjoem njieljie biejjh fïerhten jaepien steegkedh gosse vierhtiedimmie, rååresjimmie jih ööhpehtimmie. Gïjren 2014 aarhskuvle lea steegkeldh måantan10/3 jih måantan 9/6 , jïermestämman, vierhtiedämman jih rååresjämman. Jienebh bïevnesh, gaskesadth aarhskuvleåajviem Erika Forseth.</p>
<p>Daam säjroem datne aaj svïenskengïelesne gaavnh.</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterad: 2014-09-25 10.35</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Relaterat innehåll</p>
<list><p type="listitem">Bïevnesh årrometijji bïjre aarhskuvlesne jih eejehtshïejmesne</p>
<p type="listitem">Aahrskuvleste maksetaksam</p>
<p type="listitem">Suitie aarshskuvlesne</p>
<p type="listitem">Syökemem säjjan aarhskuvlese (5001)</p>
<p type="listitem">Buerie båeteme aarhskuvlese</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Kontaktpersoner</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Erika Forseth</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Förskolechef</p>
<p type="listitem">Mobil: 073-030 69 87</p>
</list></p>
</list></body></document>
