<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Njåvtasovvemem jih aajhtoem lïhke relasjovnine - Våld och hot i nära relationer - Bergs kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>461</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.berg.se/medborgare/kommunochpolitik/saemienreeremedajvesamiskforvaltningskommun/hokseviehkiejihsajhtoeomsorghjalpochvard/njavtasovvememjihaajhtoemlihkerelasjovninevaldochhotinararelationer.4.2a948e2414c4aa4dd9a207ed.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Gå till startsidan</p>
</list><p>Sök</p>
<p>Meny</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Medborgare</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kommun och politik</p>
<p type="listitem">Saemien reeremedajve-Samisk förvaltningskommun</p>
<p type="listitem">Hokse, viehkie jih såjhtoe - Omsorg, hjälp och vård</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Njåvtasovvemem jih aajhtoem lïhke relasjovnine - Våld och hot i nära relationer</p>
</list><p xml:lang="swe">Dela</p>
<p xml:lang="swe">Kontakt</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Kontakta oss</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Kommunens växel: 0687-161 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Öppettider </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måndag - torsdag kl 8.00 - 16.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Fredag kl 8.00 - 15.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Besöksadress kommunkontoret </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ängesvägen 4, Svenstavik</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Karta</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Njåvtasovvemem jih aajhtoem lïhke relasjovnine - Våld och hot i nära relationer</p>
<p><em type="italic">Dov paarrebieliem datnem tsaapma? Datne vuajnah jallh govlh ahte dov tjïdtjie tsaepmien sjädta jallh datnem aaj tsaapmah? Dov jïjtjedomtoe skaarohten mïedtes soptsestimmijste sjïdth. Datne åadtjoeh årrodh giejnie datne sïjhth? Dov paarrebieliem datnem jallh dotnen ektievoeten ekonomijem gïehtjede. Datne tjoerh provredh läjhkan gåessie ih sïjhth? Dah leah vuesehth guktie maehtieh njåvtasovvemisnie arrijh; Dïhte maahta psykijen, fysisken, aati, ekonomijen jih seksuellen njåvtasovvemem arrijh. Sïejhmes njåvtasovvemem lea gaarmanäjjaj njåvtasovvemem nyjsenäjjide. </em></p>
<p type="title">Bïerjen tjïelte</p>
<p>Tjïeltesne datne maahtah Aajne (indivijde) - jih fuelhkiehoksese jårredh, 0687-16100 ihke raeriem, dåarjegem jih viehkiem åadtjodh jis datnem njåvtasovveme, njåvtasovvemem vuajneme jallh njåvtasovvemem dorjeme. Mijjieh maehtebe datnem /dijjem faaledh; Vaarjelimmies årromesijjem dallah deahpadimmesne jih krijsesoptsestimmiem maanide mah njåvtasovvemem vuajneme, goh Trappan soptsetimmiem.</p>
<p>Jis datne sïjhth jienebh daejredh tjïelten hoksehtimmien bïjre, jienebh bïevnesh dahkoesoejkesjisnie njåvtasovvemidie lihke relasjovnine gååvnese.</p>
<p type="title">Staaren nyjsenäjjajoure</p>
<p>Daesnie datne gaajhkide bïevnesidie gaavnh mah datne daarpesjh ihke Staaren nyjsenäjjan jourese gaskesadtedh- aktem råajvas-staarem eah gienlaantesne. Datne dåarjegesyökije? Datnem bäjjese ringkebe jis buerie dutnjien lea. Jis ih datne mijjeste mijakt govlh, ringkh iktvielie. Såemies aejkien lea aehpie guarkedh maam jiehtien. Ij gie gan bïevnesh dov telefovnevaestiedimmesne laehpien jis ij latjkes don bïjre leah. Soptsestimmieh nyjsenäjjanjoureste iktesth <span type="quote">”tjeakoes nommereste”</span> lea.</p>
<p>Telefovnetijjh Öörhtjebiejjh 9-12 Däjsta-duarsta &amp;aejlege 18-20 Telefovne: 063-13 25 00 (Telefovnevaestiedassem jis datne sïjhth bïeljelimmiem laehpedh) www.kvinnojouren.nu</p>
<p type="title">Jarnge njåvtasovvemasse (CMV)</p>
<p>Jarnge Njåvtasovvemasse akten projekte leenesne jih dutnjien faala: Aajne dåarjege-soptsetimmiem/raerievedtijem Trappan-soptsestimmie-duvtijes jih viehkine maanide jih noeride mah njåvtasovvemem dååjrehtamme.</p>
<p>Datne maahtah jïjtje ringkedh jallh geerve almetjem datnem viehkede. Konsultasjovnesoptsetimmie barkijidie Gaahpode Dåastoem- däjstan 09.00-11.00, jeatjah biejjh tijjedongkemem lea. Soptsestimmide åasehts leah jih Datne maahtah riekte jïjtje ringkedh ihke tijjem mïnnemasse dongkedh jallh telefovneraerievedtiejasse.</p>
<p>Datne nuepiem åtnah anonym årrodh jih ibie mijjieh naan journal tjaelebe.. Jis mijjieh govlebe ahte maanah nåakelaakan feerh, mijjieh bäjhkoehtimmiedïedtem utnebe guktie sosialedïenesjelaakesne tjåådtje.</p>
<p>CMV:n telefovnenommere njåvtasovvemidie; 0200-120 145 (åasehts) Gaahpode dåastoem: Däjstan 09.00-11.00. Jeatjah tijjh tijjedongkemem Mïnnemeadresse: Hamngatan 7</p>
<p type="title">Jeatjah nommerh</p>
<p>Gosse ij leah kontovretijje jallh dallah feerlegisnie Ringkh 112</p>
<p>Bäjhkoehtimmiem dallah polijsestasjovnesne darjoeh jallh ringkh polijsem 114 14</p>
<p>Ringkh Skïemtjesåjhtoeraeriestimmiem 1177 jis datne såjhtoem jih båehtjierdimmiem daarpesjh</p>
<p>Meadtoe-ååfferejourem Staaresne 063- 51 24 00, 073- 801 45 64</p>
<p>Projekteåejvie Jarnge njåvtasovvemasse 063-114 32 66</p>
<p>Säjroem svïenske- gïelesne</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterad: 2015-05-24 11.53</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Relaterat innehåll</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Avgifter och taxor</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Blanketter</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Broschyrer</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Strategidokument - Bo och leva i Bergs kommun</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Kontaktpersoner</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"><list><p type="listitem">Helen Rikardsson</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Chef Stöd, utveckling och hälsa (SUH)</p>
<p type="listitem">Tel: 0687-162 36</p>
</list></p>
</list></body></document>
