<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiengïelen barkijh aarhskuvlesne - Samisktalande personal i förskolan - Bergs kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>493</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.berg.se/medborgare/kommunochpolitik/saemienreeremedajvesamiskforvaltningskommun/aarhskuvlhbierjentjieltesneforskoloribergskommun/saemiengielenbarkijhaarhskuvlesnesamisktalandepersonaliforskolan.4.2a948e2414c4aa4dd9a207e1.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Gå till startsidan</p>
</list><p>Sök</p>
<p>Meny</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Medborgare</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kommun och politik</p>
<p type="listitem">Saemien reeremedajve-Samisk förvaltningskommun</p>
<p type="listitem">Aarhskuvlh Bïerjen tjïeltesne - Förskolor i Bergs kommun</p>
<p type="listitem">Saemiengïelen barkijh aarhskuvlesne - Samisktalande personal i förskolan</p>
</list><p xml:lang="swe">Dela</p>
<p xml:lang="swe">Kontakt</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Kontakta oss</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Kommunens växel: 0687-161 00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Öppettider </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måndag - torsdag kl 8.00 - 16.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Fredag kl 8.00 - 15.00</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><em type="italic">Besöksadress kommunkontoret </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ängesvägen 4, Svenstavik</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Karta</p>
</list><p type="title">Saemiengïelen barkijh aarhskuvlesne - Samisktalande personal i förskolan</p>
<p>Sveerjen 5 naasjovnellen unnebelåhkoeh</p>
<p>Tsiengelen 1 biejjiem 2010 Sveerjesne aktem orre laakem dïedti. Laakem naasjovnellen unnebelåhkoeh jih unnebelåhkoengïeli bïjre (SFS 2009:724). Dïhte vaarjelimmiem nännoste mijjen laanten histovrijen naasjovnellen unnebelåhkojde jih dej gïelh mah rijhkebiejjeste 1999 dïedti.</p>
<p>Dah naasjovnellen unnebelåhkoeh leah saemieh (aaj aalkoealmetjh), judah, romh, sveerjensåevmieh jih tornedalingh.</p>
<p>Dah naasjovnellen unnebelåhkoengïelh leah saemien, jiddisch, romani chib, såevmien jih meänkieli.</p>
<p>Saemien, såevmien jih meänkielim akten tjarkebe vaarjelimmiem ovmessie dajvide Sveerjesne utnieh, mah gåhtjoeh reeremedajvh.</p>
<p>Bïerjen tjïelte lea saemien reeremedajvesne jih akten reeremetjïelte lea jih dan gaavhtan sjïere dïedtem saemien gïelese åtna.</p>
<p>Laake naasjovnellen unnebelåhkoeh jih unnebelåhkoehgïeli bïjre akten maadthvaarjelimmeste jih tjarkebe vaarjelimmeste lägan. Vuartesjh abpe laakem daesnie: www.berg.se/sameland</p>
<p type="title">Maadthvaarjelimmiem</p>
<p>Unnebelåhkoelaaken sïejhme nännoestimmieh jallh maadthvaarjelimmiem lea ahte laake abpe laantesne galka årrodh jih gaajhkide vïjhte unnebelåhkojde meatan leah.</p>
<p>Maadthvaarjelimmiem unnebelåhkoelaaken paragrafine stuvrieh, gusnie tjåådtje:</p>
<list><p type="listitem">reeremeåejvieh gelkieh, gosse lea daerpies, naasjovnellen unnebelåhkojde dej reaktaj bïjre bïevnedh, guktie daate laake lea.</p>
<p type="listitem">tjïelte sjïere dïedtem åtna vaarjelidh jih evtiedidh dah naasjovnellen unnebelåhkoengïelide.</p>
<p type="listitem">tjïelte galka evtiedidh dah naasjovnellen unnebelåhkoej nuepieh, dej kultuvrem Sveerjesne steeredh jih öövtiedidh.</p>
<p type="listitem">maanaj öövtiedimmiem akten kultuvrellen aerpeste jih nuhtjemem jïjtsh unnebelåhkoegïeleste galka joekoen evtiedidh</p>
</list><p>Reeremeåejvieh gelkieh naasjovnellen unnebelåhkojde nuepiem gyhtjelasside vedtedh mah dejtie gïetedieh jih dan guhkies guktie gåerede unnebelåhkoejgujmie dagkeres aamhtesigujmie ikteöörnedh.</p>
<p type="title">Tjarkebe vaarjelimmiem reeremedajvide leah, jih jeahta ahte:</p>
<list><p type="listitem">Bïerjen tjïelte galka aarhskuvlem faaledh mij abpe tijjem jallh måedtie saemiengïelesne lea.</p>
</list><p type="title">Revijtaliseringe – bååstede akten aajhtoes gïelem vaeltedh</p>
<p>Saemien gïelesne ovmessie smaaregh leah jih guhkie aejkesne Sveerjesne aalkeme gaatoelidh. Åarjelsaemien mij Bïerjen tjïeltesne soptseste, akten stoerre gïeledajvem åtna, Västerbottneste don Dalarnesne jih seamma dajvide nöörjen bïelesne gusnie 500-700 almetjh Sveerjesne åarjelsaemiengïelem soptseste. Åarjelsaemien lea dan gaavhtan joekoen damtemes jih mahte jallan gaatoelidh.</p>
<p>Gåerede gujhth gïelemolsemeprosessem jårredh jih åarjelsaemien revitaliseringem buektiehtidh. Baakoem revitaliseringe lea ahte barkoem darjoen gosk akten aajhtoes gïelem maahta bååstede buektedh, naemhtie ahte gellieh aelkieh gïelem soptsestidh.</p>
<p>Akten hearven revitaliseringedaepiem lea ahte maanide nuepiem vedtedh gïelem lïeredh – aelhkebe lea aktem gïelem aarehjaepesne lïeredh jallh gosse geerve lea.</p>
<p>Bïerjen tjïelte åarjelsaemien revitaliseringigujmie barkeminie. Mijjen aarhskuvlide gusnie maanah saemeste mijjieh pryövebe barkijh ohtsedidh gie saemiengïelem daajroem utnieh.</p>
<p>Myren aarhskuvlesne, Myrvijhkesne daaletje saemiengïelen barkijh gååvnese.</p>
<p>Daam säjroem datne aaj svïenskengïelesne gaavnh.</p>
<p>Säjroem svïenske- gïelesne</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterad: 2015-05-24 09.46</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Relaterat innehåll</p>
<list><p type="listitem">Bïevnesh årrometijji bïjre aarhskuvlesne jih eejehtshïejmesne</p>
<p type="listitem">Aahrskuvleste maksetaksam</p>
<p type="listitem">Suitie aarshskuvlesne</p>
<p type="listitem">Syökemem säjjan aarhskuvlese (5001)</p>
<p type="listitem">Buerie båeteme aarhskuvlese</p>
</list><p type="title" xml:lang="swe">Kontaktpersoner</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe"><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Anneli Olofsson</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Barn- och utbildningschef</p>
<p type="listitem">Tel:0687 - 162 65</p>
<p type="listitem">Mobil: 072-712 59 40</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"><list><p type="listitem" xml:lang="swe">Charlotte Helgesson</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Verksamhetsutvecklare BoU</p>
<p type="listitem">Tel: 0687 - 162 35</p>
</list></p>
<p type="listitem"><list><p type="listitem">Karin Övre Melin</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Administratör</p>
<p type="listitem">Tel:0687 - 162 60</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe"/>
</list></body></document>
