<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>360</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.berg.se/download/18.2a948e2414c4aa4dd9a25e31/1428567346833/smitta+i+f%C3%B6rskolan+samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SUETIE</p>
<p>AARHSKUVLESNE</p>
<p>Bïrjen tjïeltewww.berg.se2</p>
<p>Aarhskuvlide Bïerjen tjïeltesne leah BVC barkijigujmie</p>
<p>Svenstavijkesne jih Myrvijkesne männgansuetievaarjelimmiebïevnesem daam tjaalegem dorjeme.</p>
<p>Mijjieh sïjhtebe ektievoeten rutinigujmie tjarrebe maanahjih buerebe barkoebyjresem aarhskuvlesne Dov maaneseåadtjodh.</p>
<p>Bïrjen tjïelte 20143</p>
<p>Akte maana mij 1-4 jaepesne 6-8 sïejhmes ovlh/jaepesne åtna. Dïhte göökte askh sjädta jis ryöknoen ahte aktem ovlem akte vahkam lea.</p>
<p>Suetiem geerjehte daamhtah eannan maana skïemtjes sjädta, ij öövre gåaredh geerjehtimmiem ovlijste maanadåehkide lïepedh..</p>
<p type="listitem">Maam dijjieh maehtede daajhtodh goh eejhtegh ihke suetiegeerjeh-timmiem hööptedh?</p>
<p type="listitem">Dov maanam lïeredh gïetide geesjelihkslaakan bïssedh männgan onnegåetesne orreme jih alkene stååkedamme, eannan beapmoeh jih nimhtie vijriebasse.</p>
<p type="listitem">Dov maanam vuesiehtidh guktie gernjerisnie gesnedh jih gossestidhjih ij gïetide njaelmien avtelen bïejedh.</p>
<p>Aktenaejkien snovselijnieh jih njaamelijnieh nuhtjedh gåessie skïemt- jeles lea.</p>
<p><em type="bold">Gåessie galka maana gåetesne årrodh? </em></p>
<p>Jis maana tjööjjijste, galka maana gåetesne 48 täjmoeh männgan minngemes aejkien voeksedamme/skovrestamme jih aaj buektiehtidh byöpmedidh. Jis tjar-res åerpenh seamma aarhskuvlesne mijjieh bïhkedibie ahte dah aaj gåetesne leah.</p>
<p>Svijnkoppa dan sueties lea jih saejride gelkieh gajhkedidh eannan vihth aarh-skuvlese vaadtsa.</p>
<p>Tjelmijste sjïdtedh lea goh sovhte jih ij leah veerehks, jih ij leah suetebe. Bene aktem maanam mij dan tjelmijste sjïdteme gusnie tjelmide daarpesjägan gellien aejkien bïssedh galka gåetesne baetsedh.</p>
<p>Maana vaejline tjuara aktem vaejlehts dygnem gåetesne åadtjodh eannan båås-teda båata. Vaejlehts lea aaj ahte ij naan vaejlieunniedimmie badtjam aereden vadteme.</p>
<p>Akte maana mij antibiotikam åådtje galka gåetesne unnemesgöökte dygnh årrodh, miereste gåessie badtjine aalka, ihke suetiem lïepedh.4</p>
<p><em type="bold">Aarhskuvle lea dov maanan barkoesijjie </em></p>
<p>Akten hijven njoelkedassem lea ahte dov maana galka veaksehks, vaejlehts jih håajsodh meatan aarhskuvlen barkoejgujmie årrodh, gåetesne jih alkene.</p>
<p>Ussjedh ahte maana kaanne gåetesne beellie oktegh akten eejhteginie årrodh, bene ij akten stoerre maanadåehkesne gusnie roehten abpe tijjem.</p>
<p><em type="bold">Datne gujhth daajra...... </em>ahte maahtah såjhtoem maanese vaeltedh, VAB, bielie biejjh aaj, vuesiehtimmien gaavhtan jis dov maana männgan skïemtjes orreme ij håajsoeh abpe biejjiem aarhskuvlesne årrodh. </p>
<p>Jis datne byjjespaehperem daarpesjh dan gaavhtan guhkiesskïemtjeboelhkem lea, maahta BVC:m bïeljelidh.</p>
<p><em type="bold">Badtjam </em></p>
<p>Eejhtegh iktesth dïedtem utnieh gåessie badtjam vedtedh. Gïetedimmiem dallah-badtjajgujmie lea barkijh barkoelaavenjassh(ööhpehtimmien männgan).</p>
<p>BVC jih aarhskuvlebarkijh gïetegärjam <span type="quote">”Suetiem aarhskuvlesne”</span> (Smitta i för-skolan) nuhtjieh, Sosialeståvroem goh raeriestimmiedåarjoem.</p>
<p>Jis datne jueresne damth, gyhtjelassh jih ussjedimmieh åtna lea buerie båeteme</p>
<p>BVC:ese ringkedh.</p>
<p xml:lang="swe">Bergs kommun</p>
<p xml:lang="swe">Barn och utbildning</p>
<p>Box 73840 40 Svenstavik</p>
<p>Vxl: 0687 - 161 00www.berg.se</p>
</body></document>
