<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.berg.se/download/18.2a948e2414c4aa4dd9a25e2c/1428567346753/Vistelsetid+samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>2013-05-29</p>
<p>Sid</p>
<p>Daatoe 1 (1)</p>
<p><em type="bold">B </em><em type="bold">ïerjen tjïelte </em>| Båkse 73, 840 40 Svenstavik | Telefovne 0687-161 00 | Faakse 0687-16105 2011-12-21/lj </p>
<p>E-påste: bergs.kommun@berg.se | www.berg.se</p>
<p>Maanaj jih learohki årrometijjh lea eejhtegi barkoetijjh jih fealadimmie tijjh aarhskuvlese/eejehtshïejmese gosk aarhskuvleste/eejehtshïejmeste.</p>
<p><em type="bold">Bïevnesh årrometijji bïjre aarhskuvlesne jih eejehtshïejmesne </em>Aarhskuvle leah maanide mah akten jaepien båeries gosk skuvlese aelkieh. Bïerjen tjïelte aarhskuvlesijjem faala eejhtegi mah årromesijjeh tjïeltesne leah jih ahte eejhtegh barkeminie, lohkeminie, barkoesyökijh leah jallh eejhtege-eejehtimmesne leah. Goerem maanaj årrometijjh aarhskuvlesne galka laehpedh. Goeren sisvege åådte ajve barkoetijjem/lohkemetijjem jih fealadimmiem barkese/skuvlese jih barkeste/skuvleste årrodh. Eejhtegi eejehtimmiem jih eejehtallemem galka maana gåetesne årrodh. Eejehtshïejme faalen mïetsken voestes biejjeste jaepiem gåessie maana aarhskuvleklaassem aalka jallh voestes jaepiekuvsjem gosk gïjregen learohke13 jaepien båeries illie. Eejehtshïejme galka buerie byjjenimmiem vedtedh juktie learohki öövtiedimmiem jih lïerehtimmiem dåarjedidh jih skreejrehtidh jih aaj eejhtegidie nuepiem veedtedh buektiehtidh eejhtegh årrodh seamma aejkesne gosse barkoem utnieh. Goerem gusnie tjåådtje gåessie maanam veedtjedh jih laehpedh galka eejehtshïejmese laehpedh, aaj årrometijjem gosse skuvle-eejehtimmie lea, galka buerie tijjesne laehpedh eannan eejehtimmide. Eejehtshïejme faalen guktie daerpies lea, guktie eejhtegi barkoe jallh lohkemem lea, jallh jis learohke jïjtjesh daerpiesvoetem åtna jih guktie fuelhkien tsiehkie lea. </p>
</body></document>
