<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sma" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nsr_veeljemeprogramme.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljemeprogramme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>III. GÏELE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>VEDTH GÏELEM NSR-se !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>VII. EATNEME</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SISVEGE:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>X. MEEDIJAH</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>XII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MAADTHVUAJNOE JÏH VISJOVNH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GASKELAANTI BARKOE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjen Saemiej Rijhkesiebrien bïjre (NSR)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om Norske Samers Riksforbund (NSR)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjen Saemiej Rijhkesiebrie (NSR) lea saemien åejviesiebrie mij byjressiebriej tjïrrh kultuvre-, siebredahke- jïh bievnesbarkojne giehteleminie jïh dovne veeljemisnie meatan Saemiedigkieveeljemasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Samers Riksforbund (NSR) er en samisk hovedorganisasjon som både driver aktivt kultur-, samfunns- og opplysningsarbeid gjennom sine lokallag og stiller til valg til Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-sne leah saemieh gaajhkijste dajvijste, gaajhkijste jieliemijstie jïh jeatjah tjïertijste, jïh Saemiedigkien tjïrrh saemiej ektiebuerien gaavhtan barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR samler samer fra alle områder og fra alle næringer og interessegrupper til arbeid for samenes felles beste gjennom Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tseegkemen mænngan, jaepien 1968, lea NSR gaajhkide saemide nuepine orreme jïjtsh gïelem buektedh Nøørjen jïh gaskelaanti siebredahkesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden stiftelsen i 1968 har NSR vært et alternativ for alle samer til å gjøre sin stemme gjeldende i det norske og internasjonale samfunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR lea 40 jaepiej raajan tjïelke saemien gïeline saemien siebredahken jïh kultuvren tseegkemisnie jïh øøvtiedimmesne meatan orreme, jïh NSR sæjhta dovne båetije jaepine jïjtjereerehke saemien gïeline meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har vært en klar samisk stemme i oppbyggingen og utviklingen av samisk samfunnsliv og kultur i nærmere 40 år, og NSR vil fortsette som en selvstendig, samisk røst også i fremtiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea saemiej almetjeveeljeme åårgane Nøørjesne, jïh tjoevere reerehke tsiehkiem Nøørjen reeremen åårgani gujmie utnedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget er samenes folkevalgte organ i Norge, og må ha en selvstendig rolle i forhold til norske styrende organer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka Nøørjen saemiej åvteste årrodh dovne naasjovnen jïh gaskelaanti daltesisnie jïh meatan gaajhkine aamhtesinie saemiej bïjre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal representere samene i Norge på nasjonalt og internasjonalt nivå, og øve innflytelse i alle saker som angår samer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien tjïrrh NSR sæjhta jïjtjereeremem saemiej tsiehkine tjïrrehtidh - prinsibpe mij dovne IN-n (FN) jïh gaskelaanti konvensjovnine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Sametinget vil NSR virkeliggjøre samisk selvbestemmelse i egne forhold - et prinsipp som FN og internasjonale konvensjoner støtter opp om.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka geehtedh mejtie staaten diedteh Maadtoelaaken § 110a-n mietie dorjesuvvieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal påse at de forpliktelsene staten har påtatt seg gjennom Grunnlovens § 110 a virkeliggjøres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie tjoevere tjerkebe meatan siebredahken øøvtiedimmesne saemiej dajvine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må få reell innflytelse over samfunnsutviklingen i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR lij voestes gietjeste Saemiedigkien reeremisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har hatt lederskapet i Sametinget siden etableringen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkiepresideenth NSR-ste leah:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følgende fra NSR har vært og er presidenter for Sametinget:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieveeljemasse 2005 lea NSR-n Rijhketjåahkoe Aili Keskitalom, Guovdageaidnu, presideentekandidaatine veeljeme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til sametingsvalget 2005 har Landsmøtet i NSR valgt Aili Keskitalo, Guovdageaidnu, som presidentkandidat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis veeljesåvva, dellie dïhte voestes nyjsenæjja mij Saemiedigkien presideente.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis hun blir valgt vil hun være sametingets første kvinnelige president.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Urresth Saepmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det moderne Sápmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien siebredahken tseegkemisnie ij lij gaajhkide saemientjïertide seamma nuepie jïjtsh aamhtesh buektedh, jïh aamhtesinie saemiej bïjre ij lij nuekies saemien jïjtjereereme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I oppbyggingen av det samiske samfunnet har ikke alle grupper av samer hatt like muligheter til å tale sin sak, og det har heller ikke vært nok samisk selvbestemmelse i prosesser som angår samer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje saemien siebredahkesne politigke jïh kultuvre urriemdimmiem daarpesje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dagens samiske samfunn er det behov for politisk og kulturell fornyelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie jienebh jienebh saemieh tjerkebe domtoem jïjtsh saemienvoeten bïjre åadtjoeh, mij dellie jeahta båetije saemien siebredahken dïejveldimmine orre jïh gïeltijes saemien gïelh sjidtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere og flere samer får i dag en sterkere bevissthet om sin samiske identitet, noe som innebærer at fremtidens samiske samfunnsdebatt vil berikes med nye og spennende samiske stemmer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta jåerhkedh aktøørine meatan saemien siebredahken øøvtiedimmesne jïh stoeremosth dejtie orre gïelide bertedh guktie dah urresth saemien siebredahkese govlesuvvieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil fortsatt være en aktør i den samiske samfunnsutviklingen, og vil i størst mulig grad legge til rette for at disse stemmene blir hørt i det moderne samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjetjïertine saemiej leah reaktah jïjtjh reeredh, dïsse lissine dovne reaktah jïh diedte saemien siebredahken øøvtiedimmiem reeredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene har som et eget folk rett til selvbestemmelse. Med dette følger både en rett og en plikt til å forvalte det samiske samfunnets utvikling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta dejnie barkojne meatan, jïh mijjieh sijhtebe barkedh guktie gaajhkh saemien siebredahken bielieh leah ïedtjine meatan saemien jïjtjereeremereaktide øøvtiedidh jïh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette ønsker NSR å ta del i, og vi vil arbeide for at alle deler av det samiske samfunn kan være aktiv med i utformingen og gjennomføringen av samiske selvbestemmelsesrett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej jïjtjereeremereaktah leah dovne jïjtsh eatnemen maelmieh utnedh guktie saemide bøøremes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utøvelsen av samiske selvbestemmelsesrett må også omfatte disponeringen av egne naturrikdommer og - ressurser til beste for det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah bath galkh jielemevåaromem jïh dovletje aerpiem saemijste dijpedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke i noe tilfelle kan det samiske folk fratas sitt eksistensgrunnlag og historiske arv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh saemieh eevtjedh guktie sijhtieh saemien siebredahkesne jïh kultuvresne ïedtjine meatan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ å stimulere en bredere andel av befolkningen til å delta aktivt i samisk samfunns- og kulturliv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemieh gelkieh meatan gaajhkine raerine, moenehtsinie jïh ståvrojne, dovne tjielten, regijovnen jïh naasjovnen daltesisnie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ samisk representasjon i alle relevante råd, utvalg og styrer, både kommunalt, regionalt og nasjonalt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere aalkoealmetjedajve gusnie gaajhkide almetjidie seamma reaktah</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ en egen urfolkssone, med like rettigheter for hele befolkningen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>praktigke seammavierhtege saemiej jïh laedtiej gaskem gaajhkine dajvine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ praktisk likestilling mellom samer og nordmenn på alle områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej leah reaktah lïeredh jïh reaktah ietniengïelem utnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ samers rett til å lære og rett til å bruke sitt eget morsmål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjiehpiesvuekide jïh kultuvrem øøvtiedidh guktie saemien symbolveartene lea gaajhkide saemide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ å utvikle samisk kunst og kultur, slik at den samiske symbolverden favner alle samer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien byjressiebredahkh leah aerniesijjieh saemiej vierhtegidie jïh jieliemidie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samiske lokalsamfunnene er arnesteder for samiske verdier og livsutfoldelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh dubpene daebpene årroeminie, jïh saemien voenh - dovne gaedtiebealesne jïh sjisjnjelaantesne - dah leah goh rudtjh saemien siebredahkese, kultuvrese jïh jieliemasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk bosetting er spredt, og det er de samiske småbygdene - både langs kysten og i innlandet - som tradisjonelt utgjør ryggraden i samisk samfunns-, kultur- og næringsliv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Urresth lea daelie orre kriebpesjimmieh dejtie sijjide gusnie årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I en moderne verden stilles det imidlertid nye krav til stedet der en bor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR vuajna daerpies ” orre ” jieliemasse bertedh - miehtjesijjine dovne - veasojde saemien voenine beerkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR ser det som nødvendig å legge til rette for et ” moderne ” liv - også i utkantstrøk - for å sikre bosettingen i de samiske bygdene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien dajvine skuvle lea vihkeles vierhtege-, maahtoe- jïh åssjalommesbihkedæjja jïh hijven sijjie gustie aelkedh saemien siebredahkesne meatan ïedtjine barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen i samiske områder er en viktig formidler av verdier, kunnskap og holdninger og kan gi et godt utgangspunkt for å bli en aktiv deltaker i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej leah reaktah dejnie dej båeries dajvine årrodh jïh dejtie øøvtiedidh daaletje jïh båetije aejkiej premissi mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ samers rett til å bebo og utvikle sine tradisjonelle områder på dagens og fremtidens premisser</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vielie teknologijem jïh gaskesadteme sjisjnjestruktuvrem miehtjesijjine bigkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ mer utbygd teknologisk og kommunikasjonsmessig infrastruktur i utkantstrøk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjerkebe barkedh gellienlaaketje kultuvren, byjres-feestivaali jïh jeatjah råajvarimmiej åvteste saemiej siebredahkesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ økt satsing på mangfoldig kulturliv, lokale festivaler og andre tiltak i samiske lokalsamfunn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej vuekieh, gïelem jïh vierhtegh ellies lohkehtimmien tjïrrh buektiehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ samiske tradisjoner, språk og verdier formidles gjennom et helhetlig opplæringssystem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre veartene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye verden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh jïh jienebh saemieh orrijieh jallh bæjjanieh staarine jïh søøkesbigkeme sijjine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere og flere samer bosetter seg eller vokser opp i byer og tettbygde strøk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma vihkele guktie jielijes byjressiebredahkh dajvine tjirkedh, lea guktie staaren saemiej saemien jielemevåarome, dovne kultuvre, sosijale jieleme jïh barkoeh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Like viktig som å sikre levedyktige lokalsamfunn i distriktene er det å gi samer i byene et samisk livsgrunnlag, både kulturelt, sosialt og yrkesmessig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen vihkele barkedh guktie staaren saemien maanah, noerh jïh båarasåbpoeh almetjh åadtjoeh saemienvoetine jieledh jïh årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Særlig viktig er det å legge til rette for at samiske barn, unge og eldre i byene får leve og bo under forhold hvor deres samiske bakgrunn blir vektlagt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej leah reaktah jïjtsh kultuvrem øøvtiedidh jïh dejnie giehtelidh staarine jïh søøkesbigkeme sijjine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ samers rett til å utøve og utvikle sin kultur i byer og tettbygde strøk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staarine nænnoes saemien buerie- jïh øøhpehtimmiefaaleldahkh maanide, noeride jïh båarasåbpojde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ sterke samiske velferds- og utdanningstilbud for barn, unge og eldre i byene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staarine tjerkebelaakan tsiehkesjidh gusnie saemieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ sterkere markering av samisk tilstedeværelse i byene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staaren almetji leah reaktah jïjtsh staaren saemien faaleldahkh tjuvtjiehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ at befolkningen i byer har rett til å påvirke sin bys samiske tilbud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Romsese staatusem vedtedh gaskelaanti aalkoealmetjestaarine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ å gi Tromsø status som internasjonal urfolksby</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjåangkenimmie sijjieh staarine darjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>§ å skape fysiske møtesteder for samer i byene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoes roehtsh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sterke røtter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadtojne saemien kultuvrese jïh jieliemasse lea guktie voengem jïh kultuvremojhtesidie reeredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av grunnlaget for samisk kultur og levevei ligger i god forvaltning av miljøet og kulturminnene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guedtijes voengepolitigkem jïh ïedtjeles kultuvrevaarjelimmiepolitigkem tjirkedh, dellie saemien eatneme- jïh kultuvremaadtoeh båetije boelvide tjirkesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å sikre en bærekraftig miljøpolitikk og en aktiv kulturvernspolitikk, vil samisk natur- og kulturgrunnlag sikres også for kommende generasjoner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-se seamma aamhtese dïhte guktie dovletje, daaletje jïh båetije aejkide reeredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For NSR er forvaltning av fortid, nåtid og fremtid én og samme sak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ålja- jïh gassreeblemh Barensemearosne vaeniemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å begrense olje- og gassutvinning i Barentshavet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>byjrese jïh regijonaale reereme laanten jïh mearoen maelmide reeredh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lokal og regional forvaltning av naturressurser på land og i havet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dokumentasjovne, vaarjelimmie, reereme jïh buekteme saemien kultuvremojhtesijstie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dokumentasjon, vern, forvaltning og formidling av samiske kulturminner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåenghkies almetjh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sammensveiset folk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh leah aktesne orreme staati raasten jïh boelvejoekehtsi namhtah.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelt har samer levd sammen uavhengig av statsgrenser og generasjonsskiller.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR åtna vihkeles aerpie dïhte jïh sæjhta nimhtie galka båetije aejkine dovne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er en arv NSR synes er viktig, og som noe vi ønsker å ta med oss i fremtiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dierie boelvi gaskem jïh laanteraasti dåaresth lea hijven maehtedh vuekieh biejverdidh jïh saemien gellienlaaketjevoetem tjirkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kontakten mellom generasjonene og på tvers av landegrensene er verdifulle for bevaring av tradisjoner og for å opprettholde samisk mangfold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta tjerkebe ektiebarkoem laanteraasti raastah, dellie aaj nænnobe politigkem gaskelaanti gaskem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR ønsker også å etablere et sterkere samarbeid på tvers av landegrensene, også for å få større politisk tyngde internasjonalt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne åårganisasjovni ektiebarkojne Saemieraerien tjïrrh jïh Saemiedigkiej parlamentarijkeri gaskem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjelder både samarbeidet mellom organisasjonene gjennom Samerådet, og mellom parlamentarikerne i Sametingene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR veanhta byøroe buerebelaakan bertedh guktie ektiebarkoem laanti raastah nænnoestidh dagkarinie aamhtesinie saemien gïeli, kultuvri jïh siebredahki bïjre jïh nimhtie buerebe våaromem saemien tseegkemasse raasti bijjelen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR mener at det bør legges bedre til rette for styrking av samarbeidet på tvers av landegrensene i saker som gjelder samiske språk, kultur og samfunn og gi bedre grunnlag for grenseoverskridende samisk organisering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gujht vihkielommes ulmieh saemiekonvensjovnine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette må være et av de viktigste formålene med en samekonvensjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiekonvensjovne mij saemiej reaktah almetjinie tjirkie jïh ektiebarkose raasti bijjelen aamhtesinie mej seamma ulmieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en samekonvensjon som sikrer samenes rettigheter som et eget folk og bidrar til</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>raasti jïh boelvi bijjelen barkoe øøhpehtimmesne jïh syjhtemisnie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>grense- og generasjonsoverskridende arbeid innen utdanning og omsorg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jielijes kultuvre ektels sijjine jïh boelvi bijjelen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et levende kulturliv på felles arenaer og på tvers av generasjonene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jåerhkedh Saemien parlamentarigke raeriem øøvtiedidh, jïh båetije aejkide ajve akte Saemiedigkie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å videreutvikle Samisk parlamentarisk råd, og på sikt jobbe for ett felles Sameting</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dajvine kollektijve saadtesimmiem raasti bijjelen bueriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>aktiv deltakelse i Samerådet og dets internasjonale arbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Loejhtsvoete, seammavierhtege jïh ektievoete</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bedre utbygd kollektivtransport på tvers av landegrensene i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Solidariteete lea NSR-se daerpies lahtese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Solidaritet er et sentralt begrep i NSRs politikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sosijaale domtoe, politigke dåarjoeh jïh ïedtjeles barkoeh viesjies tjïertide, leah dagkerh vierhtegh gustie NSR lea tseegkesovveme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sosial samvittighet, politisk støtte til og aktivt arbeid i forhold til utsatte grupper er blant de verdier NSR er tuftet på.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byøroe barkedh rihpestjelmien jïh ektiebïejeme siebredahken åvteste, vuesehten gaavhtan guktie dej homofili vuestie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør arbeides for et åpent og inkluderende samisk samfunn, gjennom for eksempel aksept for homofil legning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetije aejkine dovne NSR sæjhta sosijaale, etnigke jïh politigke neerrehtimmiem vuastalidh jïh nyjsenæjjan garmanæjjan gaskem, dovne vierhtegebarkosne jïh stinkes vierhkievierhtiejgujmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR ønsker også i fremtiden å motvirke sosial, kjønnsmessig, etnisk og politisk diskriminering, gjennom både holdningsskapende arbeid og konkrete virkemidler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam buektiehtidh jaksedh, dellie daerpies jienebh maahtoeh jïh jienebh vierhkievierhtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å oppnå dette er det behov for økt kompetanse og flere virkemidler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nyjsenæjjese garmanæjjese galka seamma nuepie guktie jieledh, øøhpehtimmiem jïh barkoem veeljedh, jïh dovne seamma nuepie siebredahken øøvtiedimmesne meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvinner og menn skal ha like muligheter til livsutfoldelse, utdanning og yrkesvalg, og ha lik innflytelse over samfunnsutviklingen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>siebredahke gusnie fiere guhtese sijjie jïh gusnie fiere guhten seamma vierhtege</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et inkluderende samfunn med plass til alle og hvor alle er likestilte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïemne representasjovne nyjsenæjjaj garmanæjjaj gaskem dåhkasjehteme jïh rååresjadteme åårganine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jevn kjønnsmessig representasjon i besluttende og rådgivende organer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buerie- jïh syjhtemefaaleldahkh saemide saemiej vierhtegi mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>velferds- og omsorgstilbud for samer tuftet på samiske verdier</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>solidariteete jïh ektiebarkoe jeatjah aalkoealmetji- jïh vaenielåhkoen almetji gujmie giej elties sjïeresvoete jïh reaktah dyødtoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>solidaritet og samarbeid med andre urfolks- og minoritetsgrupper som får sin egenart og</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah jïh noerh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemide maanah jïh noerh sjïere sijjieh fuelhkesne jïh byjresisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tradisjonelt i det samiske samfunn er barn og unge sentrale i familiens og lokalmiljøets prioriteringer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta dejtie båeries vierhtegidie juhtiehtidh, jïh sæjhta saemien siebredahkh gusnie hijven bæjjanidh saemien vierhtegigujmie, saemien gïeline, saemien maahtojne jïh kultuvrine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR ønsker å videreføre disse grunnleggende verdier og ønsker et samisk samfunn der det er tilrettelagt for gode oppvekstvilkår, med vekt på samiske verdier, språk, kunnskap og kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie maahta saemien gïelem jïh kultuvrem nubpien boelvese tjirkeslaakan buektedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik kan samisk språk og kultur formidles til stadig nye generasjoner, innenfor trygge rammer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faaleldahkh maanide, noeride jïh eejhtegidie / åelide tjoeverieh daaletje fuelhkieleahtan mietie, jïh daejredh saemieh abpe laantesne årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilbudene til barn, unge og deres foresatte må være tilpasset dagens familiestrukturer og det faktum at samer bor over hele landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-n mïelesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaajhkide saemien maanide galka nuepie saemien aarenaj sijse tjaangedh, seamma gusnie årroeminie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>alle samiske barn skal ha tilgang til samiske arenaer, uansett hvor i landet de bor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien noeride reaktah aamhtesinie meatan mah dej bïjre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk ungdom skal sikres medbestemmelsesrett i saker som angår dem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reaktah: Finnmarhkelaake / Maelmïelaake / Biegkefaamoe / Militære / Vaarjelimmieplaanh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettigheter: Finnmarksloven / Mineralloven / Vindkraft / Forsvar / Verneplaner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes boelhkesne lij vihkielommes gyjhtjelasse reaktaj bïjre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rettighetsspørsmålet har stått sentralt i inneværende periode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea barkeme Finnmarhkelaakem almetjereaktaj mietie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har arbeidet for at Finnmarksloven er innenfor folkerettslige rammer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie naa jijnjh bievnestjåanghkoeh Finnmarhkelaaken bïjre øørni dovne mearoebealesne jïh sjisnjelaantesne, jïh nimhtie dan barkose konstruktijve vuajnoeh jïh reaktadïejveldæmman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har avholdt en rekke informasjonsmøter om Finnmarksloven både på kyst og innland, og har i forbindelse med</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kriebpesjimmieh konsultasjovni bïjre leah buektiehtamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dette fått konstruktive bidrag i rettighetsdebatten. Kravet om konsultasjoner har ført frem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Justisetjïerte jïh Saemiedigkie konsultasjovnide tjïrrehtin mearan Finnmarhkelaakem digkiedin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Justiskomiteen og Sametinget gjennomførte konsultasjonene i forbindelse i forbindelse med drøftinger av Finnmarksloven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea IN-n (FN) almetjereaktaj sjïererabportøørese jïh ILO-n maehtelesmoenehtsasse moeneme, vihkeles dajvine Nøørjen aalkoealmetjepolitigke ij leah man hijven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingsrådet har gitt innspill til FN. ' s spesialrapportør for urfolksrettigheter, og til ILO. ' s ekspertutvalg om at Norges urfolkspolitikk på sentrale områder er mangelfull.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen saemiej reaktah jïjtjereeremen bïjre moenesovveme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt er samens rett til selvbestemmelse påpekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeahteme raeriestimmiem maelmïelaaken bïjre tjoevere vuertedh goske saemiej reaktah Finnmarhkesne leah tjïelkesovveme jïh dåhkasjahteme, jïh maelmiereeblemem tjøødtjedehtedh goske reaktagyjhtjelasse lea tjïelkesovveme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og anerkjent og at utvinning av mineralforekomster stoppes inntil rettighetsspørsmålet er avklart.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dajvide iktebïejeme jïh ellies vuartasjimmiem kriebpesjamme, gaajhki biegkejårreldahki bïjre jïh mij dejstie sjædta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>krevd en samlet og helhetlig konsekvensutredning for alle vindmølleparker i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>militæren plaanide vuastalamme Mauken / Blåtind-dajvem dijpedh ekspropieredh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gått imot forsvarets planer om ekspropriasjon av Mauken / Blåtind</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eensi barkeme guktie militære jïh båatsoe orre mååhtedimmiem darjodh gumhtie Hálkkavárren vuetjemedajvem nuhtedh, jïh vuastalamme dam vuetjemedajvem vijriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet aktivt for at Forsvaret og reindrifta etablerer en ny avtale om bruk av</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kriebpesjamme vaarjelimmieprossesh voengen bïjre gelkieh vuertedh goske reaktah leah tjïelkesovveme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stilt krav om at verneprosessene til miljø stilles i bero inntil rettighetsspørsmålet er avklart</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>prosjeektem aatskadamme, giehtjedidh guktie saemiej mïelh tjaetsiedajvi bïjre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>iverksatt prosjekt for å vurdere samiske interesser knyttet til vassdrag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele / Lohkehtimmie jïh øøhpehtimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språk / Opplæring og utdanning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme saemien gïelem åvtese bïejedh jïh guktie fierhten saemien maanan reaktah saemien lohkehtæmman tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet aktivt med å fremme samisk språk og at samiske barn skal sikres individuell rett til opplæring på samisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soejkesjinie «Sjïerepedagogigke maahtoe-øøvtiedimmieplaane 2004-2005» barkeme (Kompetansehevingsplan i spesialpedagogikk 2004-2005), joekoen lohkeme- jïh tjaelemedåeriesmoeride jïh guektiengïelenvoetem vuartasjamme luvle- jïh åarjelsaemiej dajvine jïh Åarjel-Romsesne jïh noerhte Noerhtelaantesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet med ” Kompetansehevingsplan i spesialpedagogikk 2004-2005 ”, med fokus på lese- og skrivevansker samt tospråklighet i lule- og sørsamiske områder og Sør-Troms og nordre Nordland</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien learoeplakaatine saemien skuvlese jïh saemien øøhpehtimmiesijjide barkeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet med å utarbeide en samisk læringsplakat for den samiske skolen og samiske opplæringssteder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme lohkemestipeendem jïlle- jïh universiteeten daltesisnie åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet med å etablere utdanningsstipend på høyskole- og universitetsnivå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme saemien gïelejarngh tseagkodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet med opprettelsen av samiske språksentre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïelejarngi jïh Saemiedigkien gaskem viermienektiebarkose eevtjeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tatt initiativ til nettverksamarbeid mellom samiske språksentre og Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatskadamme saemien staeriedimmieprogrammem elektronigke daatagietedallemese</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>igangsatt arbeidet med samisk korrekturprogram for elektronisk tekstbehandling</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>buektiehtamme «Saemien dotkemeprogramme» - m guhkiemdidh jïh nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fått gjennomslag for at ” Program for samisk forskning ” forlenges og styrkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme jïllebe øøhpehtimmiem saemien noeride nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vært med å styrke høyere utdanning for samisk ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme Saemien baakoedaatabaangkem bueriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet med oppdateringen av Samisk orddatabank</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eevtjeme saemien gïelen reeremedajvem vijriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tatt initiativ til utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanagïerth / Maanah jïh noerh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnehager / Barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanagïertine guessine minneme, joekoen saemien gïele- jïh kultuvrebarkoem vuartasjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fulgt aktivt opp alle samiske barnehager i landet ved besøk. Fokus har vært samisk språk- og kulturarbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme saemien maanaj reaktah orre maanagïertelaakesne nænnoestidh, vg fierhten saemien maanan leah reaktah faaleldahkh maanagiertesne åadtjodh mah leah dej saemienvuekien mietie sjiehtesjamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet aktivt for at samiske barns rettigheter styrkes i ny barnehagelov, bl.a. ved at alle samiske barn skal ha en individuell rett til barnehagetilbud som er tilpasset deres samiske bakgrunn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh vierhtieh saemien maanagïertide buektiehtamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fått tilført mer midler til samiske barnehager</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gaarsje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk idrett</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åvteprosjeektem dåårjeme, goerehtidh gusnie gaarsjebigkemh tsaekedh åådtjestæmman jïh råantjavuejiemasse Finnmarhkesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt til forprosjekt for utredning av idrettsanlegg for lassokasting og reinkappkjøring i Finnmark</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ektiebarkoeprosjeektem tjïrrehtamme SVL-N-n jïh SVL-n gaskelaanti moenehtsisnie, ellies vuartasjimmieh saemien gaarsjen bïjre buektedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjennomført samarbeidsprosjekt med SVL-N og SVL. ' s internasjonale komité for å fremskaffe en helhetlig oversikt over virksomheten i samisk idrett</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie spealadimmievierhtieh saemien gaarsjese åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>aktivt jobbet for at samisk idrett tildeles støtte i form av spillemidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voenge- jïh kultuvrevaarjelimie / Ålja jïh gasse / Biologijen gellienlaaketje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme saemien våarhkoesijjieh stuerebe jïh vaenebe sijjine darjodh, jollebe faagemaahtoem åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for å samordne samiske museer til større og færre enheter for å oppnå en faglig kvalitetsheving</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aamhtesh vuartasjamme gusnie vaarjelimmie kultuvremojhtesh leah bigkemijstie øølegamme jallh skaadasovveme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fulgt aktivt opp saker hvor automatisk fredede kulturminner er blitt skadet eller ødelagt av utbygginger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faage-åårganine saemien våarhkoesijjieforumem tseegkeme Saemiedigkien våarhkoesijjiebarkose</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablert samisk museumsforum som et faglig organ for Sametingets museumsvirksomhet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme Luvliesaemien våarhkoesijjie bigkesovvedh jïh dïsse vierhtieh staateste øørneme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet aktivt for å realisere Østsamisk museum og bidratt til statlig finansiering</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>giehtjedimmieh petrolejummebarkoen bïjre kriebpesjamme guktie voengem krøøhkeste, guktie båatsoem jïh gøølemem dæjpa jïh dovne Barensedajvem aalkoe-almetjidie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>virkninger for reindrift og fiskeri samt urfolksdimensjonen i Barentsregionen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme / meatan saemiej mïelh buektedh, Gaskesadtemeforumesne åljan jïh gassen bïjre, Romsen jïh Finnmarhken fylhki gaskem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>deltatt / deltar i Kontaktforum for olje og gass mellom Troms og Finnmark, for</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gøøleme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eensi barkeme guktie mearoegaedtie- jïh fjovlegøølemem biejverdidh gietskie- jïh jearohkevoeten prinsibpen mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet målrettet for å ivareta kyst- og fjordfisket, hvor nærhets- og avhengighetsprinsippet legges til grunn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie gøølemereaktah bååstide almetjidie saemien fjovle- jïh mearoegaedtiedajvine bïejesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for at fiskerettigheter tilbakeføres befolkningen i samiske kyst- og fjordområder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme noeri gøølemeøørnegem jåerhkedh, jïh rekrudteringelåhkoeh mearoegaedtie- jïh fjovlegøølemasse tsaekedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for å videreføre ungdomsfiskeordningen og innføre rekrutteringskvoter i kyst- og fjordfisket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekoen mearoegaedtien nyjsenæjjaj tsiehkiem vuartasjamme, mah edtjieh gøølemebarkoen ohtside uvtemesth bïejesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rettet et spesielt fokus på kystkvinnenes situasjon, som skal prioriteres i forhold til søknader om fiskerirelatert virksomhet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjiehtedimmieraerie gøølemelåhkojde, desnie tjïrrehtamme mietenegeaksaguelien gøølemen bïjre dejnie golme noerhtemes fylhkine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fått gjennomslag i Reguleringsrådet for kvote mht. fiske av rognkjeks i de tre nordligste fylkene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie aalemekonsesjovnh dejnie saemien dajvine maaksohth juakasovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for at oppdrettskonsesjoner skal tildeles vederlagsfritt i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere tjaalegem gøølemen bïjre buakteme, gusnie barkoevuekieh, ulmieh jïh uvtebïejemh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utarbeidet en egen melding om fiskeri, hvor strategier, målsettinger og prioriteringer fremkommer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuastalamme edtjieh diedtem utnedh bovtselåhkoem sjiehtesjidh, jïh dovne jeahteme reeremen åårganh tjoeverieh aamhtesi bïjre båatsojne soptsestalledh jïh dejnie båatsojne ektesne barkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gått imot at det brukes tvang mht. reintallstilpasningen og samtidig presisert at styringsorganene må ha en tett dialog og samarbeid med næringen om saker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åejviej gujmie barkeme edtjieh båatsoen vuekide nænnoestidh, joekoen guktie bovtside leekedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet overfor sentrale myndigheter for å skape aksept for tradisjonell reindrift, med et spesielt fokus på slakting av rein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïrrehtamme guktie luhpie ruavtam miehtjeleekedimmesne utnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fått gjennomslag for at bruk av krumkniv ved slakting i felt fortsatt skal være tillatt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dorjeme guktie Saemiedigkie båatsoen rååresjadtemisnie vielie meatan, vuajnoeh rååresjadtemi åvtelen buektedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt til at Sametinget har fått en mer aktiv rolle under reindriftsforhandlingene, ved at innspill rettes i forkant av forhandlingene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme guktie Laanteburrie-jïh beapmoedepartemeente doekemeråajvarimmieh bïejeme, bovtsenbearkoen doekemh jieniedehtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt til at Landbruks- og matdepartementet har iverksatt markedsføringstiltak for å øke salget av reinkjøtt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laanteburrie / Ovjuvrereereme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme Saemiedigkie galka vielie meatan laanteburrierååresjadtemisnie, jïh vuajnoeh rïekte Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeentese buektedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for å styrke Sametingets rolle i jordbruksforhandlingene, og fremmer synspunkter direkte overfor Landbruks - og matdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme / meatan regijonale øøvtiedimmieprogrammine Romsesne jïh Finnmarhkesne, mij jeahta stinkes gaskesadteme fylhkemaenniej laanteburrien goevtesigujmie sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>deltatt / deltar i de regionale utviklingsprogrammene i Troms og Finnmark, som innebærer formalisert kontakt med fylkesmennenes landbruksavdelinger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stuerebe prosjeektem aatskadamme guktie barkoeh laanteburresne tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tatt initiativ til å få iverksatt et større prosjekt i Finnmark for å sikre sysselsettingen i jordbruket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>WTO-mååhtedimmine barkeme saemien laanteburriem tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet aktivt med WTO-avtalen for å sikre samisk landbruk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vierhtiejgujmie dåårjeme dan prosjeektese Ohtjelåhkoen beapmoebuekteme, mij Deanoen jåerhkeskuvlen dïedten nuelesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt økonomisk til prosjektet Småskala matproduksjon, som Tana videregående skole står ansvarlig for</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staaten ovjuvrepolitigkine barkeme jïh joekoen staaten diedtide saemiej jieliemidie moeneme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet aktivt med statens rovviltpolitikk og påpekt statens forpliktelser overfor samiske næringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Miehtjejielemh / Duedtie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>duedtie-øøvtiedimmieprogrammem aatskadamme gusnie ulmie lea duedtiem faagine, kultuvrine jïh jielieminie nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>iverksatt et utviklingsprogram for duodji, med formål å styrke duodji som fag, kultur og næring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatskadamme jielememååhtedimmiem vytnesjæjjide vuartasjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>igangsatt arbeidet med å få utredet spørsmålet om en næringsavtale for duodji-utøvere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>golmenjaepien aalkoedåarjeginie nyjsenæjjide barkeme, dejtie mah miehtje- jallh duedtiejielieminie aelkiestieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for oppstartstilskudd - for inntil tre år - for kvinner som etablerer seg i utmarks- eller duodji-næringene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>miehtjejieliemidie faagseminaarem øørneme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>avholdt fagseminar for utmarksnæringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme guktie nyjsenæjjah stuerebe aalkoedåarjegem åadtjoeh sïejhme jielemedarjoemisnie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt til at kvinner får større investeringsstøtte innen generell næringsvirksomhet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatskadamme, jïh nualan tjaaleme, ektiebarkoemååhtedimmiem saemien tjiehpiji siebriej gujmie, saemien gellienlaaketje kultuvrejielemem biejverdidh jïh guktie tjiehpiji båetije øøkonomijem vuejniehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for å ivareta mangfoldet i samisk kulturliv og skape økonomisk forutsigbarhet for kunstnerne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekehth tjiehpiji siebriej barkosne meatan orreme, dej jaepietjåahkosne meatan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fulgt opp arbeidet i de ulike kunstnerorganisasjonene, ved å delta på deres årsmøter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjiehpijepolitigke tjaelemebarkoem aatskadamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>igangsatt arbeidet med en Kunstpolitisk melding</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie Saemien Vaarjele sijjiem åådtje dennie orre dotkemeståaposne Guovdageaidnu-sne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for at Samisk Arkiv blir en del av det nye vitenskapsbygget i Guovdageaidnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lidteratuvrestipeendh noeride tseegkeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablert litteraturstipend for ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie øøkonomije gaajhkide kultuvrebielide buerebe sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet for at de økonomiske rammene på alle kulturfelt styrkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåarjoe-øørnegh saemien musigkefestivaalide tseegkeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fått etablert tilskuddsordninger for samiske musikkfestivaler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Starne- jïh sosijaale barkoeh / Maanasyjhteme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR har:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie prosjeektevierhtieøørnegh starne- jïh sosijaleprosjeektide Saemiedigkesne stinkes sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for at prosjektmiddelordninger for helse- og sosialprosjekter i Sametinget blir permanente</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme ektiebarkoeåårganem tseegkedh Saemiedigkien jïh regijonale starneråajvarimmiej gaskem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for etablering av samarbeidsorgan mellom Sametinget og de regionale helseforetakene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme edtjieh psykiatrije faaleldahkh saemien maanide nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet aktivt for styrking av det psykiatriske behandlingstilbudet for samiske barn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie Seidajok faaleldahkejarnge galka beerkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for opprettholdelse av Seidajok behandlingssenter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie psykigke starnevaarjelimmien jïh geeruvevaarjelimmien tsavtsem bueriemdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for opprustning av psykisk helsevern og rusvern for samene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemide seammavierhtegen åvteste barkeme, dejtie mah skiemhtjegåetesne tjaaleldihkie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet for likeverd for samiske pasienter innlagt på sykehus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme rehabiliteringen- / habiliteringen faaleldahkh saemide bueriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidratt til å styrke av rehabiliterings- / habiliteringstjenesten for samer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staatem gihtjeme barkoem dåarjodh, guktie Gaske-Finnmarhken maahtoejarngide ikte bïejedh jïh - øørnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bedt staten støtte arbeidet med samordning og samlokalisering av kompetansesentrene i Midt-Finnmark</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme voestesstarnen faaleldahkh saemien tjieltine nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet for styrking primærhelsetjenesten i samiske kommuner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanasyjhtemen dajvekontovren tseegkemem Altesne dåårjeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>støttet etablering av barnevernets regionkontor i Alta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanan reaktah nænnoestamme, maanasyjhtemisnie åadtjodh jïjtse kultuvrem, gïelem jïh jaahkoem utnedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrket samiske barns rett til å bruke sin kultur, språk og religion i kontakt med barnevernet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie lea Nøørjen laakese jååhkesjamme, jïh maanasyjhteme saemien dajvine tjoevere saemien gïele- jïh kultuvremaahtoem dan barkosne biejverdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er nå nedfelt i norsk lov, og barnevernstjenesten i samiske områder må ivareta samisk språk- og kulturkompetanse i sin tjeneste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stinkes ektiebarkoetjåahkoeh saemien aamhtesi bïjre tseegkeme, starneministeren jïh maana- jïh fuelhkieministeren gujmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablert faste samarbeidsmøter med helseministeren og barne- og familieministeren om samiske saker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammavierhtege / Nyjsenæjjakampaanjh / Veeljeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likestilling / Kvinnekampanjer / Valg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eevtjemeseminaarem ” Saemiedigkesne nyjsenæjjafaamoe ” tjïrrehtamme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjennomført motivasjonsseminaret ” Kvinnekraft på Sametinget ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåarjoeøørnegh politigke partijide tseegkeme, mah vyøhkesieh nyjsenæjjam veeljemelæstoen voestes sæjjan bïejedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opprettet tilskuddsordninger for politiske partier som samarbeider for å få kvinner på toppen av valglistene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nyjsenæjjabrosjyrem dorjeme mearan saemïelåhkoen tjaeliehtimmien bïjre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utarbeidet en kvinnebrosjyre i forbindelse med innskriving i samemanntallet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>raeriestamme jalkesimmiemandaath leah vuelievuesiehtamme almetjasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>foreslått at utjevningsmandater skal forbeholdes det underrepresenterte kjønn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åvtese råajvarimmieh bïejeme mah seammavierhtegem øøvtedieh båatsosne, laanteburresne, gøølemisnie jïh iktebïejeme jielieminie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prioritert tiltak som fremmer likestilling i reindrift, jordbruk, fiskeri og kombinasjonsnæringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dotkemeprosjeektem tseegkeme, Saemiedigkie seammavierhtege politigkesijjine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablert forskningsprosjekt om Sametinget som likestillingspolitisk arena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Regijonaale jïh noerhtelaanti ektiebarkoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Regionalt og nordisk samarbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatskadamme, jïh nualan tjaaleme, ektiebarkoemååhtedimmiem Romsen- jïh Finnmarhken fylhketjielti gujmie, dejnie ulmine gelkieh regijonen saemien råajvarimmieh nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tatt initiativ til, og undertegnet, samarbeidsavtale med Troms- og Finnmark fylkeskommuner med formål å styrke samiske tiltak i regionen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åarjelsaemien aamhtesi bïjre, dellie ektiebarkoemååhtedimmiem dorjeme Åarjel-Trøøndelaagen, Noerhte-Trøøndelaagen, Noerhtelaanten jïh Hedmarhken Fylhketjielti gujmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tegnet samarbeidsavtale med Sør-Trøndelag, Nord-Trøndelag, Nordland og Hedmark fylkeskommuner angående sør-samiske saker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>regijonaale øøvtiedimmieprogrammine (RØØP) Romsen jïh Finnmarhken tjieltide barkeme, mij jielemeøøvtiedimmien bïjre saemien dajvine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet aktivt til utformingen av regionale utviklingsprogrammer (RUP) for Troms og Finnmark, som omfatter næringsutvikling i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Regijonaalebarkoe-moenehtsisnie meatan orreme regijonide nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>deltatt i Regionaliseringsutvalget for å styrke regionene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkielommes dïhte guelmienbielien barkoe reeremen, Saemiedigkien jïh regijonaale åejviej gaskem guktie saemien kultuvrem, gïelem jïh jielemem tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokus har vært trepartsforhandlinger mellom regjeringen, Sametinget og regionale myndigheter for å sikre samisk kultur, språk og næringsliv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkeme guktie råajvarimmiedajve Noerhte-Romsese jïh Finnmarhkese bïejesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>jobbet aktivt for at tiltakssonen for Nord-Troms og Finnmark skal opprettholdes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea aalkoealmetjedajve tseegkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsettingen er opprettelse av urfolkssone</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskelaanti barkoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonalt engasjement</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkosne meatan orreme IN-n (FN) aalkoealmetji tjïelkestimmine, Nøørjen delegasjovnen tjïrrh, barkoedåehkien 10. seesjovnesne Genevesne, Svejtsesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>deltatt i arbeidet med FNs urfolkserklæring, gjennom den norske delegasjonen på arbeidsgruppens 10. sesjon i Genève, Sveits.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea gaskelaanti uhtjemes riektedimmieh aalkoealmetjidie bïejedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet er å fastsette internasjonale minstestandarder for urfolks rettigheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatskadamme aalkoealmetjekontovrem Murmanskesne tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tatt initiativ til etablering av et urfolkskontor i Murmansk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>meatan orreme / meatan Reeremen Europapolitigken Forumesne, aalkoealmetji mïelide biejverdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>deltatt / deltar i Regjeringens Europapolitiske Forum, for å ivareta urfolksdimensjonen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ILO-se tjïelkestamme 169. konvensjovnen fulkesimmien bïjre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>rapportert til ILO om oppfølgingen av konvensjon nr. 169</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka raeriestidh, nænnoestimmieh nænnoestidh jïh gaajhki Nøørjen saemiej åvteste soptsestidh, jïh dovne faaleldahkh jïh juhtiehtimmieh gaajhkide saemide buektedh mah abpe laantesne årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal gi råd, fatte beslutninger og uttale seg på vegne av samer i Norge og samtidig yte tjenester og overføringer til samer bosatt i hele landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka aaj jeatjah åejvide baalteginie årrodh dejnie dajvine gusnie saemieh årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal også inngå som partner for andre myndigheter i områder hvor det bor samer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie dam Saemiedigkie tjoevere dovne tjarke jarngels darjomh utnedh jïh meatan årrodh dejnie veasoedajvine gusnie saemieh jielieminie veasoeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget må derfor på samme tid ha sterke sentrale funksjoner og være tilgjengelig ute i områder hvor samer faktisk lever og bor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR åtna Saemiedægkan lea dajveles hammoe sjiehteles, byjressiebredahkine meatan jïh dovne jaksehtallemisnie orre gaskesadteme teeknologijen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR tror på en desentralisert modell for Sametinget, hvor tilstedeværelse i lokalsamfunnene og tilgjengelighet via moderne kommunikasjonsteknologi utfyller hverandre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR åtna Saemiedigkie galka dåarjoehtæjjine jïh stædtjoeloetijinie, dovne jïjtse siebredahkesne jïh jeatjah almetjidie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR mener at Sametinget skal være en alliansebygger og en konfliktløser både i vårt eget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremen jïh departemeenti vuestie Saemiedigkie tjoevere tjerkebe faamoem jïh loevebe tsiehkiem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samfunn og i forhold til andre folk. Sametinget må få mer myndighet og en friere stilling i forhold til Regjeringen og departementene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektiebarkoe galka darhkelimmien jïh dïejveldimmien gujmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samarbeidet skal skje gjennom formelle konsultasjoner og forhandlinger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka jïjtse barkoem nænnoestidh noerhtelaanti, regijonale jïh gaskelaanti åårgani tjïrrh - guktie IN-ine (FN).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal styrke sitt arbeid gjennom nordiske, regionale og internasjonale organ - som FN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka dovne riekte guektienbielien ektiebarkoem utnedh jeatjah aalkoealmetjigujmie jïh dej lihtseginie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal dessuten ha direkte bilateralt samarbeid med andre urfolk og deres representanter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien jïh Saemieparlameenten raerien tjïrrh galkebe joekoenlaakan baaltediedtijes ektiebarkoem øøvtiedidh veartenen jeatjah aalkoealmetjigujmie mej jielemevuekieh aajhtoej nuelesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjennom Sametinget og Samisk parlamentarisk råd skal vi særlig utvikle et solidarisk samarbeid med andre urfolk i verden, som har sin eksistens truet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie vierhtieh åådtje guktie nuepieh Maadtoelaaken jïh Saemïelaaken mietie laavenjostedh jïh dej daerpiesvoeti mietie mah saemien siebredahkesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Sametinget får bevilgninger som gir det muligheter til å løse sine oppgaver i henhold til Grunnloven og Sameloven og behovene i det samiske samfunnet til enhver tid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie byjjes dïejveldimmiereaktah staaten åejviej gujmie åådtje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Sametinget får formell forhandlingsrett overfor sentrale statlige myndigheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>169. ILO-konvensjovnem Nøørjen laakese byjjehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>innarbeiding av ILO-konvensjon nr. 169 i norsk lov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïelen reeremedajvem vijriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utvidelse av forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vierhtide Saemien Øøvtiedimmiefondese jieniemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>økte bevilgninger til Samisk Utviklingsfond</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vierhtide Saemieparlameenten raaran jieniemdidh guktie dïsse nuepie sjædta elliessaemien ektiebarkoem nænnoestidh jïh jïjtse reeremem tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>økte bevilgninger til Samisk parlamentarisk råd som gir det muligheter til å styrke det allsamiske samarbeidet og til å etablere en egen administrasjon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>II.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>II.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>REAKTAH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RETTIGHETER</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjen Jïllemesreakta Tjeehpesboeltedåapmosne / Svartskogendommen Gáivoenesne / Kåfjord nænnoestamme mijjieh saemiej leah reaktah jïjtjemh dajvide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norges Høyesterett har slått fast i dommen om Svartskogen i Gáivuotna / Kåfjord at vi samer har rettigheter til våre egne områder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte histovrije tjïrrehtimmie seamma goeren mietie NSR barkeme jaepien 1968 mænngan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er et historisk gjennombrudd for den linjen NSR har arbeidet etter siden 1968.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta jåerhkedh gæmhpodh saemiej laante- jïh tjaetsiereaktaj åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil fortsette å kjempe for samenes rettigheter til land og vann.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staate Nøørje lea gøøkte ålmegi laantesne tseegkesovveme - saemieh jïh laedtieh - jïh dam laakesne jïh reeremisnie vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge som stat er etablert på territoriet til to folk - samer og nordmenn - og dette faktum skal avspeiles i lovverk og forvaltning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien eekereaktah ILO-konvensjovnen jiehtegi mietie nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>identifisering av samisk eiendomsrett i henhold til ILO-konvensjonens bestemmelser</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiereaktamoenehtse goerehtalla jïh raarastalla guktie saemiej reaktah dejnie dajvine Finnmarhken åarjelen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Samerettsutvalget utreder og legger frem forslag til sikring av samiske rettigheter i områdene sør for Finnmark</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej reaktah mearoen maelmide, dovne gøølemen, jååhkesjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samenes rett til de marine ressursene i havet, herunder fiske, anerkjennes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maadtjielemi reaktavåaromem saemiej reaktaj mietie tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre rettsgrunnlag for primærnæringene, tuftet på samiske rettigheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej reaktagoerkesh jïh dovletje vuekieh Nøørjen laakesne jïh reeremisnie tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiske rettsoppfatninger og sedvaner blir ivaretatt i norsk lovgivning og forvaltning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelelohkehtimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkopplæring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej reaktah ietniengïelem lïeredh jïh øøvtiedidh lea NSR-se vihkeles prinsibpe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For NSR er samers rett til å lære og utvikle sitt morsmål et viktig prinsipp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jijnjh saemieh leah saemiengïelehth bæjjanamme, jïh jeatjebh jis saemien lohkeme- jïh tjaelemelïerehtimmien namhtah bæjjanamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer har vokst opp uten samisk språk, og andre igjen har vokst opp uten lese- og skrivetrening på samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta jieniebidie nuepie saemiengïelem dovne tjaaleldh jïh njaalmeldh nuhtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil legge til rette for at flere får mulighet til å lære å bruke samisk, både muntlig og skriftlig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïelejarngide nuepieh jijnjh gïeleråajvarimmieh darjodh dejnie dajvine gusnie saemiengïele deadtoven nuelesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiske språksentre gis mulighet til å sette i verk flere språktiltak i områder hvor språket er truet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkeme- jïh tjaelemelohkehtimmieh dejtie saemiengïelen almetjidie guhth eah jïjtsh ietniengïelem lïereme lohkedh tjaeledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lese- og skriveopplæring for samiskspråklige som ikke har lært å lese og skrive sitt morsmål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>permisjovneøørnegh baalhkine dejtie mah sijhtieh saemien lïeredh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>permisjonsordninger med lønn for ikke-samiskspråklige som vil lære samisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learohkh gïelelohkehtimmiem åadtjodh, åarjel-, noerhte- jallh luvlesaemien, dan guhten gïelese</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at elever skal få språkundervisning på nord-, lule og sørsamisk, alt etter hvilken språkform de har tilknytning til</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien gïelem utnedh lea vihkeles gaskesadteme- jïh viedtemevierhtie saemien byjressiebredahki gaskemsh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruken av samisk språk er et viktig kommunikasjons- og bindemiddel i samiske lokalsamfunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies saemien gïelem vååjnesasse bïejedh jïh ovmessie daltesinie saemien åtnoem jieniemdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å gjøre samisk språk synlig, og øke bruken av samisk på ulike nivåer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïsse lissine lea vihkele saemiengïelem åtnose bertedh bievnese- jïh gaskesadteme teknologijesne (IKT), guktie nuerebe boelve gaajhkine dajvine saemiengïelem soptsestimmiegïeline bæjjanieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det viktig å legge til rette for bruk av samisk språk innenfor informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT), slik at den yngre generasjonen vokser opp med samisk som et funksjonelt språk på alle områder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daaletje saemien gïelejarngide øøvtiedidh jïh jienebh tseagkodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å utvikle eksisterende samiske språksentre, og opprette nye</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dajvine geajnoesjiltine jïh kaarhtine, saemien sijjienommide seamma vierhtege goh daaroen sijjienommide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiske stedsnavn likestilles med norske på veiskilt og kart i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien reeremedajvesne gaajhkh byjjes gåetieh saemien gïelese sjiltesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at alle offentlige bygg skiltes på samisk innenfor forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staeriedimmieprogrammem jïh jeatjah IKT-viehkievierhtieh øøvtiedidh guktie saemien njaalmeldh jïh tjaaleldh utnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å få utviklet korrekturprogram og andre hjelpemidler innen IKT, for bruk av samisk i skriftlig og muntlig form</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah gaskesadtemehammoeh, vg guktie mobiltellefovnem utnedh, saemien gïelem nuhtjemasse bïejedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at andre kommunikasjonsformer, f.eks. bruk av mobiltelefon, legges til rette for bruk av samisk språk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien dotkemegïeline</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk som vitenskapsspråk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetije aejkieh gujht saemiengïelen akademijam kriebpesjieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fremtiden vil stille krav til utvikling av samiskspråklig akademia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta gaajhkide dajvide saemiengïelen øøhpehtimmien jïh dotkemen åvteste barkedh jïh stuerebe dotkemesijjiem saemien gïelese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil satse på alle nivåer av samiskspråklig utdanning og forskning, og skape en større vitenskapelig arena for samisk språk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dotkijidie skreejrehtidh saemien dotkemegïeline utnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å stimulere forskere til å bruke samisk som forskningsspråk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien smaarehtjïerti smaarehtsiehkieh jïh baakoelåhkoeh hammoedidh, dah mah daalatjasse eah saemien tjaelemegïelen mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>normering av dialekttrekk og vokabular i samiske dialekter, som hittil ikke er dekket av det samiske skriftspråket</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>IV. KULTUVRE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkiv, bibliotek og museer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelh, gærjagåetieh jïh våarhkoesijjieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkiv, bibliotek og museer forvalter det kollektive minnet gjennom å sikre, bevare og</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaarjelh, gærjagåetieh jïh våarhkoesijjieh kollektijve mojhtesem reerieh edtjieh tjirkedh jïh biejverdidh, jïh bievnesh jïh daatah buektedh vijregåbpoe barkose jïh dotkemasse saemiej bïjre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>formidle informasjon og data om samiske forhold for videre bearbeiding og forskning. På</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maehtieh joekehthlaakan hijven jïh tjirkes vuesiehtimmiemierieh darjodh buerie saemien jïjtjeguelmiem øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ulike måter kan de gi gode og trygge referanserammer for utviklingen av et positivt samisk selvbilde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie vaarjelh, gærjagåetieh jïh våarhkoesijjieh vihkeles sijjieh saemien kultuvrese jïh jïjtjedomtose.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arkiv, bibliotek og museer blir gjennom dette viktige arenaer for samisk kultur og identitetsutøvelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Vaarjelem dotkeme vihtesjimmiejarngine øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk Arkiv utvikles til et vitenskapelig dokumentasjonssenter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien jarngeh øørnedh guktie privaate vaarjelh tjirkedh jïh biejverdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske sentre settes i stand til å sikre og bevare private arkiv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gærjagåetiebarkoem aktese bïejedh noerhtelaanti daltesasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det samiske bibliotekarbeidet samordnes på nordisk plan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøkonomije øørnemh saemien gærjabusside tjirkedh jïh dejtie øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ordninger med samiske bokbusser sikres økonomisk og utvides</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien våarhkoesijjieplaanem geehtedh jïh saemien våarhkoesijjide daerpies sijjie kultuvrevaarjelimmiebarkosne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets museumsplan følges opp og at samiske museer skal spille en viktig rolle i kulturvernarbeidet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien kultuvre-eerpegh gelkieh bååstide saemide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske kulturskatter tilbakeføres til Sápmi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien våarhkoesijjide maahtoejarngine øøvtiedidh, kultuvremojhtesi vaarjelæmman jïh buektiehtæmman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske museer utvikles som kompetansesentre for kulturminnevern og - formidling</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldahkh / lidteratuvrh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Litteratur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien siebredahke gaajhkide boelvide saemiengïelen voestestjaaleldahkh daarpesje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn trenger originallitteratur på samisk for alle aldersgrupper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen bæjjanimmie boelvese saemien tjaaleldahkh daerpies, jïh dannasinie dle orre eevtjemh mijjen tjaeliejidie sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt den oppvoksende generasjon har behov for samisk litteratur, og dette skaper nye utfordringer for våre forfattere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien tjaaleldahkh byøroeh orrestehtedh daaletje saemien lohkiji kriebpesjimmiej gaavhtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk litteratur må moderniseres for å møte dagens samiske leseres krav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie onne lohkijetjïerth dellie saemiengïelen tjaaleldahkh ohtjelåhkose trugkesuvvieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På grunn av relativt små lesergrupper trykkes begrensede opplag av samiskspråklig litteratur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies dåarjegh åejvijste jieniemdidh, edtjedh saemien tjaaleldahkh darjodh jïh saadtesidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nødvendig med fortsatt og økt støtte fra myndighetene til produksjon og distribusjon av samisk litteratur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eevtjedh guktie saemien tjaaleldahkh orrestehtedh jïh gihtjedimmiem jieniemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stimulere til modernisering og økt etterspørsel av samisk litteratur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjaeliejidie nuepie tjaaleldahkine ållesaejkien barkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gi samiske forfattere mulighet til å jobbe med litteratur på heltid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åesteme-øørnege saemien tjaaleldahkide tjirkesovvedh jïh væjranidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre at innkjøpsordningen for samisk litteratur opprettholdes og utvides</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjirkedh guktie saemien tjaaleldahkh mah byjjes dåarjegigujmie saadtesieh, dah gaajhkesidie faalasovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre at samisk litteratur som gis ut med offentlig støtte gjøres tilgjengelig for alle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjaaleldahkh jijhtiehtidh gaajhkine gærjagåetine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjøre samisk litteratur tilgjengelig ved alle bibliotek</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanide jïh noeride saadtesimmiem saemien tjaaleldahkijste jieniemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øke utgivelsen av samisk litteratur for barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien musigke jïh joejkeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk musikk og joik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien musigke jïh joejkeme lea tjarke saemien kultuvrejiehtesh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk musikk og joik er sentrale samiske kulturuttrykk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Musigke raasth tjøøpkie jïh kultuvri jïh ålmehtjïerti gaskem ektievuekiem øøvtede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Musikken bryter grenser og skaper samhørighet mellom kulturer og folkegrupper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Musigkese jïh joejkemasse vihkeles sijjiem jïh nuepiem vedtedh guktie åvtanidh jïh saemide ålmeginie vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å gi musikken og joiken rom og mulighet til å utvikle seg og representere samene som folk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>båetije aejkiej meatan dovletje jïh daaletje musigkem jïh joejkemem øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til fortsatt utvikling av moderne og tradisjonell samisk musikk og joik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåarjege-øørnemh bueriemdidh, saemien musigkem jïh orre musigkehammoeh saadtesidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bedre støtteordninger for utgivelse av samisk musikk og nye musikalske uttrykksformer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjoejehtæjjide stuerebe nuepiem vedtedh saemide vuesiehtidh, dovne naasjovnesne jïh gaskelaantine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gi samiske musikere større mulighet til å representere samene, både nasjonalt og internasjonalt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Filmh jïh TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Film og TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Filme lea tjiehpiesvuekie mij jijnjesidie jaksa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Film er en kunstart som når ut til et stort publikum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkele saemieh jïjtjh meatan gosse saemien filmem darjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at det er samer selv som står bak, når samiske filmer skal produseres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Filmevuekie lea iktesth øøvtiedimmesne, jïh vihkele saemide nuepiem vedtedh filmemeedijan tjïrrh soptsestidh jïh øøvtiedimmesne meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Filmkunsten er i stadig utvikling, og det er viktig å gi samer muligheten til å uttrykke seg gjennom filmmediet og delta i utviklingen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TV lea daerpies meedija maam voerkeslaakan nuhtedh dovne saemien gïelem gorredidh, saerniej jïh saemien filmevuesiehtimmien tjïrrh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>TV er et sterkt medium som kan brukes bevisst for å styrke samisk språk gjennom nyhetsdekning og femvisning av samiske filmer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>haestemem jïh darjomenuepide saemien filmese jïh TV-ese nænnostidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke rekruttering til og produksjonsmulighetene for samisk film og TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien filmese jienebh nuepieh vedtedh saadtesæmman jïh vuesiehtæmman filmefestivaaline</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gi samisk film økte muligheter for distribusjon og visninger på filmfestivaler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien filmh jïh TV-programmh digitaliseredh, jïh gærjagåetine jïh saemien jarngine dejtie faaledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>digitalisere samiske filmer og TV-programmer, og gjøre dem tilgjengelig for biblioteker og samiske sentre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiengïelen gïelejorkelimmiem filmijste jieniemdidh, joekoen maanide jïh noeride</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øke samiskspråklig dubbing av filmer, særlig for barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teatere jïh scenevuekie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teater og scenekunst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien scenevuekie lea akte dejstie tjiehpieshammojste mah minngemes luhkiejaepiej tjerkemes åvtanamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk scenekunst er en av de kunstformene som har utviklet seg mest i løpet av de siste tiårene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Loejhtes-teateretjïerth jïh åarjelsaemien teatere leah gellienlaakan saemien teaterejielemem nænnoestamme, mearan Beaivvás Sámi Teateren jienebh fealadimmieh jïh dan gellielaaketje darjomh darjoeh guktie saemien teatere jieniebidie gietskebe domtoe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frie teatergrupper og sørsamisk teater har styrket mangfoldet i samisk teaterliv, samtidig som Beaivváš Sámi Teahters økte turnevirksomhet og mangfold i produksjonen gjør at flere får et forhold til samisk teater.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies gaajhkide saemien scenevuekien lihtside øøvtiedidh jïh tjirkedh, vuartasjidh guktie øøhpehtimmie, jïh darjomenuepide bueriemdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er behov for å utvikle og kvalitetssikre alle ledd i samisk scenekunst, ved økt fokus på utdanning og bedre produksjonsmuligheter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beaivvás Sámi Teaterem fealadimmieteaterinie naasjovnen diedtine nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Beaivváš Sámi Teahter styrkes som et turneteater med nasjonalt ansvar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åarjelsaemien teaterem nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at sørsamisk teater styrkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>loejhtes-teateretjïertide dåarjegh, saemien boelhketjh darjodh jïh fealadæmman aaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at frie teatergrupper får støtte til produksjon av samiske stykker og til turnering</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>loejhtes-revytjïertide nuepieh saemien revybarkoem øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at frie revygrupper får mulighet til å utvikle samisk revyarbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Visuelle tjiehpiesvuekieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Visuell kunst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aarkebiejjiej saemien siebredahkesne saemien tjiehpiesvuekieh gelkieh vielie vååjnedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk kunst skal bli mer synliggjort i hverdagen i de samiske samfunnene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta systemh saadtesæmman tseagkodh jïh visuelle tjiehpiesvuekieh sinsitnine låtnodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan gjøres ved å opprette systemer for distribusjon og utveksling av visuelle kunstverk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïsse lissine daerpies våaroeminie hoksedh guktie visuelle tjiehpiesvuekide vielie øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg er det behov for å gi den visuelle kunsten grunnlag for fortsatt faglig utvikling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien øøhpehtimmie tjiehpiesvuekide gujht maahta riektes otnjege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En samisk kunstutdanning vil være et stort steg i riktig retning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien naasjovnegallerijem Saemien Vaarjelen bealese tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å opprette et samisk nasjonalgalleri i tilknytning til De Samiske Samlinger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>løøneme-øørnegh saemien tjiehpiesvuekide øørnedh, vuesiehtimmide saemien jarngine jïh byjjes ståapojne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablere utlånsordninger for samiske kunstverk til utstillinger i samiske sentre og i offentlige bygninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Tjiehpijeraerie stïnkes darjoejimmine sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Samisk Kunstnerråd styrkes som en permanent virksomhet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere saemien øøhpehtimmiem tjiehpiesvuekide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>en egen samisk kunstutdanning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien festivaalh leah hijven sijjieh saemien tjiehpiesvuekide jïh kultuvrese, jïh dovne vihkeles tsiehkieh saemien jïjtjevuekiem nænnoestidh jïh saemien gyhtjelasside guerkiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske festivaler er gode arenaer for samisk kunst og kultur, og er viktige faktorer i utviklingen av samisk identitet og forståelse for samiske spørsmål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïsse lissine dle saemien tjiehpijh jïh artisth nuepiem åadtjoeh jïjtsh hammoeh buektiehtidh jïh øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg gir festivalene samiske kunstnere og artister mulighet til å utøve og utvikle sine uttrykk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>festivaalide dåarjodh mah daelie våaromedåarjegh Saemiedigkeste åadtjoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å styrke festivalene som i dag mottar grunntilskudd fra Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>unnebh festivaalh jïh kultuvre-øørnemh vielie øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å videreutvikle mindre festivaler og kulturarrangementer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien tjiehpijh jïh artisth eevtjedh jeatjah festivaaline meatan, Noerhtelaantine jïh gaskelaanti aalkoealmetji festivaaline</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å stimulere samiske kunstnere og artister til økt deltakelse ved andre festivaler på Nordkalotten og internasjonale urfolksfestivaler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoes saemien gaarsje lea noeride daerpies jïjtjevuekiej åvteste, seamma vierhtegh jïh vuekieh nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et sterkt samisk idrettsliv er en viktig identitetsfaktor for ungdom, og dette styrker samholdet om felles verdier og normer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkerh sijjieh leah daerpies utnedh gusnie saemieh abpe Saepmeste gaarsjese jïh jeatjah darjoemidie tjåangkenieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å ha arenaer der samer fra alle områder i Sápmi kan møtes til idrettsaktiviteter og konkurranser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta saemien gaarsje- jïh noeresiebride nuepieh vedtedh ektiesaemien gaarsjine jïh gaarsjefaagen gyhtjelassi gujmie barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil være en pådriver for å gi samiske idretts- og ungdomsorganisasjoner muligheter til å arbeide med fellessamisk idrett og idrettsfaglige spørsmål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råantjavuejeme lea sjïere gaarsje mij aaj dorje guktie nænnoes dovletje vuekieh aalkoealmetji luvnie Arktisne biejverdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinkappkjøring er en unik sportsgren, som også bidrar til å ivareta sterke historiske tradisjoner blant urfolk i Arktis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>elliessaemien gaarsje-øørnemh dåarjodh giesie- jïh daelviegaarsjese jïh aaj råantjavuejemem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å støtte allsamiske idrettsarrangement innen sommer- og vintergrener, samt reinkappkjøring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh saemien gaarsjedæjjah jïh laantetjïerth meatan gaskelaanti gaarsje-øørneminie, vg Arctic Winter Games</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>økt deltakelse av samiske utøvere og landslag ved internasjonale idrettsarrangementer, slik som f.eks. Arctic Winter Games</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stïnkes øøkonomije dåarjegh saemien gaarsjebarkose jïh saemien gaarsjen prosjeektide spealadimmiebeetnegijstie vedtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre fast økonomisk støtte til samisk idrettsarbeid, og å finansiere samiske idrettsprosjekter over spillemidlene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien naasjovnebigkemh tseegkesovvedh, noerhtelaanti tjoejkemesåeliemidie jïh råantjavuejiemasse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det etableres samiske nasjonalanlegg for nordiske skigrener og reinkappkjøring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuejiehtæjjine stoerre gaarsjegåetieh saemien voenine tseagkodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å bli en pådriver for etablering av idrettshaller i samiske bygdesamfunn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-se lea vihkele barkedh gill-akt saaman hijven jieledem jïh øøvtiedimmienuepieh øørnedh, seamma gusnie voenesne jallh staaresne årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For NSR er arbeidet for livskvalitet og utviklingsmulighet for den enkelte same viktig, uansett om en bor i bygd eller by.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkele hijven kultuvre- jïh bueriefaaleldahkh saemide bïejedh, mearan dovne jeatjabidie faaleldahkh bueredeminie, jïh siebredahke tjoevere jienebh vierhtieh teknologijen, gaskesadtemen jïh kultuvren sjisjnjestruktuvrese vedtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig å bygge opp gode kultur- og velferdstilbud til den samiske befolkningen parallelt med forbedret tilbud den øvrige befolkningen, og samfunnet må satse enda flere ressurser på teknologisk, kommunikasjonsmessig og kulturell infrastruktur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuejiehtæjjine NSR sæjhta Saemiedigkien tjïrrh barkedh guktie tjielte, fylhketjielte jïh staate veasomh saemien voenine utnehte jïh tjirkie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil gjennom Sametinget være en pådriver overfor kommuner, fylkeskommuner og staten for å opprettholde og styrke bosettingen i de samiske bygdene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien kultuvreståapoeplaanem tjïrrehtidh, orre kultuvreståapoeh tseagkodh jïh daaletje kultuvre- jïh darjomeståapoej juhtiehtimmiem tjirkehtehtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å gjennomføre Sametingets kulturhusplan ved å bidra til etablere nye og sikre drift av eksisterende kultur- og aktivitetshus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh kollektijve faaleldahkh, jienebh busse- jïh vinhtsevalkesh saemien dajvine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å bedre kollektivtilbudet i form av økt buss- og fergetrafikk i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>girtefealadimmieh aelhpebe sjïdtedh, dovne jienebh girtesaadtesh Noerhtelaanti raasti bijjelen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at flyreiser blir billigere, samt at det blir opprettet flere flyruter på tvers av grensene på Nordkalotten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dajvine jienebh byjjes barkoesijjieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det legges til rette for flere offentlige arbeidsplasser i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjielti kapasiteetem mearoegaedtien soejkesjinie jïh aamhtesgietedalleminie nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommunenes kapasitet innen kystsoneplanlegging og saksbehandling må styrkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta gellienlaaketje jielemem jïh jienebh barkoeh saemien dajvine saemiej premissi mietie øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR står for utvikling av en allsidig næringsvirksomhet og økt sysselsetting i samiske områder på samiske premisser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien kultuvren iebnine leah eatnemen mubpesth jïh ij-mubpesth maelmieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fornybare og ikke-fornybare ressursene i naturen i Sápmi utgjør det materielle grunnlag for samisk kultur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij-mubpesth maelmiem tjoeveribie dan laakan nuhtjedh guktie ibie båetije boelvi jielemevåaromem øølegh, jïh reebledahkh gelkieh saemide buerine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ikke-fornybare naturressursene må utnyttes på en slik måte at vi ikke undergraver eksistensgrunnlaget for fremtidige generasjoner og ressursuttaket skal komme det samiske samfunn til gode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta jåerhkedh barkedh eatnemeguedtijes jielemh øøvtiedidh, dah mah saemien kultuvrem nænnostieh jïh voenine veasomh guedtieh, mohte eah eatnemen eerjedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil fortsette sitt arbeid med å utvikle naturbaserte næringer som styrker samisk kultur og opprettholder bosettingen i bygdene, men som samtidig ikke ødelegger balansen i naturen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta maadthjieliemidie nænnoestidh jïh øøvtiedidh; båatsoe, laanteburrie, gøøleme, miehtjesjielemh jïh duedtie jïh dejstie ektiedimmieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil styrke og utvikle primærnæringene jordbruk, reindrift, fiske, utmarksnæringer og duodji, samt kombinasjoner av disse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Miehtjeslaante galka maadthjieliemidie saemiej vuekiej jïh båeries åtnoej mietie tjirkesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utmarka skal sikres for primærnæringene i henhold til samiske tradisjoner og sedvane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR ulmiem dåårje øøkologije-, kultuvre- jïh øøkonomijeguedtijes båatsoem utnedh jïh båatsoen mieriekriebpesjimmieh jïh jïjtjeståvroem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR støtter målsettingen om en økologisk, kulturell og økonomisk bærekraftig reindrift og at reindriftens rammebetingelser og selvstyre styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearoegaedtien vierhtegh ektievoeten maelmijste tjoevere tjerkebe ståvrojne nænnoestidh, byjres reereminie jïh dåarjegh guktie vuasah øøvtiedidh jïh maarhnabarkose.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdiskapningen på kysten skal styrkes gjennom strengere styring av fellesskapets ressurser, lokal forvaltning og støtte til produktutvikling og markedsarbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta barkedh edtja maadthjielemi reaktah tjirkedh jïh guktie saemien reaktagoerkesh jïh båeries åtnoeh biejverdalledh jïh laakese jïh reeremasse bïejesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å sikre primærnæringenes rettigheter, og for at samiske rettsoppfatninger og sedvaner blir ivaretatt og innarbeidet i lovgivning og forvaltning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta duedtien åesiestimmiem jïjtjemh siebredahkesne jieniemdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for økt omsetning av duodjiprodukter i vårt eget samfunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre jielemh tjoeverieh maahtoen, kultuvren jïh daaletje gaskesadtemen sjisjnjestruktuvren mietie øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nye næringer skal utvikles basert på kompetanse, kultur og moderne kommunikasjonsinfrastruktur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjjes mieriekriebpesjimmieh jïh tjïelke råajvarimmieh gelkieh barkoejielemen skreejrehtimmine ektesne jielemevåaromem saemien dajvine nænnoestidh, jïllebe darjoehtæmman jïh vierhtiedarjoemasse dovne båeries jïh orre jielieminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Offentlige rammebetingelser og konkrete tiltak skal sammen med stimulering av næringslivet styrke levegrunnlaget i samiske områder i form av økt sysselsetting og verdiskapning i tradisjonelle og nye næringer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR dåårje galka joekedimmie barkoeskaehtien bååstide bïejedh dejtie barkoesijjide barras veasoedajvine Saepmesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR støtter gjeninnføring av differensiert arbeidsgiveravgift for bedrifter i tynt befolkede områder i Sápmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gøøleme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fiske</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien reaktah jïh båeries åtnoeh, mearoegaedtie- jïh fjovlegøølemisnie, loesegøølemisnie jïh jaevriegøølemisnie jïh dejstie iktebiejieminie, dah gelkieh tjaalasovvedh, laakesne jïh reeremisnie nænnodh jïh båetije aejkide tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiske sedvaner og rettigheter innen kyst- og fjordfiske, laksefiske og innlandsfiske og kombinasjoner av disse, dokumenteres, anerkjennes i lov og forvaltning og sikres for fremtiden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gøølemedajvem tseegkedh gusnie maelmiereereme jïh låhkoejoekedimmie lea regijovnen jïh byjresen daltesisnie gietske- jïh jearohkevoeten prinsibpen mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å opprette en samisk fiskerisone der forvaltning av ressurser og fordeling av kvoter skjer på regionalt og lokalt nivå i henhold til nærhets- og avhengighetsprinsippet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkoem tjirkedh guktie øøhpehtimmien tjïrrh nueriebidie eevtjedh, jïh noeride sjïere eevtjemelåhkoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre rekruttering av ungdom til næringen gjennom opplæringsordninger og egne rekrutteringskvoter for ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekedimmïelåhkoeh juekedh mearoepluahteste mearoegaedtien pluahtese</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å omfordele kvoter fra den havgående flåte til kystflåten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>deallahtimmiediedtem gaedtiebealan industrijese rïektedalledh jïh garrebelaakan provhkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det skal legges vekt på lokalt eierskap, miljøhensyn og fjordfiskernes tradisjonelle rettigheter ved oppdrettsetableringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jielemen vierhtegh tjoeverieh lokngesidh, jïh jielemen kultuvren jïh siebredahken bielieh biejverdidh jïh øøvtiedieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at verdiskapningen i næringen må økes og at kulturelle og samfunnsmessige sider av næringen blir ivaretatt og utviklet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laanteburriem voenine tjåadtjoehtidh jïh tjirkedh, oktegh jïh jeatjah jieleminie aktesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å opprettholde og styrke jordbruket i bygdene, alene og i kombinasjon med andre næringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien dååhkasjehteme laanteburrieplaane saemien veasoedajvide fulkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Sametingets vedtatte jordbruksplan for de samiske bosettingsområder følges opp</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>staate tjoevere laanteburriepolitigken dajvem saemien dajvide tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Staten må etablere en landbrukspolitisk sone for samiske bosettingsområder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jielemen vierhtegh tjoeverieh lokngesidh, jïh båeries vuekieh, kultuvrem jïh jeatjah båatsoen siebredahken bielieh biejverdidh jïh øøvtiedieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at verdiskapningen i næringen må økes, og tradisjonelle, kulturelle og andre samfunnsmessige sider ved reindriften må ivaretas og utvikles aktivt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>hijven øørnegi gujmie eevtjemem båatsose boelveste måbpan tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre rekruttering til reindriften gjennom gode ordninger for generasjonsoverganger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>orre båatsoelaakem jååhkesjidh jïh våaroeminie saemien reaktagoerkesi mietie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det vedtas en ny reindriftslov med forankring i samisk rettsoppfatning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>båatsoelaaken jïh soejkesje- jïh bigkemelaaken reaktatsiehkieh aktese øørnesovvedh edtjieh båatsoen mïelh gaajhkene siebredahken soejkesjinie gorredidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at bestemmelsene i reindriftsloven og plan- og bygningsloven samordnes for å styrke reindriftens innflytelse i all samfunnsplanlegging</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>almetjidie maahtoeh båatsoen bïjre jieniemdidh jïh guktie båatsoem guerkiehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å øke kunnskapen om og forståelsen for reindrift i befolkningen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien tsiehkie tjirkesovvedh edtja båatsoen båetije aejkide tjirkedh jielemepolitigke- jïh reeremegyhtjelassine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at Sametingets rolle i sikringen av reindriftens fremtid styrkes innen næringspolitiske og forvaltningsmessige spørsmål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje ovjuvrereereme lij guktie ovjuvrh saemien dajvine jeananin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagens rovdyrforvaltning har medført økning i bestanden av rovdyr i samiske områder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jielemh leah jïjtjh tjoeveramme øøkonomije dïedtem guedtedh jienebi teehpi jïh jeatjahtovveme maaksovi åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stor grad har næringene selv vært nødt til å bære de økonomiske konsekvensene gjennom økt tap og omstillingskostnader.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daerpies råajvarimmieh buektiehtidh teehpide ovjuvri gaavhtan vaeniemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nødvendige tiltak for å redusere tapene forårsaket av rovdyr iverksettes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovjuvri låhkoeh sjiehtesjidh jïh maeksemeøørnegh tseegkesovvedh, mah setnies teehph maeksieh jïh mah fierhten jieliemasse sjïehtesovveme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bestanden av rovdyr tilpasses og at det etableres erstatningsordninger som dekker reelle tap og som er tilpasset den enkelte næring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vielie duedtien vuasah stuerebe maarhnesne doekesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å tilrettelegge for at duodji-produkter skal kunne selges på et større marked</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkehtimmie- jïh øøhpehtimmiefaalaldahkide gorremdidh maadth-, jåarhke- jïh jïlleskuvledaltesisnie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at opplærings- og utdanningstilbudene styrkes på grunnskole-, videregående skole- og høgskolenivå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkehtimmieh tjirkedh faage-, vytnesjæjja- jïh mïestereprievieøørnegi gujmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at opplæring sikres gjennom styrking av fag-, svenne- og mesterbrevordninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere jielemelatjkoeh duadtan jïh jeatjah jieliemidie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>egne næringsavtaler for duodji og andre næringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iktebïejeme jielemh jïh giehtelimmieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kombinasjonsnæringer og foredling</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>båeries jielemesjiehtesjimmieh joekehth jielemigujmie jïjtsh jielemehammojne jilliemdidh, øøvtiedidh jïh tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at den tradisjonelle næringstilpasning med kombinasjon av ulike næringer skal få status som egen næringsform, styrkes og videreutvikles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>råajvarimmieh maeksiehtidh mah øøkologije miehtjesburriem nænnoestieh jïh mah leah mij iktebïejeme jieliemijstie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å finansiere tiltak som styrker økologisk utmarksbruk som en del av næringskombinasjoner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>iktebïejeme jieliemidie lohkehtimmieh tseegkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det etableres opplæringstilbud for næringskombinasjoner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>orre øøkologijeguedtijes miehtjejielemh øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å utvikle nye økologisk bærekraftige utmarksnæringer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nuepiem tjirkedh byjres raaveskh nuhtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at muligheten for videreforedling av lokale råvarer må styrkes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vielie ektiebarkoe raaveskedeallahtæjjaj, aaliji, sadtesæjjaj jïh maarhnanalmetji gaskemsh, hijven saemien vuasah ellies guvvine buektedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at økt samarbeid mellom råvareleverandører, produsenter, distributører og</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fealadimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>markedsaktører skal gi gode samiske produkter med helhetlig profil</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>fealadimmieh saemien dajvine jïjtsh våaroemi jïh daerpesvoeti mietie øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at reiselivet i de samiske områdene utvikles på egne vilkår og etter egne behov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maarhnavuesiehtimmie saemien jielemen, darjomi jïh vuelkemi bïjre Nøørjesne jïh gaskelaantine nænnodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at markedsføringen av samiske opplevelser, aktiviteter og reisemål styrkes i Norge og internasjonalt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>fealadimmieh saemien kultuvrejiehtesi åvteste krøøhkestieh jïh guktie saemide buerine sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samisk kulturuttrykk brukes med respekt i reiselivet, og på en måte som kommer samene selv til nytte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eevtjedh guktie jijjedehteme- jïh gåassomefaaledh saemien goeren mietie saemien dajvine tseegkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stimulere til etablering av overnattings- og serveringstilbud med samisk profil i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen aalkoealmetjeviellh jïh - åabpah jeatjah dajvine veartanisnie byjreshaestemigujmie jïjtsh giefiesvoeten åvteste jielieminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre urfolksbrødre og - søstre i andre deler av verden lever med miljøutfordringer knyttet til sin fattigdom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemieh jis byjreshaestemigujmie mijjen ræjhkoesvoeten åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer lever med miljøutfordringer knyttet til vår rikdom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eatnamasse gietskies årrodh jïh eatnemem nuhtedh lea daerpies saemien roehtsese, jieliemasse, jieliedasse jïh kultuvrese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærhet til og aktiv bruk av natur og miljø er viktig for samisk identitet, levevei, livsutfoldelse og kultur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah leah saemieh oktegh eatnemem saemien dajvesne nuhtedh, jïh ij leah staate gaajhken aejkien vaarjelimmie soejkesjebarkosne saemide krøøhkestamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er samene ikke alene om å bruke naturen i våre områder og staten har vist seg som en aktør som ikke alltid tar hensyn til samene i sitt verneplanarbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dajvine dubpene daebpene Saepmien eatneme aaj bestesåvva eatnemen eajhnijste jïh almetjen darjoemistie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Naturmiljøet i Sápmi påvirkes også av naturfenomener og menneskelige aktiviteter i tilstøtende og fjernere områder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjese haestemh goerkesadtedh guktie eatnemem nuhtedh, ihke ibie misteh darjoeh mijjen kultuvren maadtegen vuestie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår utfordring er å bevisstgjøre hverandre om at vår bruk av naturen også kan utgjøre en trussel mot naturgrunnlaget for vår kultur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie galkh saemiej reaktaj åvteste gæmhpodh eatnemen maelmide åadtjodh guktie eatneme dïhte mij teehpie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen for samiske rettigheter til naturressursene skal ikke vinnes for at naturen skal tape.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen lea diedte guktie eatnemem nuhtedh jïh dam biejverdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All bruk av naturen innebærer en plikt til å ta vare på naturen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie saemien åtnoedajvide reeredh tjoevere dan laakan darjodh guktie dïhte guedtijes økologijen mietie, jïh dagkeres reereme tjoevere gaajhkide jaehkemes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltning av samiske naturbruksområder må utformes slik at den er økologisk bærekraftig, og en slik forvaltning må ha tillit i hele befolkningen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR-se hævvi dïhte økologije bïevnehke jïh kriebpesjimmie guedtijes øøvtiedimmien bïjre, mij galka våaroeminie gaajhkene båetije politigkesne guktie eatnemem reeredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For NSR er det selvsagt at det økologiske perspektiv og kravet om bærekraftig utvikling skal utgjøre fundamentet i all fremtidig politikk når det gjelder forvaltning av naturen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mij saemide vihkele gelkieh gaajhkine laakine jïh soejkesjebarkojne krøøhkestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal tas hensyn til samiske interesser i alle typer lov- og planarbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie Saemiedigkie galka tjerkebe voengepolitigken jïh eatnemefaagen ïedtjh biejverdidh, dellie vihkele IN-n (FN) giehtelimmiesoejkesjem darjodh voengen jïh øøvtiedimmien gaavhtan - Agenda 21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at Sametinget skal kunne ivareta et sterkere miljøpolitisk og miljøfaglig engasjement, er det viktig å få realisert FNs handlingsplan for miljø- og utvikling - Agenda 21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate soejkesje naasjovni åejviej diedten nuelesne galka fierhten laanten aalkoealmetjigujmie ektesne barkedh, voengehaestemigujmie barkedh byjresisnie jïh gaskelaanti gaskem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne planen forplikter nasjonale myndigheter til å samarbeide med sitt urfolk for å løse miljøutfordringene lokalt og globalt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah galkh aalkoealmetjh altese dajvijste voengedeerjeldigkie bigkemi åvteste tråågkesovvedh, vg ålja-, gassh- jïh maelmiereeblemh jïh tjaetsiedeemmemh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolk skal ikke fortrenges fra sine områder på grunn av utbygginger som har miljøødeleggende virkninger, for eksempel olje-, gass- og mineralutvinninger og vannkraftutbygginger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aajhtoeh jïh deerjemh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trusler og forurensning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aatomefaamoevearhkh jïh deerjeldigkie garreindustrijh Kolanjaarkesne steegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forbedret beredskap langs kysten av Nord-Norge i forbindelse med økt transport av olje langs kysten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åtnoe jïh vaarjelimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk og vern</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vaarjelimmiedajveh jïh nasjovneparhkh eah galkh saemien jieleme- jïh kultuvreåtnoem fijnehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at etablering av nasjonalparker og verneområder ikke skal være til hinder for samisk nærings- og kulturutøvelse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guktie saemieh dajvide nuhtjeminie, dïhte galka våaroeminie gaajhkine reeremesoejkesjinie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samisk bruk av områder skal ligge til grunn for forvaltningsplaner der dette innføres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>motovrefeeleme miehtjedajvesne galka eatnemen klyøhkemen mietie sjiehtesjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at motorisert ferdsel i utmarka tilpasses naturens tåleevne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>miehtjejielemen åtnose, saemien dajvine luhpie derhviegåetiem tsaekedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det tillates bygging av gammer til bruk i utmarksnæringer i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>VIII.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>VIII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SKUVLE JÏH ØØHPEHTIMMIE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>SKOLE OG OPPLÆRING</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemide reaktah jïh mijjen lea diedte maahtoeh mijjen jïh mijjen byjresken bïjre øøvtiedidh jïh buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi samer har en grunnleggende rett til og et selvstendig ansvar for å utvikle og formidle kunnskap om oss selv og våre omgivelser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen saemien siebredahkide øøvtiedidh, dellie edtjebe båeries jïh dotkeme maahtoeh iktedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skal forene tradisjonell kunnskap med vitenskapelig kunnskap for å utvikle de samiske samfunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien siebredahke galka urresth maahtoesiebredahkine sjïdtedh, dan laakan guktie ij båeries vuekie jïh kultuvre diedtesovvh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske samfunn skal utvikles til et moderne kunnskapssamfunn, uten at tradisjoner og kultur undervurderes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>10-jaepien saemien skuvlelearoeplaane - L97S - lij vihkeles tsiehkie saemiej øøhpehtimmiehistovrijesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den samiske læreplanen for den 10-årige grunnskolen - L97S - var en milepæl i samisk utdanningshistorie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta barkedh guktie orre jorkelimmieh øøhpehtimmiesystemesne leah saemien learohken jïh saemien siebredahken daerpiesvoeti mietie, jïh guktie ellies saemien øøhpehtimmiepolitigkem øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for at nye reformer i opplæringssystemet tar utgangspunkt i den samiske elevens og det samiske samfunnets behov, og for at det utvikles en helhetlig samisk opplæringspolitikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR dovne veanhta skuvli jïh maanagïerti fysigken byjreske tjoevere plaanevearhki kriebpesjimmiej mietie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR mener også at skolenes og barnehagenes fysiske miljøer må tilfredsstille planverkenes krav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh saemien maanah gelkieh man saemien bïjre utnedh seamma gusnie årroeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samiske barn skal ha noe samisk å forholde seg til - uansett hvor i landet de bor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mij saemien Nøørjen jeatjah maanide dovne siejhme sjædta jis fierhten biejjien skuvline jïh maanagiertine vååjnese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved å synliggjøre det samiske i hverdagssituasjoner i barnehager og skoler, kan det samiske bli en naturlig del av hverdagen også for andre barn i Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen eejehtsøørnege lea øøhpehtimmiefaaleldahki sjisjnjelen jïh saemien maanide saemien maanide dovne desnie galka saemien sisvege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolefritidsordningen er en integrert del av opplæringstilbudet, og skal også ha et samisk innhold for samiske barn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien maanide, noeride jïh geervide sjïere daerpiesvoetigujmie, tjoeverieh sjiehtesjamme øøhpehtimmiefaaleldahkh tjirkesovvedh jïh sjïerepedagogigken viehkieh saemien vierhtegi mietie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske barn, unge og voksne med særskilte behov må sikres et tilpasset opplæringstilbud og spesialpedagogisk bistand basert på samiske verdier.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien sjïerepedagogigken dåarjoesysteme tjoevere nænnodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samisk spesialpedagogiske støttesystemet må styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre øøhpehtimmïelaake abpe jieliedasse lïeremem beaja jïh tjoevere abpe saemien øøhpehtimmiesystemem dijpedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den nye opplæringsloven legger opp til livslang læring. Dette må gjenspeiles gjennom hele det samiske opplæringssystemet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh jåarhkeskuvlen learohkh gelkieh saemiej bïjre lïeredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle elever på videregående skoler skal få undervisning om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learohki leah reaktah lohkehtimmiem saemien aamhtesinie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever har rett til undervisning i samiske emner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daalatjasse lij nuepie jijnjijste saemijste øøhpehtimmiem vaeltedh nåake sjïehtesjamme faaleldahki åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange samer er blitt fratatt muligheter til formell utdanning gjennom dårlige tilpassede tilbud for samer helt opp til vår tid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geervelohkehtimmie lea daerpies råajvarimmie jieledebueriem bijjiemdidh, jïh nimhtie dellie buerebe nuepiem barkoem ohtsedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Voksenopplæring er et viktig tiltak for å høyne livskvalitet og å gi forbedrede muligheter på arbeidsmarkedet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta saemiengïelen maahtoebyjreskh øøvtiedidh mearan dotkemem saemien aamhtesi bïjre daaroengïelesne jïh jeatjah gïeline nænnostidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for utvikling av samiskspråklige kompetansemiljø, samtidig som forskningen om samiskrelaterte tema på norsk og andre språk styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien dajvine gaajhkh jïlleskuvlh jïh universiteeth tjoeverieh faaleldahkh saemien kultuvremaahtoen jïh kultuvregoerkesen bïjre utnedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle høgskoler og universiteter i samiske områder skal ha tilbud innenfor kulturforståelse og samisk kulturkunnskap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Profesjovne- jïh maadthøøhpehdimmine veadtaldihkie dovne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I profesjons- og grunnutdanninger skal dette være obligatorisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Annje jijnjh saemien lohkehtimmievierhtieh fååtesieh, dovne sïejhme learoegærjah jïh jeatjah learoevierhtieh gaajhke øøhpehtimmiesystemesne maanagierteste universiteetese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er fortsatt stor mangel på undervisningsmateriell på samisk, både tradisjonelle lærebøker og andre typer læremidler i hele opplæringssystemet, fra barnehage til universitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien learohkh jïh lohkehtæjjah gelkieh saemien våaromegærjam fierhtene faagesne utnedh fierhtene klaassedaltesisnie gaajhke øøhpehtimmiesystemen tjïrrh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske elever og lærere skal ha tilgang på en grunnbok på samisk innenfor hvert fag på hvert klassetrinn gjennom hele opplæringssystemet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtiedarjome jïh - øøvtiedimmie tjoevere saemien skuvlen øøvtiedimmiem fulkesadtedh, vg learoeplaani jorkelimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremiddelproduksjon og - utvikling skal holde tritt med utviklingen av den samiske skolen, i forhold til f.eks. læreplanreformer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øøhpehtæmman byøroe bievnes- jïh gaskesadtemeteknologije viehkine (IKT) bïejesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det må bli tilrettelagt for undervisning ved hjelp av informasjons- og</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiengïelen maanah faaleldahkh ietniengïelese maanagiertine åadtjoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiskspråklige barn får rett til barnehagetilbud på sitt morsmål</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanah gieh eah saemien maehtieh, sjiehtesjamme saemiengïelen faaleldahkh åadtjoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske barn som ikke behersker samisk får rett til et tilpasset samiskspråklig barnehagetilbud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjielten åejvieh jienebh saemien maanagierth bigkieh jïh jienebh vierhtieh dejtie vedtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommunale myndigheter bygger flere samiske barnehager og gir økte driftsmidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanagierten soejkesjem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk barnehageplan virkeliggjøres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh saemien åvteskuvlelohkehtæjjah mah saemien gïelem maehtieh, joekoen dajvine saemien reeremedajven ålkolen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det utdannes flere samiske førskolelærere med kompetanse i samisk, spesielt i områder utenfor forvaltningsområdet for samisk språk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøhpehtimmïelaaken prinsibpe sjædta mij jeahta saemieh, seamma gusnie årroeminie, saemien øøhpehtimmiem åadtjoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opplæringslovens prinsipp om at alle samer, uansett bosted, skal ha rett til undervisning i samisk virkeliggjøres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skuvline gusnie saemien learohkh, øøhpehtimmiem vedtedh saemien gïelesne, histovresne, kultuvregoerkesisnie jïh duedtesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det skal gis opplæring i samisk språk, historie, kulturforståelse og duodji på skoler med samiske elever</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>reaktah saemien lohkehtidh jeatjah faagine sjïdtedh, guktie dovne saemien learohkh saemien mubpine gïeline, nuepiem åadtjoeh ellies guektiengïelenvoetem jaksedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>retten til undervisning i andre fag på samisk gjennomføres, slik at også elever med</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåarhkelohkehtimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som andrespråk får styrket muligheten til full tospråklighet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videregående opplæring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jåarhkelohkehtimmien faaleldahkh gaajhkine saemien dajvine nænnodh, jïh saemien learohki reaktah jåarhkelohkehtæmman jååhkesjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det videregående opplæringstilbudet styrkes for alle samiske språkområder og samiske elevers rett til videregående opplæring på samisk fastslås</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>programmh dorjesovvedh jolle drop-out vuastalidh saemien noeri gaskem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det utarbeides programmer for å motvirke høy drop-out blant samisk ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien jåarhkeskuvlide øøvtiedimmienuepieh, jïh saemien stuvreme tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>de samiske videregående skolene sikres utviklingsmuligheter og samisk styring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere saemien learoeplaanh saemien jåarhkelohkehtæmman darjodh ellies 13-jaepien lohkehtimmiedaltesem tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det utvikles egne samiske læreplaner for samisk videregående utdanning, for å sikre et helhetlig 13-årig opplæringsløp</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faaleldahkh lohkehtæmman båatsosne, duedtesne, iktebïejeme jielieminie jïh eatnemeåtnosne nænnodh jïh tjirkesovvedh, vg øøvtiedimmien tjïrrh faagelohkehtæjjan øøhpehtæmman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fagopplæringstilbud i reindrift, duodji, næringskombinasjoner og naturbruk styrkes og sikres, bl.a. gjennom utvikling av faglærerutdanninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien learoehkidie giej lea saemien faagegievlesne, dejtie stipeendeøørnegem vuartasjidh aaj båetije aejkiej åvteste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipendordningen for elever med samisk i fagkretsen evalueres med tanke på fremtidig styrking</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiengïele voestes- jallh mubpine gïeline jåarhkeskuvlesne galka lissiepoengh jïllebe øøhpehtæmman vedtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk som første- eller andrespråk på videregående skole skal gi ekstrapoeng ved opptak til høyere utdanning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>katalogem darjodh mij vuesehte magkerh saemien skuvle- / lohkemefaaleldahkh jïh stipeendh saemien learoehkidie / studeentide gååvnesieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det utarbeides katalog over samiske skole- / studietilbud og stipender for samiske elever / studenter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere saemien øøhpehtimmieplaanem geerve almetjidie darjodh gusnie jeahta magkerh daerpiesvoeth, diedte jïh barkoejuekeme saemide dennie lohkehtimmesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det blir utarbeidet en egen samisk voksenopplæringsplan, som omfatter kartlegging av behov, ansvar og arbeidsfordeling innen voksenopplæring for samer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>viermiegaskese tseegkesovvedh dejtie mah geervelohkehtimmesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det etableres et nettverk for aktører i samisk voksenopplæring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>geerve saemiej reaktah saemien lohkedh, laaken jïh beetnehøørnegi tjïrrh tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>voksne samers rett til samiskopplæring sikres gjennom lovverk og finansieringsordninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjieltine gusnie saemieh, dejtie tjieltide nænnoestidh guktie maehtieh laakediedteme diedth geervelohkehtæmman darjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kommuner med samisk befolkning settes i stand til å oppfylle sine lovpålagte forpliktelser i forhold til voksenopplæring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïllebe øøhpehtimmie jïh dotkeme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høyere utdanning og forskning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dotkemeraerie elliessaemien ektiebarkose tseegkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det opprettes et samisk forskningsråd i tilknytning til det allsamiske samarbeidet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien dotkemasse eevtjedh, luhkienjaepien programme dorjesovvedh gusnie saemiengïelen dotkeme uvtemesth</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det opprettes et tiårig program for rekruttering til samisk forskning, der samiskspråklig forskning prioriteres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ektiebarkoem raasti bijjelen skreejrehtidh dotkeme institusjovni gaskem mej lea diedte saemien dotkemen åvteste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det må stimuleres til grenseoverskridende samarbeid mellom forskningsinstitusjoner som har samisk forskning som ansvarsområde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Romsen universiteeten lea haamoe jïh diedte saemien dotkemen jïh jïllebe øøhpehdimmien åvteste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Universitetet i Tromsø ivaretar sin rolle og ansvar innenfor samisk forskning og høyere utdanning</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jïlleskuvlese nuepieh edtja dotkeme jïlleskuvline jïh universiteetine åvtanidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole får reelle muligheter til å utvikle seg til en vitenskapelig høgskole og et samisk universitet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gellienkultuvren jïh guektiengïelen pedagogigke lohkehtæjjaøøhpehtimmesne viedteldh sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>flerkulturell og tospråklighetspedagogikk blir obligatorisk ved lærerutdanningene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jïlleskuvle, Bådujjen jïlleskuvle jïh Noerhte-Trøøndelaagen jïlleskuvle nuepiem åadtjoeh, ektiebarkoem øøvtiedidh åarjel-jïh luvlesaemien lohkehtæjjah åarjel- jïh luvlesaemien dajvide øøhpehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk høgskole, Høgskolen i Bodø og Høgskolen i Nord-Trøndelag får muligheter til å utvikle reelt samarbeid i forhold til utdanning av lærere for lule- og sørsamiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stipeendøørnegh mah Saemiedigkie reerie, dah gelkieh uvtemesth faagedajvide gusnie daerpies saemien maahtoem utnedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stipendordninger som Sametinget forvalter skal prioritere fagområder der det er behov for å bygge samisk kompetanse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiengïelen lohkemefaaleldahkh jïllebe daltesinie buaranidh jïh væjranidh, dovne dejtie mah eah saemien voestes gïeline utnieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>studietilbudet i samisk språk på høyere nivå forbedres og utvides, også for de som ikke har samisk som førstespråk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læremidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien lohkehtæmman uvmese learoevierhtieh sjïdtedh, joekehth gïeledajvide sjiehtesjamme jïh learoehkidie saemien mubpine gïeline</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det utvikles varierte læremidler for samisk språkopplæring, tilpasset de ulike språkområdene og for elever med samisk som andrespråk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien lohkehtæjjide buerebh nuepieh learoevierhtieøøvtiedimmine jïh jeatjah pedagogken øøvtiedimmiebarkojne barkedh, vg saemien skuvli teknigke sjisnjestruktuvrine, lohkehtæjjanøøhpehtimmie-institusjovni jïh saemien bertemi gujmie ektesne barkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske lærere skal ha bedre mulighet til å arbeide med læremiddelutvikling og annet pedagogisk utviklingsarbeid, f.eks. gjennom styrking av samiske skolers tekniske infrastruktur, samarbeid med lærerutdanningsinstitusjoner og samiske forlag</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dïhte barkoe, guktie sjïerepedagogigken learoevierhtieh saemien learoehkidie øøvtiedidh, jienebi vierhtiej gujmie tjirkesovvedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeidet med utvikling av spesialpedagogiske læremidler tilpasset samiske elever styrkes gjennom økte bevilgninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learoevierhtiepedagogigke tjoevere saemien lohkehtæjjaj maadthøøhpehtimmesne tjirkesovvedh jïh minngie- jïh jåarhkeøøhpehtimmie faaleldahkine</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>læremiddelpedagogikk bør styrkes som en del av grunnutdanningen for samiske lærere, og som etter- og videreutdanningstilbud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere beetnehøørnegigujmie saemien learoevierhtieh jïllebe øøhpehtæmman øøvtiedidh, uvtemesth faagide mah joekoen vihkele saemien siebredahken øøvtiedæmman</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utviklingen av læremidler på samisk for høyere utdanning i fag som er spesielt viktige for utviklingen av samisk samfunn skal prioriteres med særskilte finansieringsordninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien learoegærjah øøvtiedidh, aaj dejtie unnebe saemien gïeledajvide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samiske lærebøker skal også sette fokus på de mindre samiske språkområdene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vielie saemien sisvegh naasjovnen learoeplaanine jïh learoegærjah vuartasjimmien tjïrrh tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det samiske innholdet i de nasjonale læreplanene økes og lærebøkene kvalitetssikres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>IX.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>IX.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>STARNE JÏH SOSIJAALE RÅAJVARIMMIEH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>HELSE OG SOSIALE TILTAK</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Starnefaaleldahkh jïh sosijaale råajvarimmieh sjiehtesjidh saemien utniji daerpiesvoeti mietie abpe jieleden tjïrrh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsetjenester og sosiale tiltak må tilpasses samiske brukeres behov gjennom hele sitt livsløp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej leah reaktah guarkasovvedh, dovne gïeline jïh kultuvrine, gåessie starne- jïh sosijaalen institusjovnh jieleden boelhkesne uhtsieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samer har rett til å bli forstått, både språklig og kulturelt, når de oppsøker institusjoner innen helse- og sosialvesenet i alle livsfaser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta vielie meatan saemien sjïerestarnefaaleldahkide øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil satse på å videreutvikle de samiske spesialisthelsetjenestene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie byøroeh naasjovnen saemien maahtoejarngine sjïdtedh mij laantedaltesisnie klinigken faalaldahkh, bihkedimmiem jïh lohkehtimmiem maahta vedtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse bør utvikles til nasjonalt samisk kompetansesenter som kan yte kliniske tjenester, veiledning og undervisning på landsbasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne edtjieh jienebh byjres nuepieh saemien sjïerefaaleldahkide utnedh, vg feelijen jïh teelemedisijnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skal også gi økt lokal tilgjengelighet på samiske spesialisttjenester gjennom for eksempel ambulering og telemedisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïsse lissine skiemtjegåetieh saemien pasientigujmie tjoeverieh jïjtsh saemien maahtoeh lutnjedh, jïh starne- jïh sosijaaløøhpehtimmie saemien faagalmetjh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må sykehus med samiske pasienter øke sin samiske kompetanse, og utdanningen av samiske fagfolk innen helse- og sosialsektoren styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien heaptojde jïh båarasåbpojde tjoevere syjhtemefaaleldahkem vedtedh, mij lea dej saemien vuekien mietie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske funksjonshemmede og eldre må gis et omsorgstilbud grunnlagt på deres samiske bakgrunn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvre- jïh gïelesjiehtesjamme jealaskimmiefaaleldahkh maanide jïh geerve almetjidie byøroeh bigkesovvedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur- og språktilpasset rehabiliteringstilbud for barn og voksne må bygges ut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej maahtoemedisijne tjoevere starnefaaleldahkine saemide dåhkasjehtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk folkemedisin må få aksept som en del av helsetilbudet for den samiske befolkning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh gelkieh daaletje jïh urriedimmie bievnesh saemiengïelese tjirkesovvedh, dovne skeamtjoej, gietedalleme soejkesji jïh viehkiefaaleldahki bïjre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samene skal sikres relevant og oppdatert informasjon på samisk om sykdommer, behandlingsopplegg og hjelpetjenester.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råajvarimmieh guktie vielie geeruvh vuastalidh, tjoeverieh gorremdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tiltak for å motvirke økt rusmisbruk må intensiveres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen geeruvh saemien noeri gaskem tjoeverieh vuastalidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt må rusmisbruk blant samisk ungdom motvirkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaajhkide saemien utniejidie starne- jïh sosijaale faalldahkide saemiengïelese tjirkedh jïh utniji daerpiesvoeten jïh kultuvren vuekien mietie sjiehtesjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre alle samiske brukere tilgang på helse- og sosialtjenester på samisk og tilpasset brukernes behov og kulturelle bakgrunn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>starne- jïh sosijaale faaleldahki soejkesjem saemide geehtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>følge opp plan for helse- og sosialtjenester for den samiske befolkningen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>starnedimmien saemien baakoebarkoem dåarjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>støtte arbeid innen samisk fagterminologi for helsevesenet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kriminalsåjhtoem saemien utniejidie sjiehtesjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilpasse kriminalomsorgen for samiske brukere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>siebredahke galka åvtelbarkoem geeruvi vuestie tjerkebelaakan barkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samfunnet legger inn større ressurser i forebyggende arbeid mot bruk av rusmidler</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh teelemedisijnen faaleldahkh saemien dajvide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tilbudet innen telemedisin økes i de samiske områdene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah jïh noerh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jealaskimmiefaaleldahkh saemien maanide bigkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>habiliteringstilbud for samiske barn bygges ut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanasåjhtoen geehtijh saemien maanide tjieltine tseegkedh, mah geehtieh saemien maanah årromefaaleldahkh saemien hiejmesne åadtjoeh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opprette barnevernsvakter for samiske barn i kommunene, som ser til at samiske barn får botilbud i samiske hjem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanasåjhtoen moenehtsen åelesne galka saemien gïele- jïh kultuvremaahtoeh maanasåjhtoen institusjovni sijse bïejedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre at barnevernsnemndene blir forpliktet til å sørge for å få samisk språk- og kulturkompetanse inn i barnevernsinstitusjonene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanavaaksjojem tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>opprette samisk barneombud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kriseteelefovnem saemien maanide jïh noeride tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablere krisetelefon for samiske barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien viehkesjimmiehiejmem maanide jïh noeride tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>etablere samiske beredskapshjem for barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>starnefaaleldahkh jïh - bievnesh saemien noeride bueriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forbedret helsetilbud og - informasjon til samiske ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PPD-faaleldahkem saemien dajvine vååjnehtidh jïh saemien maahtoem faaleldahkesne nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>synliggjøre PPD-tjenesten i samiske områder og styrke samisk kompetanse i tjenesten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh geeruven namhtah faaleldahkh noeride byjresisnie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utvide rusfrie tilbud for ungdom i sitt nærmiljø</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Starnebarkijh jïh voestesgoeren faaleldahkh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsepersonell og førstelinjetjenesten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh saemiengïelen starnebarkijh øøhpehdæmman skreejrehtidh, vg lissiepoengigujmie, låhkoe- jïh stipendøørnegigujmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stimulere til utdanning av mer samisktalende helsepersonell, f.eks. gjennom tilleggspoeng, kvote- og stipendordninger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>starne- jïh sosijaalsåelemen profesjovne- jïh maadtøøhpehdimmide nænnoestidh, maahtoeh gellienkultuvren jïh gelliengïelen tsiehkiej bïjre veadtaldihkie sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke profesjons- og grunnutdanningene i helse- og sosialsektoren, ved at kunnskap om flerkulturelle og flerspråklige forhold blir obligatorisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>starne- jïh sosijaalsåeliemasse maadth- jïh jåarhkøøhpehtimmieh tseegkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>få etablert grunn- og videreutdanninger for tolker innenfor helse- og sosialsektoren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>darjodh guktie stinkesdåakterøørnege saemide dovne saemien dajvine sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bidra til at fastlegeordningen blir reell også for pasienter i samiske områder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Starneråajvarimmieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseforetakene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien toelhkefaaleldahkem skiemtjegåetine vijriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utvide samisk tolketjeneste ved sykehusene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien lihtsegh jïh saemien maahtoeh starneråajvarimmiej ståvrojne tjirkedh, guktie starneråajvarimmieh saemien skeamtjoejidie buerebelaakan gietedalledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sikre samisk representasjon og kompetanse i helseforetakenes styrer, slik at helseforetakene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiengïelen sealoesårkoefaaleldahkem skiemtjegåetine tseegkedh mah saemien skeamtjojh gietedellieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>få etablert samiskspråklig sjelesørgertjeneste på sykehus som behandler samiske pasienter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meedijah øøvtiedidh lij dovne demokratijen jïh gïelepolitigken tsiehkie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utviklingen av samisk media har både en demokratisk og en språkpolitisk dimensjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadtoelaaken § 110 a jeahta saemien kultuvre lea sjïere kultuvre Nøørjen kultuvren baalte, jïh nimhtie dam saemien kultuvrem vaarjelidh jïh øøvtiedidh seammalaakan goh daaroen kultuvrem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlovens § 110 a legger til grunn at den samiske kultur er en egen kultur likestilt med den norske, og at den samiske kulturen derfor har krav på den samme beskyttelse og utviklingsmulighet som den norske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiej leah reaktah jiehtesh jïh bievnesh luejhtedh jïh jïjtsh meedijainstitusjovnh øøvtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samiske folk har rett til ytrings- og informasjonsfrihet, og til å utvikle egne, frie og uavhengige medieinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staaten lea diedte bertedh guktie mijjieh saemieh maehtebe meedijah jïh teknologijem kultuvrøøvtiedimmesne nuhtedh jïh ov-viedteldh lahtestalledh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Staten har en plikt til å legge til rette for at vi samer kan nyttiggjøre oss av medier og teknologi som redskap i kulturutviklingen og virkeliggjøring av ytringsfriheten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien utnedh fierhtene meedijesne jïh fierhtene bievnesi- jïh gaskesadteme teknologijesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk må kunne brukes i alle medier og i all slags informasjons- og kommunikasjonsteknologi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ajve voerkes kultuvrepolitigken barkoe maahta gïele- jïh kultuvredeerjemem vuastalidh mij meedijateknologijen øøvtiedimmien minngesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare en bevisst kulturpolitisk satsning kan forhindre en språklig og kulturell utarming som følge av den medieteknologiske utviklingen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien meedijan jïh gihtjedimmien dotkemem jïh øøvtiedimmiebarkoem byøroe eevtjedh jïh gorremdidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rekrutteringen til forsknings- og utviklingsarbeid innenfor samisk media og journalistikk bør styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie gaskeviermiem utnedh jïh gamtebaantebigkemh saemien dajvine, dellie mijjese orre nuepieh dovne bievnesh buektedh, barkoeh øøvtiedidh jïh gïeline barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt bruk av internett og bredbåndsutbygging i samiske områder gir nye muligheter for både informasjonsspredning, næringsutvikling og språkarbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien meedijafondem mij øøvtiedimmienuepieh saemien meedijabarkose tjirkie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det opprettes et samisk mediefond som sikrer utviklingsmulighetene for samiske medievirksomheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nuepide goerehtidh, maehtedh bigkedh jïh beetnegh vedtedh ektiesaemien etermeedijan barkose</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at man utreder muligheten for å bygge opp og finansiere et fellessamisk etermedieforetak</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>beetnehøørnegh tseegkedh åarjel- jïh luvlesaemien gïelide meedijesne tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det opprettes finansieringsordninger som sikrer sør- og lulesamisk språkbruk i media</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>eetigkebarkoem saemien meedijesne nænnoestidh, vg sjïere saemien pressefaage</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at etikkarbeidet innen samisk media styrkes, f.eks. ved at man støtter opprettelsen av et eget samisk pressefaglig utvalg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raadijo jïh TV</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Radio og TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>beajjetje ektiesaemien TV-saadtegidie vijriemdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at de daglige fellessamiske TV-sendingene utvides</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>raadijosaadtegidie vijriemdidh, jïh joekoen vierhtieh åarjel- jïh luvlesaemien saadtegh raadijosne jïh TV-sne øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at radiosendingene utvides og særlige ressurser brukes til å utvikle lule- og sørsamiske sendinger i radio og TV</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien maanah jïh noerh gelkieh beajjetje faaleldahkh åadtjodh sjiehtesjamme dan mietie man båeries dah</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samiske barn og unge skal ha tilbud om daglige sendinger tilpasset ulike aldersgrupper</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>konsesjovnekriebpesjimmieh privaate etermeedijan-aktøøride geehtedh, guktie gamte meedijafaaleldahkh saemide sjïdtedh - saemien gïelese dovne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at konsesjonsbetingelsene for private etermedieaktører skjerpes og følges opp, slik at det utvikles et bredt medietilbud for det samiske folket - også på samisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien plaerieh jïh boelhketjaalegh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske aviser og tidsskrift</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pressedåarjegem saemide jieniemdidh guktie gellienlaaketje saemien pressem dovne saemien jïh daaroen åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å øke pressestøtten for samiske aviser, slik at man får en mangfoldig samisk presse på både samisk og norsk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkedh guktie beajjetje saemiengïelen saadtesimmieh åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>arbeide for å få realisert daglige samiskspråklige utgivelser</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien boelhketjaalegi saadtesimmieh tjirkedh, guvvieraajroeh jïh spielh maanide jïh noeride</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre faste utgivelser av samiske tidsskrift, tegneserier og spill for barn og ungdom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåarjegh gusnie religijovne saemien boelhketjaalegidie tjirkedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at støtten til religiøse tidsskrifter på samisk sikres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien journalist-øøhpehtimmiem Saemien jïlleskuvlesne bachelor-daltesasse vijriemdidh, jïh nuepide goerehtidh jeatjah aalkoealmetji institusjovni gujmie vyøkesadtedh, master-øøhpehtimmiem meedijesne jïh journalistigkesne åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at samisk journalistutdanning ved Samisk høgskole utvides til bachelor-nivå, og at man utreder muligheten for en master-utdanning i media og journalistikk i samarbeid med andre urfolksinstitusjoner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïere kriebpesjimmiej jïh berteme lohkemefaaleldahki gujmie tjirkedh åarjel-, luvle- jïh luvliesaemien journalisth åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at rekrutteringen av sør-, lule- og østsamiskspråklige journalister skal sikres ved særskilte opptaksbetingelser og tilrettelagte studietilbud</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien journalistide faaleldahkh minngie- jïh jåarhkeøøhpehtimmesne øøvtiedidh jïh jeatjah journalistide mah sijhtieh vielie saemiej bïjre daejredh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det utvikles etter- og videreutdanningstilbud for samiske journalister, og for journalister som ønsker utvidede kunnskaper om samiske forhold</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>XI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>XII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>RELIGIJOVNE JÏH JIELEMEVUEKIEH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>RELIGION OG LIVSSYN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iktesth saemiej luvnie voejkenes vierhtegh jïh religijovne nænnoes tsiehkieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åndelige verdier og religion har alltid vært sentrale elementer i hverdagslivet til vårt folk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ILO-konvensjovnen mietie jïh Nøørjen laaken jïjtse religijovnen bïjre, NSR sæjhta jiehtedh man vihkele lea siebredahkesne sijjie saemien jielemevuekiej vierhtegidie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med bakgrunn i ILO-konvensjonen og norsk lov om fri religionsutøvelse, vil NSR understreke betydningen av at samfunnet gir rom for samiske livssynsverdier.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne daerpies saemien siebredahkesne maehtedh gaajhkh jielemevuekieh jïh almetjen sjïeresvoetem guarkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig er det viktig å også stimulere til aksept og toleranse for alle typer livssyn og legninger innad i det samiske samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for å:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jielemevuekien tjaaleldahkh / lidteratuvrh saemide jïh saemien gïelese buektiehtidh, joekoen maanide jïh noeride</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>få utgitt livssynsorientert litteratur for samer og på samisk, spesielt for barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saadtesimmieh tjelmehts almetjidie jïh båarasåbpojde dåarjodh, religijovne teeksth mah baantese lohkesovveme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>støtte utgivelse av religiøse tekster lest inn på bånd, beregnet for blinde, svaksynte og eldre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien Gærhkoeraeriem øøkonomine jïh barkijigujmie nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke Samisk Kirkeråd med økonomiske og personellmessige ressurser</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien gïelem jïh saalmevuekieh saemien ålmegejieliemisnie nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>styrke bruken av samisk språk og salmetradisjoner i det samiske menighetslivet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daerpiesvoeth goerehtidh, rihpesjielemevuekien saemien faaleldahki bïjre maanide jïh noeride</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utrede behovet for livssynsnøytral samiske tilbud for barn og unge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan daerpies gaskelaanti reaktanjoelkedassi gujmie, maehtedh aalkoealmetji jïh vaenielåhkoen almetji mïelh tjirkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internasjonale rettsregler er av avgjørende betydning for sikring av urfolks og minoriteters interesser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dïedtem damtebe jïjtjemh båetije aejkiej bïjre, jïh jeatjah aalkoealmetji mïeli åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kjenner et ansvar for vår egen fremtid, og for andre utsatte urfolksgruppers interesser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne oktegh vihkele gaskelaanti barkoem gorredidh, jïh Nøørjen jïh noerhtelaanti åejviej gujmie ektesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er viktig at vi styrker vårt engasjement i internasjonalt arbeid alene, og i samarbeid med norske og nordiske lands myndigheter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka meatan aalkoealmetji jïh vaenielåhkoen almetji maadtoereaktaj gujmie barkedh, jïh barkosne meatan raeffiem jïh vaenebh vaeknieh åadtjoehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal gi sitt bidrag i anstrengelsene for urfolks og minoriteters grunnleggende rettigheter og i arbeidet for fred og nedrustning i verden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie galka dej åårganisasjovni jïh åårganigujmie ektesne barkedh mej ulmie lea aalkoealmetji jïh vaenielåhkoen almetji reaktah tjirkedh, jïh raeffiem jïh vaenebh vaeknieh åadtjoehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal samarbeide med organisasjoner og organer som har sikring av urfolks og minoriteters rettigheter samt nedrustning og fred som formål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EU tjoevere joekoenlaakan aalkoealmetji daerpiesvoetide krøøhkestidh gosse rååresjedtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EU må ta særlig hensyn til urfolkenes behov i sine strategier for nordområdene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoealmetji lihtsehlåhkoeh tjoeverieh Barentseraeresne jïh Arktigke raerien åårganine nænnodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Urfolksrepresentasjonen må styrkes i Barentsrådets og Arktisk råds organer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR sæjhta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NSR vil arbeide for:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemiej ektiebarkoem gorremdidh Saemien parlamentarigken raeresne jïh Saemieraeresne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å styrke det samiske samarbeidet i Samisk parlamentarisk råd og Samerådet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Russlaanten saemiej reaktah gorremdidh jïh nuepieh ållessaemien ektiebarkose</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å styrke de russiske samers rettigheter og muligheter for allsamisk samarbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieraerien gaskelaanti viehkiebarkoem aalkoealmetjidie gorremdidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å styrke Samerådets internasjonale hjelpearbeid for urfolk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien lihtsegem Noerhtelaanti Raeresne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk medlemskap i Nordisk Råd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>varki geervedh dejnie Saemiekonvensjovnine, jïh guktie konvensjovne saemien aamhtesinie vihkeles barkoevierhtine sjædta ektiebarkoem buektiehtidh noerhtelaanti jïh Russlaanten gaskem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at arbeidet med Samekonvensjonen fullføres raskt, og at konvensjonen blir det sentrale redskapet for å fremme samarbeidet mellom de nordiske land og Russland i samiske saker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Intereg-programmh raasti rastah jåerhkedh jïh øøvtiedidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at de grenseoverskridende Interreg-programmene utvikles og videreføres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøkonomije våaroeminie hoksedh guktie aalkoealmetjh leah meatan dovne Barentseraeresne jïh Arktigken raeresne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det økonomiske grunnlaget for urfolkenes deltakelse styrkes både i Barentsrådet og Arktisk Råd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøkonomije våaroeminie hoksedh guktie aalkoealmetjh leah meatan dennie Arktigken universiteetesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å sikre det økonomiske grunnlaget for urfolks deltakelse i Arktisk Universitet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jienebh laanth ILO-konvensjovnem dåhkasjehtedh jïh konvensjovne Nøørjen laakine sjïdtedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at flere land ratifiserer ILO-konvensjonen og at den gjøres til norsk lov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>IN-n (FN.) Stinkes Forumem aalkoealmetjidie jïh Sjïererabportøøren tsiehkie IN-n sjisjnjelen jïh bæjngolen nænnoestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at FNs Permanente Forum for urfolk og Spesialrapportørens posisjon styrkes innad i FN og utad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkedh guktie dïejveldimmie aalkoealmetji byjjehtimmien bïjre geervesovvedh, byjjehtimmiem IN-sne dåhkasjehtedh jïh mænngan IN-konvensjovnine aalkoealmetji reaktaj bïjre fulhkesidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at forhandlingene om urfolksdeklarasjonen fullføres, og at deklarasjonen skal bli vedtatt i FN og senere fulgt opp i form av en FN-konvensjon om urfolkenes rettigheter</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aalkoealmetji kultuvrh jïh siebredahkh IN-n åårganijste jïh naasjovni åejvijste abpe veartanisnie geehtesovvedh - joekoen bigkeminie kaatastrofen mænngan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at urfolkenes kultur og samfunn skal ivaretas av FNs organer og nasjonale myndigheter overalt i verden - særlig ved gjenoppbygging etter katastrofer</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
