<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title>Soejkesje samien jaahkoøøhpehtæmman</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Samisk kirkeråd</publisher>
        <ISBN>987-82-7545-103-1</ISBN>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>5571</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.kirken.no/?event=downloadFile&amp;FamID=179598</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Den nasjonale trosopplæringsplanen, <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, gjelder for alle døpte barn og unge i Den norske kirke, også samiske. <em type="italic">Gud gir – vi deler </em>har en rekke henvisninger til ansvaret for å ivareta samiske perspektiver i trosopplæringen. <em type="italic">Plan for samisk trosopplæring</em> gir hjelp til å innholdsbestemme dette nærmere, den er både et verktøy og et supplerende måldokument. </p>
    <p>Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje, Gud gir</p>
    <p type="listitem">– Vi deler, lea gaajhkide kristeme maanide</p>
    <p xml:lang="smj">jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne, aaj saemien. Gud gir – Vi deler gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh. Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman viehkehte sisvegem lihkebe moenedh, dahte lea dovne akte dïrrege jïh akte lissie ulmietjaatsege. Nasjonálalasj jáhkkoåhpaduspládna, <em type="italic">Jubmel vaddá – Mij juogadip</em>, guosská gájka gástaduvvam mánájda ja nuorajda Vuona girkkon, aj sáme mánájda ja nuorajda. <em type="italic">Jubmel vaddá – Mij juogadip</em> vuoset moatten sajen åvdåsvásstádussaj  bærrájgåhtset sáme vuojnojt  jáhkkoåhpadusán. Sáme jáhkkoåhpaduspládna dán åvdåsvásstádusá sisanov snivábut tjielggi, dat le sihke vædtsak ja lasse ulmmedokumænnta. </p>
    <p xml:lang="smj">Našovnnalaš oskkuoahpahusplána, Ipmil addá – Mii juogadit, guoská buot gásttašuvvon mánáide ja nuoraide Norgga girkus, maiddái sámi. Ipmil addá – mii juogadit plánas leat olu sajiin čujuhan ovddasvástádussii áimmahuššat sámi oaidninbeliid oskkuoahpahusas. Sámi oskkuoahpahusplána addá veahki mearridit dasa sisdoalu, dat lea sihke reaidu ja lassi ulbmildokumenta.</p>
    <p xml:lang="nob">SOEJKESJE SAEMIEN JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">STØRST AV ALT</em> <em type="bold">GÁJKIN STUORÁMUS</em> <em type="bold">GAAJHKESTE STØØREMES</em> <em type="bold">KAIKISTA ISSOIN</em> <em type="bold">BUOT STUORÁMUS</em> </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">STØRST AV ALT</em> <em type="bold">BUOT STUORÁMUS</em> <em type="bold">GÁJKIN STUORÁMUS</em> </p>
    <p xml:lang="nob">NORGGA GIRKU VUONA GIRKKO NÖÖRJEN GÆRHKOEDEN NORSKE KIRKE</p>
    <p xml:lang="nob">NORGGA GIRKU</p>
    <p xml:lang="smj">Sáme girkkoráde</p>
    <p xml:lang="nob">Plan for samisk trosopplæringSupplerende plan til Gud gir - Vi deler, Plan for trosopplæring i Den norske kirke 1. opplag ISBN 987-82-7545-103-1 © Kirkerådet, Den norske kirke 2011 Bestilles fra www.kirken.no/materiell eller epost: materiell@kirken.no Kan også lastes ned frawww.kirken.no/størstavalt Kirkerådetpostboks 799 senttrum0106 OsloTlf: 23 08 12 00 Tegninger og bilder:Side 2, 22, 42, 62 – Illustratør: Ellen Sara Reiten Bientie Side 8, 28, 48, 68 – Foto Berit Frøydis Svineng Johnsen Side 12, 32, 52, 72 – Foto Karin Mathisen Side 20, 60, 80 – Tegninger, 1-3 klasse ved Åarjel-Samiej Skuvle</p>
    <p xml:lang="nob">Trykk: Nr1 Trykk Grefslie as, Mysen</p>
    <p xml:lang="nob">MILJØMERKET</p>
    <p xml:lang="nob">Trykksak    71</p>
    <p xml:lang="nob">SOEJKESJE SAEMIEN JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</p>
    <p>Lissiesoejkesje dan soejkesjasse <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, Soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie nøørjen gærhkosne </p>
    <p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta Dan golmenektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvvieh¸ jïh dejtie haestede eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne. Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</p>
    <p>Tegnet av 1-3 klasse ved Åarjel-saemiej skuvle</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">Sisvege</em> </p>
    <p>Åvtebaakoe</p>
    <p>Sïejhme bieliesi</p>
    <p>1.1 Dïhte gellielaaketje Saemien eatneme/ Saepmije 1.2 Mij  kristelesvoetem buerkeste aktene saemien ektiedimmesne</p>
    <p>Sisvegebielie</p>
    <p>2.1 Elliesvoete jïh toelhkestimmie dejstie bijjemes ulmijste 2.2 Lïerehtimmiefokuse jïh sjïere lïerehtimmieulmieh</p>
    <p>Prinsihpielle bielie</p>
    <p>3.1 Tsåeptsie nøørjen laakesne jïh gyrhkeles soejkesjinie 3.2 Dïejvesh jïh åtnoe baakojste – akte faarhmeles jaahkoeøøhpehtimmie 3.3 Lïerehtimmie – maanesne sjugnietåvva jïh sosijale ektievoeten mieresne</p>
    <p>Soejkesje åtnosne</p>
    <p>4.1 Maahtoelutnjeme 4.2 Dååjrehtimmieh juekedh jïh maahtoem geerjehtidh 4.3 Laavenjostoe hïejmigujmie 4.4 Jïjtjevyljehke barkijh gærhkosne</p>
    <p>Voenges soejkesjebarkoe</p>
    <p>5.1 Kontekstuelle ussjedimmie 5.2 Evtiedimmie voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjistie 5.3 Voenges daajroem jïh maahtoem nåhtadidh 5.4 Goerehtalleme</p>
    <p>Ill.: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
    <p>Åvtebaakoe</p>
    <p>Jaahkoeøøhpehtimmiereformen mieresne dle saemien jaahkoeøøhpehtimmie stuerebe sijjiem jïh evtiedimmienuepieh åådtjeme Dennie nøørjen</p>
    <p>gærhkosne. Reforme aktem sjïere nuepiem vadteme aktem jaahkoeøøhpehtimmiem skreejredh mij ussjedadta jïh gorrede dam saemien kristeles aerpiem. Jaahkoeøøhpehtimmiereformen</p>
    <p>pryøveboelhkesne (2004-2008), dle jienebh åålmegh saemien dajvine dåarjoem jaahkoeøøhpehtimmieprosjektide åadtjoejin, mah leavloem bïejin disse mij lij saemien. Daate nuepieh</p>
    <p>vadteme dam kristeles jaahkoeøøhpehtimmiem vijriesåbpoe evtiedidh aktene saemien ektiedimmesne. Saemien gærhkoeraerie aaj daejnie barkojne viehkiehtamme. Giehtjedimmie dejstie</p>
    <p>saemien jaahkoeøøhpehtimmieprosjektijste tjïerteste gïele, identitete jïh kultuvre leah vihkeles vuajnoeh aktene ellies saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, jïh dah prosjekth leah</p>
    <p>orre åssjaldahkh barkoevuekiej jïh sisvegen bïjre buakteme saemien jaahkoeøøhpehtimmesne. <em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmma</em>n dam </p>
    <p>krøøhkeste. Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje, <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, lea gaajhkide kristeme maanide jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne, aaj saemien. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em> </p>
    <p>gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh. <em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> viehkehte sisvegem lihkebe </p>
    <p>moenedh. Naemhtie jaahkoeøøhpehtimmiereforme maahta viehkiehtidh daajroem lissiehtidh laanten aalkoealmetji bïjre, gaajhkide kristeme maanide jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne.<em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> lea </p>
    <p>jeatjah baakoejgujmie akte lissiesoejkesje dan soejkesjasse <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, jïh edtja soejkesjidie ektesne vuejnedh. Edtja lissiesoejkesjem nåhtadidh dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh </p>
    <p>noerh, juktie tjïrkedh dïhte saemien perspektijve gorresåvva mierietsiehkiej jïh sisvegen tjïrrh mejtie daate soejkesje vuesehte. Saemien gærhkoejielede jïh gærhkoehistovrije lea joekehts dejnie ovmessie bieline laantesne.</p>
    <p>Gosse dam voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjem evtede, dle åålmege tjuara saemien tsiehkieh dajvesne krøøhkedh, jïh sijjiem vedtedh voenges</p>
    <p>aerpievuekide jïh jeerehtsidie. Ulmie tjuara akte jaahkoeøøhpehtimmie årrodh gusnie dïhte saemien gïele gåvloes, jïh akte iemie bielie sjædta Dehtie nøørjen gærhkoste. Saemien</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmie tjuara identitetem nænnoestidh, maanah jïh noerh tjuerieh åadtjodh dååjredh dej saemien maadtoe aarvoem åtna. Voerkesvoete jïh jearsoesvoete jïjtse bïjre maahta</p>
    <p>vihkeles årrodh jaehkemen gaavhtan, jïh sïjhtieh daamtaj aelhkebe darjodh kristegassjine jieledh sov sjïere maadtojne, akten stuerebe ektievoeten sisnjielisnie. Mijjieh libie sïemes Paulusen stillemen</p>
    <p>bïjre, gusnie tjåådtje Kristusen jaahkosne libie seammavyørtegs¸ ovjearohks etnisitete, tjoele jallh nasjovnalitete.</p>
    <p><em type="italic">Daesnie ij leah jøøde jallh greekere, daesnie ij lea slaave jallh frijje, daesnie ij leah ålma jallh nyjsene. Dijjieh lidie gaajhkesh akte Kristuse Jesusinie (Gal 2,28)</em> tjåenghkies histovrijese, kultuvrese, gïelese jïh aerpievuekien jielemevuakan. Destie aaj kultuvrelle </p>
    <p>joekehtsh sjïdtieh dej ovmessie saemien dajvi gaskem. Maahta etnisitetem vuejnedh <span type="quote">«våajnoes»</span> væhtaj tjïrrh, vuesiehtimmien gaavhtan vaarjojne, tjeahpoe, saevege, nomme, aerpievuekien musihke</p>
    <p>jïh gïele. Dah væhtah sïjhtieh læjhkan eah iktegisth etnisitetem vuesiehtidh, juktie jeenjesh eah daejtie nåhtedh aarkebiejjien ovmessie fåantoej gaavhtan. Daan biejjien jïjnjh saemieh staarine jïh søøkes sijjine orrijamme, aerpievuekien saemien</p>
    <p>årromedajvi ålkoli, joekoen Oslo. Dïhte tsiehkie gaskem man gellie saemieh Saemien dajvesne jïh ålkoelisnie sæjhta jeereldihkie årrodh, juktie vuesiehtimmien gaavhtan jïjnjh almetjh stuerebe</p>
    <p>staaride staarijste juhtieh øøhpehtimmien jallh barkoen gaavhtan. Saemieh kristelesvoetine gaskesadteme guhkede gietjeste. Saemien religiøsitete lea dovne</p>
    <p>tsevtsemem åådtjeme dehtie katolihken gærhkoste reformasjovnen åvtelen, jïh dehtie ortodokse gærhkoste Russlaantesne. Aalkoelisnie staate-pietismen tijjen 1700-låhkoen, dle misjovnem</p>
    <p>lissiehti dej saemien årroji luvnie, jïh tjaabri saemide hiejhtedh dam aarebi saemien religiøse jaahkoem.  Biehkieh saemien jaahkosne jïh kultuvresne vuajnalgin goh sådteres, jïh goh jeatjah</p>
    <p>jupmelem jaehkedh. ’Saemien religijovne’ lea akte dïejvese mij sïejhmemes buerkeste dam religijøse aerpievuekiem maam utnin aarebi kristelesvoete raarehke religijovnine sjïdti Saemien eatnamisnie/</p>
    <p>Saepmijesne. Kristelesvoete lea akte bielie dehtie saemien religijovnehistovrijeste, dannasinie dle sïejhme dam dïejvesem ’åvtekristeles saemien religijovne’ utnedh, gosse ussjede dam saemien</p>
    <p>religijovnem, åvtelen dejtie kristeles åssjaldahkide veelti. Saemien religijovne lij akte eatnemereligijovne mij våaromem utni aktene animistihke jieledetoelhkestimmesne, gusnie dovne</p>
    <p>dïhte almetjeligke jïh ij-almetjeligke lin lïhke gårredamme sinsætnan, ihke abpe jielede vuajnalgi goh dïhte sealoem utni. Akte dagkeres religijøse vuajnoe lea aaj jïjnjh jeatjah aalkoealmetji luvnie. Saemien religijovne aktem sjamanistihke kultus</p>
    <p>haamoem utni, gusnie nåajte lij goh religijøse åvtehke. Nåajten darjoe lij jealajehteminie ektiedamme, jïh lij gellielaakan akte daajroe-hegemonisk åejvieladtje mij meehti almetjidie</p>
    <p>viehkiehtidh aarkebiejjien. Nåajte vuajnalgi goh akte svaalhtese jupmelefaamoej jïh almtjen gaskem. Dan tijjen goh læstadijanisme læssani gaskoeh 1800-låhkoen raejeste, dellie dah saemieh jïjtje</p>
    <p>kristelesvoetem utnin. Dah læstadijanen åålmegh lin akte voejkenen gaavnedimmiesijjie jïjnjh noerhte- jïh julevsaemide, gusnie gaskem jeatjah saemien gïelem jïh saalme-aerpievuekiem gorredin. Daan biejjien dle jienebh læstadijanen otnjegh</p>
    <p>Nøørjesne, jïh dah leah annje akte vihkeles faamoe jïh identitetevæhta jïjnjh noerhte- jïh julevsaemien dajvine. Dïhte læstadijanen gåaskoe idtji sijjiem åadtjoeh åarjelsaemien dajvesne, goh noerhte- jïh</p>
    <p>julevsaemien dajvesne. Åarjelsaemien dajvesne dle sijjeste muvhth baptisth, pænstavoelph jïh adventisth sjïdtin. Jeanatjommes dejstie åarjelsaemijste lea Dennie nøørjen gærhkosne</p>
    <p>orreme. Finnemisjovne, mænngan Saemiemisjovne, tjåanghkoeh øørnedi, guessine mïnni, jïh skuvlem utni goske staate diedtem skuvlen åvteste veelti. Dïhte nøørjen gærhkoe ij leah fearan1900-låhkoen</p>
    <p>aktem sjïere fokusem åtneme dejtie åarjelsaemide, dellie hearra åarjelsaemide tseegkesovvi. Nidarosen bispedajveraerie aaj aktem moenehtsem åarjelsaemien gærhkoejieliemasse nammoehti.</p>
    <p>Mænngan aaj akte diakonebarkoe tseegkesovvi. Dej minngemes luhkiejaepiej dle jïjnje heannadamme juktie åarjelsaemien gærhkoejielemem  jïh identitetem bæjjese bigkedh.</p>
    <p>Dah saemieh eah leah kultuvrelle isolasjovnesne vyøseme, bene abpe tijjen almetjigujmie gaskesadteme, ovmessie kultuvremaadtojne. Desnie gusnie kultuvrh gaavnesjieh, desnie aaj jarkelimmieh sjïdtieh. Saemien maanah jïh noerh</p>
    <p>leah daelie meatan aktene ahkedh vielie abpeveartenen maana-jïh noerekultuvresne. Dah aktine juelkine tjåadtjoeh aktene aerpievuekien kultuvresne, jïh aktine juelkine aktene daajbaaletje</p>
    <p>veartenisnie. Dïhte saemien siebriedahke aaj jïjnjem gaskesadta jeatjah aalkoealmetjesiebriedahkigujmie jeatjah laantine jïh veartenebieline. Jaahkoeøøhpehtimmie edtji</p>
    <p>saemien maanide jïh noeride viehkiehtidh toelhkestidh jïh haalvedh sijjen jieledh gosse dam dåastoeminie. Daate lea akten jaahkoen bïjre mij haestemidie vaalta mijjen tijjeste ietjmieslaakan, jïh</p>
    <p>mij tsåeptsiem jïjtse kultuvresne jïh aerpievuekesne vuajna goh akte vierhtie.</p>
    <p><em type="bold">1.2	Mij		kristelesvoetem	buerkeste	aktene	saemien	ektiedimmesne</em> </p>
    <p>Jïjnje daajroe religijovnehistovrijen, gærhkoehistovrijen jïh gærhkoejielemen bïjre gååvnese Saemien eatnamisnie / Saepmijesne, bene</p>
    <p>jïjnje daehtie daajroste eah leah tjøønghkeme jallh våålese tjaaleme. Saemien voejkenevoete jïh ussjedimmievoete lea daamtaj aktene sjeavohts,</p>
    <p>1.0 Sïejhme bielie</p>
    <p><em type="bold">1.1	Dïhte	gellielaaketje	Saemien	eatneme	/	Saepmije</em>Saemien eatneme / Saepmije lea dïhte dïejvese dejtie </p>
    <p>dajvide gusnie saemieh årroeminie, jïh dehtie baakoste saemie båata, mij lea saemiej jïjtse baakoe</p>
    <p>jïjtsistie. Saemieh staatusem utnieh goh aalkoealmetjh,  jïh dah aerpievuekien jielededajvh leah dejnie noerhtege dajvine Nøørjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Kolanjaarkesne Russlaantesne. Saemien lea dennie såevmien-ugrihken gïeletjïertesne, jïh dah saemien gïeleraasth leah rïjhkeraasti dåaresth dejnie neebneme laantine. Noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien</p>
    <p>leah dah åejviegïeletjïerth Nøørjesne. (vuartesjh kaarhtem vuelielisnie)</p>
    <p>1. Åarjelsaemien  2. Umesaemien</p>
    <p>3. Pijtesaemien   4. Julevsaemien   5. Noerhtesaemien   6. Enaresaemien  7. Skoltesaemien</p>
    <p>8. Akkalasaemien   9. Kildinsaemien 10. Tersaemien</p>
    <p>Saemieh jïjtjemse vååjnoeh goh akte almetje gïelen jïh nasjovnale raasti dåaresth. Saemieh</p>
    <p>årroeh jïh veasoeh abpe laantesne, jïh leah akte bielie aktede gellielaaketje saemien kultuvreste jïh aerpievuekeste. Man jïjnjem saemien dah saemieh maehtieh lea joekehts. Jalhts gïelen maahtoe lea</p>
    <p>joekehts, dle badth læjhkan ellies saemie. Dïhte tjåenghkies saemien identitete lea gårredamme jallh ij-tjaaleme kultuvremaahtosne. Voejkenevoete mij lea eatnamasse gårredamme lea dannasinie almetjh leah lïhke eatnamasse. Daate akte</p>
    <p>kultuvrelle aerpie mij lea ånnetji måakoedamme histovrijen tjïrrh, bene læjhkan ij leah åajaldamme. Aalkoealmetji voejkenevoete lea eatnemen aejliesvoetem tjïertestamme, jïh almetji ektiedimmie disse.</p>
    <p>
      <em type="italic">Datne edtjh aahtjemdh tjædtjemdh earoehtidh, dle åadtjoeh guhkiem jieledh dennie laantesne maam </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Hearra dov Jupemele dutnjien vadta </em>(2. Mos, 20,12) </p>
    <p>2.0 Sisvegebielie</p>
    <p>Jïjnjh sjïere vuekieh jïh vuajnoeh leah evtiesovveme daan tijjen gærhkoe Saemien</p>
    <p>gaskem jeatjah dejnie jaahkoevoetine mah gårrelgieh åålmegidie jïh gyrhkesjimmieektievoetese, gusnie saemieh tjåanghkanamme. Guktie jaahkoem vuesehte</p>
    <p>maahta årrodh liturgije, musihke jïh saalmh, gelliesåarhts kultuvre jïh tjeahpoeh, saemien gïele, aamhtese, gaavnesjimmiesijjie jïh ektievoetehaamoe. Gærhkoen bissiebiejjieh leah</p>
    <p>vihkeles dejtie saemide. Dej ovmessie dajvh, gærhkoe, gåetieh jïh læstadijanen åålmegh joekehts aerpievuekieh utnieh bissiebiejjide. Dåape, skylleme, provre jïh krobpesjimmie aaj vihkeles</p>
    <p>heannadimmieh, gusnie abpe stoerrefuelhkie jïh sliekte leah meatan. Saemien kristelesvoetegoerkese lea aaj våajnoes lïerehtimmien tjïrrh hïejmine, gosse soptsestalla jïh gosse boelvh gaavenesjieh.</p>
    <p><em type="bold">2.1	Elliesvoete	jïh	toelhkestimmieh	dejstie	bijjemes	ulmijste</em>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem </p>
    <p>eatnamisnie/ Saepmijesne orreme, jïh saemien kristelesvoetegoerkesem haamoedamme guktie mijjieh dam daan biejjien damtebe. Saemien kristelesvoetegoerkese lea vuajnoes</p>
    <p>
      <em type="italic">Gusnie gøøkte jallh golme leah mov nommesne tjåanghkanamme, desnie manne dej gaskoeh </em>
    </p>
    <p>øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh</p>
    <p>nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta Dan golmeektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvvieh¸ jïh dejtie haestede</p>
    <p>eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne. Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</p>
    <p>Soejkesje tsiehkestahta Dam nøørjen gærhkoen learoevåaromem goh evangeliske lutheren gærhkoe. Akte ulmie lea soejkesjen sisvege edtja viehkiehtidh vaarjelidh, nænnoestidh jïh kristelesvoetem</p>
    <p>skreejedh goh jaahkoevåarome saemide. <em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> våaroemasse beaja <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em> goh dïhte bijjemes soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie </p>
    <p>nøørjen gærhkosne. Dïhte saemien soejkesje otnjegem vuesehte dan voenges soejkesjæmman, sjïehtedamme dejtie voenges tsiehkide, jïh sijjiem vadta ulmieh bïejedh dej bïhkedassi mietie</p>
    <p>soejkesjisnie <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>. Tsiehkestahta ihke tjuara fïereguhten maana-jïh noeredåahkan sjïehtedidh, jïh sjïehteladtedh guktie dan aktegs maanan jallh aktegs noeren tsiehkieh leah. </p>
    <p><em type="bold">2.2	Lïerehtimmiefokuse	jïh	sjïere	lïerehtimmieulmieh</em> </p>
    <p>Dïhte nasjovnale soejkesje <em type="italic">Gud gir – Vi deler,</em> golme vuajnoeh åtna mah tjåanghkan sisveginie sjïdtieh aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne. Daah vuajnoeh leah: 1. Jieledetoelhkestimmie jïh jieledehaalveme. 2. Gærhkoen jaahkoe jïh aerpievuekie jïh 3. Kristeles jaahkoevoete (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, kapihtele 3). Juktie dam saemien </p>
    <p>perspektijvem tjïrkedh jaahkoeøøhpehtimmesne, dle<em type="italic"> Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> sjïere lïerehtimmiefokush åehpiedahta fïereguhten dejstie golme åejvieaamhtesijstie. Naemhtie åålmegh, gusnie saemien maanah jïh noerh, viehkiem </p>
    <p>åadtjoeh vuejnedh mah leah vihkeles aamhtesh aktene saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, voengesisnie.<em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> lea </p>
    <p>dovne akte dïrrege jïh akte lissie ulmietjaatsege. Vuesiehtimmesne vuelielisnie lea lïerehtimmiefokush saemien bïjre tjaaleme, ektiedamme fïerhten obligatovreles</p>
    <p>åejvieaamhtesasse dejtie golme vuajnojde soejeksjisnie  <em type="italic">Gud gir – Vi deler.</em> Dah mierieh mah leah lissine bïejeme fïerhten obligatovreles åejvieaamhtesasse, eah leah sijjeste dejtie ulmide </p>
    <p>mah tjåadtjoeh soejkesjisnie <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, bene lissine båetieh. Daate  mannasinie jïjnjh vihkeles aamhtesh jaahkoeøøhpehtimmesne eah leah vuesiehtamme vuesiehtimmesne vuelielisnie. </p>
    <p>Tjïerteste dïhte goere vuelielisnie ij aktem ållesth læstoem vedtieh sjyøhtehke lïerehtimmieulmiejgujmie akten saemien jaahkoeøøhpehtæmman. Dah åålmegh byøroeh</p>
    <p>dannasinie, gosse voenges soejkesjh darjoeh, vuejnedh mejtie gåarede sijjiesjïere biehkieh meatan vaeltedh, dovne gosse krøøhkeste gaajhkide åejvieaamhtesidie, aaj dah mah leah gåaroes</p>
    <p>(Soelkedimmie, Faastoe jïh hiejhteme jïh Barkijevoete).</p>
    <p xml:lang="smj">(Matt 18,20).</p>
    <p xml:lang="nob">Berit Frøydis Svineng Johnsen</p>
    <p><em type="bold">Dah	stoerre	gyhtjelassh</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh saemiej aerpievuekien jïh daajbaaletje eatnemeåtnojne jïh  eatnemevierhtieåtnojne åahpanidh, ihke ussjedadtedh jïh onterdidh almetjen sijjien bïjre Jupmelen sjugniedimmesne. <em type="bold">Vihkeles	bielieh	aalmetjejieledisnie</em> </p>
    <p type="listitem">•  Gïele, kultuvrelle roehtsh jïh etnihken gellielaaketje aaj akte vihkeles bielie almetjejieledisnie mejgujmie maanah jïh noerh byøroeh barkedh, kristeles jaahkoen tjoevkesisnie.</p>
    <p><em type="bold">Jielede	jïh	jaahkoehistovrije</em> </p>
    <p type="listitem">•  Saemien maanaj jïh noeri saemien identitete evtiesåvva dovne ektiedimmesne dejtie saemien almetjidie, dej histovrijine jïh kultuvreaerpie-vuekiejgujmie, jïh gosse stoerresiebriedahkem dåastoeh. Saemien maanah jïh noerh daarpesjieh aktem gïelem gaavnedh sov jïjtse jaahkoehijstovrijese, mij aaj aamhtesh jïh dååjrehtimmieh faarhmeste ektiedamme disse. <em type="bold">Persovneles	sjïdtedimmie</em> </p>
    <p type="listitem">•  Goh sïejhme learoe dle jaahkoeøøhpehtimmie byøroe viehkiehtidh buerebe åehpies sjïdtedh saemien jieledevoetine, aarvoeh jïh jieledegoerkese, naemhtie dah leah våajnoes voenges byjresisnie jïh sijjiesjïere kultuvresne.</p>
    <p type="listitem">•  Edtja maanide jïh noeride skreejredh baantide tjåadtjoehtidh sijjen krist’eejhtegidie bïhkedimmien jïh viehkien gaavhtan, juktie jaahkosne sjïdtedidh, jïh naemhtie faadterevoeten diedtem lïeredh jïh dååjredh. Daate sæjhta akte hijven lïerehtimmie årrodh jis faadterinie sjædta mænngan jieledisnie.</p>
    <p><em type="bold">Aehtjie	mijjen	jïh	rohkelasse</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh Aehtjie mijjen, buertierohkelassem jïh iehkedsrohkelassem jïjtse gïelesne lïeredh. Dah edtjieh aaj sijjiesjïere rohkelasseaerpievuekiej bïjre lïeredh, v.g. <em type="italic">Aehtjie mijjen</em> sijjie, guktie <em type="italic">Aehtjien Baernien jïh Dan Aejlies Voejkenen nommesne», <span type="quote">«Jeesusen nommesne»</span></em> jïh kroessevæhtam nåhtede jieleden ovmessie tsiehkine. </p>
    <p><em type="bold">Bijbele</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh bijbelejarkoestimmiej bïjre noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien, jïh vihkeles bijbeletjaalegigujmie åahpanidh jïjtse saemien gïelesne. <em type="bold">Gærhkoejaepien	bissiebiejjieh	jïh	mierhkebiejjieh</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh goerehtidh mejtie lea sijjiesjïere saemien aerpievuekieh ektiedamme gærhkoejaepien bissiebiejjide, aaj Maarjan biejjie. <em type="bold">Gærhkoe</em> </p>
    <p type="listitem">•  Edtja maanide jïh noeride haestedh laejhtehkslaakan ussjedadtedh gærhkoen histovrijes gaavnesjimmien bïjre saemiejgujmie, våaroemisnie saemien religijovne- jïh gærhkoehistovrijeste.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh dej saemien hearraj bïjre lïeredh, Lars Levi Læstadius jïh Anders Fjellner.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh dej ovmessie saemien gïeletjïerti bïjre Dennie nøørjen gærhkosne, jïh åadtjodh daejredh saalmh, liturgijh jïh jeatjah gyrhkeles tjaalegh åarjelsaemien, julevsaemien jïh noerhtesaemien gååvnesieh.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh aalkoealmetji tsiehkien bïjre lïeredh dennie veartenevijries gærhkosne.</p>
    <p><em type="bold">1.	jaahkoeartihkele</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh gosse barkeminie saemien vaajesigujmie, lïeredh guktie saemieh eatnemem krøøhkieh jïh riektesvoetem guarkah, jïh dejtie vaajesigujmie bijbelistie ektiedidh.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh barkoen tjïrrh guarkedh Jupmele lea sjugniedæjjine, jïh almetje goh eatnamistie sjugniedamme saemien aerpievuekien tjoevkesisnie.</p>
    <p><em type="bold">2.	jaahkoeartihkele</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh Jeesusen kroessejaemedinie jïh tjuedtjielimmine åahpanidh goh våarome kroessevæhtan vihkeles sijjie saemien kristeles aerpievuekesne.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edjtieh åahpanidh Læstadiusen diejvesinie <span type="quote">«Dïhte elmien eejhtege»</span> goh metafore Jupmielasse goh Sjugniedæjja jïh Lutnjiestæjja, jïh dïejvesen sijjie  gosse edtja liktesem guarkedh <em type="bold">3.	jaahkoeartihkele</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh ussjedidh Dan Aejlies Voejkenen råållen bïjre Jupmelen gærhkose goh jienebegïelen jïh jienebeetnihken dehtie Apg 2,1-13.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">Sakramenth</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh kristemen jïh faadterevoeten ulmien bïjre saemien dajvine</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh dej sijjiesjïere aerpievuekiejgujmie åahpanidh ektiedamme dan aejlies maalestahkese</p>
    <p><em type="bold">Diakonije</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh meatan årrodh solidaritetebarkosne mij lea aalkoealmetjeriekteles prinsihpide bigkeme</p>
    <p><em type="bold">Misjovne	jïh	økumenihke</em> </p>
    <p type="listitem">•  Dïhte læssanamme voerkesvoete dah saemieh leah aktene abpe-veatenen aalkoealmetjeektievoetesne, byøroe jaahkoeøøhpehtimmien misjovnale bealan gårredidh. Gosse baanth gårrede jeatjah aalkoealmetjidie dennie veartenevijries gærhkosne, misjovneprosjekti jallh vietselesvoetelatjkoej tjïrrh, dle gaskesem sjugnede mij eadtjalgehtemem gååske jïh damta eekie dam mij lea gærhkoen barkoe</p>
    <p><em type="bold">Etihke</em> </p>
    <p type="listitem">•  Edtja maanide jïh noeride skreejredh govlehtalledh jïh kultuvrem lotnedidh åålmegen jaahkoeøøhpehtimmieråajvarimmesne. Åssjele lea sinsitniem krøøhkedh, jïh goerkese maanaj jïh noeri gaskemsh, joekehts maadtojne.</p>
    <p><em type="bold">Soelkedimmie</em> </p>
    <p><em type="bold">Faastoe	jïh	hiejhteme</em> </p>
    <p><em type="bold">Barkijevoete</em> </p>
    <p><em type="bold">Rohkelasse</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh dååjrehtimmiem åadtjodh vihkeles rohkelassh saemien aerpievuekesne rohkeldih</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh sijjiesjïere saemien kristeles aerpievuekiejgujmie åahpanidh mah leah gelliesåarhts eatnemeåtnojde ektiedamme.</p>
    <p><em type="bold">Gyrhkesjimmie</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh saemiej gyrhkesjimmie- jïh åålmegeaerpievuekiej bïjre lïeredh, jïh nuepiem åadtjodh meatan årrodh dejnie sijjine gusnie dah leah åtnosne</p>
    <p><em type="bold">Bijbelelohkeme</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh lïeredh Bijbelem jïh kristeles lidteratuvrem nåhtadidh saemien gïelesne</p>
    <p><em type="bold">Laavlome,	musihke	jïh	kultuvre</em> </p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh jïjtjemem vuesiehtidh saalmigujmie, musihkine jïh jeatjah kultuvrevoetigujmie.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh sijjiesjïere gærhkoemusihkales aerpievuekieh dååjrehtidh, jïh baaltele maehtelesvoetem åadtjodh dan gærhkoemusihken bïjre mij saemien dajvine  åtnasåvva daan biejjien.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh aerpievuekien sijjieh nåhtadidh jaahkoeøøhpehtimmesne.</p>
    <p type="listitem">•  Maanah jïh noerh edtjieh dïrregh jïh vuekieh dæjpeles barkosne nåhtadidh, jaahkoedeallahtimmiej jïh soptsestimmievuekiej sjiekenisnie.</p>
    <p type="listitem">•  Edtja maanide jïh noeride skreejredh saemien gïelem nåhtadidh. Dovne njaalmeldh jïh tjaaleldh ektiedimmine byøroe sjïehteladtedh dam saemien gïelem nåhtadidh.</p>
    <p>-  Guktie dov åålmege maahta kristeles jieledetoelhkestimmiem jïh jieledehaalvemem vedtedh saemien maanide jïh noeride, guktie dej saemien roehtsh jïh identitete gorresuvvieh? -  Læstadijanen aerpievuekesne dle Lutheren ’onne katekisme’ aktem vihkeles sijjiem åtna jaahkoeøøhpehtimmesne. Katekisme lea joekoen sjyøhtehke goh vierhtie gårredamme dan aamhtesasse mij lea neebneme daan vuajnoen nuelesne, kristeles jaahkoe jïh aerpievuekie -  Guktie maahta dejtie <span type="quote">«saemien»</span> nuelieaamhtesidie joekedidh jïh lïhkebe vuartasjidh råajvarimmiej tjïrrh, juktie gaajhkide maanide jïh noeride åålmegisnie jaksa?</p>
    <p>3.0 Prinsihpielle bielie</p>
    <p><em type="bold">3.1	Tsåeptsie	nøørjen	laakesne	jïh	gyrhkeles	soejkesjinie</em> </p>
    <p>Dïhte nøørjen staate lea dajvesne gøøkte almetjidie tseegkesovveme, nøørjen jïh saemien. Dah tsiehkieh mejtie saemieh goh aalkoealmetjh utnieh Nøørjesne,</p>
    <p>Maadtlaaken § 110 a tjåadtjoeh. Maadthlaakeparagrafe gaskenasjovnale aalkoealmetjekonvensjovnide bigkie, mejtie Nøørje jååhkesjamme. Dah åeliedieh gaajhkh byøgkeles åejvieladtjh Nøørjesne eadtjohkelaakan dåarjedidh,</p>
    <p>jïh råajvarimmieh sjïehteladtedh mah leah goh positijve joekehtehteme, gosse edtjieh faalenassh vedtedh jïh råajvarimmiejgujmie nierhkedh mah dejtie saemide doehtedieh. Gærhkoe lea</p>
    <p>seamadamme daejnie prinsihpine, jïh åeliedimmide ietjmieslaakan vaalteme jaahkoeøøhpehtimmiereformesne. Daate tjïelke våajnoes Dennie nøørjen gærhkoen bijjemes jaahkoeøøhpehtimmie</p>
    <p>soejkesjisnie, <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>. <em type="italic">Gud gir –Vi deler</em> saemien gærhkoejielemem åvtese lutnjie goh akte bielie dehtie aerpievuekeste jïh ektievoeteste mejtie Nøørjen gærhkoe tjeekehte. </p>
    <p>Dannasinie neebnesåvva daajroe saemiej voejkenevoeten bïjre, gærhkoejieleme jïh aerpievuekie goh akte vihkeles aerpievuekien aarvoe mejtie gaajhkh kristeme byøroeh åadtjodh. (m. <em type="italic">Gud </em></p>
    <p><em type="italic">gir – Vi deler</em>, kapihtele 2). Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman sæjhta vierhtietjaatseginie årrodh gaajhkide åålmegidie mah sïjhtieh saemien perspektijvh meatan vaeltedh </p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmesne. Bïhkedassh reerenassen saemiepolitihkesne konsekvensh utnieh guktie gærhkoe jaahkoeøøhpehtimmiem øørnede saemide. <em type="italic">St. biev.</em> </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">nr 28 (2007-2008) Samepolitikken</em>, tjuvtjede Dan nøørjen gærhkoen sjïere deadtan saemien gærhkoejielemen åvteste. «Et overordnet hensyn i varetakelsen av samisk kirkeliv i Den norske kirke </p>
    <p xml:lang="nob">er at det må utvikles i pakt med samisk selvforståelse og samiske tradisjoner» (b. 178). <em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman</em> edtja ojhte tjïrkedh saemien jïjtjegoerkese jïh </p>
    <p>aerpievuekieh reformesne gorresuvvieh. Saemielaaken gïelenjoelkedassh § 1-5 nænnoste saemien jïh nøørjen leah seammavyørtegs gïelh. Tsiengelen 1.b 2011 daah tjïelth leah saemien gïelen reeremedajvesne: Kautokeino, Karasjok, Porsanger,</p>
    <p>Nesseby, Tana, Kåfjord, Lavangen, Tysfjord jïh Snåase. Noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïeledajvh leah moenemistie feerhmeme. Dah uktsie reeremedajvetjïelth leah ajve akte unnebe bielie</p>
    <p>dehtie aerpievuekien saemien årromedajveste. Nøørjesne daate dajve lea Åarjel-Varangeristie Finnmarhken fylhkesne, Engerdalen gåajkoe Hedmarhken fylhkesne åarjene. Dïhte nasjovnale</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje tjïelkeste saemien maanah jïh noerh reaktoem utnieh øøhpehtimmiem jïh tjaalegh jïjtse gïelesne åadtjodh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, kapihtele 8). Lissine tjuvtjede: «Menigheter </p>
    <p xml:lang="nob">innenfor forvaltningsområder for samisk språk og kultur har et spesielt ansvar for å legge til rette trosopplæringstilbud for samisk barn og unge» (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, Formål og oppbygning) </p>
    <p>(<span type="quote">«Åålmegh gïelen jïh kultuvren reeremedajven sisnjelen aktem sjïere diedtem utnieh jaahkoeøøhpehtimmiefaalenassh sjïehteladtedh saemien maanide jïh noeride»</span>). Dannasinie maadta</p>
    <p>åålmegidie gosse dah sijjen voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh evtiedieh, ulmieh darjodh mah saemien maanide nuepiem vedtieh tjïrkedh, gorredidh jïh evtiedidh saemien gïelh jïh</p>
    <p>kultuvrem.</p>
    <p xml:lang="nob">Karin Mathisen</p>
    <p>Daate sæjhta vihkeles sijjieh årrodh gusnie saemien maanah jïh noerh maehtieh gaavnesjidh, ovmessie</p>
    <p>gïelen jïh geografeles dajvijste. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie byøroe lissine fokusem utnedh sosialiseringese aktene perspektijvesne jienebh boelvigujmie, gusnie sjïehteladta ektesne</p>
    <p>årrodh jïh daajroem sertedh boelveste boelvese.</p>
    <p><em type="bold">3.2	Diejvesh	jïh	baakoeåtnoe	–	akte	faarhmeles	jaahkoeøøhpehtimmie</em>Daate soejkesje faarhmestimmiem tsiehkestahta </p>
    <p type="listitem"><em type="italic">– Vi deler</em>, kapihtele 6). Jaahkoeøøhpehtimmie edtja gaajhkide kristeme </p>
    <p>goh akte vihkielommes prinsihpe jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride. Faarhmestimmie seammavyørtegsvoetese</p>
    <p>bigkie, jïh ij hedtieidealese. Almetjen reakta joekehts årrodh jïh læjhkan roehtsem utnedh aktene sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoetesne, lea faarhmestimmieåssjaldahken våarome, juktie aktem almetjen ektievoetem</p>
    <p>bigkedh. Faarhmestimmie lea dannasinie mij akt jeatjah goh sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie. Sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie tsiehkestehtieh naaken ålkolen tjåadtjoeh jïh edtjieh ektievoeten</p>
    <p>sijse vaaltasovvedh juktie dejtie seammaplïeres jienebelåhkojne darjodh. Daate ij leah faarhmestimmie.Akte jaahkoeøøhpehtimmie mij lea</p>
    <p>faarhmestæmman bigkeme, tsiehkestahta gaajhkesh aalkoelistie lea ektievoeten sisnie, jïh leah meatan desnie dejnie seammavyørtegs, ihkie joekehts premissine. Åvtehkh mah diedtem utnieh tjurieh</p>
    <p>hoksedh almetje jïjtjemse vååjnoe goh akte bielie dehtie ektievoeteste. Daate aktem eadtjohke stuvremem kreava, maahtojne jïh daajrojne kultuvrelle, faageles jïh sosijale jeerehtsinie almetji</p>
    <p>gaskemsh. Daate aktem pedagogeles stuvremem tsiehkestahta, bigkeme daejtie prinsihpide:-  seammavyørtegsvoete almetji gaskemsh</p>
    <p>-  ektievoete gusnie sijjie gellielaaketjasse -  meatanmoeneme</p>
    <p>Daah prinsihph bigkieh dan reaktese joekehts årrodh dej sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoeten mieriej sisnjeli. Daate aktede hedtieideologeles ussjedimmeste joekehtahta, mij stuerebealaakan hedtiem tjïerteste goh akte</p>
    <p>våarome, jïh joekehts almetji gaskemsh heajjede. Hedtieideolog-ije maahta vejtiestimmiem jallh sierredimmiem sjugnedidh mah eah sjïehth dej faarhmestimmieprinsihpigujmie naemhtie dah leah</p>
    <p>EN’ almetjereaktine tjaaleme. Faarhmestimmieprinsihpe ij leah ajve daerpies gosse dïhte saemien jïh nøørjen gaavnesjieh, bene aaj dan saemien siebriedahken sisnjelen. Ektievoete lea nænnoes saemien siebriedahkine. Ektievoetesne</p>
    <p>gaajhkesh edtjieh seammavyørtegs almetjinie årrodh saaht guktie svihtjemevoete lea. Gosse voenges soejkesjh evtede edtja aaj dejtie noeride jïh maanide mujhtedh mah sjïehteladtemem</p>
    <p>daarpesjieh, aaj meatan vaaltasuvvieh (m. <em type="italic">Gud gir </em></p>
    <p>feerhmedh, jïh aktem ektievoetem sjugniedidh saemiej gaskemsh dejnie njiejlie laantine gusnie</p>
    <p>årroeminie. Ektievoetebigkeme aktene aalkoealmetjeperspektijvesne tjuara gaajhkem feerhmedh mij lea aalteren, geografijen, kultuvrelle roehtsen jïh gïelen tsiehkien bïjre. Dah faktovrh</p>
    <p>mah daesnie neebnesuvvieh viehkiehtieh dam ræjhkoes gellielaaketjem vierhtijste jïh daajrojste sjugniedieh, mejtie saemieh goh almetjh utnieh, ij goh unnemes gosse lea eatnemesjïehtedimmien jïh</p>
    <p>voejkenevoeten bïjre. Ulmie tjuara årrodh gaajhkesh edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme dennie jaahkoeektievoetesne mij gærhkoe lea, jïh maam jaahkoeøøhpehtimmie aaj</p>
    <p>edtja sjugniedidh jïh tjåadtjoehtidh.</p>
    <p><em type="bold">3.3	Lïerehtimmie	–	sjugniehtåvva	maanesne,	jïh	sosijale	ektievoeten	mieresne</em> </p>
    <p>Maanah jïh noerh bøøremes lïerieh gosse leah eadtjohke meatan, jïh gosse eadtjohkelaakan viehkiehteminie. Daate lea dïejvesen mietie <span type="quote">«maanaj viehkiehtimmie»</span> Maanalaakesne. Maanaj</p>
    <p>viehkiehtimmie sæjhta jiehtedh edtja maanide jïh noeride meatan vaeltedh soejkesjimmesne jïh tjïrrehtimmesne dejstie dajromijstie åålmegisnie, goh eadtjohke almetjh jïh viehkiehtæjjah. Maahta dejtie krøøhkedh jïh diedtem vedtedh,</p>
    <p>vuesiehtimmien gaavhtan gyrhkesjimmine, diakonale dïenesjinie jïh tjïrkijebarkosne. Dam maahta darjodh vuesiehtimmien gaavhtan saemiendaaroen gyrhkesjimmine, gusnie skyllijh</p>
    <p>dïenesjh darjoeh goh akte bielie skyllijeøøhpehtimmeste. Jaahkoeøøhpehtimmie edtja aaj viehkiehtidh dejtie mah leah kristesovveme, kristegassjine</p>
    <p>jieledh, kristeles ektievoeten mieresne. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie tjuara dannasinie sosialiseringsijjieh sjïehteladtedh, gusnie maanah jïh noerh åadtjoeh sijjen kristeles identitetem</p>
    <p>nænnoestidh. Daate aktem daajroesosiologiske vuajnoem åtna, juktie daajroem tjuara juekedh jis edtja saetnies vååjnedh. Byøroe tjåenghkies gaavnesjimmiesijjieh sjïehteladtedh, gusnie maanah</p>
    <p>jïh noerh ektesne maehtieh aktem kristeles ektievoetem årrodh, goh skyllijetjåanghkoeh, maanajïh noereleejrh, saemien gærhkoebiejjieh, aalkoealmetjefeestivalh jnv. Dah gaavnesjimmieh</p>
    <p>maehtieh årrodh dovne prostedaltesisnie, bispedajvedaltesisnie jïh nasjovnale daltesisnie.</p>
    <p>skissh, maallh  j.n.v. sïjhtieh gaavnoes årrodh vierhtiebaanghkine, juktie åålmegh maehtieh dejtie åtnose vaeltedh jïh voenges tsiehkide sjïehtedidh. Saemien jaahkoeøøhpehtimmien nedtesijjie www.</p>
    <p>osko.no lea akte hijven dïrrege dovne hïejmide jïh</p>
    <p>åålmegasse. Akte vierhtiebaanghke joe gååvnese, www.</p>
    <p>kirken.no/storstavalt/prosjekt/, mij vuesehte gellie prosjekth, råajvarimmieh jïh vierhtieh mejtie</p>
    <p>pryøvin jaahkoeøøhpehtimmiereformen pryøvenasseboelhken. Hamarøy jïh Sagfjorden åålmege, Sisnjelds Finmaarhken prostije jïh Noerhte Raanen åålmege prosjekth tjïrrehtin, mah</p>
    <p>joekoen fokusem utnin disse mij lea saemien.  Gåarede iedtjem jïh learoem veedtjedh daejstie prosjektijste.Saemien gærhkoeraerie aaj fïerhten jaepien</p>
    <p>faageråårestallemh øørnede Gyrhkeles øøhpehtimmiejarngine ektine noerhtene, gusnie barkijh jïh jïjtjevyljehke jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh maehtieh</p>
    <p>gaavnesjidh, dååjrehtimmieh juekedh jïh vielie maahtoem åadtjodh.</p>
    <p><em type="bold">4.3 Laavenjostoe hïejmigujmie</em>Åålmege, eejhtegigujmie/dejgujmie mah leah </p>
    <p>eejhtegi åvteste jïh faadterigujmie ektine, aktem diedtem åtna jaahkoen jieledem jïh vaajesh</p>
    <p>saarnodh.  Gærhkoe sæjhta dan jïjnjh fuelhkieh, maanah jïh noerh jaksedh goh gåarede. Dej voestes jaepiej maanan jieliedistie dle eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste, dam evtemosth gaskesem utnieh. Daennie ektiedimmesne lea vihkeles gærhkoen</p>
    <p>gaavhtan, hijven ektiedimmieh dejtie sjugniedidh, guktie maanah jïh noerh varke åadtjoeh åahpanidh gærhkoetjiehtjielinie jïh dam jïjtsasse tjiehtjielinie darjodh. Tjuara pryøvedh guktie dovne eejhtegh/</p>
    <p>dah mah eejhtegi åveste jïh maanah aktem iemie tsiehkiem gærhkose åadtjoeh, juktie dah jeatjabigujmie ektine maehtieh dan åålmeginie sjïdtedh.</p>
    <p>Gærhkoe sæjhta ovmessie vuekieh nåhtadidh juktie laavenjostedh eejhtegigujmie/dejgujmie mah leah eejhtegi åvteste, goh eejhtegidie bïhkedidh jïh jaahkoeøøhpehtimmien bïjre bievnedh. Eejhtegh/</p>
    <p>dah mah eejhtegi åvteste altese maanah demtieh, jïh daejrieh guktie edtja øøhpehtimmiem bøøremeslaakan sjïehteladtedh. Dah åålmegh dejtie bïevnesidie daarpesjieh mejtie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste vedtieh, juktie maehtedh gaajhkesh dovnesh faarhmestidh åålmegen darjominie.</p>
    <p><em type="bold">4.4	Jïjtjevyljehke	barkijh	gærhkosne</em>Gærhkoen barkoe lea jearohks jïjtjevyljehke </p>
    <p>barkijijstie. Eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste, faadterh jïh noerh leah akte vihkeles vierhtie. Dïhte</p>
    <p>væljoe dagkeres barkose lea læjhkan ånnetji viesjiesåbpoe sjïdteme dej minngemes luhkiejaepiej, jïh jiene jienebh darjomh leah jearohks dah mah berkieh aaj maaksoem åadtjoeh. Gærhkoe tjuerieh læjhkan dam aerpievuekiem jïjtjevyljhkevoetine</p>
    <p>jåarhkedh. Skreerjeme, bïhkedimmie jïh dåarjoe dan barkose leah vihkeles, juktie dah almetjh dah, mah leah åålmeginie. Jïjnjh saemien dajvine dle akte haesteme orreme</p>
    <p>aajhterevoetem gærhkose sjugniedidh almetji luvnie. Histovreles dle gærhkoe saemien dajvine vuajnalgamme goh akte institusjovne mij lea ålkoelistie båateme, jïh gærhkosne almetjh orreme</p>
    <p>mah eah leah jïjtsh almetjijstie. Baakoepaarre kristegassje jïh saemie lea naakenidie mij akt gieltegs åtneme. Dannasinie byøroe voenges barkedh gærhkoem nænnoestidh goh akte saemien</p>
    <p>sijjie. Gærhkoe edtja akte gaahpoeh almetjegærhkoe årrodh mij dam saemiem lyjhkoe, jïh viehkehte sjeavohtsvoetem tsøøpkedh dan nåake histovrijese gærhkoen råållen bïjre, koloniseringen,</p>
    <p>misjovneringen jïh vejtiestimmien muhteste. Liktese akte vihkeles dïejvese daennie ektiedimmesne, jïh prosjekth joe gååvnesieh gusnie gærhkoe eadtjohke orreme jïh likteseteologijem</p>
    <p>vihties prosjektide gårredamme. (m. <em type="italic">Dialog og livsmestring</em>, Nord-Salten). Fiereguhte åålmege maahta vuekieh gaavnedh mah sjeavohtsvoetem tsøøpkieh jïh </p>
    <p>eadtjohkevoetem sjugniedieh, guktie enn jienebh demtieh gærhkoe lea boerehks jïh faarhmeles. Gåalmadinie jaahkoeartihkelisnie dle jaahkoe ojhte lihke ektievoetese ektiedamme: «Manne dam</p>
    <p>Aejlies Voejkenem jaahkam, akte aejlies sïejhme gærhkoe, dej aejliji siebriedahke…» Dïhte Voejkenen ektievoete almetjh tjåanghkan gårrede. Dannasinie ij gåessie gænnah tjoerh åajaldidh, ihke mijjieh, mijjen mubpine mah akte jielije åålmeginie</p>
    <p>sjïdtieh. Desnie libie gaajhkesh Jupmelen guvvesne sjugniedamme seamma aejlies aarvojne.</p>
    <p><em type="bold">4.1 Maahtoelutnjeme</em>Dovne barkijh åålmeginie jïh eejhtegh/dah mah </p>
    <p>eejhtegi åvteste, faadterh jïh slïekth hïejmesne jïh voengesisnie dejnie saemien</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmine gïehtelieh. Maahta åålmegi jïh gærhkoen jaahkoeøøhpehtimmiem vååjnedh goh akte ij-byjjes øøhpehtimmie, jïh hïejmi jaahkoeøøhpehtimmie goh akte ovbyjjes</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmie. Daate skuvlen byjjes øøhpehtimmeste joekehtahta, mij daan biejjien lea religijovne, jielemelearoe jïh etihke (RJE).Saemien jaahkoeøøhpehtimmie lea</p>
    <p>åajvahkommes hïejmine jïh åålmeginie orreme, jïh lea åålmegi jaahkoeøøhpehtimmine seammavyørtegs. Vihkeles jaahkoeøøhpehtimmiem ussjedidh laavenjostosne hïejmine jïh åålmeginie,</p>
    <p>juktie aktem iktemearan jïh øørnegen mietie jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjodh voenges tsåeptsine. Dïhte jaahkoeøøhpehtimmie mejnie åålmegh gïehtelieh, byøroe aktem laavenjostoem</p>
    <p>buektiehtidh maanagïertigujmie, skuvlh jïh skuvleeejehtallemeøørnegh. Maahtoelutnjemen lïerehtimmieplaakatesne tjåådtje skuvle edtja sjïehteladtedh ihke voenges siebriedahkh</p>
    <p>øøhpehtimmesne meatan sjïdtieh jiermijeslaakan. Daate sæjhta jiehtedh gærhkoe, mij raaktan lea akte vihkeles bielie dehtie voenges siebriedahkeste, maahta skuvlide ræjhkoesåbpoe darjodh. Akte</p>
    <p>dagkeres laavenjostoe aktem hijven faageles tsåeptsiem kreava, goh systematihke, hijven gaskesadtemevuekieh, jïh akte jååhkesjamme gaahtanimmie, vihtieslaakan tjïrrehtamme. Byøroe dam maahtoem, maam åålmegi jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh leah åådtjeme</p>
    <p>laavenjostoen tjïrrh hïejmine jïh skuvline, vaarjelidh jïh sjyøhtehke darjodh, vuesiehtimmien gaavhtan tjaalegigujmie vierhtiebaanghkine (m. kapihtele 4.2).  Daate sjïehteladta maahtoem</p>
    <p>jienebigujmie juekedh. Dïhte ulmie akten voenges tsåeptsien bïjre jaahkoeøøhpehtimmeste, gusnie dah nasjovnale ulmieh sjyøhtehke dorjesuvvieh voenges daltesisnie, lea akte stoerre faageles</p>
    <p>haesteme.  Maahtoe jienebekultuvrelle pedagogihken sisnjelen jïh kultuvregïehtjedimmie, sæjhta daennie ektiedimmesne sjyøhtehke årrodh.Saemien jaahkoeøøhpehtimmie byøroe pryøvedh</p>
    <p>byjjes maahtoem skååffedh dej faagesuerkiej sisnjeli goh kultuvremaahtoe, jienebegïelevoete, saemien gïele- jïh kultuvredaajroe jïh digitale learoevierhtieevtiedimmie saemien jïh nøørjen</p>
    <p>gïelesne. Daate lea dovne voengesgyrhkeles, regijovnegyrhkeles jïh nasjovnalegyrhkeles daltesisnie.</p>
    <p><em type="bold">4.2 Juekeme dååjrehtimmeste jïh maahtoegeerjehtimmie</em>Saemien gærhkoeraerie barkeminie sijjieh </p>
    <p>sjugniedidh juktie vierhtie-jïh dååjrehtimmieh juekedh saemien jaahkoeøøhpehtimmien sisnjelen. Akte ulmie lea dan jïjnjh vierhtiematerijell</p>
    <p>buektiehtidh goh gåarede, dannasinie åssjaldahkh,</p>
    <p>4.0 Soejkesje åtnosne</p>
    <p type="listitem">–  Mijjen åålmege vierhtieh evtiedamme jallh dååjrehtimmieh dorjeme mejstie jeatjebh maehtieh aevhkiem utnedh?</p>
    <p type="listitem">–  Guktie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste jïh faadterh maehtieh sjyøhtehke saemien tjaalegigujmie åahpanidh mah maehtieh skreejredh jaahkoem juekedh jïh dam gåetesne utnedh?</p>
    <p>kultuvreste, histovrijeste jïh aerpievuekijste nåhtadidh, juktie dejtie kristeles jaahkoeriektesidie</p>
    <p>jarkoestidh.</p>
    <p>
      <em type="bold">5.2	Evtiedimmie	aktede	voenges	jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjistie	 		</em>
    </p>
    <p>Edtja dejtie soejkesjidie Gud gir – Vi deler jïh Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman ektesne</p>
    <p>vuejnedh, guktie maanah jïh noerh aktem ellies jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjoeh. Åålmeginie saemien maanaj- jïh noerigujmie edtja dam krøøhkedh gosse dam voenges</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjem dorje. Veanhtede dah åålmegh dejnie saemien vorngedajvine buektiehtieh lïerehtimmieulmide voebnesjidh. (m. goere kapihtelisnie 2.2) sijjen gamteråajvarimmine.   Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh</p>
    <p>noerh leah unnebelåhkojne, dle maadta pryøvedh lïerehtimmieulmide voebnesjidh dejnie gamte råajvarimmine. Måedtide åålmegidie sæjhta sjyøhtehke årrodh jïjtsh darjomh øørnedidh, gusnie</p>
    <p>fokusem beaja dejtie saemien lïerehtimmieulmide. Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh noerh leah unnebelåhkojne, akte alternatijve maahta årrodh vaeljehke saemien</p>
    <p>lïerehtimmieulmieh meatan vaeltedh goh nuelieaamhtesh dejnie obligatovreles åejvieaamhtesisnie, mah tjåadtjoeh dennie soejkesjisnie Gud gir  - Vi deler. Jis jïjtsh</p>
    <p>råajvarimmieh tseegkesuvvieh saemien jallh saemiengïelen maanide, dle vihkeles råajvarimmide dan jeatjah åålmegejieliedasse gårredidh, guktie maanah eah dehtie jeatjah åålmege-ektievoeteste</p>
    <p>geeresovvh. Gaajhkh maanah jïh noerh mah leah meatan aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme aktene stoerre ektievoetesne, jïh dååjredh dej maadtoe lea</p>
    <p>akte aarvoe ektievoeten gaavhtan.</p>
    <p><em type="italic">Naemhtie kråahpe lea akte, jalhts dan jïjnjh kråahpebielieh, jïh gaajhkh kråahpebielieh akte kråahpe sjædta jalhts dah leah jïjnjh, naemhtie aaj Kristusinie </em>(1.Kor 12,12) Sæjhta voenges evtiedimmiebarkoe jaahkoeøøhpehtimmesne årrodh aaj mænngan dah åålmegh sijjen voenges soejkesjh dorjeme jïh dejtie </p>
    <p>nænnoestamme. Dah åålmegh edtjieh sijjen jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh jaabnan staeriedidh, juktie dam daerpies orrestehtemem jïh evtiedimmiem gorredidh. Dah dååjrehtimmieh mejtie voenges åådtje sæjhta akte hijven vierhtie</p>
    <p>årrodh daennie barkosne.</p>
    <p><em type="bold">5.3	Åtnoe	voenges	daajroste	jïh	maahtoste</em> </p>
    <p>Mij saemievoetem muana, jïh mij muana ihke maahta saemine jieledh leah joekehts</p>
    <p>siebriedahkeste siebriedahkese jïh åålmegistie åålmegasse. Abpe laantesne lea aaj stoerre joekehts åålmegi gaskem gosse lea daajroe saemiej bïjre goh akte almetje, dej voejkenen jielede, histovrije jïh</p>
    <p>daan beajjetje siebriedahketsiehkieh. Jalhts maahtoe fååtese, ij dïhte læjhkan byørh heaptojne årrodh ihke åålmege aktem faalenassem evtede, mij lea riekteme saemien maanide jïh noeride. Jïjnjh åålmeginie gusnie saemieh årroeh, lea voenges</p>
    <p>maahtoe jïh dååjrehtimmie. Daate lea vierhtieh mejtie åålmege maahta aevhkine utnedh sov jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride. Lissine aktegs almetjidie, dle maahta</p>
    <p>sjyøhtehke årrodh gaskesadtedh saemien siebriejgujmie, gïele-jïh kultuvrejarngh jallh saemien skuvle- jïh maanagïertefaalenassh voengesisnie.</p>
    <p>Dah åålmegh mah eah vierhtiealmetjh jallh- byjresh gaavnh voengesisnie maehtieh vuesiehtimmien gaavhtan raerien mietie gihtjedh bispedajvekontovrine bispedajvine mah akten sjïere</p>
    <p>diedtem utnieh gyrhkeles gagkestimmien åvteste saemiengïelesne (Nidaros: åarjelsaemien, ÅarjelHålogalaante: julevsaemien, Noerhte-Hålogalaante: noerhtesaemien), jallh Saemien Gærhkoeraerien</p>
    <p>luvnie. Byøroe aaj øøhpehtimmiem gaavnesjimmine vuarjasjidh goh akte alternatijve. Akte laavenjostoe åålmegi gaskem jallh prostijedaltesisnie, gusnie</p>
    <p>leejrh jallh gaavnesjimmieh øørnesuvvieh, mah fokusem utnieh jaahkoeøøhpehtæmman saemien maanide jïh noeride. Tjuara gaavnesjimmieh</p>
    <p><em type="bold">5.1	Kontekstuelle	ussjedimmie</em>Dïhte nøørjen gærhkoe lea byjhkeme dïhte </p>
    <p>kristedehteme Saemien eatnamistie lij akten vejtiestimmie- jïh koloniseringhistovrijen mieresne, gusnie <span type="quote">«kristelesvoete nøørjesne»</span> reeri. Åålmegh saemien dajvine jïh ålkoelisnie leah</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmiereformesne stuerebe diedtem åådtjeme, jïh åadtjoeh jïjtje sjïehteladtedh jïh aktem jaahkoeøøhpehtimmiem utnedh gusnie Kristusem dååste, jïh gusnie dïhte kultuvrelle jïh voejkenen aerpievuekie lea goh dïhte gïerhkeme gusnie</p>
    <p>jaahkoe maahta sjïdtedidh. Bene maam sæjhta jiehtedh kontekstuelt ussjedidh, jïh dïhte kultuvrelle sjïehtedimmie goerpedahta sertiestimmiem vaentjielistie jïh gyrhkeles</p>
    <p>aerpievuektijste? Dïhte maam kontekstualiseringe gohtje lea akte jïjtse sijjie teologijen sisnjelen. Kristelesvoete tjuara aktede voenges byjresistie evtiesovvedh, juktie dah</p>
    <p>voenges vuekieh, aerpievuekieh, aarvoevuajnoe jïh jieledetoelhkestimmie lea våajnoes kristelesvoeten vuesiehtimmievuekine.Dellie goh aalkoegærhkoe aktede jøødiske</p>
    <p>monokultuvrelle dåehkeste jorkesi akten tjïertese gusnie lij almetjh ovmessie etnihken, kultuvrelle jïh religijøse maadtojne, tjoerin mielem utnedh guktie tsiehkie lij vaentjelen jïh kultuvren gaskem.</p>
    <p>Paulusen areopagos-håaleme hijvenlaakan vuesehte guktie dah voestes kristegassjh aktene greeken ektiedimmesne aaj tjoerin jienebekultuvrelle dåeriesmoerh gïetedidh. Pauluse</p>
    <p>Ateneridie dovne gaarmerde jïh laajhta sov håalemisnie. Dennie aktene bielesne dle dejtie gaarmerde ihke dah Jupmelem ohtsede, dennie</p>
    <p>mubpene bielesne dejtie laajhta ihke dah aktem vihties jupmelesvoetem tjuermieh mij lea aktene teempelisnie. Areopagos-håaleme vuesehte mijjieh kristeles sjugniedimmieteologijen mietie maehtebe</p>
    <p>nænnoestidh Jupmele lij stieresne mijjen luvnie, aaj aarebi misjovneringe eelki Saemien eatnamisnie.</p>
    <p>
      <em type="italic">Aktede almetjistie dïhte gaajhkh almetjetjïerth sjugniedamme. Dïhte baaji dejtie abpe eatnamisnie årrodh, jïh vihties tijjh dejtie bieji jïh raastide sijjen dajvide moeni. Dam darjoeji ihke dah edtjin Jupmelem ohtsedidh, mejtie meehtin ohtsedidh jïh </em>
    </p>
    <p><em type="italic">dam gaavnedh. Ij leah badth guhkede mijjeste. </em>(Apg 17,26-27) </p>
    <p>Dennie saemien siebriedahkesne jïjnjh ovmessie siebriedahkevuekieh. Staarh jïh voenh,</p>
    <p>mearoegaedtie jïh sis-laante, saemieh åarjene, noerhtene, luvlene jïh jillene årroeminie. Naaken dagkarinie saemien tjïeltine årroeminie, naaken dejnie sijjine gusnie ajve nøørjen institusjovnh, jïh</p>
    <p>ståvrosne jïh stuvremisnie daaroestieh. Jaahkoeøøhpehtimmie saemien maanide jïh noeride byøroe våaromem vaeltedh dejnie saemine, guktie dïhte lea våajnoes voengesisnie, seamma</p>
    <p>aejkien byøroe dam saemien gellielaaketjem vuerkiehtidh. Bene aaj tjuara guvvieh, illustrasjovnh jïh metaforh saemien gïeleste,</p>
    <p>5.0 Voenges soejkesjebarkoe</p>
    <p type="listitem">–   Guktie saemien kultuvre maahta vierhtine årrodh jaahkoeøøhpehtimmesne dov åålmeginie?–  Mej saemien siebriejgujmie jïh /jallh institusjovnigujmie åålmegh maehtieh laavenjostedh?–  Guktie åålmegh maehtieh aevhkiem utnedh saemien siebriej jïh/jallh institusjovni maahtoste?</p>
    <p>iktedidh vuesiehtimmien gaavhtan skyllemeøøhpehtimmine, fïerhten skyllijen</p>
    <p>åålmeginie, juktie skyllemetijjen mieride tjåadtjoehtidh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, kapihtele 5). Akte dagkeres vuekie maahta sjyøhtehke årrodh unnebe saemien byrjesinie gusnie vaenie </p>
    <p>jïjtjevyljehke barkijh, vaenie maanah jïh noerh, jallh gusnie dajvh bårrode viesehtimmine. Dah gaavnesjimmieh sïjhtieh tjåanghkoesijjine sjïdtedh maanide jïh noeride, gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva. Daate sæjhta aaj viehkine</p>
    <p>årrodh dejtie åålmegidie mah eah daajroem jïh maahtoem utnieh saemien gærhkoejieleden bïjre.</p>
    <p><em type="bold">5.4	Goerehtalleme</em> </p>
    <p>Åålmegem jïh voenges byjresem goerehtalledh sæjhta akte vihkeles aalkoebarkoe årrodh gosse</p>
    <p>edtja voenges soejkesjem darjodh. Dejnie dajvine gusnie saemien kultuvre lea jielije sæjhta iemie årrodh dïhte saemien aaj lea våajnoes dennie voenges jaahkoeøøhpehtimmie-soejkesjisnie.</p>
    <p>Åålmegh saemien dajvi ålkoli byøroeh bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre mah saemien ektiedimmiem utnieh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler</em>, kapihtele 7), juktie maahta  råajvarimmieh soejkesjebarkose bïejedh mah åssjelem Soejkesjinie </p>
    <p>saemien jaahkoeøøhpehtæmman gorrede (m. kapihtele 2.1). Muvhten aejkien maahta akte haesteme årrodh goerehtalledh mejtie lea saemien maanah jïh noerh</p>
    <p>såaknesne, joekoen dej aerpievuekien saemien årromedajvi ålkoli. Ij leah naan registerh gusnie maahta bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre saemien maadtoste. Haasta åålmegidie vuekieh</p>
    <p>gaavnedh dovne guktie edtja lihtsegh saemien maadtojne goerehtalledh, jïh hijven vuekieh gaavnedh ihke bïevnesh dan bïjre olkese båetieh iedtjeladtjide.</p>
    <p><em type="bold">Guhkies	strategijh:</em> </p>
    <p type="listitem">–  goerehtalledh dejnie soptsestallemisnie kristemen åvtelen mejtie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste leah saemien maadtoste jallh saemien ektiedimmiem utnieh, jïh faalenassem saemien</p>
    <p>jaahkoeøøhpehtimmien bïjre altese maanese vaajtelieh.</p>
    <p type="listitem">–  Goerh utnedh, dovne elektrovneles jïh paehpierisnie, juktie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste maehtieh bieljelidh mejtie aktem jaahkoeøøhpehtimmien sïjhtieh gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva.</p>
    <p><em type="bold">Åenehks	strategijh:</em> </p>
    <p type="listitem">–  Gaskesadtedh saemien siebrieh, maanagïerth, skuvlh, tjïerth jïh åårganisasjovnh, dovne voenges jïh regijovnale. Dah maehtieh daejredh mah fuelhkieh mah leah saemien maadtoste.</p>
    <p type="listitem">–  Viehkine ålmegeplaerijste, gåetiesæjrojste jïh saernieprievijste gåarede saarnodh åålmege sæjhta dam saemiem vååjnehtidh, jïh haestedh eejhtegidie/dejtie mah leah eejhtegi åvteste</p>
    <p>åålmegekontovrine gaskesadtedh jis faalenassem sïjhtieh saemien jaahkoeøøhpehtimmien bïjre.</p>
  </body>
</document>
