<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Soejkesje samien jaahkoøøhpehtæmman</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>Samisk kirkeråd</publisher><ISBN>987-82-7545-103-1</ISBN></publication></publChannel><wordcount>5661</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Inga Mikkelsen" email="inga.l.mikkelsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://www.kirken.no/?event=downloadFile&amp;FamID=179598</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="plan_for_samisk_trosopplaering.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Den nasjonale trosopplæringsplanen, <em type="italic">Gud </em><em type="italic">gir – Vi deler </em>, gjelder for alle døpte barn og unge i Den norske kirke, også samiske. <em type="italic">Gud </em><em type="italic">gir – vi deler </em>har en rekke henvisninger til ansvaret for å ivareta samiske perspektiver i trosopplæringen. <em type="italic">Plan for samisk </em><em type="italic">trosopplæring </em>gir hjelp til å innholdsbestemme dette nærmere, den er både et verktøy og et supplerende måldokument. </p>
<p>Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje, Gud gir – Vi deler, lea gaajhkide kristeme maanide jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne, aaj saemien. Gud gir – Vi deler gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh. Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman viehkehte sisvegem lihkebe moenedh, dahte lea dovne akte dïrrege jïh akte lissie ulmietjaatsege.</p>
<p xml:lang="smj">Nasjonálalasj jáhkkoåhpaduspládna,</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Jubmel vaddá – Mij juogadip </em>, guosská gájka gástaduvvam mánájda ja nuorajda Vuona girkkon, aj sáme mánájda ja nuorajda. </p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Jubmel vaddá – Mij juogadip </em>vuoset moatten sajen åvdåsvásstádussaj bærrájgåhtset sáme vuojnojt jáhkkoåhpadusán. Sáme jáhkkoåhpaduspládna dán åvdåsvásstádusá sisanov snivábut tjielggi, dat le sihke vædtsak ja lasse ulmmedokumænnta. </p>
<p xml:lang="smj">Našovnnalaš oskkuoahpahusplána, Ipmil addá – Mii juogadit, guoská buot gásttašuvvon mánáide ja nuoraide Norgga girkus, maiddái sámi. Ipmil addá – mii juogadit plánas leat olu sajiin čujuhan ovddasvástádussii áimmahuššat sámi oaidninbeliid oskkuoahpahusas. Sámi oskkuoahpahusplána addá veahki mearridit dasa sisdoalu, dat lea sihke reaidu ja lassi ulbmildokumenta.</p>
<p xml:lang="nob">SOEJKESJE SAEMIEN</p>
<p xml:lang="nob">JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STØRST AV ALT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GÁJKIN STUORÁMUS </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GAAJHKESTE STØØREMES </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KAIKISTA ISSOIN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BUOT STUORÁMUS </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STØRST AV ALT BUOT STUORÁMUS GÁJKIN STUORÁMUS GAAJHKESTE STØØREMES KAIKISTA ISSOIN </em></p>
<p xml:lang="nob">NORGGA GIRKU</p>
<p xml:lang="nob">VUONA GIRKKO</p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p xml:lang="nob">DEN NORSKE KIRKE</p>
<p xml:lang="nob">NORGGA GIRKU</p>
<p xml:lang="smj">Sáme girkkoráde</p>
<p xml:lang="nob">Plan for samisk trosopplæring</p>
<p xml:lang="nob">Supplerende plan til Gud gir - Vi deler, Plan for trosopplæring i Den norske kirke1. opplag</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 987-82-7545-103-1© Kirkerådet, Den norske kirke 2011</p>
<p xml:lang="nob">Bestilles fra www.kirken.no/materiell eller epost: materiell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Kan også lastes ned frawww.kirken.no/størstavalt</p>
<p xml:lang="nob">Kirkerådetpostboks 799 senttrum0106 Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Tlf: 23 08 12 00</p>
<p xml:lang="nob">Tegninger og bilder:</p>
<p xml:lang="nob">Side 2, 22, 42, 62 – Illustratør: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Side 8, 28, 48, 68 – Foto Berit Frøydis Svineng Johnsen</p>
<p xml:lang="nob">Side 12, 32, 52, 72 – Foto Karin Mathisen</p>
<p xml:lang="nob">Side 20, 60, 80 – Tegninger, 1-3 klasse ved Åarjel-Samiej Skuvle</p>
<p xml:lang="nob">Trykk: Nr1 Trykk Grefslie as, Mysen</p>
<p xml:lang="nob">MI</p>
<p xml:lang="smj">LJØM</p>
<p xml:lang="nob">ERKET241</p>
<p xml:lang="nob">Trykksak 715</p>
<p xml:lang="nob">SOEJKESJE SAEMIEN</p>
<p xml:lang="nob">JAAHKOEØØHPEHTÆMMAN</p>
<p xml:lang="nob">Lissiesoejkesje dan soejkesjasse <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, </p>
<p>Soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie nøørjen gærhkosne</p>
<p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta Dan golmenektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvvieh¸ jïh dejtie haestede eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne. Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</p>
<p>Tegnet av 1-3 klasse ved Åarjel-saemiej skuvle</p>
<p>Åvtebaakoe 251 Sïejhme bieliesi 261.1 Dïhte gellielaaketje Saemien eatneme/ Saepmije 261.2 Mij kristelesvoetem buerkeste aktene saemien ektiedimmesne 272 Sisvegebielie 292.1 Elliesvoete jïh toelhkestimmie dejstie bij emes ulmijste 292.2 Lïerehtimmiefokuse jïh sjïere lïerehtimmieulmieh 293 Prinsihpielle bielie 333.1 Tsåeptsie nøørjen laakesne jïh gyrhkeles soejkesjinie 333.2 Dïejvesh jïh åtnoe baakojste – akte faarhmeles jaahkoeøøhpehtimmie 343.3 Lïerehtimmie – maanesne sjugnietåvva jïh sosijale ektievoeten mieresne 344 Soejkesje åtnosne 364.1 Maahtoelutnjeme 364.2 Dååjrehtimmieh juekedh jïh maahtoem geerjehtidh 364.3 Laavenjostoe hïejmigujmie 374.4 Jïjtjevyljehke barkijh gærhkosne 375 Voenges soejkesjebarkoe 385.1 Kontekstuelle ussjedimmie 385.2 Evtiedimmie voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjistie 385.3 Voenges daajroem jïh maahtoem nåhtadidh 395.4 Goerehtalleme 40</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sisvege </em></p>
<p>Ill.: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
<p>Åvtebaakoe</p>
<p>Jaahkoeøøhpehtimmiereformen mieresne dle saemien jaahkoeøøhpehtimmie stuerebe sij iem jïh evtiedimmienuepieh åådtjeme Dennie nøørjen gærhkosne. Reforme aktem sjïere nuepiem vadteme aktem jaahkoeøøhpehtimmiem skreejredh mij ussjedadta jïh gorrede dam saemien kristeles aerpiem.</p>
<p>Jaahkoeøøhpehtimmiereformen pryøveboelhkesne (2004-2008), dle jienebh åålmegh saemien dajvine dåarjoem jaahkoeøøhpehtimmieprosjektide åadtjoejin, mah leavloem bïejin disse mij lij saemien. Daate nuepieh vadteme dam kristeles jaahkoeøøhpehtimmiem vijriesåbpoe evtiedidh aktene saemien ektiedimmesne. Saemien gærhkoeraerie aaj daejnie barkojne viehkiehtamme. Giehtjedimmie dejstie saemien jaahkoeøøhpehtimmieprosjektijste tjïerteste gïele, identitete jïh kultuvre leah vihkeles vuajnoeh aktene ellies saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, jïh dah prosjekth leah orre åssjaldahkh barkoevuekiej jïh sisvegen bïjre buakteme saemien jaahkoeøøhpehtimmesne.</p>
<p><em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmma </em>n dam krøøhkeste. </p>
<p>Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje, <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, lea gaajhkide kristeme maanide jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne, aaj saemien. <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>gellie aejkieh vuesehte dan deadtan juktie dejtie saemien perspektijvide jaahkoeøøhpehtimmesne gorredidh. <em type="italic">Soejkesje saemien </em><em type="italic">jaahkoeøøhpehtæmman </em>viehkehte sisvegem lihkebe moenedh. Naemhtie jaahkoeøøhpehtimmiereforme maahta viehkiehtidh daajroem lissiehtidh laanten aalkoealmetji bïjre, gaajhkide kristeme maanide jïh noeride Dennie nøørjen gærhkosne. </p>
<p><em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman </em>lea jeatjah baakoejgujmie akte lissiesoejkesje dan soejkesjasse <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, jïh edtja soejkesjidie ektesne vuejnedh. Edtja lissiesoejkesjem nåhtadidh dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh noerh, juktie tjïrkedh dïhte saemien perspektijve gorresåvva mierietsiehkiej jïh sisvegen tjïrrh mejtie daate soejkesje vuesehte. </p>
<p>Saemien gærhkoejielede jïh gærhkoehistovrije lea joekehts dejnie ovmessie bieline laantesne.</p>
<p>Gosse dam voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjem evtede, dle åålmege tjuara saemien tsiehkieh dajvesne krøøhkedh, jïh sij iem vedtedh voenges aerpievuekide jïh jeerehtsidie.</p>
<p>Ulmie tjuara akte jaahkoeøøhpehtimmie årrodh gusnie dïhte saemien gïele gåvloes, jïh akte iemie bielie sjædta Dehtie nøørjen gærhkoste. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie tjuara identitetem nænnoestidh, maanah jïh noerh tjuerieh åadtjodh dååjredh dej saemien maadtoe aarvoem åtna.</p>
<p>Voerkesvoete jïh jearsoesvoete jïjtse bïjre maahta vihkeles årrodh jaehkemen gaavhtan, jïh sïjhtieh daamtaj aelhkebe darjodh kristegassjine jieledh sov sjïere maadtojne, akten stuerebe ektievoeten sisnjielisnie. Mij ieh libie sïemes Paulusen stillemen bïjre, gusnie tjåådtje Kristusen jaahkosne libie seammavyørtegs¸ ovjearohks etnisitete, tjoele jallh nasjovnalitete.</p>
<p><em type="italic">Daesnie ij leah jøøde jal h greekere, daesnie ij lea slaave jal h frij e, daesnie ij leah ålma jal h nyjsene. </em></p>
<p><em type="italic">Dij ieh lidie gaajhkesh akte Kristuse Jesusinie </em><em type="italic">(Gal 2,28) </em>tjåenghkies histovrijese, kultuvrese, gïelese jïh aerpievuekien jielemevuakan. Destie aaj kultuvrelle joekehtsh sjïdtieh dej ovmessie saemien dajvi gaskem. Maahta etnisitetem vuejnedh <span type="quote">«våajnoes»</span> væhtaj tjïrrh, vuesiehtimmien gaavhtan vaarjojne, tjeahpoe, saevege, nomme, aerpievuekien musihke jïh gïele. Dah væhtah sïjhtieh læjhkan eah iktegisth etnisitetem vuesiehtidh, juktie jeenjesh eah daejtie nåhtedh aarkebiej ien ovmessie fåantoej gaavhtan. </p>
<p>Daan biej ien jïjnjh saemieh staarine jïh søøkes sij ine orrijamme, aerpievuekien saemien årromedajvi ålkoli, joekoen Oslo. Dïhte tsiehkie gaskem man gellie saemieh Saemien dajvesne jïh ålkoelisnie sæjhta jeereldihkie årrodh, juktie vuesiehtimmien gaavhtan jïjnjh almetjh stuerebe staaride staarijste juhtieh øøhpehtimmien jallh barkoen gaavhtan.</p>
<p>Saemieh kristelesvoetine gaskesadteme guhkede gietjeste. Saemien religiøsitete lea dovne tsevtsemem åådtjeme dehtie katolihken gærhkoste reformasjovnen åvtelen, jïh dehtie ortodokse gærhkoste Russlaantesne. Aalkoelisnie staate-pietismen tij en 1700-låhkoen, dle misjovnem lissiehti dej saemien årroji luvnie, jïh tjaabri saemide hiejhtedh dam aarebi saemien religiøse jaahkoem. Biehkieh saemien jaahkosne jïh kultuvresne vuajnalgin goh sådteres, jïh goh jeatjah jupmelem jaehkedh. ’Saemien religijovne’ lea akte dïejvese mij sïejhmemes buerkeste dam religijøse aerpievuekiem maam utnin aarebi kristelesvoete raarehke religijovnine sjïdti Saemien eatnamisnie/</p>
<p>Saepmijesne. Kristelesvoete lea akte bielie dehtie saemien religijovnehistovrijeste, dannasinie dle sïejhme dam dïejvesem ’åvtekristeles saemien religijovne’ utnedh, gosse ussjede dam saemien religijovnem, åvtelen dejtie kristeles åssjaldahkide veelti. Saemien religijovne lij akte eatnemereligijovne mij våaromem utni aktene animistihke jieledetoelhkestimmesne, gusnie dovne dïhte almetjeligke jïh ij-almetjeligke lin lïhke gårredamme sinsætnan, ihke abpe jielede vuajnalgi goh dïhte sealoem utni. Akte dagkeres religijøse vuajnoe lea aaj jïjnjh jeatjah aalkoealmetji luvnie.</p>
<p>Saemien religijovne aktem sjamanistihke kultus-haamoem utni, gusnie nåajte lij goh religijøse åvtehke. Nåajten darjoe lij jealajehteminie ektiedamme, jïh lij gellielaakan akte daajroe-hegemonisk åejvieladtje mij meehti almetjidie viehkiehtidh aarkebiej ien. Nåajte vuajnalgi goh akte svaalhtese jupmelefaamoej jïh almtjen gaskem.</p>
<p>Dan tij en goh læstadijanisme læssani gaskoeh 1800-låhkoen raejeste, dellie dah saemieh jïjtje kristelesvoetem utnin. Dah læstadijanen åålmegh lin akte voejkenen gaavnedimmiesij ie jïjnjh noerhte- jïh julevsaemide, gusnie gaskem jeatjah saemien gïelem jïh saalme-aerpievuekiem gorredin.</p>
<p>Daan biej ien dle jienebh læstadijanen otnjegh</p>
<p>Nøørjesne, jïh dah leah annje akte vihkeles faamoe jïh identitetevæhta jïjnjh noerhte- jïh julevsaemien dajvine. Dïhte læstadijanen gåaskoe idtji sij iem åadtjoeh åarjelsaemien dajvesne, goh noerhte- jïh julevsaemien dajvesne. Åarjelsaemien dajvesne dle sij este muvhth baptisth, pænstavoelph jïh adventisth sjïdtin. Jeanatjommes dejstie åarjelsaemijste lea Dennie nøørjen gærhkosne orreme. Finnemisjovne, mænngan Saemiemisjovne, tjåanghkoeh øørnedi, guessine mïnni, jïh skuvlem utni goske staate diedtem skuvlen åvteste veelti.</p>
<p>Dïhte nøørjen gærhkoe ij leah fearan1900-låhkoen aktem sjïere fokusem åtneme dejtie åarjelsaemide, dellie hearra åarjelsaemide tseegkesovvi. Nidarosen bispedajveraerie aaj aktem moenehtsem åarjelsaemien gærhkoejieliemasse nammoehti.</p>
<p>Mænngan aaj akte diakonebarkoe tseegkesovvi. Dej minngemes luhkiejaepiej dle jïjnje heannadamme juktie åarjelsaemien gærhkoejielemem jïh identitetem bæj ese bigkedh.</p>
<p>Dah saemieh eah leah kultuvrelle isolasjovnesne vyøseme, bene abpe tij en almetjigujmie gaskesadteme, ovmessie kultuvremaadtojne. Desnie gusnie kultuvrh gaavnesjieh, desnie aaj jarkelimmieh sjïdtieh. Saemien maanah jïh noerh leah daelie meatan aktene ahkedh vielie abpe-veartenen maana-jïh noerekultuvresne. Dah aktine juelkine tjåadtjoeh aktene aerpievuekien kultuvresne, jïh aktine juelkine aktene daajbaaletje veartenisnie. Dïhte saemien siebriedahke aaj jïjnjem gaskesadta jeatjah aalkoealmetje-siebriedahkigujmie jeatjah laantine jïh veartenebieline. Jaahkoeøøhpehtimmie edtji saemien maanide jïh noeride viehkiehtidh toelhkestidh jïh haalvedh sij en jieledh gosse dam dåastoeminie. Daate lea akten jaahkoen bïjre mij haestemidie vaalta mij en tij este ietjmieslaakan, jïh mij tsåeptsiem jïjtse kultuvresne jïh aerpievuekesne vuajna goh akte vierhtie. <em type="bold">1.2 Mij kristelesvoetem buerkeste aktene </em><em type="bold">saemien ektiedimmesne </em>Jïjnje daajroe religijovnehistovrijen, gærhkoehistovrijen jïh gærhkoejielemen bïjre gååvnese Saemien eatnamisnie / Saepmijesne, bene jïjnje daehtie daajroste eah leah tjøønghkeme jallh våålese tjaaleme. Saemien voejkenevoete jïh ussjedimmievoete lea daamtaj aktene sjeavohts, 1.0 Sïejhme bielie <em type="bold">1.1 Dïhte gellielaaketje Saemien eatneme / </em></p>
<p><em type="bold">Saepmije </em></p>
<p>Saemien eatneme / Saepmije lea dïhte dïejvese dejtie dajvide gusnie saemieh årroeminie, jïh dehtie baakoste saemie båata, mij lea saemiej jïjtse baakoe jïjtsistie. Saemieh staatusem utnieh goh aalkoealmetjh, jïh dah aerpievuekien jielededajvh leah dejnie noerhtege dajvine Nøørjesne, Sveerjesne,</p>
<p>Såevmesne jïh Kolanjaarkesne Russlaantesne.</p>
<p>Saemien lea dennie såevmien-ugrihken gïeletjïertesne, jïh dah saemien gïeleraasth leah rïjhkeraasti dåaresth dejnie neebneme laantine.</p>
<p>Noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien leah dah åejviegïeletjïerth Nøørjesne. (vuartesjh kaarhtem vuelielisnie) 1. Åarjelsaemien 2. Umesaemien 3. Pijtesaemien 4. Julevsaemien 5. Noerhtesaemien 6. Enaresaemien 7. Skoltesaemien 8. Akkalasaemien 9. Kildinsaemien10. Tersaemien</p>
<p>Saemieh jïjtjemse vååjnoeh goh akte almetje gïelen jïh nasjovnale raasti dåaresth. Saemieh årroeh jïh veasoeh abpe laantesne, jïh leah akte bielie aktede gellielaaketje saemien kultuvreste jïh aerpievuekeste. Man jïjnjem saemien dah saemieh maehtieh lea joekehts. Jalhts gïelen maahtoe lea joekehts, dle badth læjhkan ellies saemie. Dïhte tjåenghkies saemien identitete lea gårredamme 2.0 Sisvegebielie <em type="bold">2.1 Elliesvoete jïh toelhkestimmieh dejstie </em><em type="bold">bij emes ulmijste </em></p>
<p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien åssjele lea aktem øørnedamme jïh iktemearan jaahkoeøøhpehtimmiem vedtedh mij gååske jïh nænnoste dam kristeles jaahkoem, daajroem vadta</p>
<p>Dan golmeektievoeten Jupmelen bïjre, viehkehte saemien maanide jïh noeride jieledem toelhkestidh jïh haalvedh naemhtie dej saemien roehtsh jïh idtentitete gorresuvvieh¸ jïh dejtie haestede eadtjohke årrodh jïh meatan årrodh gærhkosne jïh siebriedahkesne. Daate sjeahta gaajhkide kristeme aalterisnie 0-18 jaepieh, saaht guktie svihtjemevoete lea.</p>
<p>Soejkesje tsiehkestahta Dam nøørjen gærhkoen learoevåaromem goh evangeliske lutheren gærhkoe.</p>
<p>Akte ulmie lea soejkesjen sisvege edtja viehkiehtidh vaarjelidh, nænnoestidh jïh kristelesvoetem skreejedh goh jaahkoevåarome saemide.</p>
<p><em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman </em>våaroemasse beaja <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>goh dïhte bij emes soejkesje jaahkoeøøhpehtæmman Dennie nøørjen gærhkosne. Dïhte saemien soejkesje otnjegem vuesehte dan voenges soejkesjæmman, sjïehtedamme dejtie voenges tsiehkide, jïh sij iem vadta ulmieh bïejedh dej bïhkedassi mietie soejkesjisnie <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>. Tsiehkestahta ihke tjuara fïereguhten maana-jïh noeredåahkan sjïehtedidh, jïh sjïehteladtedh guktie dan aktegs maanan jallh aktegs noeren tsiehkieh leah. <em type="bold">2.2 Lïerehtimmiefokuse jïh sjïere </em><em type="bold">lïerehtimmieulmieh </em>Dïhte nasjovnale soejkesje <em type="italic">Gud gir – Vi deler, </em>golme vuajnoeh åtna mah tjåanghkan sisveginie sjïdtieh aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne. Daah vuajnoeh leah: 1. Jieledetoelhkestimmie jïh jieledehaalveme. 2. Gærhkoen jaahkoe jïh aerpievuekie jïh 3. Kristeles jaahkoevoete (m. <em type="italic">Gud </em><em type="italic">gir – Vi deler </em>, kapihtele 3). Juktie dam saemien perspektijvem tjïrkedh jaahkoeøøhpehtimmesne, dle <em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman </em>sjïere lïerehtimmiefokush åehpiedahta fïereguhten dejstie golme åejvieaamhtesijstie. Naemhtie åålmegh, gusnie saemien maanah jïh noerh, viehkiem åadtjoeh vuejnedh mah leah vihkeles aamhtesh aktene saemien jaahkoeøøhpehtimmesne, voengesisnie. </p>
<p><em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman </em>lea dovne akte dïrrege jïh akte lissie ulmietjaatsege. </p>
<p>Vuesiehtimmesne vuelielisnie lea lïerehtimmiefokush saemien bïjre tjaaleme, ektiedamme fïerhten obligatovreles åejvieaamhtesasse dejtie golme vuajnojde soejeksjisnie <em type="italic">Gud gir – Vi deler. </em>Dah mierieh mah leah lissine bïejeme fïerhten obligatovreles åejvieaamhtesasse, eah leah sij este dejtie ulmide mah tjåadtjoeh soejkesjisnie <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, bene lissine båetieh. Daate mannasinie jïjnjh vihkeles aamhtesh jaahkoeøøhpehtimmesne eah leah vuesiehtamme vuesiehtimmesne vuelielisnie. </p>
<p>Tjïerteste dïhte goere vuelielisnie ij aktem ållesth læstoem vedtieh sjyøhtehke lïerehtimmieulmiejgujmie akten saemien jaahkoeøøhpehtæmman. Dah åålmegh byøroeh dannasinie, gosse voenges soejkesjh darjoeh, vuejnedh mejtie gåarede sij iesjïere biehkieh meatan vaeltedh, dovne gosse krøøhkeste gaajhkide åejvieaamhtesidie, aaj dah mah leah gåaroes (Soelkedimmie, Faastoe jïh hiejhteme jïh</p>
<p>Barkijevoete).jallh ij-tjaaleme kultuvremaahtosne. Voejkenevoete mij lea eatnamasse gårredamme lea dannasinie almetjh leah lïhke eatnamasse. Daate akte kultuvrelle aerpie mij lea ånnetji måakoedamme histovrijen tjïrrh, bene læjhkan ij leah åajaldamme.</p>
<p>Aalkoealmetji voejkenevoete lea eatnemen aejliesvoetem tjïertestamme, jïh almetji ektiedimmie disse.</p>
<p><em type="italic">Datne edtjh aahtjemdh tjædtjemdh earoehtidh, dle </em><em type="italic">åadtjoeh guhkiem jieledh dennie laantesne maam </em></p>
<p><em type="italic">Hearra dov Jupemele dutnjien vadta </em>(2. Mos, 20,12) </p>
<p>Jïjnjh sjïere vuekieh jïh vuajnoeh leah evtiesovveme daan tij en gærhkoe Saemien eatnamisnie/ Saepmijesne orreme, jïh saemien kristelesvoetegoerkesem haamoedamme guktie mij ieh dam daan biej ien damtebe.</p>
<p>Saemien kristelesvoetegoerkese lea vuajnoes gaskem jeatjah dejnie jaahkoevoetine mah gårrelgieh åålmegidie jïh gyrhkesjimmieektievoetese, gusnie saemieh tjåanghkanamme. Guktie jaahkoem vuesehte maahta årrodh liturgije, musihke jïh saalmh, gelliesåarhts kultuvre jïh tjeahpoeh, saemien gïele, aamhtese, gaavnesjimmiesij ie jïh ektievoetehaamoe. Gærhkoen bissiebiej ieh leah vihkeles dejtie saemide. Dej ovmessie dajvh, gærhkoe, gåetieh jïh læstadijanen åålmegh joekehts aerpievuekieh utnieh bissiebiej ide. Dåape, skylleme, provre jïh krobpesjimmie aaj vihkeles heannadimmieh, gusnie abpe stoerrefuelhkie jïh sliekte leah meatan. Saemien kristelesvoetegoerkese lea aaj våajnoes lïerehtimmien tjïrrh hïejmine, gosse soptsestalla jïh gosse boelvh gaavenesjieh.</p>
<p><em type="italic">Gusnie gøøkte jal h golme leah mov nommesne </em><em type="italic">tjåanghkanamme, desnie manne dej gaskoeh </em>(Matt 18,20). </p>
<p xml:lang="nob">Berit Frøydis Svineng Johnsen</p>
<p type="listitem">Dah stoerre gyhtjelassh</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh saemiej aerpievuekien jïh daajbaaletje  eatnemeåtnojne jïh  eatnemevierhtieåtnojne  åahpanidh, ihke ussjedadtedh jïh onterdidh  almetjen sij ien bïjre Jupmelen  sjugniedimmesne.</p>
<p type="listitem">Vihkeles bielieh aalmetjejieledisnie</p>
<p type="listitem">Gïele, kultuvrelle roehtsh jïh etnihken gellielaaketje aaj akte vihkeles bielie  almetjejieledisnie mejgujmie maanah jïh  noerh byøroeh barkedh, kristeles jaahkoen  tjoevkesisnie.</p>
<p type="listitem">Aehtjie mij en jïh rohkelasse</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh Aehtjie mij en, buertierohkelassem jïh iehkedsrohkelassem  jïjtse gïelesne lïeredh. Dah edtjieh aaj sij iesjïere rohkelasseaerpievuekiej bïjre lïeredh,  v.g. Aehtjie mij en sij ie, guktie Aehtjien Baernien jïh Dan Aejlies Voejkenen nommesne»,  <span type="quote">«Jeesusen nommesne»</span> jïh kroessevæhtam  nåhtede jieleden ovmessie tsiehkine.</p>
<p type="listitem">Bijbele</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh bijbelejarkoestimmiej bïjre noerhtesaemien,  julevsaemien jïh åarjelsaemien, jïh vihkeles  bijbeletjaalegigujmie åahpanidh jïjtse  saemien gïelesne.</p>
<p type="listitem">Gærhkoejaepien bissiebiej ieh jïh mierhkebiej ieh</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh goerehtidh mejtie lea sij iesjïere saemien aerpievuekieh ektiedamme gærhkoejaepien bissiebiej ide, aaj  Maarjan biej ie.</p>
<p type="listitem">Gærhkoe</p>
<p type="listitem">Edtja maanide jïh noeride haestedh laejhte-hkslaakan ussjedadtedh gærhkoen histovrijes  gaavnesjimmien bïjre saemiejgujmie, våaroemisnie saemien religijovne- jïh gærhkoehistovrijeste.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh dej saemien hearraj bïjre lïeredh, Lars Levi Læstadius jïh Anders  Fjellner.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh dej ovmessie saemien gïeletjïerti bïjre Dennie  nøørjen gærhkosne, jïh åadtjodh daejredh  saalmh, liturgijh jïh jeatjah gyrhkeles tjaalegh  åarjelsaemien, julevsaemien jïh noerhtesaemien gååvnesieh.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh aalkoealmetji tsiehkien bïjre lïeredh dennie veartenevijries  gærhkosne.</p>
<p type="listitem">Diakonije</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh meatan årrodh solidaritetebarkosne mij lea aalkoealmetjeriekteles prinsihpide bigkeme</p>
<p type="listitem">Misjovne jïh økumenihke</p>
<p type="listitem">Dïhte læssanamme voerkesvoete dah saemieh leah aktene abpe-veatenen aalkoealmetjeektievoetesne, byøroe jaahkoeøøhpehtimmien misjovnale bealan gårredidh. Gosse  baanth gårrede jeatjah aalkoealmetjidie  dennie veartenevijries gærhkosne, misjovneprosjekti jallh vietselesvoetelatjkoej tjïrrh, dle  gaskesem sjugnede mij eadtjalgehtemem  gååske jïh damta eekie dam mij lea gærhkoen  barkoe</p>
<p type="listitem">Etihke</p>
<p type="listitem">Edtja maanide jïh noeride skreejredh gov-lehtalledh jïh kultuvrem lotnedidh åålmegen  jaahkoeøøhpehtimmieråajvarimmesne.  Åssjele lea sinsitniem krøøhkedh, jïh goerkese  maanaj jïh noeri gaskemsh, joekehts maadtojne.</p>
<p><em type="bold">Soelkedimmie </em></p>
<p><em type="bold">Faastoe jïh hiejhteme </em></p>
<p><em type="bold">Barkijevoete </em></p>
<p type="listitem">Jielede jïh jaahkoehistovrije</p>
<p type="listitem">Saemien maanaj jïh noeri saemien identitete evtiesåvva dovne ektiedimmesne dejtie  saemien almetjidie, dej histovrijine jïh  kultuvreaerpie-vuekiejgujmie, jïh gosse  stoerresiebriedahkem dåastoeh. Saemien  maanah jïh noerh daarpesjieh aktem gïelem  gaavnedh sov jïjtse jaahkoehijstovrijese, mij  aaj aamhtesh jïh dååjrehtimmieh faarhmeste  ektiedamme disse.</p>
<p type="listitem">Persovneles sjïdtedimmie</p>
<p type="listitem">Goh sïejhme learoe dle jaahkoeøøhpehtimmie byøroe viehkiehtidh buerebe åehpies sjïdtedh  saemien jieledevoetine, aarvoeh jïh  jieledegoerkese, naemhtie dah leah våajnoes  voenges byjresisnie jïh sij iesjïere kultuvresne.</p>
<p type="listitem">Edtja maanide jïh noeride skreejredh baantide tjåadtjoehtidh sij en krist’eejhtegidie  bïhkedimmien jïh viehkien gaavhtan, juktie  jaahkosne sjïdtedidh, jïh naemhtie  faadterevoeten diedtem lïeredh jïh dååjredh.  Daate sæjhta akte hijven lïerehtimmie årrodh  jis faadterinie sjædta mænngan jieledisnie.1. jaahkoeartihkele</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh gosse barkeminie saemien vaajesigujmie, lïeredh guktie  saemieh eatnemem krøøhkieh jïh riektesvoetem guarkah, jïh dejtie vaajesigujmie bijbelistie ektiedidh.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh barkoen tjïrrh guarkedh Jupmele lea sjugniedæj ine, jïh  almetje goh eatnamistie sjugniedamme  saemien aerpievuekien tjoevkesisnie.2. jaahkoeartihkele</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh Jeesusen kroesseja-emedinie jïh tjuedtjielimmine åahpanidh goh  våarome kroessevæhtan vihkeles sij ie  saemien kristeles aerpievuekesne.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edjtieh åahpanidh Læsta-diusen diejvesinie <span type="quote">«Dïhte elmien eejhtege»</span>  goh metafore Jupmielasse goh Sjugniedæj a  jïh Lutnjiestæj a, jïh dïejvesen sij ie  gosse  edtja liktesem guarkedh3. jaahkoeartihkele</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh ussjedidh Dan</p>
<p>Aejlies Voejkenen råållen bïjre Jupmelen gærhkose goh jienebegïelen jïh jienebeetnihken dehtie Apg 2,1-13.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sakramenth</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh daajroem åadtjodh kristemen jïh faadterevoeten ulmien bïjre  saemien dajvine</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh dej sij iesjïere aer-pievuekiejgujmie åahpanidh ektiedamme dan  aejlies maalestahkese</p>
<p type="listitem">Rohkelasse</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh dååjrehtimmiem åadtjodh vihkeles rohkelassh saemien aerpievuekesne rohkeldih</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh sij iesjïere saemien kristeles aerpievuekiejgujmie åahpanidh mah  leah gelliesåarhts eatnemeåtnojde ektiedamme.</p>
<p type="listitem">Gyrhkesjimmie</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh saemiej gyrhke-sjimmie- jïh åålmegeaerpievuekiej bïjre  lïeredh, jïh nuepiem åadtjodh meatan årrodh  dejnie sij ine gusnie dah leah åtnosne</p>
<p type="listitem">Bijbelelohkeme</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh lïeredh Bijbelem jïh kristeles lidteratuvrem nåhtadidh saemien  gïelesne</p>
<p type="listitem">Laavlome, musihke jïh kultuvre</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh jïjtjemem vuesiehtidh saalmigujmie, musihkine jïh jeatjah kultuvrevoetigujmie.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh sij iesjïere gærhkoemusihkales aerpievuekieh  dååjrehtidh, jïh baaltele maehtelesvoetem  åadtjodh dan gærhkoemusihken bïjre mij  saemien dajvine  åtnasåvva daan biej ien.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh nuepiem åadtjodh aerpievuekien sij ieh nåhtadidh jaahkoeøøhpehtimmesne.</p>
<p type="listitem">Maanah jïh noerh edtjieh dïrregh jïh vuekieh dæjpeles barkosne nåhtadidh, jaahkoedeallahtimmiej jïh soptsestimmievuekiej sjiekenisnie.</p>
<p type="listitem">Edtja maanide jïh noeride skreejredh saemien gïelem nåhtadidh. Dovne njaalmeldh jïh tjaaleldh ektiedimmine byøroe sjïehteladtedh  dam saemien gïelem nåhtadidh.3.0 Prinsihpielle bielie   3.1 Tsåeptsie nøørjen laakesne jïh gyrhkeles soejkesjinie Dïhte nøørjen staate lea dajvesne gøøkte almetjidie tseegkesovveme, nøørjen jïh saemien. Dah tsiehkieh mejtie saemieh goh aalkoealmetjh utnieh Nøørjesne,</p>
<p>Maadtlaaken § 110 a tjåadtjoeh.</p>
<p>Maadthlaakeparagrafe gaskenasjovnale aalkoealmetjekonvensjovnide bigkie, mejtie Nøørje jååhkesjamme. Dah åeliedieh gaajhkh byøgkeles åejvieladtjh Nøørjesne eadtjohkelaakan dåarjedidh, jïh råajvarimmieh sjïehteladtedh mah leah goh positijve joekehtehteme, gosse edtjieh faalenassh vedtedh jïh råajvarimmiejgujmie nierhkedh mah dejtie saemide doehtedieh. Gærhkoe lea seamadamme daejnie prinsihpine, jïh åeliedimmide ietjmieslaakan vaalteme jaahkoeøøhpehtimmie-reformesne. Daate tjïelke våajnoes Dennie nøørjen gærhkoen bij emes jaahkoeøøhpehtimmie-soejkesjisnie, <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>. </p>
<p><em type="italic">Gud gir –Vi deler </em>saemien gærhkoejielemem åvtese lutnjie goh akte bielie dehtie aerpievuekeste jïh ektievoeteste mejtie Nøørjen gærhkoe tjeekehte. </p>
<p>Dannasinie neebnesåvva daajroe saemiej voejkenevoeten bïjre, gærhkoejieleme jïh aerpievuekie goh akte vihkeles aerpievuekien aarvoe mejtie gaajhkh kristeme byøroeh åadtjodh. (m. <em type="italic">Gud </em><em type="italic">gir – Vi deler </em>, kapihtele 2). Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman sæjhta vierhtietjaatseginie årrodh gaajhkide åålmegidie mah sïjhtieh saemien perspektijvh meatan vaeltedh jaahkoeøøhpehtimmesne. </p>
<p>Bïhkedassh reerenassen saemiepolitihkesne konsekvensh utnieh guktie gærhkoe jaahkoeøøhpehtimmiem øørnede saemide. <em type="italic">St. biev. </em><em type="italic">nr 28 (2007-2008) Samepolitikken </em>, tjuvtjede Dan nøørjen gærhkoen sjïere deadtan saemien gærhkoejielemen åvteste. <span type="quote" xml:lang="nob">«Et overordnet hensyn i varetakelsen av samisk kirkeliv i Den norske kirke er at det må utvikles i pakt med samisk selvforståelse og samiske tradisjoner»</span> (b. 178). </p>
<p><em type="italic">Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman </em>edtja ojhte tjïrkedh saemien jïjtjegoerkese jïh aerpievuekieh reformesne gorresuvvieh. </p>
<p>Saemielaaken gïelenjoelkedassh § 1-5 nænnoste saemien jïh nøørjen leah seammavyørtegs gïelh.</p>
<p>Tsiengelen 1.b 2011 daah tjïelth leah saemien gïelen reeremedajvesne: Kautokeino, Karasjok, Porsanger,</p>
<p>Nesseby, Tana, Kåfjord, Lavangen, Tysfjord jïh</p>
<p>Snåase. Noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïeledajvh leah moenemistie feerhmeme. Dah uktsie reeremedajvetjïelth leah ajve akte unnebe bielie dehtie aerpievuekien saemien årromedajveste.</p>
<p>Nøørjesne daate dajve lea Åarjel-Varangeristie</p>
<p>Finnmarhken fylhkesne, Engerdalen gåajkoe</p>
<p>Hedmarhken fylhkesne åarjene. Dïhte nasjovnale jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesje tjïelkeste saemien maanah jïh noerh reaktoem utnieh øøhpehtimmiem jïh tjaalegh jïjtse gïelesne åadtjodh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi </em><em type="italic">deler </em>, kapihtele 8). Lissine tjuvtjede: <span type="quote" xml:lang="nob">«Menigheter innenfor forvaltningsområder for samisk språk og kultur har et spesielt ansvar for å legge til rette trosopplæringstilbud for samisk barn og unge»</span> (m. </p>
<p><em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, Formål og oppbygning) (<span type="quote">«Åålmegh gïelen jïh kultuvren reeremedajven sisnjelen aktem sjïere diedtem utnieh jaahkoeøøhpehtimmiefaalenassh sjïehteladtedh saemien maanide jïh noeride»</span>). Dannasinie maadta åålmegidie gosse dah sij en voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh evtiedieh, ulmieh darjodh mah saemien maanide nuepiem vedtieh tjïrkedh, gorredidh jïh evtiedidh saemien gïelh jïh kultuvrem.- Guktie dov åålmege maahta kristeles jieledetoelhkestimmiem jïh jieledehaalvemem vedtedh saemien maanide jïh noeride, guktie dej saemien roehtsh jïh identitete gorresuvvieh?- Læstadijanen aerpievuekesne dle Lutheren ’onne katekisme’ aktem vihkeles sij iem åtna jaahkoeøøhpehtimmesne. Katekisme lea joekoen sjyøhtehke goh vierhtie gårredamme dan aamhtesasse mij lea neebneme daan vuajnoen nuelesne, kristeles jaahkoe jïh aerpievuekie- Guktie maahta dejtie <span type="quote">«saemien»</span> nuelieaamhtesidie joekedidh jïh lïhkebe vuartasjidh råajvarimmiej tjïrrh, juktie gaajhkide maanide jïh noeride åålmegisnie jaksa? </p>
<p xml:lang="nob">Karin Mathisen</p>
<p>Daate sæjhta vihkeles sij ieh årrodh gusnie saemien maanah jïh noerh maehtieh gaavnesjidh, ovmessie gïelen jïh geografeles dajvijste. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie byøroe lissine fokusem utnedh sosialiseringese aktene perspektijvesne jienebh boelvigujmie, gusnie sjïehteladta ektesne årrodh jïh daajroem sertedh boelveste boelvese. <em type="bold">3.2 Diejvesh jïh baakoeåtnoe – akte </em><em type="bold">faarhmeles jaahkoeøøhpehtimmie </em></p>
<p>Daate soejkesje faarhmestimmiem tsiehkestahta goh akte vihkielommes prinsihpe jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride. Faarhmestimmie seammavyørtegsvoetese bigkie, jïh ij hedtieidealese. Almetjen reakta joekehts årrodh jïh læjhkan roehtsem utnedh aktene sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoetesne, lea faarhmestimmieåssjaldahken våarome, juktie aktem almetjen ektievoetem bigkedh. Faarhmestimmie lea dannasinie mij akt jeatjah goh sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie.</p>
<p>Sjïehtedimmie jïh vejtiestimmie tsiehkestehtieh naaken ålkolen tjåadtjoeh jïh edtjieh ektievoeten sijse vaaltasovvedh juktie dejtie seammaplïeres jienebelåhkojne darjodh. Daate ij leah faarhmestimmie.</p>
<p>Akte jaahkoeøøhpehtimmie mij lea faarhmestæmman bigkeme, tsiehkestahta gaajhkesh aalkoelistie lea ektievoeten sisnie, jïh leah meatan desnie dejnie seammavyørtegs, ihkie joekehts premissine. Åvtehkh mah diedtem utnieh tjurieh hoksedh almetje jïjtjemse vååjnoe goh akte bielie dehtie ektievoeteste. Daate aktem eadtjohke stuvremem kreava, maahtojne jïh daajrojne kultuvrelle, faageles jïh sosijale jeerehtsinie almetji gaskemsh.</p>
<p>Daate aktem pedagogeles stuvremem tsiehkestahta, bigkeme daejtie prinsihpide:- seammavyørtegsvoete almetji gaskemsh- ektievoete gusnie sij ie gellielaaketjasse- meatanmoeneme</p>
<p>Daah prinsihph bigkieh dan reaktese joekehts årrodh dej sosijale, kultuvrelle jïh faageles ektievoeten mieriej sisnjeli. Daate aktede hedtieideologeles ussjedimmeste joekehtahta, mij stuerebealaakan hedtiem tjïerteste goh akte våarome, jïh joekehts almetji gaskemsh heaj ede.</p>
<p>Hedtieideolog-ije maahta vejtiestimmiem jallh sierredimmiem sjugnedidh mah eah sjïehth dej faarhmestimmieprinsihpigujmie naemhtie dah leah</p>
<p>EN’ almetjereaktine tjaaleme.</p>
<p>Faarhmestimmieprinsihpe ij leah ajve daerpies gosse dïhte saemien jïh nøørjen gaavnesjieh, bene aaj dan saemien siebriedahken sisnjelen. Ektievoete lea nænnoes saemien siebriedahkine. Ektievoetesne gaajhkesh edtjieh seammavyørtegs almetjinie årrodh saaht guktie svihtjemevoete lea. Gosse voenges soejkesjh evtede edtja aaj dejtie noeride jïh maanide mujhtedh mah sjïehteladtemem daarpesjieh, aaj meatan vaaltasuvvieh (m. <em type="italic">Gud gir </em><em type="italic">– Vi deler </em>, kapihtele 6). </p>
<p>Jaahkoeøøhpehtimmie edtja gaajhkide kristeme feerhmedh, jïh aktem ektievoetem sjugniedidh saemiej gaskemsh dejnie njiejlie laantine gusnie årroeminie. Ektievoetebigkeme aktene aalkoealmetjeperspektijvesne tjuara gaajhkem feerhmedh mij lea aalteren, geografijen, kultuvrelle roehtsen jïh gïelen tsiehkien bïjre. Dah faktovrh mah daesnie neebnesuvvieh viehkiehtieh dam ræjhkoes gellielaaketjem vierhtijste jïh daajrojste sjugniedieh, mejtie saemieh goh almetjh utnieh, ij goh unnemes gosse lea eatnemesjïehtedimmien jïh voejkenevoeten bïjre. Ulmie tjuara årrodh gaajhkesh edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme dennie jaahkoeektievoetesne mij gærhkoe lea, jïh maam jaahkoeøøhpehtimmie aaj edtja sjugniedidh jïh tjåadtjoehtidh. <em type="bold">3.3 Lïerehtimmie – sjugniehtåvva maanesne, </em><em type="bold">jïh sosijale ektievoeten mieresne </em>Maanah jïh noerh bøøremes lïerieh gosse leah eadtjohke meatan, jïh gosse eadtjohkelaakan viehkiehteminie. Daate lea dïejvesen mietie <span type="quote">«maanaj viehkiehtimmie»</span> Maanalaakesne. Maanaj viehkiehtimmie sæjhta jiehtedh edtja maanide jïh noeride meatan vaeltedh soejkesjimmesne jïh tjïrrehtimmesne dejstie dajromijstie åålmegisnie, goh eadtjohke almetjh jïh viehkiehtæj ah. Maahta dejtie krøøhkedh jïh diedtem vedtedh, vuesiehtimmien gaavhtan gyrhkesjimmine, diakonale dïenesjinie jïh tjïrkijebarkosne. Dam maahta darjodh vuesiehtimmien gaavhtan saemiendaaroen gyrhkesjimmine, gusnie skyllijh dïenesjh darjoeh goh akte bielie skyllijeøøhpehtimmeste. </p>
<p>Jaahkoeøøhpehtimmie edtja aaj viehkiehtidh dejtie mah leah kristesovveme, kristegassjine jieledh, kristeles ektievoeten mieresne. Saemien jaahkoeøøhpehtimmie tjuara dannasinie sosialiseringsij ieh sjïehteladtedh, gusnie maanah jïh noerh åadtjoeh sij en kristeles identitetem nænnoestidh. Daate aktem daajroesosiologiske vuajnoem åtna, juktie daajroem tjuara juekedh jis edtja saetnies vååjnedh. Byøroe tjåenghkies gaavnesjimmiesij ieh sjïehteladtedh, gusnie maanah jïh noerh ektesne maehtieh aktem kristeles ektievoetem årrodh, goh skyllijetjåanghkoeh, maanajïh noereleejrh, saemien gærhkoebiej ieh, aalkoealmetjefeestivalh jnv. Dah gaavnesjimmieh maehtieh årrodh dovne prostedaltesisnie, bispedajvedaltesisnie jïh nasjovnale daltesisnie. skissh, maallh j.n.v. sïjhtieh gaavnoes årrodh vierhtiebaanghkine, juktie åålmegh maehtieh dejtie åtnose vaeltedh jïh voenges tsiehkide sjïehtedidh.</p>
<p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmien nedtesij ie www.osko.no lea akte hijven dïrrege dovne hïejmide jïh åålmegasse.</p>
<p>Akte vierhtiebaanghke joe gååvnese, www.kirken.no/storstavalt/prosjekt/, mij vuesehte gellie prosjekth, råajvarimmieh jïh vierhtieh mejtie pryøvin jaahkoeøøhpehtimmiereformen pryøvenasseboelhken. Hamarøy jïh Sagfjorden åålmege, Sisnjelds Finmaarhken prostije jïh</p>
<p>Noerhte Raanen åålmege prosjekth tjïrrehtin, mah joekoen fokusem utnin disse mij lea saemien.</p>
<p>Gåarede iedtjem jïh learoem veedtjedh daejstie prosjektijste.</p>
<p>Saemien gærhkoeraerie aaj fïerhten jaepien faageråårestallemh øørnede Gyrhkeles øøhpehtimmiejarngine ektine noerhtene, gusnie barkijh jïh jïjtjevyljehke jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh maehtieh gaavnesjidh, dååjrehtimmieh juekedh jïh vielie maahtoem åadtjodh. <em type="bold">4.3 Laavenjostoe hïejmigujmie </em></p>
<p>Åålmege, eejhtegigujmie/dejgujmie mah leah eejhtegi åvteste jïh faadterigujmie ektine, aktem diedtem åtna jaahkoen jieledem jïh vaajesh saarnodh. Gærhkoe sæjhta dan jïjnjh fuelhkieh, maanah jïh noerh jaksedh goh gåarede. Dej voestes jaepiej maanan jieliedistie dle eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste, dam evtemosth gaskesem utnieh.</p>
<p>Daennie ektiedimmesne lea vihkeles gærhkoen gaavhtan, hijven ektiedimmieh dejtie sjugniedidh, guktie maanah jïh noerh varke åadtjoeh åahpanidh gærhkoetjiehtjielinie jïh dam jïjtsasse tjiehtjielinie darjodh. Tjuara pryøvedh guktie dovne eejhtegh/dah mah eejhtegi åveste jïh maanah aktem iemie tsiehkiem gærhkose åadtjoeh, juktie dah jeatjabigujmie ektine maehtieh dan åålmeginie sjïdtedh.</p>
<p>Gærhkoe sæjhta ovmessie vuekieh nåhtadidh juktie laavenjostedh eejhtegigujmie/dejgujmie mah leah eejhtegi åvteste, goh eejhtegidie bïhkedidh jïh jaahkoeøøhpehtimmien bïjre bievnedh. Eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste altese maanah demtieh, jïh daejrieh guktie edtja øøhpehtimmiem bøøremeslaakan sjïehteladtedh. Dah åålmegh dejtie bïevnesidie daarpesjieh mejtie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste vedtieh, juktie maehtedh gaajhkesh dovnesh faarhmestidh åålmegen darjominie. <em type="bold">4.4 Jïjtjevyljehke barkijh gærhkosne </em></p>
<p>Gærhkoen barkoe lea jearohks jïjtjevyljehke barkijijstie. Eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste, faadterh jïh noerh leah akte vihkeles vierhtie. Dïhte væljoe dagkeres barkose lea læjhkan ånnetji viesjiesåbpoe sjïdteme dej minngemes luhkiejaepiej, jïh jiene jienebh darjomh leah jearohks dah mah berkieh aaj maaksoem åadtjoeh. Gærhkoe tjuerieh læjhkan dam aerpievuekiem jïjtjevyljhkevoetine jåarhkedh. Skreerjeme, bïhkedimmie jïh dåarjoe dan barkose leah vihkeles, juktie dah almetjh dah, mah leah åålmeginie.</p>
<p>Jïjnjh saemien dajvine dle akte haesteme orreme aajhterevoetem gærhkose sjugniedidh almetji luvnie. Histovreles dle gærhkoe saemien dajvine vuajnalgamme goh akte institusjovne mij lea ålkoelistie båateme, jïh gærhkosne almetjh orreme mah eah leah jïjtsh almetjijstie. Baakoepaarre kristegassje jïh saemie lea naakenidie mij akt gieltegs åtneme. Dannasinie byøroe voenges barkedh gærhkoem nænnoestidh goh akte saemien sij ie. Gærhkoe edtja akte gaahpoeh almetjegærhkoe årrodh mij dam saemiem lyjhkoe, jïh viehkehte sjeavohtsvoetem tsøøpkedh dan nåake histovrijese gærhkoen råållen bïjre, koloniseringen, misjovneringen jïh vejtiestimmien muhteste.</p>
<p>Liktese akte vihkeles dïejvese daennie ektiedimmesne, jïh prosjekth joe gååvnesieh gusnie gærhkoe eadtjohke orreme jïh likteseteologijem vihties prosjektide gårredamme. (m. <em type="italic">Dialog og </em><em type="italic">livsmestring </em>, Nord-Salten). </p>
<p>Fiereguhte åålmege maahta vuekieh gaavnedh mah sjeavohtsvoetem tsøøpkieh jïh eadtjohkevoetem sjugniedieh, guktie enn jienebh demtieh gærhkoe lea boerehks jïh faarhmeles.</p>
<p>Gåalmadinie jaahkoeartihkelisnie dle jaahkoe ojhte lihke ektievoetese ektiedamme: «Manne dam</p>
<p>Aejlies Voejkenem jaahkam, akte aejlies sïejhme gærhkoe, dej aejliji siebriedahke…» Dïhte</p>
<p>Voejkenen ektievoete almetjh tjåanghkan gårrede.</p>
<p>Dannasinie ij gåessie gænnah tjoerh åajaldidh, ihke mij ieh, mij en mubpine mah akte jielije åålmeginie sjïdtieh. Desnie libie gaajhkesh Jupmelen guvvesne sjugniedamme seamma aejlies aarvojne. <em type="bold">4.1 Maahtoelutnjeme </em></p>
<p>Dovne barkijh åålmeginie jïh eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste, faadterh jïh slïekth hïejmesne jïh voengesisnie dejnie saemien jaahkoeøøhpehtimmine gïehtelieh. Maahta åålmegi jïh gærhkoen jaahkoeøøhpehtimmiem vååjnedh goh akte ij-byj es øøhpehtimmie, jïh hïejmi jaahkoeøøhpehtimmie goh akte ovbyj es jaahkoeøøhpehtimmie. Daate skuvlen byj es øøhpehtimmeste joekehtahta, mij daan biej ien lea religijovne, jielemelearoe jïh etihke (RJE).</p>
<p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmie lea åajvahkommes hïejmine jïh åålmeginie orreme, jïh lea åålmegi jaahkoeøøhpehtimmine seammavyørtegs. Vihkeles jaahkoeøøhpehtimmiem ussjedidh laavenjostosne hïejmine jïh åålmeginie, juktie aktem iktemearan jïh øørnegen mietie jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjodh voenges tsåeptsine.</p>
<p>Dïhte jaahkoeøøhpehtimmie mejnie åålmegh gïehtelieh, byøroe aktem laavenjostoem buektiehtidh maanagïertigujmie, skuvlh jïh skuvle-eejehtallemeøørnegh. Maahtoelutnjemen lïerehtimmieplaakatesne tjåådtje skuvle edtja sjïehteladtedh ihke voenges siebriedahkh øøhpehtimmesne meatan sjïdtieh jiermijeslaakan.</p>
<p>Daate sæjhta jiehtedh gærhkoe, mij raaktan lea akte vihkeles bielie dehtie voenges siebriedahkeste, maahta skuvlide ræjhkoesåbpoe darjodh. Akte dagkeres laavenjostoe aktem hijven faageles tsåeptsiem kreava, goh systematihke, hijven gaskesadtemevuekieh, jïh akte jååhkesjamme gaahtanimmie, vihtieslaakan tjïrrehtamme.</p>
<p>Byøroe dam maahtoem, maam åålmegi jaahkoeøøhpehtimmiebarkijh leah åådtjeme laavenjostoen tjïrrh hïejmine jïh skuvline, vaarjelidh jïh sjyøhtehke darjodh, vuesiehtimmien gaavhtan tjaalegigujmie vierhtiebaanghkine (m. kapihtele 4.2). Daate sjïehteladta maahtoem jienebigujmie juekedh. Dïhte ulmie akten voenges tsåeptsien bïjre jaahkoeøøhpehtimmeste, gusnie dah nasjovnale ulmieh sjyøhtehke dorjesuvvieh voenges daltesisnie, lea akte stoerre faageles haesteme. Maahtoe jienebekultuvrelle pedagogihken sisnjelen jïh kultuvregïehtjedimmie, sæjhta daennie ektiedimmesne sjyøhtehke årrodh.</p>
<p>Saemien jaahkoeøøhpehtimmie byøroe pryøvedh byj es maahtoem skååffedh dej faagesuerkiej sisnjeli goh kultuvremaahtoe, jienebegïelevoete, saemien gïele- jïh kultuvredaajroe jïh digitale learoevierhtieevtiedimmie saemien jïh nøørjen gïelesne. Daate lea dovne voengesgyrhkeles, regijovnegyrhkeles jïh nasjovnalegyrhkeles daltesisnie. <em type="bold">4.2 Juekeme dååjrehtimmeste jïh </em><em type="bold">maahtoegeerjehtimmie </em></p>
<p>Saemien gærhkoeraerie barkeminie sij ieh sjugniedidh juktie vierhtie-jïh dååjrehtimmieh juekedh saemien jaahkoeøøhpehtimmien sisnjelen.</p>
<p>Akte ulmie lea dan jïjnjh vierhtiematerijell buektiehtidh goh gåarede, dannasinie åssjaldahkh, 4.0 Soejkesje åtnosne – Mij en åålmege vierhtieh evtiedamme jallh dååjrehtimmieh dorjeme mejstie jeatjebh maehtieh aevhkiem utnedh?– Guktie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste jïh faadterh maehtieh sjyøhtehke saemien tjaalegigujmie åahpanidh mah maehtieh skreejredh jaahkoem juekedh jïh dam gåetesne utnedh?kultuvreste, histovrijeste jïh aerpievuekijste nåhtadidh, juktie dejtie kristeles jaahkoeriektesidie jarkoestidh. <em type="bold">5.2 Evtiedimmie aktede voenges jaahkoeøøh- </em><em type="bold">pehtimmiesoejkesjistie </em>Edtja dejtie soejkesjidie Gud gir – Vi deler jïh </p>
<p>Soejkesje saemien jaahkoeøøhpehtæmman ektesne vuejnedh, guktie maanah jïh noerh aktem ellies jaahkoeøøhpehtimmiem åadtjoeh. Åålmeginie saemien maanaj- jïh noerigujmie edtja dam krøøhkedh gosse dam voenges jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjem dorje. Veanhtede dah åålmegh dejnie saemien vorngedajvine buektiehtieh lïerehtimmieulmide voebnesjidh. (m. goere kapihtelisnie 2.2) sij en gamteråajvarimmine.</p>
<p>Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh noerh leah unnebelåhkojne, dle maadta pryøvedh lïerehtimmieulmide voebnesjidh dejnie gamte råajvarimmine. Måedtide åålmegidie sæjhta sjyøhtehke årrodh jïjtsh darjomh øørnedidh, gusnie fokusem beaja dejtie saemien lïerehtimmieulmide.</p>
<p>Dejnie åålmeginie gusnie saemien maanah jïh noerh leah unnebelåhkojne, akte alternatijve maahta årrodh vaeljehke saemien lïerehtimmieulmieh meatan vaeltedh goh nuelieaamhtesh dejnie obligatovreles åejvieaamhtesisnie, mah tjåadtjoeh dennie soejkesjisnie Gud gir - Vi deler. Jis jïjtsh råajvarimmieh tseegkesuvvieh saemien jallh saemiengïelen maanide, dle vihkeles råajvarimmide dan jeatjah åålmegejieliedasse gårredidh, guktie maanah eah dehtie jeatjah åålmege-ektievoeteste geeresovvh. Gaajhkh maanah jïh noerh mah leah meatan aktene ellies jaahkoeøøhpehtimmesne edtjieh damtedh dah leah faarhmestamme aktene stoerre ektievoetesne, jïh dååjredh dej maadtoe lea akte aarvoe ektievoeten gaavhtan.</p>
<p><em type="italic">Naemhtie kråahpe lea akte, jalhts dan jïjnjh </em><em type="italic">kråahpebielieh, jïh gaajhkh kråahpebielieh akte </em><em type="italic">kråahpe sjædta jalhts dah leah jïjnjh, naemhtie aaj </em></p>
<p><em type="italic">Kristusinie </em>(1.Kor 12,12) </p>
<p>Sæjhta voenges evtiedimmiebarkoe jaahkoeøøhpehtimmesne årrodh aaj mænngan dah åålmegh sij en voenges soejkesjh dorjeme jïh dejtie nænnoestamme. Dah åålmegh edtjieh sij en jaahkoeøøhpehtimmiesoejkesjh jaabnan staeriedidh, juktie dam daerpies orrestehtemem jïh evtiedimmiem gorredidh. Dah dååjrehtimmieh mejtie voenges åådtje sæjhta akte hijven vierhtie årrodh daennie barkosne. <em type="bold">5.3 Åtnoe voenges daajroste jïh maahtoste </em></p>
<p>Mij saemievoetem muana, jïh mij muana ihke maahta saemine jieledh leah joekehts siebriedahkeste siebriedahkese jïh åålmegistie åålmegasse. Abpe laantesne lea aaj stoerre joekehts åålmegi gaskem gosse lea daajroe saemiej bïjre goh akte almetje, dej voejkenen jielede, histovrije jïh daan beaj etje siebriedahketsiehkieh. Jalhts maahtoe fååtese, ij dïhte læjhkan byørh heaptojne årrodh ihke åålmege aktem faalenassem evtede, mij lea riekteme saemien maanide jïh noeride. Jïjnjh åålmeginie gusnie saemieh årroeh, lea voenges maahtoe jïh dååjrehtimmie. Daate lea vierhtieh mejtie åålmege maahta aevhkine utnedh sov jaahkoeøøhpehtimmesne saemien maanide jïh noeride. Lissine aktegs almetjidie, dle maahta sjyøhtehke årrodh gaskesadtedh saemien siebriejgujmie, gïele-jïh kultuvrejarngh jallh saemien skuvle- jïh maanagïertefaalenassh voengesisnie.</p>
<p>Dah åålmegh mah eah vierhtiealmetjh jallh- byjresh gaavnh voengesisnie maehtieh vuesiehtimmien gaavhtan raerien mietie gihtjedh bispedajvekontovrine bispedajvine mah akten sjïere diedtem utnieh gyrhkeles gagkestimmien åvteste saemiengïelesne (Nidaros: åarjelsaemien, Åarjel-</p>
<p>Hålogalaante: julevsaemien, Noerhte-Hålogalaante: noerhtesaemien), jallh Saemien Gærhkoeraerien luvnie.</p>
<p>Byøroe aaj øøhpehtimmiem gaavnesjimmine vuarjasjidh goh akte alternatijve. Akte laavenjostoe åålmegi gaskem jallh prostijedaltesisnie, gusnie leejrh jallh gaavnesjimmieh øørnesuvvieh, mah fokusem utnieh jaahkoeøøhpehtæmman saemien maanide jïh noeride. Tjuara gaavnesjimmieh <em type="bold">5.1 Kontekstuelle ussjedimmie </em></p>
<p>Dïhte nøørjen gærhkoe lea byjhkeme dïhte kristedehteme Saemien eatnamistie lij akten vejtiestimmie- jïh koloniseringhistovrijen mieresne, gusnie <span type="quote">«kristelesvoete nøørjesne»</span> reeri. Åålmegh saemien dajvine jïh ålkoelisnie leah jaahkoeøøhpehtimmiereformesne stuerebe diedtem åådtjeme, jïh åadtjoeh jïjtje sjïehteladtedh jïh aktem jaahkoeøøhpehtimmiem utnedh gusnie Kristusem dååste, jïh gusnie dïhte kultuvrelle jïh voejkenen aerpievuekie lea goh dïhte gïerhkeme gusnie jaahkoe maahta sjïdtedidh. Bene maam sæjhta jiehtedh kontekstuelt ussjedidh, jïh dïhte kultuvrelle sjïehtedimmie goerpedahta sertiestimmiem vaentjielistie jïh gyrhkeles aerpievuektijste?</p>
<p>Dïhte maam kontekstualiseringe gohtje lea akte jïjtse sij ie teologijen sisnjelen. Kristelesvoete tjuara aktede voenges byjresistie evtiesovvedh, juktie dah voenges vuekieh, aerpievuekieh, aarvoevuajnoe jïh jieledetoelhkestimmie lea våajnoes kristelesvoeten vuesiehtimmievuekine.</p>
<p>Dellie goh aalkoegærhkoe aktede jøødiske monokultuvrelle dåehkeste jorkesi akten tjïertese gusnie lij almetjh ovmessie etnihken, kultuvrelle jïh religijøse maadtojne, tjoerin mielem utnedh guktie tsiehkie lij vaentjelen jïh kultuvren gaskem.</p>
<p>Paulusen areopagos-håaleme hijvenlaakan vuesehte guktie dah voestes kristegassjh aktene greeken ektiedimmesne aaj tjoerin jienebekultuvrelle dåeriesmoerh gïetedidh. Pauluse</p>
<p>Ateneridie dovne gaarmerde jïh laajhta sov håalemisnie. Dennie aktene bielesne dle dejtie gaarmerde ihke dah Jupmelem ohtsede, dennie mubpene bielesne dejtie laajhta ihke dah aktem vihties jupmelesvoetem tjuermieh mij lea aktene teempelisnie. Areopagos-håaleme vuesehte mij ieh kristeles sjugniedimmieteologijen mietie maehtebe nænnoestidh Jupmele lij stieresne mij en luvnie, aaj aarebi misjovneringe eelki Saemien eatnamisnie.</p>
<p><em type="italic">Aktede almetjistie dïhte gaajhkh almetjetjïerth </em><em type="italic">sjugniedamme. Dïhte baaji dejtie abpe eatnamisnie </em><em type="italic">årrodh, jïh vihties tij h dejtie bieji jïh raastide sij en </em><em type="italic">dajvide moeni. Dam darjoeji ihke dah edtjin </em></p>
<p><em type="italic">Jupmelem ohtsedidh, mejtie meehtin ohtsedidh jïh </em><em type="italic">dam gaavnedh. Ij leah badth guhkede mij este. </em>(Apg 17,26-27) </p>
<p>Dennie saemien siebriedahkesne jïjnjh ovmessie siebriedahkevuekieh. Staarh jïh voenh, mearoegaedtie jïh sis-laante, saemieh åarjene, noerhtene, luvlene jïh jillene årroeminie. Naaken dagkarinie saemien tjïeltine årroeminie, naaken dejnie sij ine gusnie ajve nøørjen institusjovnh, jïh ståvrosne jïh stuvremisnie daaroestieh.</p>
<p>Jaahkoeøøhpehtimmie saemien maanide jïh noeride byøroe våaromem vaeltedh dejnie saemine, guktie dïhte lea våajnoes voengesisnie, seamma aejkien byøroe dam saemien gellielaaketjem vuerkiehtidh. Bene aaj tjuara guvvieh, illustrasjovnh jïh metaforh saemien gïeleste, 5.0 Voenges soejkesjebarkoe– Guktie saemien kultuvre maahta vierhtine årrodh jaahkoeøøhpehtimmesne dov åålmeginie?– Mej saemien siebriejgujmie jïh /jallh institusjovnigujmie åålmegh maehtieh laavenjostedh?– Guktie åålmegh maehtieh aevhkiem utnedh saemien siebriej jïh/jallh institusjovni maahtoste?iktedidh vuesiehtimmien gaavhtan skyllemeøøhpehtimmine, fïerhten skyllijen åålmeginie, juktie skyllemetij en mieride tjåadtjoehtidh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, kapihtele 5). </p>
<p>Akte dagkeres vuekie maahta sjyøhtehke årrodh unnebe saemien byrjesinie gusnie vaenie jïjtjevyljehke barkijh, vaenie maanah jïh noerh, jallh gusnie dajvh bårrode viesehtimmine. Dah gaavnesjimmieh sïjhtieh tjåanghkoesij ine sjïdtedh maanide jïh noeride, gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva. Daate sæjhta aaj viehkine årrodh dejtie åålmegidie mah eah daajroem jïh maahtoem utnieh saemien gærhkoejieleden bïjre. <em type="bold">5.4 Goerehtalleme </em></p>
<p>Åålmegem jïh voenges byjresem goerehtalledh sæjhta akte vihkeles aalkoebarkoe årrodh gosse edtja voenges soejkesjem darjodh. Dejnie dajvine gusnie saemien kultuvre lea jielije sæjhta iemie årrodh dïhte saemien aaj lea våajnoes dennie voenges jaahkoeøøhpehtimmie-soejkesjisnie.</p>
<p>Åålmegh saemien dajvi ålkoli byøroeh bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre mah saemien ektiedimmiem utnieh (m. <em type="italic">Gud gir – Vi deler </em>, kapihtele 7), juktie maahta råajvarimmieh soejkesjebarkose bïejedh mah åssjelem Soejkesjinie saemien jaahkoeøøhpehtæmman gorrede (m. kapihtele 2.1). </p>
<p>Muvhten aejkien maahta akte haesteme årrodh goerehtalledh mejtie lea saemien maanah jïh noerh såaknesne, joekoen dej aerpievuekien saemien årromedajvi ålkoli. Ij leah naan registerh gusnie maahta bïevnesh veedtjedh maanaj jïh noeri bïjre saemien maadtoste. Haasta åålmegidie vuekieh gaavnedh dovne guktie edtja lihtsegh saemien maadtojne goerehtalledh, jïh hijven vuekieh gaavnedh ihke bïevnesh dan bïjre olkese båetieh iedtjeladtjide.</p>
<p><em type="bold">Guhkies strategijh: </em>– goerehtalledh dejnie soptsestallemisnie kristemen åvtelen mejtie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste leah saemien maadtoste jallh saemien ektiedimmiem utnieh, jïh faalenassem saemien jaahkoeøøhpehtimmien bïjre altese maanese vaajtelieh.– Goerh utnedh, dovne elektrovneles jïh paehpierisnie, juktie eejhtegh/dah mah eejhtegi åvteste maehtieh bieljelidh mejtie aktem jaahkoeøøhpehtimmien sïjhtieh gusnie dïhte saemien perspektijve gorresåvva. </p>
<p><em type="bold">Åenehks strategijh: </em>– Gaskesadtedh saemien siebrieh, maanagïerth, skuvlh, tjïerth jïh åårganisasjovnh, dovne voenges jïh regijovnale. Dah maehtieh daejredh mah fuelhkieh mah leah saemien maadtoste.– Viehkine ålmegeplaerijste, gåetiesæjrojste jïh saernieprievijste gåarede saarnodh åålmege sæjhta dam saemiem vååjnehtidh, jïh haestedh eejhtegidie/dejtie mah leah eejhtegi åvteste åålmegekontovrine gaskesadtedh jis faalenassem sïjhtieh saemien jaahkoeøøhpehtimmien bïjre. </p>
</body></document>
