<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>643</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samiskmenighet.no/ressurser</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Ressurser - Samisk Menighet</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Ressurser</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Innmelding i Samisk Menighet</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Linker</p>
<p xml:lang="nob">Nidaros bispedømmekontor</p>
<p xml:lang="nob">Liturgier</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Samisk Menighet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">»</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ressurser</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="italic">Ressurser  </em>Sørsamisk liturgi, Orgelhefte med nattverd Sørsamisk liturgi, Liturgihefte uten nattverd Sørsamisk liturgi, Liturgihefte med nattverd   </p>
<p xml:lang="nob">Nådehilsen lydfil</p>
<p xml:lang="nob">Dåpsbrosjyre med dåpsliturgi  på sørsamisk. Brosjyren for faddere og foreldre   innholder  og har plass til opplysninger om tid og sted for dåp og navnene på fadderne. Om den lokale menigheten ikke har brosjyren, ta kontakt med oss.</p>
<p>Mijjen Aehtjie / Fader Vår (sørsamisk)</p>
<p>Mijjen Aehtjie lydfil</p>
<p>Mijjen Aehtjie guhte leah Elmie-rïjhkesne.  Baajh dov nommem aejliestovvedh.  Baajh dov rïjhkem båetedh.  Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh  guktie Elmie-rïjhkesne.  Vedtieh mijjese daan biejjien  mijjen fïerhten-beajjetje laejpiem.  Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadteme  guktie mijjieh luejhtebe  dejstie guhth mijjese meadteme.  Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,  vaallah vaarjelh mijjem bahheste.  Juktie rïjhke lea dov,  faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.</p>
<p xml:lang="nob">Bønner i forbindelse med sykdom</p>
<p xml:lang="nob">Oversikt over salmer</p>
<p xml:lang="nob">Abonner på nyheter &gt;&gt; Nyhetsarkiv &gt;&gt;</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Familiesamling 2014</p>
<p xml:lang="nob">Saemien Åålmegeraerie, SÅR har den glede å invitere til familietreff i Trondheim også i år.</p>
<p xml:lang="nob">Årets tema er bl.a. grunnlovsjubileet og markeringen mot vindmølleutbyggingen i Kalvvatn.</p>
<p xml:lang="nob">Gudstjenesten blir i Ilen kirke lørdag 29. november kl. 17.00. Under gudstjenesten blir det presentasjon av årets konfirmanter.</p>
<p xml:lang="nob">Trykk her for å få hele programmet.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kalvvatnantreffet 2014</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Her er hele programmet for helgen 26 - 27 juli. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kirken sammen med reindriftsnæring og naturvernere om protester mot vindkraftutbygging. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På søndagen er det satt opp buss ved bommen klokken 11:00 denne passer med tiden for gudstjenesten. </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Einar Bondevik ny prest i sørsamisk område</p>
<p xml:lang="nob">Nidaros bispedømmeråd har ansatt Einar Bondevik som prest i sørsamisk område etter at Bierna Leine Bientie har gått av med pensjon.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samtale i Domen med Mari Boine og Bierna Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Under Olavsfestdagene 2014 kommer biskop Tor Singsaas møte Mari Boine og Bierna Bientie til samtale i Domen.</p>
<p xml:lang="nob">Det sker fredag 1. august kl.19:00 i Nidarosdomen.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samisk kirkelivskonferanse i Tromsø</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkelivskonferanse ble arrangert av Samisk kirkeråd i Tromsø 3-4 juni. Konferansen var lagt til Sydspissen hotell, der det var skjønne omgivelser i et strålende vær.</p>
<p xml:lang="nob">Under Samisk kirkelivskonferansen i Tromsø var temaet samisk samlmesang. Det ble sunget på alle de samiske språkene og i tillegg noen norske samler.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Allsamisk konfirmantleir på Teveltunet</p>
<p xml:lang="nob">Fra torsdag den 13 mars til søndag den 16 mars var det samling på Teveltunet. Den første allsamiske konfirmantleiern var dermed et faktum, en milepel for samisk kirkeliv</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Feiring av samenes nasjonaldag i Trondheim</p>
<p xml:lang="nob">I anledning feiring av grunnlovsåret 2014 og samenes nasjonaldag arrangerte Nidaros biskop, Nidaros bispedømmeråd og Samisk menighet i sørsamisk område gudstjeneste i Nidaros domkirke. I gudstjenesten medvirket bl.a. biskop Tor Singsaas, prest i domkirkemenigheten Torstein Amundsen og prest i sørsamisk område Bierna Leine Bientie.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Familiesamling 2013</p>
<p xml:lang="nob">Samisk menighet i sørsamisk område har fått en tradisjon på å samle menighetens medlemmer til familiesamling første advent i Trondheim. I år arrangerte vi vår egen gudstjeneste i Nidarosdomen på lørdagen. Til tross for ombygginger i domen hadde Bierna Bientie laget en vandringsgudstjeneste som tok i bruk store deler av domen.</p>
<p type="title">Skylleme-maanah Snåasesne tjåanghkenin</p>
<p>Skylleme-maanah Snåasesne tjåanghkeninDaan tjaktjen skylleme-maanah voestes aejkien Snåasesne gaavnesjin. Golme noere viehkiehtæjjah aaj desnie. Gosse hïelje varki vaasa, dellie badth fuehpie gaajhkem darjodh!</p>
<p type="title">Orre gærja: Dah golme åerpenh</p>
<p>Anita Dunfjeld Aagård lea åemie Pöövle Vesterfjellen (1921-2000) heamturem ohtsedamme jïh dellie gærja <span type="quote">"Dah golme åerpenh"</span> sjïdti gosse Katarina Blind guvvieh darjoeji.</p>
<p xml:lang="nob">Bildet øverst på hovedsiden er et nærbilde av hovedmotivet på en stola som eies av prest i sørsamisk område, Bierna Leine Bientie.</p>
<p xml:lang="nob">Stolaen er designet og sydd av Maja Dunfjeld i 1986.  Korset er brodert etter sørsamiske håndverkstradisjoner med tinn-tråd på klede. På baksiden av stolaen er det garvet reinskinn.</p>
<p xml:lang="nob">Konfirmantkappene fikk Saemien Åålmegeraerie sydd til det første konfirmant-kullet som gjennomførte samisk konfirmasjon i 2012.</p>
<p xml:lang="nob">Konfirmantkappene er designet av Maja Dunfjeld og Aina Daneborg Stenfjell.</p>
<p xml:lang="nob">Kappene av blå klede kantet med skinn  er sydd av Ann-Sofi Fjällström.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Navn*:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Etternavn:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Epost*:</p>
</list><list/><p xml:lang="nob">Nettside levert av InBusiness AS</p>
</body></document>
