<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1147</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_1_2014.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="nr_1_2014.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">– De får öva sig i at läsa och skriva på olika sät . Det kan handla om at göra praktiska övningar el er spela spel, säger Anne Laila.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">HON BOr MeD </em>sin familj i </p>
<p xml:lang="swe">Strömsund. Varje vecka blir det därför åtskil iga mil i bil.– Men det här är livsviktigt. Jag är själv uppvuxen i en bygd där samiskan var huvudspråket. När det gäl er mina egna barn har det varit en självklarhet at de har fåt lära sig samiska. Det är viktigt at kunna språket för at göra sig förstådd, säger hon. <em type="bold">aNNe-laila </em>menar at samernas rät igheter har lyfts fram och stärkts sedan kommunen blev </p>
<p xml:lang="swe">Men fortfarande är kunskapen hos al mänheten mycket skiftande. – Men det finns en stor nyfikenhet och jag tycker at det är roligt at berät a och dela med mig av den kunskap jag har. Sedan märker jag at barnen är oerhört bra kunskapsbärare, säger hon.</p>
<p xml:lang="swe">Varje gång hon kommer till</p>
<p xml:lang="swe">Frostviken mot as hon med glädje av barnen.– De tycker det är jät eroligt när jag kommer.</p>
<p xml:lang="fin">Anna Jonasson</p>
<p>Anne Lajla lea ietniegïelelohkehtæj-ja Straejmien tjïeltesne. Fïerhten vå-hkoen bïjre jarkan skuvline feerieh gusnie saemien maanah gååvnese.– Dah åadtjoeh leeredh lohkedh jïh tjaeledh. Maehtebe aaj gïelem lïe-rehtimmiej jal h spïeli tjirrh leeredh,</p>
<p>Anne Lajla jeahta.</p>
<p><em type="bold">SaTNe alTeSe </em>fuelhkine Fager-daelesne jielieminie, naan gil e mïjlh </p>
<p>Straejmien bæjngolen. Fïerhten våh-koen jïjnjh mïjlh bïjlesne sjædta.– Menh daate joekoen vihkeles.</p>
<p>Manne jïjtje voeneste båatam gusnie barre saemiestieh. Munnjien lea ie-miestidh. Joekoen vihkeles saemien gïelem maehtedh guktie almetjh edtjieh satnem maehtedh guarkedh, dïhte jeahta. <em type="bold">aNNe- laila </em>tuhtja saemiej re-aktah duvhtesovveme jïh stinkebe sjïdteme daelie gåessie guektien- gïelen tjïelte sjïdteme. Menh annje hov muvhth almetjh maahtoegabth.– Menh almetjh tuhtjieh luste dan saemien vuekien bïjre goltelidh jïh manne tuhtjem luste soptsestidh jïh dam mov maahtoem mubpiej guj-mie juekedh. Manne aaj vueptestem maanah hijven jïh væjkele maahto- </p>
<p>Fïerhten aejkien gosse Frööste-gasse båata, dïhte madtjeles maanij-ste dååstesåvva.– Dah tuhtjieh gaajh luste manne båatam, Anne- Lajla Buljo Åhrén jeahta.</p>
<p><em type="bold">BUerTieN </em>madtegisnie Anne- </p>
<p>Saila Åhrén, 8 jaepien båeries Plu-everistie tjahkesje, jïh åerpenadtjh</p>
<p>Ante (9) jïh Signe Jonasson (7)</p>
<p>Plueveristie. Signe åtna luste sae-mien gïelem leeredh jïh Anne-Saila soptseste gosse sov krist’ietnie jïh kristaehtjie onne idtjigan åadtjoeh saemien gïelem skuvlesne leeredh.</p>
<p>Ante Jonasson saemien gieline gæmhpode juktie dïhte daajra mej-nie sæjhta barkedh gosse stoerre sjædta:– Hijven hov saemien gïelem ma-ehtedh, dannasinie manne sïjhtem båatsojne barkedh, dïhte jeahta.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Samisk översät ning: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maidi Persson Steinfjell </em></p>
<p xml:lang="nno">Saila Åhrén, 8 år från Blåsjöfal et och syskonen Ante, 9 år och Signe</p>
<p xml:lang="swe">Jonasson, 7 år, Stora Blåsjön. Signe tycker det är kul at lära sig samiska liksom Anne-Saila som berät ar att när hennes gudmor och gudfar var små fick de inte lära sig samiska i skolan.</p>
<p xml:lang="swe">Ante Jonasson strävar med språket för han vet vad han vil bli i framtiden:– Det är bra at kunna samiska för jag ska bli renskötare, säger han.</p>
<p>FrostviKen <em type="bold">ikth våhkesne anne lajla Buljo Åhrén Fagerda- </em><em type="bold">eleste Straejmien bæjngolen, Frööstegasse vuaja </em><em type="bold">saemien lohkehtimmiem dejtie saemien maanide </em><em type="bold">åtna. </em><em type="bold">– Hijven hov åadtjoem saemien gïelem leeredh, </em><em type="bold">dannasinie manne edtjem båatsoe- saemie sjïd- </em><em type="bold">tedh gosse manne båarasåbpoe sjïdtem, ante Jo- </em><em type="bold">nasson mij lea 9 jaepien båeries jeahta, Pluevere. </em><em type="bold">en gång i veckan kommer anne Laila Buljo Åhrén till skolan i Jorm för att undervisa i samiska. koncentrationen är på topp. <span type="quote" xml:lang="swe">”det är jättekul”</span>, säger anne-saila Åhrén, 8 år från Blåsjöfallet och syskonen ante, 9 år och signe Jonasson, 7 år, stora Blåsjön. </em>net <span type="quote" xml:lang="swe">”snöskoterns Mecka”</span>. År efter år har nya tävlingar och arrangemang </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KeNT BeräTTar </em>också at det genom åren kommit människor på at åka snöskoter i området. En del tävlingar har också arrangerats under åren.– Snöskotertävlingarna har va-rit bland annat inom cross, backe, orientering, familje och veteraner, berät ar Kent som haft stort ansvar för arrangemangen. </p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">MeN NU Har </em></p>
<p xml:lang="swe">Kent bestämt sig för at dra ner på arbetstimmarna.– Jag och Anet e vil sälja hotell</p>
<p xml:lang="swe">Fjäl gården. Men jag vil fortsät a at bedriva vandrarhemmet och campingen, som vi äger. Dessutom vil jag fortsät a at ha ansvar för ar-rangemangen gäl ande snöskotern, säger han.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Per lindahl </em></p>
<p xml:lang="swe">Foto: Olof Sjödin <em type="bold">kent vill fortsätta ha ansvar för de populära snöskoterarrangemangen. </em>vAAjmA <em type="bold">inom kort kommer en </em><em type="bold">ny broschyr att delas </em><em type="bold">ut till alla boende i </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vaajma. även hemsidan </em><em type="bold">www.vaajma.com görs </em><em type="bold">om för att kunna stå på </em><em type="bold">egna ben efter projekt- </em><em type="bold">avslut. </em></p>
<p xml:lang="swe">Et informationsmaterial som stär-ker Vaajmas invånare at bli bra ambassadörer för området så at fler turister och boende lockas hit.</p>
<p xml:lang="swe">Det är tanken bakom den broschyr som projektet inom kort kommer att dela ut til al a boende i området. <em type="bold">– Vi Ville </em>skapa en broschyr med information om Vaajma som ska ge invånarna extra råg i ryggen för att kunna bli bra ambassadörer för om-rådet. De som redan bor och trivs här är de bästa förespråkarna och til -sammans ska vi hjälpas åt at sprida information til andra och locka hit nya invånare och turister, säger Anna sammans med kol egan Ul a Jons-son och informationsprojektet står bakom den nya broschyren. <em type="bold">eTT OMFaTTaNDe </em>arbete med at göra om hemsidan vaajma.com har också pågåt en tid. </p>
<p xml:lang="swe">Sidan har fåt en total makeover, en del i utvecklingen för at kunna stå på egna ben efter projektavslut.</p>
<p xml:lang="swe">Den är tänkt at bli en portal för al a som vil resa til Vaajma. Här finns paketresor och inspirerande bilder samt information om området.– Hemsidan är betydelseful och ger en första känsla för området.</p>
<p xml:lang="swe">Därför är det viktigt at få en enkel, överskådlig och inbjudande sida, sä-ger Erika Winterlia i informations-projektet.vAAjmA <em type="bold">reetnoe gaajhkh dov- </em><em type="bold">nesh mah Vaajma- daj- </em><em type="bold">vesne årroeminie orre </em><em type="bold">tjaalegem åadtjoeh. </em></p>
<p><em type="bold">Seamma åejviesæj- </em><em type="bold">rojne www.vaajma.com </em><em type="bold">mij jorkeståvva guk- </em><em type="bold">tie maahta prosjekten </em><em type="bold">mænngan aaj årrodh. </em></p>
<p>Aktem bïevnesetjaalegem almet-jidie Vaajmesne guktie edtjieh væj-keles saadthalmetjh sjïdtedh dovne turisth dåastodh jïh almetjh diekie gatjkoestidh. Daate lea tjaalegen ul-mie maam prosjekte sæjhta voenen almetjidie sedtedh. <em type="bold">– MiJJieH SïJHTeBe </em>tjaalegem bïevnesigujmie öörnedh, guktie </p>
<p>Vaajman almetjh edtjieh maehtedh væjkeles sjïdtedh dovne turisth jïh orre almetjh diekie gatjkoestidh.</p>
<p>Dah mah daebpene tryj edieh jïh år-roeminie leah dah bøøremes almetjh <span type="quote" xml:lang="ita">«orre»</span> årrojh jïh turisth diekie gatj-bïevnesem bïjre jarkan heesedh,</p>
<p>Anna Jonasson turistedåehkesne jeahta. Dïhte, ektiebarkije Ul a Jons-son jïh bïevneseprosjekte daam tjaa-legem øørneme. <em type="bold">liBie geeSJele </em>dejnie hïejmesæjrojne (vaajma.com:ine) dorjeme jïh naa guhkiem daejnie gïehtelamme. </p>
<p>Bieliem jorkestovveme, akte lïhtse dennie övtiedimmesne guktie dïhte hïejmesæjroe maahta guhke-bem veasodh gosse prosjekte orreje.</p>
<p>Dïhte åssjalommes lea, edtja <span type="quote" xml:lang="fin">«okse»</span> årrodh dejtie mah sijhtieh Vaajmese båetedh. Daesnie joekehth feeledim-miefaaleldahkh gååvnese, jïh dovne guvvieh jïh bïevnesh dajven bïjre. – Vihkeles hov hijven hïejmesæj-roem utnedh, juktie dan tjirrh voes-tes guvviem dajveste åadtjoeh. Dan-nasinie lea vihkeles aktem aelhkies, tjaebpies jïh ïedtjeles sæjroem bu-ektiehtidh, Erika Winterlia bïevne-seprosjektesne jeahta.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Samisk översät ning: </em><em type="bold">inom kort kommer en ny hemsida att lanseras på www.vaajma.com. det kommer även att delas ut en broschyr till vaajmas invånare så att de ska känna sig tryggare i sin roll som ambassadörer för området. </em></p>
<p xml:lang="swe">Foto: Erika Winterlia <em type="bold">stolta ambassadörer </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Dela PÅ FaceBOOK! </em></p>
<p xml:lang="swe">Dela med dig av dina bästa Vaajma-tips på vår facebooksida. <em type="bold">facebook.com/vaajma </em></p>
</body></document>
