<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1128</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_1_2014.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="nr_1_2014.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">en gång i veckan kommer anne Laila Buljo Åhrén till skolan i Jorm för att undervisa i samiska. koncentrationen är på topp. <span type="quote" xml:lang="swe">”det är jättekul”</span>, säger anne-saila Åhrén, 8 år från Blåsjöfallet och syskonen ante, 9 år och signe Jonasson, 7 år, stora Blåsjön.</em> </p>
    <p xml:lang="fin">FrostviKen</p>
    <p>båatam,  Anne-  Lajla  Buljo  Åhrén jeahta.</p>
    <p><em type="bold">BUerTieN</em>  madtegisnie  Anne- </p>
    <p><em type="bold">ikth våhkesne anne lajla Buljo Åhrén Fagerdaeleste Straejmien bæjngolen, Frööstegasse vuaja saemien lohkehtimmiem dejtie saemien maanide åtna.</em> </p>
    <p type="listitem">
      <em type="bold">– Hijven hov åadtjoem saemien gïelem leeredh, </em>
    </p>
    <p><em type="bold">dannasinie manne edtjem båatsoe- saemie sjïdtedh  gosse manne båarasåbpoe sjïdtem, ante Jonasson mij lea 9 jaepien båeries jeahta, Pluevere.</em> </p>
    <p xml:lang="nno">Foto: Anna Jonasson</p>
    <p xml:lang="swe">Strömsund.  Varje  vecka  blir  det därför åtskilliga mil i bil.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">– Men det här är livsviktigt. Jag</p>
    <p>Anne Lajla lea ietniegïelelohkehtæjja Straejmien tjïeltesne. Fïerhten våhkoen bïjre jarkan skuvline feerieh gusnie saemien maanah gååvnese.</p>
    <p type="listitem">– Dah åadtjoeh leeredh lohkedh</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">–  De  får  öva  sig  i  att  läsa  och</p>
    <p>jïh tjaeledh. Maehtebe aaj gïelem lïerehtimmiej jallh spïeli tjirrh leeredh, Anne Lajla jeahta.</p>
    <p><em type="bold">SaTNe alTeSe </em>fuelhkine Fager</p>
    <p>aktah  duvhtesovveme  jïh  stinkebe sjïdteme  daelie  gåessie    guektien- gïelen tjïelte sjïdteme. Menh annje hov muvhth almetjh maahtoegabth.</p>
    <p type="listitem">– Menh almetjh tuhtjieh luste dan</p>
    <p>Saila Åhrén, 8 jaepien båeries Plueveristie  tjahkesje, jïh åerpenadtjh Ante  (9)  jïh  Signe  Jonasson  (7) Plueveristie.  Signe  åtna  luste  saemien gïelem leeredh jïh Anne-Saila soptseste  gosse  sov  krist’ietnie  jïh kristaehtjie  onne  idtjigan  åadtjoeh  saemien gïelem skuvlesne leeredh. Ante  Jonasson  saemien  gieline gæmhpode juktie dïhte daajra mejnie  sæjhta  barkedh  gosse  stoerre sjædta:</p>
    <p type="listitem">– Hijven hov saemien gïelem ma</p>
    <p xml:lang="swe">skriva på olika sätt. Det kan handla om att göra praktiska övningar eller spela spel, säger Anne Laila.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">HON  BOr  MeD</em>  sin  familj  i </p>
    <p xml:lang="swe">är  själv  uppvuxen  i  en  bygd  där samiskan var huvudspråket. När det gäller mina egna barn har det varit en  självklarhet  att  de  har  fått  lära sig samiska. Det är viktigt att kunna språket  för  att  göra  sig  förstådd, säger hon.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">aNNe-laila</em> menar att samernas </p>
    <p xml:lang="swe">rättigheter  har  lyfts  fram  och stärkts  sedan  kommunen  blev Men fortfarande är kunskapen hos allmänheten mycket skiftande.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">–  Men  det  finns  en  stor</p>
    <p xml:lang="swe">nyfikenhet  och  jag  tycker  att  det är  roligt  att  berätta  och  dela  med mig av den kunskap jag har. Sedan märker jag att barnen är oerhört bra kunskapsbärare, säger hon. Varje  gång  hon  kommer  till Frostviken  mottas  hon  med  glädje av barnen.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">– De tycker det är jätteroligt när</p>
    <p>daelesne jielieminie, naan gille mïjlh Straejmien bæjngolen. Fïerhten våhkoen jïjnjh mïjlh bïjlesne sjædta.</p>
    <p type="listitem">–  Menh  daate  joekoen  vihkeles.</p>
    <p>ehtedh,  dannasinie  manne  sïjhtem båatsojne barkedh, dïhte jeahta.</p>
    <p xml:lang="swe">Saila  Åhrén,  8  år  från  Blåsjöfallet och syskonen Ante, 9 år och Signe Jonasson, 7 år, Stora Blåsjön. Signe tycker det är kul att lära sig samiska liksom Anne-Saila som berättar att när hennes gudmor och gudfar var små fick de inte lära sig samiska i skolan. Ante  Jonasson  strävar  med språket för han vet vad han vill bli i framtiden:</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">– Det är bra att kunna samiska för</p>
    <p xml:lang="swe">jag kommer.</p>
    <p>Manne jïjtje voeneste båatam gusnie barre saemiestieh. Munnjien lea iemiestidh.  Joekoen vihkeles saemien gïelem  maehtedh  guktie  almetjh edtjieh satnem maehtedh guarkedh, dïhte jeahta.</p>
    <p><em type="bold">aNNe- laila</em> tuhtja saemiej re</p>
    <p>saemien vuekien bïjre goltelidh jïh manne tuhtjem luste soptsestidh jïh dam  mov  maahtoem  mubpiej  gujmie juekedh. Manne aaj vueptestem maanah hijven jïh væjkele maahtoFïerhten  aejkien  gosse  Frööstegasse båata, dïhte madtjeles maanijste dååstesåvva.</p>
    <p type="listitem">– Dah tuhtjieh gaajh luste manne</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Samisk översättning: </em><em type="bold">Maidi Persson Steinfjell</em> </p>
    <p xml:lang="swe">jag ska bli renskötare, säger han.</p>
    <p xml:lang="swe">
      <em type="bold">stolta ambassadörer </em>
    </p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">inom kort kommer en ny hemsida att lanseras på www.vaajma.com. det kommer även att delas ut en broschyr till vaajmas invånare så att de ska känna sig tryggare i sin roll som ambassadörer för området.                </em>Foto: Erika Winterlia </p>
    <p xml:lang="smn">Olof Sjödin</p>
    <p xml:lang="vep">vAAjmA</p>
    <p xml:lang="vep">vAAjmA</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">Dela PÅ FaceBOOK!</em> </p>
    <p xml:lang="swe">Dela med dig av dina bästa Vaajma-tips på vår facebooksida. <em type="bold">facebook.com/vaajma</em> </p>
    <p xml:lang="swe">rit  bland  annat  inom  cross,  backe, orientering,  familje  och  veteraner, berättar Kent som haft stort ansvar för arrangemangen.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">MeN  NU  Har </em>Kent bestämt sig </p>
    <p xml:lang="swe">för att dra ner på arbetstimmarna.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag och Anette vill sälja hotell</p>
    <p xml:lang="swe">Fjällgården.  Men  jag  vill  fortsätta att  bedriva  vandrarhemmet  och campingen, som vi äger. Dessutom vill jag fortsätta att ha ansvar för arrangemangen  gällande  snöskotern, säger han.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">inom kort kommer en ny broschyr att delas ut till alla boende i Vaajma. även hemsidan www.vaajma.com görs om för att kunna stå på egna ben efter projektavslut.</em> </p>
    <p xml:lang="swe">Ett  informationsmaterial  som  stärker  Vaajmas  invånare  att  bli  bra ambassadörer för området så att fler turister och boende lockas hit. Det är tanken bakom den broschyr som projektet inom kort kommer att dela ut till alla boende i området.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno"><em type="bold">– Vi Ville </em>skapa en broschyr med </p>
    <p xml:lang="swe">att göra om hemsidan vaajma.com har också pågått en tid. Sidan har fått en total makeover, en del i utvecklingen för att kunna stå på egna ben efter projektavslut. Den är tänkt att bli en portal för alla som vill resa till Vaajma. Här finns paketresor  och  inspirerande  bilder samt information om området.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="swe">– Hemsidan är betydelsefull och</p>
    <p><em type="bold">reetnoe gaajhkh dovnesh mah Vaajma- dajvesne årroeminie orre tjaalegem åadtjoeh. Seamma åejviesæjrojne www.vaajma.com mij jorkeståvva guktie maahta prosjekten mænngan aaj årrodh.</em> </p>
    <p>Aktem  bïevnesetjaalegem  almetjidie Vaajmesne guktie edtjieh væjkeles saadthalmetjh sjïdtedh dovne  turisth  dåastodh  jïh  almetjh  diekie gatjkoestidh. Daate lea tjaalegen ulmie maam  prosjekte sæjhta voenen almetjidie sedtedh.</p>
    <p type="listitem"><em type="bold">– MiJJieH SïJHTeBe</em> tjaalegem </p>
    <p xml:lang="swe">
      <em type="bold">kent vill fortsätta ha ansvar för de populära snöskoterarrangemangen. </em>
    </p>
    <p xml:lang="swe">net <span type="quote" xml:lang="swe">”snöskoterns Mecka”</span>.  År efter år har nya tävlingar och arrangemang</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">KeNT BeräTTar </em>också att det </p>
    <p xml:lang="swe">genom  åren  kommit  människor på att åka snöskoter i området. En del tävlingar har också arrangerats under åren.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">–  Snöskotertävlingarna  har  va</p>
    <p xml:lang="swe">ger  en  första  känsla  för  området. Därför är det viktigt att få en enkel, överskådlig och inbjudande sida, säger Erika Winterlia i informationsprojektet.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">Per lindahl</em> </p>
    <p xml:lang="swe">information om Vaajma som ska ge invånarna extra råg i ryggen för att kunna bli bra ambassadörer för området. De som redan bor och trivs här är  de  bästa  förespråkarna  och  tillsammans ska vi hjälpas åt att sprida information till andra och locka hit nya invånare och turister, säger Anna sammans med kollegan Ulla Jonsson  och  informationsprojektet  står bakom den nya broschyren.</p>
    <p xml:lang="swe"><em type="bold">eTT OMFaTTaNDe</em> arbete med </p>
    <p>bïevnesigujmie  öörnedh,  guktie Vaajman almetjh edtjieh maehtedh væjkeles  sjïdtedh dovne turisth jïh orre  almetjh  diekie  gatjkoestidh. Dah mah daebpene tryjjedieh jïh årroeminie leah dah bøøremes almetjh  <span type="quote" xml:lang="dan">«orre»</span> årrojh jïh turisth diekie gatjbïevnesem  bïjre  jarkan  heesedh, Anna  Jonasson  turistedåehkesne jeahta. Dïhte, ektiebarkije Ulla Jonsson jïh bïevneseprosjekte daam tjaalegem øørneme.</p>
    <p><em type="bold">liBie  geeSJele</em> dejnie  hïejmesæjrojne  (vaajma. com:ine) dorjeme jïh naa guhkiem daejnie gïehtelamme. Bieliem  jorkestovveme,  akte lïhtse dennie övtiedimmesne guktie dïhte  hïejmesæjroe  maahta  guhkebem veasodh  gosse prosjekte orreje. Dïhte åssjalommes lea, edtja <span type="quote" xml:lang="fin">«okse»</span>  årrodh dejtie  mah sijhtieh Vaajmese båetedh. Daesnie joekehth feeledimmiefaaleldahkh gååvnese, jïh dovne guvvieh jïh bïevnesh dajven bïjre. </p>
    <p type="listitem">– Vihkeles hov hijven hïejmesæj</p>
    <p>roem utnedh, juktie dan tjirrh voestes guvviem dajveste åadtjoeh. Dannasinie lea vihkeles aktem aelhkies, tjaebpies  jïh  ïedtjeles  sæjroem  buektiehtidh, Erika Winterlia bïevneseprosjektesne jeahta. <em type="italic">Samisk översättning: </em></p>
  </body>
</document>
