<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>386</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_4_2013.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nr_4_2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>raarViHke</p>
<p><em type="bold">Tsiengelen 1.b daan jaepien raarvihke gøøkten gïelen tjïelte sjïdti, seamma aejkien dïhte åarjelsaemien gïelejarnge gïeleaernie rïhpesovvi. Tove mette jåma wigdahl gïeleaernesne åvtehkinie 100% barka jïh kontovrem raarvihken  tjïeltegåetesne åtna. gïeleaernien ulmie lea voerkelimmie, vaarjelimmie jïh øvtiedimmie saemien gieleste, råajvarimmien, vïhtesjimmien jïh vååjnoesjimmien tjirrh.</em> </p>
<p>Dïhte  nomme  Gïeleaernie  lea tjåanghkan  gøøkte  baakojste  bïejesovveme, gïele jïh aernie. Vijries tjïelkestimmesne dle lea Gïeleaernie-  aernie åarjelsaemien gielese jïh kultuvrese. Ruffien 20.b Gïeleaernie byjjes rïhpesovvi  Saemiedigkie-raerien saadthalmetjistie  Ellinor  Marita Jåma  jïh  Raarvihken  åvtehkistie, Arnt MIchelsen.</p>
<p><em type="bold">daeNBieN</em> lea gøøkte prosjekte</p>
<p>Gïeleaernie</p>
<p>barkoeh Gïeleaernesne. Akte baakoegærja  dejtie  healsoebarkijidie håksoejarngesne.  Ohtje  dejpeles gærjetje  mij  mïelkelåemmesne sjeahta, jïh edtja barkijistie håksoejarngesne    nuhtjesovvedh.  Dïhte mubpie  prosjekte  lea  Gïelevåarhkoe,  åarjelsaemien  baakoe  jïh smaareh tjøøngkesuvvieh jïh smaarehtjïertedajveste  Raarvihkesne vïhtesje. Joekoen vihkeles barkoe daam  åarjelsaemien  gïelem  vaarjelidh.  Mïetske  asken  gïelekonsulente  Maidi  Persson  Steinfjell jïh  saemiengïelelohkedæjja  Maili Anita Jåma aaj eelkigan barkedh. Vuartasjidie  mijjen  Facebookbieliem  jïh  lyjhkh  dam  mijjen bieliem,    dle  maahtah  gaajhkem vuartasjidh  mij Gïeleaernesne jïh Raarvihkesne heannede.</p>
<p>rien  viejhkeste  skreejrehtamme, mij dejbeeli Raarvihken dajvesne nuhtjesovveme.*  Viejhkie  lea bovtsentjåerveste  dorjesovveme jïh  tjaalehtjimmine  sæjrojne.  Sïlpelaabjah fïereguhte sæjrosne gååvnesi. Muvhth laabjah fååtesieh. Lea  sån  mïsse  jeatjah  nuhtjesovveme. Dej beeli pruvhkin dagkeres viejhkiem sjïeledh. Sofie Jomafjeld jaepien 1910 viejhkerem Etnografiske  museeumasse  sjïeledi,  mij Jomafjeldesne  Tronesne,  Namdalesne tjaalasovveme.” Daenbien    Norsk  Folke-museeumisnie  gååvnese.  Ij  leah  dan gåvva jiehtedh man båeries daate viejhkere, menh lea sån provhkeme aalkovistie  1800-  taalesne  jïh  aaj sån dan åvtelen.</p>
<p><em type="bold">sàgaT</em> 27.3.2004 b. 14 saemiej </p>
<p>bïjre  Tinnesne naemhtie tjaaleme: tah  Jakob  gon  Kristine  Jåmafjell Kråangkeste  Noerhte-  Trøndelagesne juhtiejægan Tinnen Telemarkesne guktie edtjigan dej låemties bovtsi gujmie debpene  barkedh. Dah  guaktah  11  maanah  åadtjoejigan(...).  Sofie  Jomafjeld  mij daam viejhkebem sjïeledi jaepien 1883 Kråangkesne rïekedi. ( Dan aejkien dle Raarvihke  Nordre Kråangken nuelesne) jïh Tinnese jaepien 1895 juhtiji jïh sealadi jaepien 1958. Logoe/Mïerhke mijjem  jïh mijjen  maadtegidie  Raarvihken  dajvesne ektede,  seamma aejkien lea dïhte  logoe/mïerhke  akte  væhta/ tsïegle  mij  geajnoem  mijjese  vuesehte daan beajjetjen barkose jïh båetije biejjide barkojde. Dej beeli jïh båetije biejjide lea ektiedamme mijjen logosne/mïerhkesne, viejhkesne.</p>
<p>*  Gievrie  lea  nåajtojen  dïrrege  gosse  nååjti.  Vietjierinie  mij  lij tjåerveste gievrien nelnie tjaebpieslaakan  beenghki.  Viejhkiem  aaj nuhtjesovvi.  Dam  gievrien  nille beeji. Gosse joejkesti jïh vietjierinie  gievrien  nelnie  beenghki,  dle daate viejhkie bïjre jarkan dej væhtaj nille njulhtji, jïh nåajtoje vuartasji guktie dïhte viejhkie vualkasji jïh dïhte nåajtoje meehti nåajtodh.</p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdahl</em> </p>
<p><em type="italic">Kontakt/ Bïeljelh</em> <em type="italic">tove.mette.wigdahl@royrvik.kommune.no</em> <em type="italic">+47 48028157</em> </p>
<p><em type="italic">Oversetter/Jarkoestæjja</em> <em type="italic">Maidi Persson Steinfjell</em> </p>
</body></document>