<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1063</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_4_2013.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nr_4_2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>VAAJMA nr 4/2013 <em type="bold">26 </em></p>
<p>VAAJMA nr 4/2013 <em type="bold">27 </em></p>
<p>Dïhte nomme Gïeleaernie lea tjåanghkan gøøkte baakojste bïe-jesovveme, gïele jïh aernie. Vijries tjïelkestimmesne dle lea Gïeleaer-nie- aernie åarjelsaemien gielese jïh kultuvrese.</p>
<p>Ruffien 20.b Gïeleaernie byj es rïhpesovvi Saemiedigkie-raerien saadthalmetjistie El inor Marita</p>
<p>Jåma jïh Raarvihken åvtehkistie,</p>
<p>Arnt MIchelsen. <em type="bold">daeNBieN </em>lea gøøkte prosjekte-barkoeh Gïeleaernesne. Akte baa-koegærja dejtie healsoebarkijidie håksoejarngesne. Ohtje dejpeles gærjetje mij mïelkelåemmesne sjeahta, jïh edtja barkijistie håkso-ejarngesne nuhtjesovvedh. Dïhte mubpie prosjekte lea Gïelevåar-hkoe, åarjelsaemien baakoe jïh smaareh tjøøngkesuvvieh jïh smaa-rehtjïertedajveste Raarvihkesne vïhtesje. Joekoen vihkeles barkoe daam åarjelsaemien gïelem vaar-jelidh. Mïetske asken gïelekon-sulente Maidi Persson Steinfjell jïh saemiengïelelohkedæj a Maili </p>
<p>Anita Jåma aaj eelkigan barkedh.</p>
<p>Vuartasjidie mij en Facebook-bieliem jïh lyjhkh dam mij en bieliem, dle maahtah gaajhkem vuartasjidh mij Gïeleaernesne jïh</p>
<p>Raarvihkesne heannede. <em type="bold">mijjeN </em>mïerhke/logoe lea giev-rien viejhkeste skreejrehtamme, mij dejbeeli Raarvihken dajvesne nuhtjesovveme.* Viejhkie lea bovtsentjåerveste dorjesovveme jïh tjaalehtjimmine sæjrojne. Sïl-pelaabjah fïereguhte sæjrosne gå-åvnesi. Muvhth laabjah fååtesieh. </p>
<p>Lea sån mïsse jeatjah nuhtjesov-veme. Dej beeli pruvhkin dagkeres viejhkiem sjïeledh. Sofie Jomafjeld jaepien 1910 viejhkerem Etnogra-fiske museeumasse sjïeledi, mij</p>
<p>Jomafjeldesne Tronesne, Namda-lesne tjaalasovveme.”</p>
<p>Daenbien Norsk Folke-mu-seeumisnie gååvnese. Ij leah dan gåvva jiehtedh man båeries daate viejhkere, menh lea sån provhkeme aalkovistie 1800- taalesne jïh aaj sån dan åvtelen. <em type="bold">sàgaT </em>27.3.2004 b. 14 saemiej bïjre Tinnesne naemhtie tjaaleme:” Jaepien 1890 dle gaal etje-guak-tah Jakob gon Kristine Jåmafjell </p>
<p>Kråangkeste Noerhte- Trøndela-gesne juhtiejægan Tinnen Telemar-kesne guktie edtjigan dej låemties bovtsi gujmie debpene barkedh.</p>
<p>Dah guaktah 11 maanah åad-tjoejigan(. .). Sofie Jomafjeld mij daam viejhkebem sjïeledi jaepien 1883 Kråangkesne rïekedi. ( Dan aejkien dle Raarvihke Nordre Krå-angken nuelesne) jïh Tinnese jae-pien 1895 juhtiji jïh sealadi jaepien 1958.</p>
<p>Logoe/Mïerhke mij em jïh mij-jen maadtegidie Raarvihken daj-vesne ektede, seamma aejkien lea dïhte logoe/mïerhke akte væhta/tsïegle mij geajnoem mij ese vu-esehte daan beaj etjen barkose jïh båetije biej ide barkojde. Dej beeli jïh båetije biej ide lea ektiedamme mij en logosne/mïerhkesne, viejh-kesne.* Gievrie lea nåajtojen dïrrege gosse nååjti. Vietjierinie mij lij tjåerveste gievrien nelnie tjaebpie-slaakan beenghki. Viejhkiem aaj nuhtjesovvi. Dam gievrien nil e beeji. Gosse joejkesti jïh vietjieri-nie gievrien nelnie beenghki, dle daate viejhkie bïjre jarkan dej væh-taj nil e njulhtji, jïh nåajtoje vuar-tasji guktie dïhte viejhkie vualkasji jïh dïhte nåajtoje meehti nåajtodh.</p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdahl </em></p>
<p>Kontakt/ Bïeljelh <em type="italic">tove.met e.wigdahl@royrvik.kom- </em><em type="italic">mune.no </em><em type="italic">+47 48028157 </em></p>
<p>Overset er/Jarkoestæj a</p>
<p><em type="italic">Maidi Persson Steinfjel </em></p>
<p>Navnet Gïeleaernie er sat sammen av to ord, gïele og aernie, som hen-holdsvis betyr språk og arnested, i overført betydning så er Gïleaernie - et arnested for sørsamisk språk og kultur.20. juni ble Gïeleaernie i Røyr-vik offisielt åpnet av representant for Sametingsrådet, El inor Marita</p>
<p>Jåma og ordfører i Røyrvik, Arnt</p>
<p>Mickelsen. <em type="bold">i dag er </em>det to prosjektstil inger under Gïeleaernie. Det arbeides med å lage en ordbok for helseansat e. </p>
<p>Det blir en hendig liten bok som skal passe i brystlomma, og brukes i de daglige gjøremål i møte med samis-ke brukere på omsorgssenteret.</p>
<p>Det andre prosjektet er Gïele våar-hkoe, der sørsamiske ord og utrykk samles inn og dokumenteres fra dialektområdet i Røyrvik. Et sær-deles viktig arbeid for å bevare det sørsamiske språket. I august kom språkkonsulenten, Maidi Persson</p>
<p>Steinfjel og språklærer i sørsamisk,</p>
<p>Maili Anita Jåma også på plass.</p>
<p>Følg med på alt spennende som skjer hos Gïeleaernie og i Røyrvik, ved å gå inn og like vår facebook-side!</p>
<p><em type="bold">Vår logo </em>er inspirert av en vi-ser/ viejhkie som tidligere har vært i bruk i Røyrvik, og som har tilhørt ei runebomme/ gievrie. * </p>
<p>Den er laget av reinshorn med inn-skårne sider, hvor det er festet løv i sølv i små messingkjeder. Noen av løvene mangler, og de er trolig blitt brukt til andre ting. Det var vanlig at de ble git som offergaver. Sofie</p>
<p>Jomafjeld ga viseren til Etnografisk museum i 1910, som ”skriver sig fra</p>
<p>Jomafjeld i Tronæs sogn, Namda-len.”</p>
<p>I dag finnes den på Norsk Folke-museum. Alderen på viseren er uk-jent, men den er helt sikkert brukt på 1800-tal et og kanskje tidligere. <em type="bold">ságaT </em>skriver 27.3.2004 s 14 om samer i Tinn: ”I 1890 flyt et sørsameparet Ja-kob og Kristine Jåmafjel fra Grong i Nord-Trøndelag til Tinn i Telemark for å jobbe som reingjetere i områ-dets første tamreinflokk. Ekteparet fikk hele 11 barn (. ).” Giveren av viseren, Sofie Jomafjeld, var født i Grong 1883 (Den gang tilhørte </p>
<p>Røyrvik Nordre Grong), og flyt et til</p>
<p>Tinn i 1895 og døde i 1958.</p>
<p>Logoen knyt er oss kulturelt til fortiden og våre forfedre i Røyrvik, og samtidig er den et symbol som viser vei for oss i dagens arbeid og fremtid.</p>
<p>Fortid og fremtid er knyt et sam-men i vår logo, viejhkie.*Runebommen var sjamanens red-skap for å komme i kontakt med ånde-verdenen, ved å slå på runebommen med en hammer av horn. Han brukte også en viser. Det e var en gjenstand som han la oppå tromma. Når han joiket og slo på tromma danset denne viseren mel om symbolene, og ut fra viserens bevegelser kunne sjamanen lese sine spådommer.</p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdah </em></p>
<p>Vaajma <em type="bold">Til våren kommer det </em><em type="bold">10 episoder av laara </em><em type="bold">&amp; leisa, en sørsamisk </em><em type="bold">dramaserie for barn. </em></p>
<p>Det er første gang NRK lager barne-tv på sørsamisk. Opptakene pågår i al hovedsak i Røyrvik og Nams-skogan og begge hovedrol einneha-verne har sine røt er fra Røyrvik. <em type="bold">sørsamisk </em>barne-tv er en mi-lepæl i tilbudet til de sørsamiske barna. I dag har de kun 2 x 15 minut-ters radioprogram og et tv-innslag i uken. Alt annet sendes på nordsa-misk. Derfor er det så viktig for det sørsamiske språket at det nå satses på program for barn og unge. <em type="bold">lars arne krukhaug </em><em type="bold">gïeleaernie – det nye språksenteret </em>røyrVik <em type="bold">røyrvik kommune ble innlemmet i språkforvalt- </em><em type="bold">ningsområdet for samisk språk 1. januar i år, og </em><em type="bold">samtidig ble det sørsamiske språksenteret gïe- </em><em type="bold">leaernie opprettet. Tove mette jåma wigdahl er </em><em type="bold">ansatt som leder i 100 % stilling og er å finne på </em><em type="bold">kommunehuset i røyrvik. mål for gïeleaernie er å </em><em type="bold">bidra til bevissthet, bevaring og utvikling av sørsa- </em><em type="bold">misk språk gjennom aktiviteter, dokumentasjon </em><em type="bold">og synliggjøring. </em></p>
<p>Gïeleaernie – dihte orre gïelejarnge raarvihkesneraarViHke <em type="bold">Tsiengelen 1.b daan jaepien raarvihke gøøkten </em><em type="bold">gïelen tjïelte sjïdti, seamma aejkien dïhte åar- </em><em type="bold">jelsaemien gïelejarnge gïeleaernie rïhpesovvi. </em></p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdahl gïeleaernesne åvte- </em><em type="bold">hkinie 100% barka jïh kontovrem raarvihken </em><em type="bold">tjïeltegåetesne åtna. gïeleaernien ulmie lea </em><em type="bold">voerkelimmie, vaarjelimmie jïh øvtiedimmie </em><em type="bold">saemien gieleste, råajvarimmien, vïhtesjimmien </em><em type="bold">jïh vååjnoesjimmien tjirrh. </em></p>
<p><em type="bold">Tove Mette Jåma Wigdahl. </em></p>
<p>Foto: Naina Helén Jåma Wigdahl </p>
<p>Sørsamisk barne-tv <em type="bold">läs mer </em></p>
<p><em type="bold">Läs mer om Gïeleaernie och det samiska språket på internet: </em></p>
<p><em type="bold">Vaajmas hemsida </em>www.vaajma.com </p>
<p><em type="bold">Vaajmas facebook </em>facebook.com/vaajma </p>
<p><em type="bold">Språkforvaltningsområdet for samisk språk </em>http://www.regjeringen.no/ nb/dep/fad/tema/samepolitikk/samiske_sprak/samelovens-sprakregler-og-forvaltningsom.html?id=633281#2 </p>
<p>Gïeleaernie</p>
<p><em type="bold">NyHeTer </em></p>
<p><em type="bold">NyHeTer </em></p>
</body></document>
