<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>401</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://vaajma.com/jscripts/tiny_mce/plugins/filemanager/files/Tidningen_Vaajma/Nr_4_2013.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nr_4_2013.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dïhte nomme Gïeleaernie lea tjåanghkan gøøkte baakojste bïe-jesovveme, gïele jïh aernie. Vijries tjïelkestimmesne dle lea Gïeleaer-nie- aernie åarjelsaemien gielese jïh kultuvrese.</p>
<p>Ruffien 20.b Gïeleaernie byj es rïhpesovvi Saemiedigkie-raerien saadthalmetjistie El inor Marita</p>
<p>Jåma jïh Raarvihken åvtehkistie,</p>
<p>Arnt MIchelsen. <em type="bold">daeNBieN </em>lea gøøkte prosjekte-barkoeh Gïeleaernesne. Akte baa-koegærja dejtie healsoebarkijidie håksoejarngesne. Ohtje dejpeles gærjetje mij mïelkelåemmesne sjeahta, jïh edtja barkijistie håkso-ejarngesne nuhtjesovvedh. Dïhte mubpie prosjekte lea Gïelevåar-hkoe, åarjelsaemien baakoe jïh smaareh tjøøngkesuvvieh jïh smaa-rehtjïertedajveste Raarvihkesne vïhtesje. Joekoen vihkeles barkoe daam åarjelsaemien gïelem vaar-jelidh. Mïetske asken gïelekon-sulente Maidi Persson Steinfjell jïh saemiengïelelohkedæj a Maili </p>
<p>Anita Jåma aaj eelkigan barkedh.</p>
<p>Vuartasjidie mij en Facebook-bieliem jïh lyjhkh dam mij en bieliem, dle maahtah gaajhkem vuartasjidh mij Gïeleaernesne jïh</p>
<p>Raarvihkesne heannede.rien viejhkeste skreejrehtamme, mij dejbeeli Raarvihken dajvesne nuhtjesovveme.* Viejhkie lea bovtsentjåerveste dorjesovveme jïh tjaalehtjimmine sæjrojne. Sïl-pelaabjah fïereguhte sæjrosne gå-åvnesi. Muvhth laabjah fååtesieh.</p>
<p>Lea sån mïsse jeatjah nuhtjesov-veme. Dej beeli pruvhkin dagkeres viejhkiem sjïeledh. Sofie Jomafjeld jaepien 1910 viejhkerem Etnogra-fiske museeumasse sjïeledi, mij</p>
<p>Jomafjeldesne Tronesne, Namda-lesne tjaalasovveme.”</p>
<p>Daenbien Norsk Folke-mu-seeumisnie gååvnese. Ij leah dan gåvva jiehtedh man båeries daate viejhkere, menh lea sån provhkeme aalkovistie 1800- taalesne jïh aaj sån dan åvtelen. <em type="bold">sàgaT </em>27.3.2004 b. 14 saemiej bïjre Tinnesne naemhtie tjaaleme:tah Jakob gon Kristine Jåmafjell </p>
<p>Kråangkeste Noerhte- Trøndela-gesne juhtiejægan Tinnen Telemar-kesne guktie edtjigan dej låemties bovtsi gujmie debpene barkedh.</p>
<p>Dah guaktah 11 maanah åad-tjoejigan(. .). Sofie Jomafjeld mij daam viejhkebem sjïeledi jaepien 1883 Kråangkesne rïekedi. ( Dan aejkien dle Raarvihke Nordre Krå-angken nuelesne) jïh Tinnese jae-pien 1895 juhtiji jïh sealadi jaepien 1958.</p>
<p>Logoe/Mïerhke mij em jïh mij-jen maadtegidie Raarvihken daj-vesne ektede, seamma aejkien lea dïhte logoe/mïerhke akte væhta/tsïegle mij geajnoem mij ese vu-esehte daan beaj etjen barkose jïh båetije biej ide barkojde. Dej beeli jïh båetije biej ide lea ektiedamme mij en logosne/mïerhkesne, viejh-kesne.* Gievrie lea nåajtojen dïrrege gosse nååjti. Vietjierinie mij lij tjåerveste gievrien nelnie tjaebpie-slaakan beenghki. Viejhkiem aaj nuhtjesovvi. Dam gievrien nil e beeji. Gosse joejkesti jïh vietjieri-nie gievrien nelnie beenghki, dle daate viejhkie bïjre jarkan dej væh-taj nil e njulhtji, jïh nåajtoje vuar-tasji guktie dïhte viejhkie vualkasji jïh dïhte nåajtoje meehti nåajtodh.</p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdahl </em></p>
<p>Kontakt/ Bïeljelh <em type="italic">tove.met e.wigdahl@royrvik.kom- </em><em type="italic">mune.no </em><em type="italic">+47 48028157 </em></p>
<p>Overset er/Jarkoestæj a</p>
<p><em type="italic">Maidi Persson Steinfjel </em>raarViHke <em type="bold">Tsiengelen 1.b daan jaepien raarvihke gøøkten </em><em type="bold">gïelen tjïelte sjïdti, seamma aejkien dïhte åar- </em><em type="bold">jelsaemien gïelejarnge gïeleaernie rïhpesovvi. </em></p>
<p><em type="bold">Tove mette jåma wigdahl gïeleaernesne åvte- </em><em type="bold">hkinie 100% barka jïh kontovrem raarvihken </em><em type="bold">tjïeltegåetesne åtna. gïeleaernien ulmie lea </em><em type="bold">voerkelimmie, vaarjelimmie jïh øvtiedimmie </em><em type="bold">saemien gieleste, råajvarimmien, vïhtesjimmien </em><em type="bold">jïh vååjnoesjimmien tjirrh. </em></p>
<p>Gïeleaernie</p>
</body></document>
