<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sma" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">tid_for_samtale_sorsamisk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tijje ektesne soptsestalledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå æjgátjuogos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne hiejme jih skuvle daerpies learohki lieremen jih øvtiedimmien gaavhtan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdda ja skåvllå aktan oahppe oahppama ja åvddånahttema hárráj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Digkiedimmie-tæjmoe = øvtiedimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Konferánssatijmma = Åvddånahttemságastallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ryøjredimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gárvedibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie øørnedh jih leahtah vuesiehtidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Organiserim ja birás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Soptsestallemen sisvege</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ságastallama sisadno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Sjiere haestiedimmieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Sierralágásj hásstalusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tijje ektesne soptsestalledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallup dal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hiejmen jih skuvlen ektesvuekiebarkoe learohken lieremen jih øvtiedimmien gaavhtan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdda ja skåvllå aktan oahppe oahppama ja åvddånahttema hárráj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi-moenehtse maadth-skuvlesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå æjgátjuogos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fug 2005 Layout: Nygaard Design Våarome: deville design Trygke: AS Papermill Teekste: Kåre Lutro jih Marianne Vangsnes akti vøøki FUG-ine barkeme Guvvieh: Ragnhild Ronja Berge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>© FUG 2005 Hábmim: Nygaard Design Málla: deville design Prienntim: AS Papermill Tæksta: Kåre Lutro ja Marianne Vangsnes aktisasjbarggon FUG:ajn Tjuorggasa: Ragnhild Ronja Berge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi-moenehtse maadth-skuvlesne Påaste-lihtie 8119 Dep. 0032 Oslo Tlf. 22 24 75 63 Faaxe: 22 24 75 90 www.fug.no www.foreldrenettet.no post@fug.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Foreldreutvalget for grunnskolen Postboks 8119 Dep. 0032 Oslo Tlf.: 22 24 75 63 Fáksa: 22 24 75 90 www.fug.no www.foreldrenettet.no post@fug.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes aejkien buakteme, voestes beerteme 2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. vattos 1. prienntim 2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ISBN: 82-92517-71-5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ISBN: 82-92517-72-3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅVTESBAAKOEH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ÅVDDÅBÁHKO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh eejhtegh vaajtelieh buerie øvtedimmiem altese maanide, jih skuvle dihte vihkelommes viehkie disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka æjgáda sávvi åvddånimev sijá mánájda, ja skåvllå le ájnnasamos viehkkijs dan åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtege-digkiedimmie-sijjie lea vihkeles ektesvuekiebarkoen gaavhtan maanese / learohkese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgátkonferánssa la ájnas tjåhkanimsadje gå galggá aktisattjat barggat oahppe / máná hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie tjaalegisnie sijhtibie øvtiedimmiesoptsestallemem eejhtegi- digkiedimmie sæjjan biejedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán girjátjin lip adnám bágov åvddånahttemságastallam ienni gå æjgátkonferánssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmiesoptsestalleme buerebe sieveste man bijre digkiedidh, guktie maana verveste, leara jih øvtiedimmiem jaksa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Báhko åvddånahttemságastallam vuoset man birra galggi ságastallat; gåktu oahppe skåvlån doajmmá, soapptsu, oahppá ja åvddån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi-moenehtse maadth-skuvlesne daam tjaalegem Tijje ektesne soptsestalledh buakta, juktie vaajtele ektesvuekie-barkoem hiejmen jih skuvlen gaskems bueriedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå æjgatnammadus almot girjátjav Ságastallup dal váj galggi buoredit aktisasjbargov sijda ja skåvlå gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestalleme eejhtegigujmie lea bøøremes gosse ektesvuekie-barkoem åvtese juhtiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgátkonferánssa le akta ájnnasamos sajijs gå galggá máná hárráj aktisattjat barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalege sjeahta dovne eejhtegi jih lohkehtæjjide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjásj le tjáleduvvam sihke æjgádijda ja åhpadiddjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalegisne leah eejhtegh provhkesovveme dovne riektes eejhtegidie bijre, mohte aaj maanaj jeatjaj viehkietæjjaj bijre (foresatte).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjátjin aneduvvá báhko æjgáda sihke åvdåstiddjij ja æjgádij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalege Tijje ektesne soptsestalledh lea tjaalasovveme lohketæjjijse jih eejhtegijsti Osen tjieltesne, Hordalaantesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallup dal la dagáduvvam åhpadiddjijs ja æjgádijs Os suohkanin Hordalandan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Osen tjielte lea gellie jaepieh barkeme aamhtsigujmie mah maehtieh viehkine årrodh gosse learohkidie buerkiestidh jih vierhtiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Os suohkan le måttijt jagijt barggam vuogij gåktu oahppijt bagádallá ja árvustallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesvuekie-barkojne Fusan tjieltine lea provsjekte-dåehkie dirregem øvtiedamme mij maahta barkojde vierhtiedidh karakteri namtegh (VUK).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan Fusa suohkanijn le prosjæktajuohkus åvddånahttám vædtsagav majna galggi vuogádus láhkáj barggat merustallamijn karakteraj dagi (VUK.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie tjaalegisnie leah dievjesh VUK- en provsjekteste meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán girjátjin li diedo VUK-prosjevtas aneduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh vierhtiedimmiem åadtjodh namtegh karakterh abpe våaromelierehtimmesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi merustaláduvvat karakteraj dagi vuodoåhpadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Golme minngemes jaepieh maadth-skuvlesne jih jåarhkeskuvlesne edtjieh learohkh karakterh lissine åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålmmå maŋemus jage vuodoskåvlån ja joarkkaskåvlån galggá oahppe karakteraj merustaláduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierhtiedimmie-dirregh mejtie VUK-e åtnose vaalteme gaajhkine skuvline dej gøøkte tjieltine, leah vihkeles viehkieh øvtiedimmiesoptsestallemasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merustallamvædtsak VUK le adnuj váldeduvvam juohkka skåvlån daj guokta suohkanijn ja le ájnas oasse åvddånahttemságastallamij vuodos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate gærjetje lea åenehks tjilkeme sisvegasse øvtiedimmiesoptsestallemasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát girjásj vuoset oanegattjat sisanov åvddånahttemságastallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaajtelibie daate gærjetje maahta dovne eejhtegidie jih lohketæjjide eadtjalgehtedh buerie bihkedimmieh soptsestallemen bijre åadtjodh jih aaj ektesvuekie-barkoem bueriedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij sávvap dát girjásj arvusmahttá æjgádijt ja åhpadiddjijt buorre birásdagájt dagátjit ságastallamij ja aktisasjbargguj oahppe hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FUG-e sæjhta øøhpehtimmie-åejviem Kåre Lutroem jih adjunktem Marianne Vangsnesem, Søftelaanten skuvlesne, gie aaj tjaelije orreme, gijhtedh barkoen åvteste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>FUG sihtá gijttet åhpadimoahttsev Kåre Lutro ja adjuŋktav Marianne Vangnes Søftelanda skåvlån gudi li girjátjav tjállám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FUG-e aaj sæjhta Kristin jih Bjørn Halvor Haukelandem, Lill- Karin Wallem jih Per Olav Søråsem gijhtedh gieh aaj sisvegasse viehkiem vadteme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>FUG sihtá aj gijttet Kristin ja Bjørn Halvor Haukeland:av, Lill-Katrin Wallem:av ja Per Olav Sørås:av gudi li oassálasstám bargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi-moenehtse maadth-skuvlesne Ruffien 2005</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlå æjgátjuogos Biehtsemáno 2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh saernieh VUK-bijre: www.vuk.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>đ Ienep diedojt VUK:a birra gávna dánna: www.vuk.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MAADTH-VÅAROME</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>VUODO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierhtiedimmie jih bihkedimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam ja bagádallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskems-lohkehtæjja dihte åejvie-diedtem åtna øvtiedimmiesoptsestallemasse bøøredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamåhpadiddjen le oajvveåvdåsvásstádus gåhttjot æjgádijt ja oahppev åvddånahttemságastallamij, ja galggá aktan æjgádij sisanov ja birástagáv hiebadit. Dan birra maŋŋela tjállep.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte edtja aaj eejhtegigujmie digkiedidh guktie sisvege ektesvuekiebarkoen soptsestallemasse bøøremes sjædta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadus vuodoskåvlå hárráj § 3-2, javllá duola dagu dáv skåvlå ja sijda aktijvuoda birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan bååstide daan lahtesasse båetibie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Skåvllå galggá álu guládallat æjgádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtesbaakoe maadth-skuvlese § 3-2 daam jeahta skuvlen jih hiejmen barkoen gaskems: Skuvle edtja buerie gaskesem eejhtegigujmie utnedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jahkáj tjadádit plánidum ja struktureridum ságastallam sijáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskems-lohkehtæjja edtja gøøkten aejkien jaepesne dej gujmie soptsestidh jih bieljelidh guktie learohken tjøødth-sijje lea learoeplaanen vuepsien mietie jih guktie learohke biejjegi barka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallamin galggá guládallamåhpadiddje duola dagu subtsastit gåktu oahppe dille le daj ulmij hárráj ma li biejaduvvam oahppaplánan ja gåktu oahppe barggá bæjválattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja edtja minngemes byjjehtidh man bijre soptsestamme jih nimhtie eejhtegigujmie siemes sjidtedh guktie learohke edtja vijriebasse barkedh, maahtoem tjøønghkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallam galggá hiejttet tjoahkkájgessusijn, gånnå guorrasi masi galggi sierralágásj dættov biedjat bargon åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohke luhkie gøøkten jaepien båeries, dellie jijtje maahta dåeriedidh øvtiedimmiesoptsestallem goltelidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋel gå le lågenguovte jage ållim de la oahppen riektá ságastallamijda oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eeremes lea aevhkies jis learohke meatan, mohte naan aejkien lea soptsestalleme ajve eejhtegi jih lohkehtæjjaj gaskems daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu le ávkálasj ja luondulasj oahppáj oassálasstet åvddånahttemságastalla mijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles dagkeres mååhtedimmien bijre aeriebistie siemes sjidtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn le galla dárbbo vaj dåssju æjgáda ja åhpadiddje ságastalli gaskanisá, valla dav hæhttuji åhpadiddje, æjgáda ja oahppe gaskanisá sjiehtadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daate gærjetje vuesehte guktie dagkeres øvtiedimmiesoptsestallemh maehtieh årrodh, dellie mijjen vuajnoen mietie daerpies dovne learohke, eejhtegh jih lohkehtæjja meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dán girjátjin lip oajvvadam gåktu åvddånahttemságastallama máhtti tjadáduvvat, ájádallap ságastallamijt gånnå oahppe, æjgáda ja åhpadiddje li sadjihin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies lea øvtiedimmiesoptsestallemem learohken, lohkehtæjjan jih eejhtegi gaskems eensi-laakan soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallam gånnå oahppe, æjgáda ja åhpadiddje oassálassti hæhttu snivva plánidum liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gaajhkesh edtjieh tjåangkosne damtedh seamma vierhtegisnie, dellie vihkeles soptsestallemen sisvege gaajhkesidie damtoes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ságastallamguojme galggi ietjasa avtaárvvusattjan adnet, hæhttuji juohkkahasj diehtet man birra galggi ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan lea daerpies aaj nuepiem åadtjodh orre aamhtsh åvtese guedtedh jis gieh sijhtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman ij hábme máhte ilá gártjes liehket, vaj ij la máhttelis rievddalasstet ságadahttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learohkh reaktam utnieh bihkedimmiem jih vierhtiedimmiem åadtjodh luhkieh jaepieh mearan maadth-skuvlesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka oahppen le riektá oadtjot bagádusáv ja árvvustallamav lågev jage vuodoskåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate bihkedimmie jih vierhtiedimmie edtja såårnedh guktie learohke faagigujmie skuvlesne barka, guktie dej jeatja learohki ektesne jih magkeres barkoedirregh provhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát bagádus ja árvvustallam vuoset gåktu oahppe skåvlån doajmmá fágalattjat ja sosialalattjat, ja makkir barggovuogijt oahppe mæssá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestalleme edtja aaj byjjehtiidh guktie barkoem bijjiebasse lutnjedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallamin hæhttuji aj ságastit gåktu åvddålijguovlluj barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtesbaakoe maadth-skuvlese §3-1 jih §3-3 aaj daam jeahta vierhtiedimmien bijre: Maanah-skuvlesne edtja skuvle vierhtiedidh namtegh karakterh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadus vuodoskåvlå hárráj § 3-1 ja § 3-2, javllá duola dagu dáv árvustallama birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noereskuvlesne edtja learohke lissine karakterh ovmese faagine åadtjodh jih aaj væhtah mah vuesiehtieh guktie sjyøkemisnie jih guktie dåemedimmie jeatja learohki ektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mánájdásen galggá skåvllå árvustallat karakteraj dagi. Nuorajdásen galggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Girmeme øvtiedimmiem åvtese juhtehte jih vihkeles lea diedtem learohki haalvedimmiej nualan biejedh gosse faagi- ektesvuekiebarkoe jih aaj dirregh barkojse buerie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppe, duodden árvustallamij karakteraj dagi, oadtjot karakterav rádjánisvuodan ja ulmutjahttemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan gosse soptsestalleme vuejnemetsiehkeste learohkidie bøøremes sijjan beaja, tjoeveribie aaj learohkidie eevtjedh geervebe aamhtsigujmie barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti gå rámmpo åvddånahttemav buoret, le ájnas positivalattjat tsuojggit majt oahppe buktá fágalattjat, sosialalattjat ja gåktu barggamvuogijt adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aaj tjoeveribie vierhtiedidh guktie barkoem learohkidie sjiehtesjadtedh jih gaervies biejedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku ságastallamin álu la sáhka majt oahppe buktá, de la huoman ájnas giehttot oahppe hásstálusáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohketæjjah jih eejhtegh tjoeverieh nimhtieh ektesne råajvarimmieh tseagkodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hæhttup aj ájádallat jus la dárbbo hiebadimijn ja oatsodimijn åhpadiddjes ja æjgádijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmiesoptsestallemisnie tjoeverieh siemes sjidtedh magkerh vuepsieh leah vihkelommes båetije tijjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin hæhttuji juohkkahattja guorrasit makkir ulmij hárráj galggá åvddålijguovlluj barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte maahta tjaaleld mååhtedimmie skuvlen, lohkehtæjjan jih hiejmen gaskems årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát máhttá dagáduvvat tjálalasj sjiehtadussan skåvlå, oahppe ja sijda gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres mååhtedimmie maahta vuepsiem vuesiehtidh dovne learohkese, lohkehtæjjese jih eejhtegidie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán sjiehtadusán máhtti liehket mihttomiere oahppáj, åhpadiddjáj ja æjgádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Vuartesjh dagkeres mååhtedimmiem 13. bielesne)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(Gehtja oajvvádusáv dákkir sjiehtadussaj lågenangoalmát bielen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>RYØJREDIMMIE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>GÁRVEDIBME</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjiere modellh gååvnesieh gosse øvtiedimmiesoptsestalleminie barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji moadda vuoge gåktu åvddånahttemságastallamav gárvet ja jådet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma maam veeljh, dellie vihkeles buekiehtidh ektesvuekiebarkoem learohki, eejhtegi jih skuvlen gaskems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku makkir vuogev válljip, de la ájnas oahppáj, æjgádij ja skåvllåj aktisattjat barggat åvddånahttemságastallama maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegh jih skuvle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgáda ja skåvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse buerie ektesvuekiebarkoem øvtiedidh, dellie dihte maahta eejhtegitjåangkosne aamhtse årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus buorre aktisasjbargov sihtá, de luluj åvddånahttemságastallam duola dagu ássjen liehket muhtem æjgáttjåhkanimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie maehtieh dovne lohkehtæjja jih eejhtegh aamhtsh nebnedh mah maehtieh vuesiehtidh maan bijre digkiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna máhtti æjgáda ja åhpadiddje oajvvádit man birra galggi ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja aaj maahta tjaalegegem sedtedh gusnie faala eejhtegidie tjaeledh man bijre soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje máhttá aj sáddit muhtem tjállusav ságastallama birra gånnå ávttji æjgádijt tjálátjit makkir ássjij birra sihti ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse lohkehtæjja tjaalegem bååstide dååste, dellie maahta digkiedimmiem fiere guhtese sjiehtesjadtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå åhpadiddje tjállusav ruopptot oadtju, de máhtta hiebadahttet sisanov juohkka ságastallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh-giehtjedimmie eejhtegidie aaj maahta aevhkies årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjádallamguoradus æjgádij gaskan luluj ávkken årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh maehtieh naemhtie årrodh:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjálvisá máhtti liehket duola dagu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Man bijre soptsestalledh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Makkár ássjij birra galggap ságastallat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Man gellie tjåangkoeh daerpies skuvlen jih eejhtegi gaskems skuvlejaepesne ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Man álu bierri skåvllå ja æjgáda tjåhkanit skåvllåjage birán ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Man guhkies soptsestalleme daerpies ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Man guhkev luluj ságastallam vihpat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Gieh gelhkieh soptsestallemisnie meatan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gudi galggi ságastallamij oassálasstet ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1: Lerohke jih lohkehtæjja / ryøjredimmie 2: Learohke / eejhtegi - ryøjredimmie gåetesne 3: Øvtiedimmiesoptsestalleme, gusnie gaajhksh meatan NOMME: DAJVE: KRØØHKESTIMMIE JIH TOLERANSE GUKTIE: Alvas lihke Gellien aejkien Naan aejkien Sveekes Mierhke Manne vissjeles dejtie guhth daerpies Manne dåarjoem jih vaarjelem dejtie guhth daarpesjieh Mov goerkesimmie jeatjabidie reaktam vadta jijtjedh aarvoeh utnedh Mov goerkesimmie jeatja dåemiedimmide krøøhkeste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NAMMA: Ássje: VIELEDIBME JA GIERDDISVUOHTA Gájbbádusá: Viehka álu Álu Muhttijn Vuorjját Tsuojg. Mån lav gierddis sijájn gudi dav dárbahi Doarjov ja bælostav sijáv gudi illastuvvi Vieledav iehtjádij riektáv ietjasa vuojnojt åvdedittjat Vieledav iehtjádij iesjárvov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmie-sjeema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjiebmábuojkulvis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke jih lohkehtæjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja åhpadiddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan learohkh maana-skuvlesne maehtieh meatan gosse ryøjredimmine øvtiedimmiesoptsestalleminie giehtelidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juo mánájskåvlån máhtti oahppe liehket gárvvása oassálastátjit åvddånahttemságastallama gárvedimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerskuvlesne sjiere tæjmoeh dagkeres barkojse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorajskåvlån la máhttelis ságastallamijt klássarádetijmajn gárvedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man bijre sijhtieh learohkh digkiedidh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man birra hálijdi oahppe ságastallamin giehttot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjjan ektesne maehtieh sjiehteles aamhtsh gaavnedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan åhpadiddjijn máhtti oahppe hiebalgis tiemáv gávnnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh 5. jih 8 daltesisnie ikth næmhtie såårneme øvtiedimmiesoptsestallemen bijre:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe 5. ja 8. klássajn dáv miejnniji åvddånahttemságastallama birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohkh tjoeverieh meatan. Dah leah jarngesne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe hæhttu åvddånahttemságastallamij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjåadtjoeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oassálasstet, suv birra ham ságastalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Vaenemes 30 minudth daerpies guktie gaajhksh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ságastallam bierri vihpat binnemusát 30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åadtjoeh soptsestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>minuhta, váj e dárbaha diertjestit, ja váj juohkkahasj bæssá sáhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Hijven åadtjodh aeriebistie daejredh man bijre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ájnas le ságastallamav gárvedit. Ájnas la</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestalledh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjajnis buohtastahttet, ij dåj iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Vihkeles jijtjenæjnene mohtedidh jih ij duj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Suohtas le positijvalasj diededimijt åhpadiddjes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjebigujmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Luste gosse lohkehtæjja girmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Muhtemláhkáj skámádav gå åhpadiddje mujsta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ånnetji jarparostibie gosse lohkehtæjja girmie,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>rámmpu, valla huoman suohtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Hijven buerie aamhtsij bijre soptsestidh, mohte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Ájnas la sáhkadit dan birra mij buoragijt doajmmá, valla vierttip aj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daerpies nebnedh mij nåake aaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giehttot dan birra mij ij la nav hávsske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Tjovve bååktjege gosse nåake aamhtsi bijre soptsestidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Tjiebedin báktjasav oadtju gå sáhkat juoŋga birra mij ij la nav hávsske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjarkadiksvoete learohkese båata jis learohke aeriebistie daajra man bijre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe dåbddå jasskavuodav gå ságastallama sisanov dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie dagkeres ryøjredimmieh daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppeságastallamin, ságastallamin oahppe ja åhpadiddje gaskan, le máhttelis åvddånahttemságsatallamav gárvedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie aaj learohke viehkiem åådtje jijtje vierhtiehtidh guktie faagigujmie barka, guktie dåemiedimmie jeatja almetji ektesne jih guktie barkoejgujmie giehtele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj máhttá oahppe viehkev oadtjot ietjas árvustalátjit, gåktu skåvlån doajmmá ja åvddån, fágalattjat ja sosialalattjat, ja gåktu rijbbá duojna dájna barggamvuogijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles aaj dagkeres øvtiedimmiesoptsestallemh goltelidh jih åadtjodh daejredh maam learohke jijtjh-lieremen bijre muana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallamin bierri aj giehttot majt oahppe ietjas oahppama birra ájádallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie mij jeatja daerpies skuvlesne jallh gåetesne guktie learoe jih maahtoe buerebe sjædta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus mige majt lulujma ietjájduhttet sijdan jali skåvlån, vaj oahppe oahppam ja åvddånahttem lij bárránit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke jih lohkehtæjja maehtiegan digkiedidh guktie bievnesidie åvtese guedtedh gosse øvtiedimmiesoptsestalleme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja åhpadiddje gárvedibá gåktu dáv åvdedit åvddånahttemságastallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesne maehtiegan siemes sjidtedh guktie orre vuepsieh jaksedh båetije tijjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan ájádallaba gåktu oahppe galggá åvddålijguovlluj barggat. Dákkir barggamvuohke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie åadtjodh meatan årrodh jih rååresjidh, lea buerie skreejehtimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhttá oahppáj buorren liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohke bårasåbpoe, dellie nuhteligs jijtsh-vierhtiedimmie-sjeemam provhkedh faagi gaavhtan jih aaj vuejnedh guktie altese dåemiedimmie jeatja almetji ektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe stuorrán, de soajttá liehket ávkálasj adnet iesjárvustallamsjiemáv fágalasj ja sosialalasj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres sjeema lea aevhkies gosse lohkehtæjjine soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dievdedum sjiebmá le buorre álggo ságastallamij åhpadiddje siegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjh-laaketje sjeema aaj nuhteligs øvtedimmiesoptsestallemasse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmilágásj sjiemáv le aj máhttelis åvddånahttemságastallamin adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke jih eejhtegh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja æjgáda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse soptsestallemen sisvege daajroes, dellie aelhkie gosse tjåangkoe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe ja æjgáda dåbddi ságastallama sisanov, de máhtti ietjasa gárvedit tjåhkanibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkie aaj maahta årrodh jis lohkehtæjja tjaalegem sedtie gusnie gyhtjelassh learohken øvtiedimmien bijre minngemes tijjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehkken gárvedimijda máhttá åhpadiddje sáddit tjállusav gatjálvisáj oahppe åvddånime hárráj maŋemus ájgij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede gihtjedh:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gatjádit duola dagu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Magkeres faagh dutnjien aelhkemes ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Makkir fágajn duv mielas, buoremusát rijba ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie bøøremes dutnjien barkedh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Makkir barggovuogijda buoremusát lijkku ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Giejnie leah skuvlesne ektine ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Gen siegen la skåvlån ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Maam bøøremes lyjhkh darjodh gosse liegkese ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Majt buoremusát lijkku friddjabåttåj dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-soptsestallemidie eensilaakan ryøjredh leah joekoen vihkeles gosse learohkide eevtjedh jih reesedh haestiedimmide skuvlesne dåastodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedit åvddånahttemságastallamav tjårggi vaj ságastallam aneduvvá dasi mij le ájnnasamos; viehkedit oahppev ja måvtåstuhttet suv daj hásstalusájda majt skåvlån oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie ryøjredimmieh daerpies vuartoej gaavhtan jih nimhtie aaj tjarkadiksvoetem gaajhkside vedtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå buoragit gárvet de oadtju positijvalasj vuorddemusájt ja buorre birrasav juohkkahattjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie darjodh jih rammah disse</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ORGANISERIM JA BIRÁS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bøøreme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan skuvlh ennje voejhkelieh øvtiedimmiesoptsestallemidie gaske-biejjien mænngan jallh iehkedi utnedh, mohte gellie skuvlh daelie voejhkelieh dejtie biejjegi juhtiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem skåvlå ájn åvddånahttemságastallamijt iehketbiejvijt jali iehkedijt tjadádi, valla ienep gå avtan skåvlån gæhttjali ságastallamijt tjadádit skåvllåájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja jih eejhtegh åadtjoeh jijtje veeljedh gosse sjeahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja aj æjgáda hæhttuji máhttet ságastallamav sjáhtalit gå galggi ájgev mierriedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte skuvlen diedte lea nimhtie sjiedtesjadtedh guktie gaajhksidie sjeahta båetedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla skåvllå le vælggogis sjiehtadit ájgev vaj æjgáda máhtti boahtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmie-sjeema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjiebmábuojkulvis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gunvorese jih Hansese Tijje ektesne soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siggáj ja Mihkkilij Dálla l muddo åvddånahttemságastallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gieh edtjieh gaavnedidh leah: eejhtegh, learohke jih gaskemes lohkehtæjja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gudi oassalassti li: æjgáda, oahppe ja åhpadiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie båateme !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buoris boahtem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnedimmiesijjie: Gærja-gåetie Gåessie: gaskevåhkoen 30.04 Tæjmoe:14.00-14.30</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanimsadje: Girjjevuorkán Biejvve: gasskavahkko 30.04 Ájgge: kl.. 14.00 – 14.30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aamhtsh soptsestallemasse leah:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallama tiemá li:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagi øvtiedimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fágalasj åvddånibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Nøørjen riektes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• duollatjállem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaeleme (og / å)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• matematihkka (algebra)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Matematigke (algebra)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ieŋŋils (låhkåm / tjállem)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Englaanten giele</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjma tijmajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Njaalmeld</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• njálmálattjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• gåktu dahkamusáj barggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>barkoejgujmie eensi laakan giehtelidh Tryjjesvoete</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soapptsom</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Liegkesese jih</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• friddjabåttå ja rádna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Tæjmoeh jih</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• tijma ja aktisasjbarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ektesvuekie barkoe Gåetie-barkoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijddabarggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Gåessie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• goassa sijddabargo dagáduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Barkoe-voeth</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• barggamdábe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heelsegh Bøøreme tjoevere gåetide sedtesovvedh låångk aerebi tjåangkoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varrudagá Gåhttjom åvddånahttemságastallamij hæhttu ájge bále sijddaj sáddiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede aaj learohkh jijtje lohkehtæjjan ektine bøøremidie tjaelieh gosse sjiehteles tijjem gaavneme, jih jijtje altese eejhtegidie bøørieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta ájálvis le juohkka oahppe ietjas æjgádijt gåhttju boahtet. Aktan åhpadiddjijn gávnadibá hiebalgis ájgev, ja rádjaba sijddaj persåvnålasj gåhttjomav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatja aejkien lea nuhteles seamma bøøremem gaajhkide eejhtegidie klaassesne sedtedh guktie eejhtegh jijtje åadtjoeh sievestidh tæjmojde mah sjiehtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá bále le soajttá buoremus sáddit aktisasj gåhttjomav æjgádijda klássan gånnå máhtti sárgestit goassa sihti ságastallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie aerbi moeneme, dellie maanah maehtieh dåeriedidh gosse 2. - 3. klaassesne vaedtsieminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagu åvdebu nammadum, de le dábálasj oahppáj oassálasstet ságastallamij juo gå vádtsá 2. jali 3. dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles learohkh åadtjoeh dåeriedidh, mohte naan aejkien lea aaj daerpies eejhtegh åadtjoeh lohkehtæjjine soptsestidh maanaj namhtegh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávkálasj le jus oahppe oassálasstá, valla muhttijn le ållessjattugijda dárbbo aktan ságastit gå máná ælla lahkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte maahta akten aejkien jaepesne deahpadidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihkap ållessjattuga máhtti akti jahkáj æjvvali ságastalátjit galluga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken eejhtegijstie daam jiehtieh gieh meatan:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem æjgádij mielas galggi dá ulmutja oassálasstet ságastallamin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Hijven jis maanah eah fierhten aejkien dåeredh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Buoragit doajmmá ságastallamijn gå máná e oassálasste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Jis man geerve bijre soptsestalledh, dellie buerebh gosse eah maanah meatan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Giehpebuv le sáhkadit gássjelis ássjij birra gå máná e oassálasste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Naan aejkien vaajtelibie aamhtsi bijre digkiedidh namtegh maanah</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Muhttijn sihtap ságastallat juoŋga birra gå máná e oassálasste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Hijven jis maanah meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gullat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Saerniestimmieh bøøremes sjidtieh jis gaajhkesh dovnesh meatan, dovne</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Diedo buoremusát juogeduvvi gå juohkkahattja oassálassti; oahppe,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learohke, eejhtegh jih lohkehtæjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>æjgáda ja åhpadiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bøøremisnie tjoevere tjåadtjodh mij soptsestallemen sisvege jih gieh meatan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjomin bierri tjuodtjot mij galggá åvddånahttemságastallama sisadno, ja gudi galggi oassálasstet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjiehtjele</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ladnja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Klaassen tjiehtjele hijven sjeahta gosse lohkehtæjja, learohke jie eejhtegh gaavnedieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Klássaladnja buoragit hiehpá tjåhkanibmáj åhpadiddje, oahppe ja æjgádij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie leah gaavnedidh desnie gusnie learohke barka, vuejnedh barkoesijjiem, guvvieh jih aaj barkoeh jeatja learohkijstie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luluj ávkken liehket oahppe barggosajen tjåhkanit, gehtjatjit barggamsajev, sárggomijt jali ietjá skåvllåbargojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåarede aaj jeatja tjiehtjielisnie årrodh gosse øvtiedimmiesoptsestalleme, v.g. dåehkie- tjiehtjele jallh gærjagåetie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelis le ietjá lanjájt adnet åvddånahttemságastallamij, duola dagu juogoslanjáv jali skåvllågirjjevuorkáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte mij daerpies leah åadtjodh raeffesne tjahkasjidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lanján hæhttu liehket máhttelis buoragijt ja ráfen ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Semma magkeres tjiehtjele, daerpies leah eejhtegh, lohkehtæjja seamma buertien bijre tjahkasjieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondulasj le æjgáda, oahppe ja åhpadiddje sæmmi bievde birra tjåhkkåhi gå ságastalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte vuesehte gaajhkesh dovnesh seamma vierhtiegisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Praktihkalasj organiserim galggá tjielggasit vuosedit divna oassálasste ságastallamin li avtaárvvusasj oassálasste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tijje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie astoe lea daerpies gosse soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin galggap astot ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh dovnesh tjoeverieh åadtjodh jiehtedh maam sijhtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkkahasj hæhttu oadtjot javllat majt sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåangkoen minniegietjesne lea daerpies moenedh man bijre soptsestamme jih vuepside vuesiehtidh båetije tijjese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjåhkanime låhpan galggá liehket assto tjoahkkájgæsátjit ja hábbmitjit ulmijt åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie eejhtegh vaajtelieh vaenemes 30 minudth dagkeres soptsestæmman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes æjgádijs javlli sij sihti edesik 30 minuhtajt dákkir ságastallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten giehtjelimmesne naan eejhtegh daam jiehtieh tijjen bijre:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guorradallamin æjgádij gaskan javllin muhtema návti tjåhkanime ájge birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Vijredh soptsestallemem guktie 30 minudth sjædta. Nimhtie ibie daarpesjh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Guhkedit ságastallamav 30 minuhttaj, vaj oadtjop buorre astov, ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>billedh tijje åenehks sjædta jih lohkehtæjjah eah daarpesjh jeatja barkose seente båetedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhpadiddje ij dárbaha gåktuk maŋŋunit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Hijven jis tijje guhkebe 30 minudtijstie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Sihtap guhkep ájgev gå 30 minuhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Jis gaajhksh edtjieh maam joem jiehtedh, dellie 30 minudth daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Jus juohkkahasj galggá javllat majt sihtá le dárbbo binnemusát 30</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtehki barkoe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>minuhtajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhts lea aevkies jis lohkehtæjja dihte soptsestallemem juhtehte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu le luondulasj åhpadiddjáj ságastallamav jådedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjimmesne maehtiegan learohke jih lohkehtæjja siemes sjidtedh gieh edtja dejtie ovmese aamhtside juhtiehtidh. Nimhtie aaj learohken diedte sjædta juhtiehtæjjine årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå ságastallamav gárvedibá máhtteba oahppe ja åhpadiddje guorrasit goabbá galggá majt åvdedit ságastallamin, ja ihkap oahppe jådet oasev ságastallamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjjah gieh leah dagkeres diedtem learohkide vadteme, leah voeredamme man vihkeles lea buerie tijjem utnedh jih soejkesjimmijgujmie eensi-laakan barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje gudi lij dibddám oahppijt ságastallamav jådedit, li åtsådallam oahppe le ålov oahppam, vájku li guhkep ájgev dárbaham gárvedattijn gå buohtastahttá dábálasj tjadádime hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SOPTSESTALLEMEN SISVEGE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SÁGASTALLAMA SISADNO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bååstide vuartasjidh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋus gehtjastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlh jih hiejmh tjoeverieh ektesne dagkeres tjåanghkoeh soejkesjiidh jih aaj veeljedh magkeres aamhtsh desnie digkiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallam galggá liehket plánidum ságastallam skåvlå ja sijda gaskan, ja tiebmá hæhttu gárveduvvat ságastallama åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven soptstallemem aelkiehtidh jih bååstide vuartasjidh magkeres vuepsieh minngemes tjåanghkosne. Guktie øvtiedimmie orreme ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ávkken liehket jus ságastallama álgon máhttsi åvdep ságastallamij, ja gæhttji gåktu oahppe le åvddånam dalutjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie sån lea learohke vuepside jakseme ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le oahppe jåksåm dajt mierijt majt åvdep tjåhkanimen oattjoj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lin vuepsieh nuhteles learohken øvtiedæmman ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lidjin miere ávkálattja oahppe åvddånahttemij ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke, eejhtegh jih lohkehtæjja vuepside giehtjedieh jih siemes sjidtieh magkeres orre vuepsieh båetije tijjese daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe, æjgáda ja åhpadiddje árvvustalli båhtusijt ja sjiehtadi ådå mierijt oahppáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-vuepsieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemulme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadth-skuvlesne gellie seamma vuepsieh øøhpehtimmesne daerpies, dovne dåemiedimmie jeatja almetji ektesne jih faagi gaskems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodoskåvlån li moadda aktisasj ulme åhpadibmáj, fágalattjat ja aj sosialalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuepsieh vuesiehtieh maam learohkh edtjieh lieredh ovmese daltesisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulme vuosedi majt oahppe galggá oahppat juohkka dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiesoptsestallemisnie lea daerpies vuartasjidh maam learohke haalvoe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin viertti guoradallat majna oahppe rijbat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam learohke jijtje veanhta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt miejnni oahppe iesj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjjan jih eejhtegi ektesne maahta orre vuepsieh soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan åhpadiddjijn máhttá oahppe sjiehtadit ådå ulmijt åvddålijguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuepsieh edtjieh maam joem learohkiste kriebpesjidh, mohte learohke edtja aaj viehkiem lohkehtæjjeste jih eejhtegijstie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulme galggi gájbbadusájt buktet oahppáj, valla aj gájbbádusájt oatsodibmáj æjgádijs ja åhpadiddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-vuepsidie leah daerpies mietestidh, jih learohke jih eejhtegh tjoeverieh jaepien tjirrh vierhtiehtidh mejtie learohken nuepie vuepside jaksedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemulmev hæhttu dåhkkit mihttit, ja oahppe ja æjgáda hæhttuji agev diehtet jus ulmme le jåvsådahtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EKTESVUEKIEBARKOE (v.g.) Vuepsie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>AKTISASJBARGGO (buojkulvisá) Ulmme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke sæjhtoem ektesvuekiebarkose vuesehte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe sihtá ja máhttá aktisattjat barggat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Måadts vuepsieh (v.g.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá oasseulmijda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke jeatjbidie goltele</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe iehtjádijda gulldal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke eensi-laakan barka aamhtsigujmie mah gajhksidie dijpieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe dåjmalattjat barggá aktisasjbargujn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke dorje maam luhpiedamme Øvtiedimmie-vuepsieh maehtieh sjiere faagide jallh aamhtside veadtaldihkie årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe sjiehtadusájt tjuovvu Åvddånahttemmiere máhtti aj tjanáduvvat ájnegis fágaj jali ájnegis dahkamussaj majna oahppe galggá barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuepsieh maehtieh moenedh guktie aamhtsigujmie barkedh, jallh vuesiehtidh buerie ektesvuekiebarkoem jeatja learohki ektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulme máhtti aj liehket barggamvuogij ja máhtudagáj birra, jali ienep sosialalasj hámijn, dagu buktet iehtjádij aktisattjat barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maehtibie ektesvuekiebarkoem vuartasjidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla galggap aktisasjbargov gæhttjat åvddånimsuorggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daam eensi-laakan haalvedh lea vihkeles jih vuesehte guktie learohke verveste faagigujmie jih aaj guktie altese dåemiedimmie lea, dovne skuvlesne jih barkoe-jieliemisnie.Skuvlesne edtja learohke akti vøøki barkedh dovne akten learohkijnie jih aaj dåehkine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le oahppáj máhttet aktisattjat barggat jus galggá buoragit doajmmat fágalatjat ja sosialalattjat, skåvlån ja maŋŋela gå barggagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie edtjieh lieredh orre barkoevuekieh v.g. barkoeprovsjektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggá oahppe aktisattjat barggat iehtjádij, guovtes aktan ja aj juohkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie leah dagkeres barkoeh joekoen vihkeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti hæhttuji oahppe buktet aktisattjat barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Magkeres måadts vuepsieh daerpies gaervies jis ektesvuekiebarkoeh edtjieh buerie sjidtedh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir oasseulmijt hæhttu ållidit jus galggá buorre aktisasjbarggo ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles leah learohkese jih eejhtegidie daejredh dagkeres måadts vuepsieh bijre gosse øvtedimmie vuepsiej vøøste barkeminie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le oahppe ja æjgáda dåbddi oasseulmijt mierredum åvddånahttemulmmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke tjoevere daejredh guktie bøøremes akti vøøki barkedh jih viehkiem åadtjodh vuejnedh guktie jijtje verveste gosse dagkarinie barkojne giehtele.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe hæhttu oahppat mij la aktisasjbargo sisadno, ja viehkev oadtjot gehtjatjit gåktu doajmmá ulmij hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies øvtiedimmie-vuepside sjiehtesjadtedh fiereguhten maanese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemulme galggi hiebaduvvat juohkka ájnegis oahppáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanide mah tjabrieh leah nåake jis mohtedieh maanajgujmie mah væjkelåbpoe skuvlesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppijda gudi ælla nav smidá, soajttá sjaddat gássjel jus galggi buohtastahteduvvat oahppij gudi li smidásappo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jijnje soptsestalleme vuepsij bijre sjædta, dellie learohkh maehtieh damtedh eah dah buektedh darjodh maam sijhtieh, jih nimhtie minngesne baetsieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus biedjá dættov aktisasj ulmmáj ja oasseulmijda, de soajttá oahppe dåbddå ietjas tjuorbben, mij ij la buorre åvddånahttema hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestalleme edtja vuesiehtidh gusnie learohkh tjåadtjoeminie lierehtimmesne jih man gååhkese maahta lieremisnie jaksedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin hæhttup duodastit gåktu oahppe doajmmá ja gåktu åvddån ietjas máhtukvuodaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmiesoptsestalleme edtja learohkide eevtjedh barkojne jaksedh man gååhkese buektehte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallam galggá liehket tjåhkanibme gånnå måvtåstahttep bargatjit almma åvddånahttemulmij vuosstij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohken daajroe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtudáhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen vuepsieh edtjieh eejhtegi ektine learohken daajroem vijriebasse juhtiehtidh guktie abpe almetje vååjnose båata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå ulmme aktan sijdajn le åvddånahttet oahppe ållåsasj máhtudagáv, gånnå ålles almasj le guovdátjin. Skåvlån galggá oahppe soapptsot ja oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne edtjieh dovne learohkh lieredh jih tråjjadidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimen galggá oahppe oahppat juohkka fágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lieremisnie edtja learohke maahtoem fierhtene faagesne tjøøngkedh, dam åvtese guedtedh dovne skuvlesne, gåetesne jih aaj mænngan barkoe-jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden máhtudagáv ådåsis anátjit, de galggá oahppe aj oahppat ájádallat dan birra ja adnet dav skåvlån, sijdan ja maŋŋela barggoiellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie learohke diedtem jijtse lieremisnie jih øvtiedimmesne åtna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju uddni stuoráp åvdåsvásstadusáv ietjas oahppamis ja åvddånimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellie jih gellebh skuvlh daelie barkoe-plaanh nuhtjieh, barkoevuekieh mah learohkeste kriebpesje jijtje soejkesjidh jih barkoe-aamhtsigujmie giehtelidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep gå avtan skåvlån barggoplánajt adnegåhti, ja dákkár barggamvuohke rávkká vaj oahppe iesj dahkamusájt pláni ja tjadát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie learohke maahtoem daarpesje ovmese barkoevuekiej jih metovdi bijre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti dárbaj oahppe máhtov duon dán barggamvuoge birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke aaj tjoevere daejredh guktie satne verveste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe hæhttu aj buoragit dádjadit gåktu sån doajmmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie diedtem jijtse lieremen åvteste guadta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt sihtá javllat åvdåsvásstádusáv válldet ietjas oahppamis ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gyhtjelassen bijre vihkeles digkiedidh gosse øvtiedimmiesoptsestalleme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin máhttá dat liehket ávkálasj ássjen man birra ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam learohke dan bijre jijtje veanhta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu jáhkká oahppe sån iesj válldá åvdåsvásstádusáv ietjas oahppamis ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine dan faage-øvtiedæmman jih barkoemetodide, edtja learohke aaj maahtoem øvtiedidh jih aaj daajroem tjøønghkedh guktie jeatja almetji ektine verviestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden fágalasj åvddånibmáj ja barggamvuohkeoahppamij, hæhttu oahppe aj åvddånahttet máhtojt gåktu iehtjádij siegen doajmmat. Dáv sosiálalasj máhtov hæhttu oahppe oahppat ja adnet sæbrástallamin ja aktisasjbargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daam maahtoem edtja learohke provhkedh gosse jeatja almetji ektine jih aaj ekti vøøki barkosne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu oahppe soapptsu vuoset gåktu oahppe doajmmá sosiálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles aaj gihtjedh mejtie learohke skuvlesne tråjjede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti le ájnas oahppes gatjádit gåktu skåvlån soapptsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie tjarkadiksvoete learohkese skuvlesne, dovne klaassesne jih skuvlen byjresisnie ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Soapptsu gus klássan ja skåvlån ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie mejtie lohkehtæjjah jih skuvlevoelpetjh satnem eensi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtá gus ájgás åhpadiddjij ja guojmmeoahppij ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie learohke dejtie jeatjabidie vierhtede ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus oahppe smidá árvvon anátjit nuppijt ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagen øvtiedimmie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fágalasj åvddånahttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse faagi bijre digkiedidh, dellie vihkeles vuartasjidh gusnie learohken tjøødthsijjie ovmese faagine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fágalasj åvddånimen le ájnas gæhttjat gåktu oahppe doajmmá ájnegis fágajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestallemisnie leah learohkese jih eejhtegidie vihkeles saerniestimmiem vedtedh guktie daejredh magkeres jih man gååhkese learohke jakseme ovmese vuepsine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamin bierriji oahppe ja æjgáda diedojt oadtjot oahppe máhtudagá birra juohkka fágan ulmij ja oasseulmij gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadth-skuvlesne lea dagkeres saerniestimmieh namhtegh tjaaleld karakterh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájskåvlån árvustalli dáv máhtov karakteraj dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noereskuvlesne åadtjoeh tjaaleld vierhtiedimmieh aajne aamhtsine jih vierhtiedimmieh ovmese boelhkefaagine jih nimhtie saernieh vedtedh learohken faage-tjøødthsijjien bijre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuorajskåvlån karáktera dahkamusájn ja gávddakaraktera vuosedi oahppe máhtudagáv juohkka ájnna fágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan lea vihkeles tjaaleld vierhtiedimmij bijre soptsestidh jih aaj buerkiestimmieh man gaavhtan nimhtie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman le gal ájnas váj káráktera tjielggiduvvi ja oahppe bagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmie gaavhtan lea daesnie dijre meatan daaroen lohkehtæjjeste learohkese noereskuvlesne:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála tjuovvu buojkulvis diededibmáj dároåhpadiddjes oahppáj nuorajskåvlån:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov leah vihkeles saernieh tjaelijen bijre dov teekstesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån ålov diedá ja tjálá duv tjállusin tjálle birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven aaj tjaalegh meatan gærjijste jih maam tjaalije jijtje jeahteme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre gå aná sitáhtajt girjijs ja majt tjálle iesj le javllam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teekste lea guhkies jih datne aaj tjaalegem juakeme sjiehteles boelhketjigujmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre gå ålov tjálá, ja dån buoragijt tevstav åsijda juogá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven ! Naan læhkiem båajhtode tjaaleme, jih datne tjoeverh kommaj njoelkedassigujmie barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dujna lij nágin tjállemvige, ja hæhttu sierraláhkáj tsæhkkáj barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne leam tjaalegigujmie sæjrosne vihtesjamme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lev nágin kommentárajt sijddobælláj tjállám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh dejtie jih vuartsjh kuvsjegærjesne s.140 Mujhtieh aaj væhtah gosse gieh maam joem jeahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå dajt ja gehtja låhkåmgirjen b. 140.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate joekoen vihkeles jis learohkese geerve sjiere faagi- jallh faagetsiehkine barkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujte aj mierkkit njuolggahålan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjimmien jih raeriestimmien tjirrh learohke tjoevere åadtjodh daejredh maam joem darjodh jih guktie altese lierehtimmiem jih øvtiedimmiem bueriedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le sierraláhkáj ájnas jus oahppen lij gássjelisvuoda fágajn jali fáhkasuorgen. Tjielggidusáj ja bagádusáj baktu oahppe dádjat gåktu máhttá buoredit ietjas oahppamav ja máhtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>DIEDTE JIJTJEDH LIEREMASSE (I) (v.g.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ÅVDÅSVÁSSTÁDUS IETJAS OAHPPAMA ÅVDÅS (I) (buojkulvis)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Dov jijtjedh vuepsieh lieremasse ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Li gus dujna ulme gå barga ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Dov dirregh meatan mah daerpies ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Le gus dujna gájkka nævo majt dárbaha ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Datne dam darjoeh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Dagá gus dajt bargojt massta la åvdåsvásstádusáv oadtjum ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>DIEDTE JIJTJEDH LIEREMASSE (II.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ÅVDÅSVÁSSTÁDUS IETJAS OAHPPAMA ÅVDÅS (II.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(v.g.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(buojkulvis)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• barkojse ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Le gå gárves skåvllåbargguj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Datne våårkehke gosse øøhpehtimmie ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Tjuovo gus gå åhpaduvvá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie learohkese geerve faagigujmie barkedh jallh aeblehts ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus oahppen gásjelisvuoda fágan, váj nievres båhtusijt oadtju dan diehti gå ij nuohkásav barga ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam learohke jijtje veanhta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt oahppe iesj miejnni ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie øøhpehtimmie jih viehkie skuvlesne maahta buerebe sjidtedh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá åhpadibme ja viehkke skåvlån buorebut doajmmat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dageres gyhtjelassi bijre leah vihkeles digkiedidh gosse øvtiedimmiesoptsestalleme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá gatjálvisá máhtti ávkken liehket gå barggagåhti åvddånahttemságastallamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joe båarasåbpoe learohke lea, buerebe daejredh maam jijtje veanhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dadi vuorrasap oahppe le, dadi buorebut dádjat gåktu iesj doajmmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhteles aaj vuejnedh guktie eejhtegh maehtieh viehkiehtidh øvtiedimmiem stuvredh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávkken le aj gæhttjat gåktu æjgáda máhtti viehkedit vijdábut åvddånahttemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie sosiale aamhtsi gaavhtan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sosiálalasj åvddånahttem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres aamhtsh leah øvtiedimmie-våarome jih daerpies gosse learohkese tjarkadiks-voetem vedtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån lij moadda mærrádusá ja njuolgadusá man vuosstij sihti oahppe galggi åvddånit ja majt sihti oahppe galggi tjuovvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke, eejhtegh jih skuvle tjoeverieh ekti-vøøki barkedh jis nimhtie buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dákkir mærrádusajs ja njuolgadusájs badjáni guotto ma li buore skåvllåbirrásij, ja oahppe, æjgáda ja åhpadiddje bierriji dajt aktan gávnadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke tjoevere daejredh guktie altse dåemiedimmie dejtie jeatja learohkide, klaassem jih skuvlen learoe-sijjiem tsevtsede.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe hæhttu oahppat gåktu suv dábe ja dåmadimvuoge bájnni klássa- ja skåvllåbirrusav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles aaj learohke rasth tseegkie gosse ij krøøhkestimmiem dåastoeh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le aj oahppáj oahppat mierijt biedjat goassa dåbddå ij iehtjádijs vieleduvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie aerebi nebneme leah akti vøøki darjome jih ektesvuekiebarkoe vihkeles dovne learohken dåemiedæmman jeatja almetji ektine jih aaj faage-barkojse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åvdebut lip nammadam de le máhtudahka aktan doajmmat ja aktisattjat barggat vuodon sosiálalasj ja adjáj fágalasj åvddånibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Krøøhkestimmie jih siemes-voete leah jeatja goerkesh maam joem dan bijre jiehtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehtjádijt árvvon adnet ja gierddisvuohta libá aj ájnnasa dási.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie maahta learohke verviestidh jih buerie øvtiedimmiem åadtjodh bihkedimmien tjirrh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la dáj moalgedimij sisadno ? Ja gåktu máhttá oahppe åvddånit viehkedime ja gierddisuovda hárráj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dievesjh tjoeverieh vuesihtæmman båetedh måadtesh vuepsiej tjirrh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkuldagá hæhttuji tjielggiduvvat oasseulmij baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie aaj gåarede vierhtiedimmiesjeema provhkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna aj le máhttelis árvustallamsjiemáv adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Magkeres øvtiedimmievuepsieh bøøremes learohkese gosse krøøhkestimmiem jih toleransem øvtiedidh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir oasseulmijda máhttá oahppe rahtjat gå le sáhka vieledimes ja gierddisvuodas ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestallemem tjåanghkan biejedh jih orre øvtiedimmievuepsieh moenedh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgiessem ságastallamis ja ådå åvddånahttemulme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie rååresjimmieh leah vihkeles gosse vihth faagi-jih sosiale øvtiedimmiejgujmie barkedh båetije barkoe-boelhkesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre ságastallamin le tjoahkkájgæsos gånnå sjiehtat ådå sosiálalasj ja fágalasj åvddånahttemulmijt boahtte barggoájggegávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>KRØØHKESTIMMIE JIH TOLERANSE Vuepsie:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>VIELEDIBME JA GIERDDISVUOHTA Ulmme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke krøøhkestimmiem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppen le vieledibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jih siemes-voetem jeatja almetji ektesne vusehte Vuapsetjh (v.g..):</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ja gierddisvuohta ietjas guojmmeulmutjij hárráj Oasseulme (buojkulvisá):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke arhpemem jeatjabidie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe le gierddis sijájn gudi dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesehte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dárbahi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke viehkehte dejtie guhth</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe doarjju ja bælos sijáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nåake</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gudi illastuvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Learohke bueriesvoetem</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• Oahppe iehtjádij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesehte seamma guktie almetje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>iesjárvov vielet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MÅÅHTEDIMMIE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SJIEHTADUS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuepsieh: Diedte: Lohkemem bueriedidh, goltelisnie lohkedh 10 minudth måantan jih gaskevåhkoen Learohke Leaksode darjodh mah barkoe-plaanesne tjåadtjoeh Learohke / eejhtegh Aellieh sturrh guhtem gie soptsestalleminie Learohke Tjaeledh gaajhkide njalmeld dijride taavlese Lohkehtæjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme: Vásstediddje: Buoredit låhkåmav tjavggalåhkusijn 10 min. mánnodagá ja gasskavahko Oahppe Ållit sijddabargojt barggoplánan Oahppe / æjgáda Ij hiemssedit suv guhti sáhkat Oahppe Tjále gájkka diedojt táblluj Åhpadiddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke Eejhtegh / åvtes-viehkieh Lohkehtæjja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppe æjgáda / åvdåstiddje åhpadiddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij soptsestallemistie båata maahta dovne njalmeld jih tjaaleld årrodh, mohte jis vuepsieh vihkeles learohken vijriebasse øvtiedæmman dellie bøørieh tjaaleld årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgæsos máhttá liehket juogu tjálalattjat jali njálmálattjat, valla jus ulme lij ájnnasa oahppe åvddånibmáj le buoremus tjálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate learohken øvtiedimmien bijre jih dan gaavhtan bøøroe jijtje meatan jih veeljedh magkeres øvtiedimmievuepsieh vihkeles jih magkeres edtjieh tjaaleld årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå le oahppe åvddånahttema birra sáhka, bierri sån aktijvalattjat oassálasstet gå åvddånahttemulmijt sjiehtat, aj dajt ulmij hárráj ma galggi tjálalattjat liehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah man gellie vuepsieh daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulme hæhttuji liehket gallegahttja ja oane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj leah gøøkte, golme vuepsieh nuekies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu la nuoges guovtijn jali gålmåjn ulmijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aaj aelhkebe vuejnedh mejtie learohke vuepside jakseminie vuj ij.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nav la álkkep vuojnnet jus oahppe åvddån váj ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mååhtedimmijne aaj maehtieh vuepsieh meatan mejtie lohkehtæjja jih / jallh eejhtegh maehtieh dåarjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti aj sjiehtadit jus oahppe galggá oatsoduvvat åhpadiddjes váj / jali æjgádijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie diedtem learohken, eejhtegi jih skuvlen gaskems juekedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu åvdåsvásstádusáv juohket oahppe, æjgádij ja skåvlå gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuepsiej digkiedimmesne leah vihkeles siemes sjidtedh gien åejvie-diedte dejtie ovmese vuepside.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgiessemin le luondulasj guorrasit gænna l oajvveåvdåsvásstádus gåtsedit juohkka ájnna ulmev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bøøremes lea diedtem juekedh learohken, skuvlen jih eejhtetegi gaskems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvdåsvásstádusáv máhttá ja bierri juohket oahppe, skåvlå ja æjgádij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie diedtide vijriebasse juhtiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåtsedit ulmijt guovte åvddånahttemságastallama gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tijje dej øvtiedimmiesoptsestallemi gaskems, kriebpesje gaajhkesijstie gieh meatan, ihke sinsitnine soptsestallieh jih nimhtie såårnieh guktie øvtiedimmie jåhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggegávdan guovte ságastallama gaskan le ávkálasj jus oahppe, æjgáda ja åhpadiddje duolla dálla rudnali ja ånigattjat subtsasti gåktu oahppe åvddån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres såårneme maahta vadtasovvedh tjaaleld learohken barkojse, njalmeld learohkese, e-påastesne jallh teelefovnesne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhttá dahkat tjálalasj diededibmen oahppebargguj, oahppeságastallamin, e-påsta jali telefåvnå baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SJIERE HAESTIEDIMMIEH</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SIERRALÁGÁSJ HÁSSTALUSÁ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanaj guhth sjiere mievriestimmieh Mannah skuvlese båetieh ovmese daerpies-voeti jih dååjrehtsigujmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máná skåvllåj båhti duojna dájna dárbujn ja åtsådallamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis buerie edtja sjidtedh dejtie ovmese learohkide, dellie vihkeles eejhtegh saerniestimmieh maanaj bijre vedtieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galggá åhpadimev hiebadallat nav buoragit gå máhttelis ájnegis oahppáj, de le ájnas æjgádijda diedojt vaddet máná birra skåvllåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken maanah tsagkesh utnieh faagi gaavhtan jih jeatjebidie nåake jeatjebi ektine verviestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem mánájn li gássjelisvuoda fágajn ja iehtjádijn li gássjelisvuoda sosiálalattjat doajmmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Madtan-laakan govledh jih vuejnedh aaj maahta dåeriesmoerine sjidtedh trååjjemen, lieremen jih øvtiedimmien gaavhtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nievrret gullat jali vuojnnet, máhttá aj hieredit oahppe suopptsomav, oahppamav ja åvddånimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie saerniestimmieh hiejmen jih skuvlen gaskems maehtieh dagkeres tsagkesh mievriestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre diedo ja ságastallam sijda ja skåvlå gaskan buoret dáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meijtie sih jijtjh-reerehke- jih maanah mah veaksehke lohkemisnie eensi haestiedimmieh fierhten biejjien skuvlesne åadtjoeh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtju gus duola dagu oahppe gudi lij smidá skåvlån nuoges hásstalusájt skåvllåbiejve birán ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsælloeh - tsagkesh-gietedalleme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijdo ja gåktu rijdojt dåmadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-soptsestalleme edtja buerie soptsestimmiem learohken, lohkehtæjjan jih eejhtegi gaskems vedtedh, gusnie learohken haalvedimmieh jih buerie øvtiedimmieh jarngesne tjåadtjoeh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallam galggá liehket positivalasj guládallam oahppe, åhpadiddje ja æjgádij gaskan gånnå oajvvetjalmos le gåktu oahppe doajmmá ja suv åvddånahttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan lea vihkeles tsagkesi bijre digkiedidh, mohte dejtie bøøremes buerie-bealan lutnjedh sjiere tjåanghkojne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la gal nav ahte ep galga gássjelisvuodaj birra giehttot, valla rijdoj birra le máhttelis ietjá tjåhkanimen giehttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken tsagkesh læjhkan dan vihkeles guktie daerpies dej bijre dallah soptsestidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem rijdojt hæhttup dalága dåmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-soptsestalleme dellie mænngan buerebe sjeahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallamav hæhttu de ietjá bálláj sjáhtjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah edtjieh eejhtegh jallh learohke kråvvadidh øvtiedimmie-soptsestallemasse båetedh, mohte tjiertestidh buerie vuartoejgujmie båetedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja æjgáda e galga gåvvat, valla boahtet åvddånahttemságastallamij positijvalasj vuorddemusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Øvtiedimmie-soptsestalleme jih minoritetij-gielen learohkh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånahttemságastallam ja unneplågogiela oahppe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjire laantijste jih kultuvrijstie maanah skuvlese båetieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvllåj båhti oahppe duot dát lándas ja kultuvras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellien kultuvri ektievoete lea gelliekultuvre skuvlem vadteme jih nimhtie aaj jeatja fierhten-beajjetje skuvlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattekultuvralasj sebrudak le vaddám moattekultuvralasj skåvlåv ja moatte láhkáj buorep skåvllåbiejvev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesvuekiebarkoe lea jeatjh-laakan sjidteme jih jeatja haestimmieh båateme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå ja sijda aktisasjbargguj le ådå hásstalus sjaddam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen vååjnoe skuvleste skuvlese lea joekehth ovmese kultuvrijstie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnno skåvllåj máhttá liehket ietjálágásj kultuvras kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nøørjesne lea buerie ektesvuekiebarkoe eejhtegi jih lohkehtæjjaj gaskems orreme, mohte gellieh kultuvrijsnie leah stoerre gåhkoe skuvlen jih hiejmen gaskems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuonan le dábálattjat buorre aktisasjvuohta æjgádij ja åhpadiddje gaskan, valla muhtem kultuvrajn le vas hæjop aktisasjbarggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjidtesjadtedh guktie buerie ektesvuekiebarkoe jih soptsestalleme seamma vierhtegasse båata, lea naan aejkien geerve, mohte daerpies jis øvtiedimmieh edtjieh learohkidie bøøremes sjidtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadahttet aktisasjbargov ja avtaárvvusasj ságastallamav oassálasstij gaskan, soajttá hásstálussan sjaddat, valla ájnas le aktan ságastallat oahppe åvddånahttema diehtij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakeninie kultuvrijsnie ij leah naan siejme vuekie tjåanghkoem skuvlen jih hiejmen gaskems utnedh jih eejhtegh lohkehtæjjam krøøhkestieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem kultuvrajn ij la dáhpe tjåhkanimijda skåvlå ja sijda gaskan, ja æjgáda viehka ålov åhpadiddjev vieledi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nimhtie maahta geerve sjidtedh buerie soptsestallemem gaskems buektiehtidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti soajttá sjaddat gássjelis buorre ságastallamav tjadádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jearsoesvoetem tjåanghkosne tseegkedh lea vihkeles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti le ájnas buorre birrasav tjåhkanime birra hábbmit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj vihkeles eejhtegidie vietseles- laakan soptsestidh, arhpem vuesiehtidh jih aaj goerkesadtedh leah daerpies jis buerie tjåanghkoe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorremielakvuohta, rabásvuohta ja sierra væhttsásvuohta li gájbbádusá jus ságastallamijn galggá vuorbástuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja tjoevere maanam jih eejhtegi kultuvre-vuekide guarkedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddjáj le ájnas dádjadit ja dåhkkidit máná ja æjgádij kultuvralasj duogátjav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan aejkien sån jienebe saerniestimmie sjædta jih vaenebe soptsestalleme gaskems.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu vierttip dåhkkidit jus åhpadiddje hæhttu ienebut diedojt vaddet ienni gå ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsagkesh gielen gaavhtan jeatja laanteste jallh jeatja kultuvreste båetedh, maahta soptsestallemem geerve darjodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmutja gudi ietjá lándajs ja kultuvrajs båhti, soajttá gássjelisvuodav adni gielajn. Dan diehti soajttá sjaddat gássjel ságastallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stuerebe dåeriesmoerh sjidtieh maanide jih eejhtegidie mah adtjegh Nøørjese båateme ennh dejtie guhth daesnie naan jaepieh orreme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájn ja æjgádijn gudi áttjak li Vuodnaj boahtám, li diedon stuoráp gássjelisvuoda diedoj hárráj gå siján gudi lij årrum dánna nágin jagev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen diedte lea tåalhkem eejhtegidie skåårvedh jis daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån le åvdåsvásstádus dålkåv åttjudit sidjij gudi dav dárbahi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dååjrehtimmie vuesehte jiermijes tåalhkem provhkedh dejtie guhth adtjegh diekie båateme, mohte aaj dejtie guhth daesnie guhkiem orreme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådallama vuosedi luluj dárbbo dålkkåj ságastallamijn sijájn gudi dánna lij guhkev årrom ja aj sijájn gudi li áttjak boahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles leah saerniestimmieh eejhtegidie vedtedh, jih aaj nimhtie eejhtegijstie gyhtjelassh åadtjodh jih skuvlese saerniestidh mij daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le divna æjgáda oadtju dajt diedojt majt dárbahi, ja bessi gatjádit gatjálvisájt ja skåvllåj diedojt vaddet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja guhth gieline barkeminie maahta buerie maelmine lohkehtæjjese, learohkese jih eejhtegidie årrodh, mohte ij leah sjiehteles jallh daerpies dam tåalhkine provhkedh gosse øvtiedimmiesoptsestalleme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iednegiellaåhpadiddje skåvlån luluj liehket ressurssan ja aktisasjbarggoguojmmen åhpadiddjáj, oahppáj ja æjgádijda, valla ij la vuogas suv dålkkån adnet åvddånahttemságastallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>JOEKEHTS ØVTIEDIMMIESOPTSESTALLEM</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>IERIDIS ÅVDDÅNAHTTEMSÁGASTALLAMIN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjh-laaketje bievnesh akte jaepieboelhkeste måbpan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ieridit ságastallamav jahkedáses nubbáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sisvege jih guktie soptsestallemem stuvredh maahta joekehts årrodh klaasseste klaassese.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisadno ja jådedibme máhttá liehket ietjálágásj klássas nubbáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej ovmese skuvli gaskems aaj maehtieh stoerre joehkets årrodh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlåj gaskan aj soajttá liehket sieradus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma guktie, læjhkan edtjieh hiejmh jih skuvlh ekti vøøki barkedh øvtiedimmie-soptsestallemigujmie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku luluj sieradus, galggá skåvllå ja sijdda aktisattjat barggat åvddånahttemságastallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestallemisnie lea vihkeles sjiere aamhtsigujmie barkedh desnie gusnie learohken faage-tjøødth-sijjie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallamin le luondulasj dættodit duov dáv tiemáv mij hiehpá jahkedássáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestallemh aaj jeatjh-laakan sjidtieh gosse learohke noereskuvlese båata.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságastallam aj rievddá gå oahppe nuorajskåvllåj álggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aamhtside mej bijre aerebi soptsestamme, karakterh båetieh. Dihte orre aamhtse soptsestallemasse sjædta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden dasi majt åvddåla li vuorodam, de árvustallam karakteraj baktu sjaddá ådå tiebmán ságastallamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmese joekehtsh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Variánta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuekie maana-skuvlesne lea learohkem bihkedidh magkeres dåemiedimmie lea sjiehteles jeatja learohki ektine, mohte faage-digkiedimmie lea vihkelommes noere-skuvlesne.Åejvie-tsiehkie øvtiedimmie-soptsestallemisnie lea abpe learohkem jarngese viedtjedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mánájskåvlån le dáhpe sosialalasj dåjmajt vuorodit, madin fágalasj åvddånibme le ájnnasamos nuorajskåvlån. Akta oajvvemåhkke åvddånaht temságastallamijn le ålles ulmutjav tjalmostahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dihte edtja deahpadidh, dellie vihkeles giehtjedidh guktie learohke verveste dovne faagigujmie jih jeatja almetji ektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dáv galggá nahkat, de hæhttu dættov biedjat gåktu oahppe doajmmá sosialalattjat ja aj fágalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah læjhkan daerpies gaajhki aamhtsi bijre digkiedidh fierhten aejkien, mohte vihtesjidh mij lea dallahmasten daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dárbbo juohkka tiemáv juohkka ságastallamin åvdedit, valla dættodit dav mij le luondulasj mierredum ájggegávdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan akten soptsestallemisnie nøørjen giele jih matematigke jarngesne tjåadtjoeh, maahta jeatja soptsestallemisnie praktiske-jih estetiske faagi bijre digkiedidh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi avta ságastallamin le mátematihkka ja dárogiella tiebmán, de la nuppen ságastallamin praktihkalasj ja estetalasj fága tiebmán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoevuekieh aaj vihkeles aamhtsh øvtiedimmiesoptsestallemisnie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggamvuoge máhtti aj liehket tiebmán ságastallamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fierhten aejkien lea vihkeles digkiedidh jih govledh guktie learohke verveste jeatja almetji ektine.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu oahppe sosiálalattjat doajmmá bierri liehket tiebmá juohkka åvddånahttemságastal lamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bøøremes joekehts aamhtsi bijre soptsestalledh fierhten aejkien. Læjhkan lea vihkeles soptsestalledh dej aamhtsi bijre mah dovne learohkem jih eejhtegidie dijpieh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku tiemá máhtti ja bierriji rievdaduvvat ságastallamis nubbáj, de la ájnas oahppáj ja æjgádijda váj ássjen sjaddi da ássje massta sij ienemusát berusti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eensi-laakan ryøjredidh aerebi goh gaavnedidh, leah gaajhksidie daerpies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre gárvedibme ja ságastallam oassálastij gaskan sihkarasstá buorre båhtusav gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne deejrieh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehti gus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• laakesne tjåådtje eejhtegh dah åejvie-diedtem maanaj</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• lágan tjuodtju æjgádijn le oajvveåvdåsvásstádus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøhpehtæmman utnieh, jih nimhtie diedtem skuvline juekieh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>mánáj åhpadimes, ja danen le siján oasseåvdåsvásstádus skåvlån ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• datne maahtah maanaj øøhpehtimmiem jih</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• dån máhtá mánáj åhpadimev ja skåvllåájgev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skuvlevaedtsemem tsevtsiedidh jis datne leah eejhtege-gaskese, lihtsege eejhtegiraeresne, FAU-esne jallh ektesvuekiemoenehtsisnie / ståavrosne ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vájkkudit ájrrasin æjgátráden, FAU:an jali aktisasjbarggojuohkusin/stivran ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• gaajhkh learohkh reaktam utnieh sjiehtesjadteme</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• juohkka oahppen la riektá hiebadum åhpadussaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>øøhpehtimmiem goerkesen jih alkoetsiehkien mietie åadtjodh</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjasa vaddásij ja máhtudagáj milta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• jis maana ij åadtjoeh fuakedh øøhpehtimmiem daamts</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• oahppijn gænna ælla vuojga ávke dábálasj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tæjmojne, dellie reaktam åtna sjiere øøhpehtimmiem åadtjodh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>skåvllåfálaldagás li riektá sierraåhpadibmáj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• gaajhkh learohkh reakam utnieh fysisk - jih</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• juohkka oahppen le riektá buorre fysihkalasj ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>psykososialt byjresisnie årrodh mij healsoem, trååjjedahkem jih øøhpehtimmiem åvtese guedtieh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>psykososialalasj birrasij mij åvdet varresvuodav, soapptsomav ja oahppamav ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Eejjhtegidie reaktah klååkedh ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• æjgádijn le riektá gujttit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FUG - Eejhtegi moenehtse maadth-skuvlese - leah lihtsegh mejtie Gånka staaten raeresne moenehtsasse biejeme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>FUG – Vuodoskåvlå æjgátjuogos – le juogos æjgádijs, nammaduvvam Gånågisás stáhtaráden nielje jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse edtja raerieh Øvtiedimmie-jih giehtjedimmiedepartementese vedtedh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos le rádevadde orgádna Åhpadus- ja dutkamdepartemænntaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse edtja vaarjelidh eejhtegi jih learohki iedtjh skuvlen-ektievoetesne jih barkedh guktie buerie ektesvuekie-barkoe skuvlen jih hiejmen gaskems sjædta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos galggá æjgádij ja oahppij vuojnojt skåvllåsebrudagán åvdedit ja gárvedit buorre aktisasjbargov sijda ja skåvlå gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejhtegi moenehtse maadth-skuvlese Pb. 8119 Dep. 0032 Oslo www.fug.no bestilling@fug.no post@fug.no tlf. 22 24 75 63 Faaxe: 22 24 75 90</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Foreldreutvalget for grunnskolen Postboks 8119 Dep. 0032 Oslo www.fug.no www.foreldrenettet.no bestilling@fug.no post@fug.no Tlf.: 22 24 75 63 Fáksa: 22 24 75 90</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
