<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 4, 2014</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>9544</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>https://internwww.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=850505&amp;ptid=3095</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 4 2014</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första samiska Pridefestivalen. Regnbågsmässa i Kiruna kyrka. Sid 4</em> </p>
<p><em type="bold">Skyllememaanah lustestalleminie.  Bielie 5</em> </p>
<p><em type="bold">Saemien Sijte 50 år.  Side 2</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Solvår Henden (Steinkjer), Maja Dunfjeld (Harran) og Naina Wigdahl (Grong) koste seg.</em> </p>
<p><em type="bold">Saemien Sijte 50 år</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Birgitta Fossum (Snåsa) og Dan Jåma (Valsjöbyn) , åpnet markeringen av Saemien Sijte sitt 50-årsjubileum.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Foreningen Saemien Sijte ble stiftet i 1964 i Snåsa. Før-ste helga i november var det invitert til 50-årsjubileum.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Det var et variert program på Saemien Sijte: åpent hus med aktiviteter, kunstutstilling, filmfremvisninger, fotofremvisning og interessante forelesninger. Saemien Sijte bød også på kaffe og kaker.</p>
<p xml:lang="nob">Tilbakeblikk</p>
<p xml:lang="nob">Direktør Birgitta Fossum (Snåsa) og Dan Jåma (Valsjöbyn), styreleder i Stiftelsen Saemien Sijte, åpnet markeringen med å fortelle historien om starten på foreningen. Da arbeidet de for å realisere et samisk bygg med tun og en sørsamisk samling. Den 29. februar i 1964 ble det holdt stiftelsesmøte hvor 45 personer tegnet seg som medlemmer, og det var starten på Saemien Sijte.</p>
<p xml:lang="nob">Saemien SijTeS rolle gjennom 50 år</p>
<p xml:lang="nob">Saemien Sijte ble fylt til trengsel med mange besøkende fra nær og fjern. Behovet for et nybygg ble særlig merkbart. Historiker Steinar Pedersen holdt en meget interessant forelesning om samene og grunnloven. Sverre Fjellheim (Røros) var første leder ved Saemien Sijte. Han fortalte om institusjonens oppbygging og arbeide de ti første årene. Han trakk frem kulturminneregistreringene og utgivelse av årbøkene som de to viktigste prosjektene. Sigbjørn Dunfjeld (Snåsa) overtok som leder etter Fjellheim. Han foreleste om hvor viktig</p>
<p xml:lang="nob">de samiske institusjonene er i dagens samfunn.</p>
<p xml:lang="nob">behov for møTeplaSS</p>
<p xml:lang="nob">Fossum ønsket å vite hva brukerne kan tenke seg av aktiviteter i fremtiden. Det kunne virke som de fleste var mer opptatt av å kose seg med kaffe og kaker. Kanskje det er en møteplass som er det viktigste behovet? Kulturforeningen holdt også årsmøte med stor oppslutning. Albert Jåma (Høylandet) ble valgt til ny leder med Grethe Dunfjeld (Snåsa) som nestleder. 50-årsjubilanten ble hedret med gaver og taler under festmiddagen på kvelden. Etterpå ble det konsert med Sara Ajnnak og danse. Formidler ved Saemien Sijte, Susanne Lyngman (Snåsa), var veldig godt fornøyd med jubileet. Hun kunne fortelle at det var over 120 mennesker som hadde vært med under feiringen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi er jo ikke bare en</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Grethe Dunfjeld (Snåsa) og Albert Jåma (Høylandet) , nyvalgt nestleder og leder av kulturforeninga Saemien Sijte.</em> </p>
<p xml:lang="nob">arbeidsplass for noen få mennesker, men en viktig institusjon for alle, sa Lyngman.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TeksT og foTo: Tove MeTTe JåMa Wigdahl</em> </p>
<p xml:lang="nob">Grønlandsk kunstner besøkte Snåsa</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Den grønlandske kunstneren Buuti Pedersen gjestet  Saemien Sijtes 50 års jubi-leum i anledning sin separat-utstilling. Hun hadde mange flotte og fargerike bilder.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Utstillingen <span type="quote" xml:lang="nob">”Noerhtesne mov eatname – Mitt land i Nord”</span> ble presentert av kunstneren selv, Buuti Pedersen, under Saemien Sijte sitt 50-årsjubileum. Buuti Pedersen er en anerkjent grønlandsk kunstner som i sin 30-årige karriere har bidratt til å gjøre grønlandsk kunst kjent for et større publikum i både inn- og utland. Hun er i sine kunstuttrykk fasinert og inspirert av de store hvite bjørners intense lek og dans med hverandre. Buuti maler isbjørnen lekende og nesten drømmende i sine store fargerike og kontrastfylte bilder. Hun fanger isbjørnens bevegelser i enkle penselstrøk. Buuti starter med å male fargene og kontrastene. Etter hvert kommer motivene frem i bild- ene. Ofte er det det grønlandske landskapet. Hun er også opptatt av de grønlandske mytene som gjenspeiler seg i hennes verk. Utstillingen ble godt mottatt</p>
<p xml:lang="nob">av publikum under 50-årsjubileet til Saemien Sijte. Utstillingen er innleid av RiddoDuottarMuseat/De Samiske Samlinger.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Buuti Pedersen maler fargerike bilder.Buuti Pedersen.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TeksT og foTo: Tove MeTTe JåMa Wigdahl</em> </p>
<p>Dierie</p>
<p xml:lang="swe">rätten till mark på sikt ska lösas”. Utskottet, och alltså även kyrkomötet, tycker också att det i Svenska kyrkan <span type="quote" xml:lang="swe">”redan pågår ett arbete i den riktning motionären önskar”</span>. Hoppfull ska man vara. Men frågan är var gränsen till blindhet går. Samernas erfarenhet är ju inte precis sådan att de har anledning till optimism. Snarare är det fortsatt kamp i politisk och opinionsmässig motvind som är det realistiska förhållningssättet. Märkligt är ju också att Svenska kyrkan genom det här beslutet visar att det är okej bortse från tung internationell kritik mot Sverige för att vi ännu inte ratificerat ILO 169. Inte så lite störande är det dessutom att Svenska kyrkan tycker att man redan gör det som behövs för att stödja samernas rättigheter. Vitbok, språkarbete, kyrkliga böcker, konfirmandverksamhet, gudstjänster är allt gott och väl. Men när det kommer till markrättigheter, alltså makt över förutsättningarna för den starkaste näringsmässiga grunden för samisk kultur, blir det för känsligt. Vilka slutsatser ska man dra av detta? Går det att undvika ”konspirationsteorier”? Kan det vara så enkelt att beslutande i Svenska kyrkan har egna eller <span type="quote" xml:lang="swe">”närståendes”</span> ekonomiska (bland annat mark-) intressen som styr deras tänkande och beslut? (Hur ska man kunna dra en annan slutsats?) Och att sådana intressen väger tyngre än plikten, utmaningen och gåvan att vara kyrka, kämpande för rätt och rättfärdighet?</p>
<p xml:lang="swe">”Inte så lite störande är det dessutom att Svenska kyrkan tycker att man redan gör det som behövs för att stödja samernas rättigheter. ”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Urban engvall </em></p>
<p xml:lang="swe">Ny med- arbetare</p>
<p xml:lang="nob">beida statleg prosjekt om museumsbygg frå 2011. Men det er ikkje gitt ei krone til gjennomføring. Samtidig merkar ein presset mot beite- og kalvingsområda for reinen. Vindmøller er god energipolitikk. Men når det betyr at reindrifta ikkje får rom lenger, er det ein for høg pris å betala, ikkje berre for dei som er direkte tilknytta næringa, heller ikkje berre for det samiske miljøet, men for storsamfunnet i det heile. Ein kan bli mismodig, men det hjelper ikkje. Det er sagt frå om konsekvensane vindmøller har, og det skal ein fortsetja å sei frå om. Det er dialogar i gang med sentrale politiske organ for at det skal bli nytt bygg for Saemien Sijte. Det vart dessverre ikkje klart til  50 års-jubileet, men vi gratulerar uansett Saemien Sijte med jubieleet! Og Bibelarbeidet fortset, om enn i eit sakte tempo. Det kan ellers vera litt trøyst og inspirasjon i forteljinga om enka og dommaren i Luk 18. Han brydde seg ikkje, men vart lei maset og gav seg til slutt. Vi skal ha frimod når vi arbeidar for ei god sak.</p>
<p xml:lang="nob">MEErkE krihkE  lEinE BiEntiE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">einar bondevik</em> </p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie har glädjen välkomna en ny medarbetare: ViviAnn Labba Klemensson, boende i Offerdal och Östersund. ViviAnn är inte bara nygift, hon är också nybliven mamma. Det betyder att hon till att börja med arbetar på en liten deltid. Som utbildad journalist och med erfarenhet av arbete i flera typer av media kan hon ta ansvar i många delar av tidningsarbetet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Urban engvall</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan:</em> </p>
<p><em type="bold">Åssjalommesh: Tankar, andaktGie jïh gusnie årroeminie: Vem och varKultuvre: Kultur</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Den första samiska pridefestivalen i historien genomfördes i Kiruna i oktober, bland annat med parad genom staden och med regnbågs-mässa i Kiruna kyrka. Läs mer på sid 4.    Foto: Hans-Olof Utsi (huvudbild)freewebs.com (kyrkbild)</em> </p>
<p xml:lang="swe">Första samiska  Pridefestivalen i Kiruna</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I oktober anordnades den första Sápmi pride-festivalen någonsin, i Giron (Kiruna). Mariann Lörstrand, som reste dit för att delta och visa sitt stöd, berättar: </em></p>
<p xml:lang="swe">Sametingets ordförande Stefan Mikaelsson öppnande festivalen, och deltagarna hade möjlighet att mingla och se Queering Sápmiutställningen. Sedan fortsatte det med workshops, seminarier, soppteater med Giron sámi teáhter och Gallok protest art-utställningen. Lördagen inleddes med workshops samt möjlighet att smycka sig inför paraden hos stylisten Mia Viltok. Där träffade jag Sofia Jannok som inför sitt uppträdande fick en fantastisk styling. Många andra deltagare gick lös bland glitter, lösögonfransar och annat spännande i de välfyllda väskorna.</p>
<p xml:lang="swe">mer än 300 var där</p>
<p xml:lang="swe">Prideparaden var en av helgens höjdpunkter. Mer än 300 personer hade samlats framför Folkets hus. De fick lyssna på fiolspelande, invigningstal av Elfrida Bergman, en av projektetledarna i Queering Sápmi, nybildade Queer Sámit-organisationens ordförande Tobias Poggats samt ett kraftfullt uppträdande av Sofia Jannok. Hon hade en nyskriven låt på engelska och en dikt: ”Jag är urfolkskvinna, snö- lejoninna och regnbågen på din näthinna. Men jag är mer – mon lean queer – och jag har funnits här i tiotusentals years.” I paraden gick HBTQI-deltagare, samer, annan befolkning från Kiruna och tillresta, unga som gamla, en del med koltar, färgglada plakat, samiska flaggor, glada rop, sång, musik. Många anslöt sig för att visa sitt stöd. Kvällen fortsatte med pridefest där Maxida och Mimmi Märaks föreställning <span type="quote" xml:lang="swe">”Under asfalten finns ett fjäll”</span> gjorde stor succé och där bandet <span type="quote" xml:lang="nob">”Biru baby”</span> rockade loss.</p>
<p xml:lang="swe">hbTQi-förening för Samer</p>
<p xml:lang="swe">Under dessa dagar bildades den första HBTQI-föreningen för samer: Queer Sámit. Styrelsen består av samer från olika länder, bland andra ordförande Tobias Poggats, vice ordförande Stina Roos, Jonna Blind, Ana Fjällgren och Tove Fahlgren. På söndagen hade ett tunt snötäcke lagt sig och bildade en vacker dekor till den första samisk-svenska regnbågsmässan som fick avsluta Pridefestivalen. 160 personer hade kommit till kyrkan i Kiruna. Gudstjänsten förrättades på svenska, nord-, lule- och sydsamiska. Prästen Anna Kuoksu sa innan mässan att kyrkan uppskattar att få ha den här gudstjänsten. Birgitta Simma höll en fin predi</p>
<p xml:lang="swe">kan om förståelse och om att alla människor är dyrbara skatter i Guds ögon oavsett vem vi är. Yana Mangi Sundgren jojkade.</p>
<p xml:lang="swe">många delTog i ljuSceremoni</p>
<p xml:lang="swe">Nästan alla gudstjänstdeltagare tände ljus framme vid altarringen</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– detta var oerhört vackert. Stefan</p>
<p xml:lang="swe">Mikaelsson talade om jämställdhet och jojkade Goahtueanan så många ögon tårades. Tove  Fahlgren, projektledare för Sápmi pride, uttryckte sin tacksamhet över att vi alla fått dela denna upplevelse. Detta var en av de finaste gudtjänsterna jag medverkat i. Minnet jag bär från denna helg är odelat positivt: sann glädje och ödmjukhet inför livet och dess variation. Jag har mött både bekanta och obekanta ansikten, positiva och nyfikna.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Under söndagens regnbågsmässa i Kiruna kyrka medverkade bland andra Anna Kuoksu, Yana Mangi Sundgren och Birgitta Simma.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Glada deltagare i Sápmi pride i Kiruna. </em>foto: Mariann lörstrand </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• HBTQIäreniSverige  vedertagenförkortningför  homo-,bi-,transsexuella,  queeraochintersexuella  personer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• LäsmeromSápmipridepå</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.samer.se </em></p>
<p type="listitem">• LäsmeromQueeringSápmi  påqueeringsapmi.com.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• LäsRoland  Asplundsintervju  medTobias  Poggats,ord förandeinybil-  dadefören ingenQueerSámit  påintern  www.svenskakyrkan.se  (klickapåVerksamhet,  Flerspråkigkyrka,Sameoch  queer–dubblaidentiteter).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fakta</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tobias Poggats.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Mariann lörsTrand</em> </p>
<p xml:lang="nob">4</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p>desnie baetsieh. Dellie guessine skuvlesne jïh dan mænngan Plassjen museeumisnie. Nov amma gærhkoen bïjre aaj vuartasjieh.</p>
<p>Svahken SïjTe</p>
<p>Dellie badth bussine Svahken sïjtese. Njaelkie hov gaskebiejjien beapmoem åadtjodh. Dellie ryöjredestieh, skuvletæjmoem jaksedh. Ojhte fïereguhte bijpelem åådtje. Nov amma gærjetjem <span type="quote">”Jupmele sjugnede”</span> aaj. Boelhketjem ektesne berkieh, soptsestieh jïh laavloeh. Biejjie gujht varki vaasa, dellie sjuevnjede. Dah golme noerh viehkiehtæjjah sijhtieh olkese stååkedidh. Dan mænngan vaedtsieh åarajidh.</p>
<p>gaavneSjibie vihTh!</p>
<p>Dellie maa göötide. Fuehpie hov sjïdti, idtjin nöörh prïhtjegem jovkedh gyrhkesjimmien mænngan. Dellie gïemhpes nyjsenæjja njae- lkies laajpetjigujmie bööti gosse bussen sïjse njulhtjieh. Gööktesi gööktesi tjahkasjin soptsesteminie föörhkedeminie.</p>
<p type="listitem">– Aavodeminie gosse voelpide</p>
<p><em type="italic">Jenny Krihke Dragsten Bendiksen (Glåmos), Meele Danielsen (Elgå), ElsaMaarja Kappfjell (Majavatn), Nora-Cathrin Danielsen Sparrok (Snåsa), Sigrid Anna Bjørkås (Sørli), Elen Anna Solberg (Tromsø), Nils Anders Bendik Utsi Appfjell (Trofors), Mats Emanuel Andersson Renander ( Nerskogen), Inga Maret Solberg (Tromsø), Maajja Krihke Bransfjell (Brekken).</em> </p>
<p>båetijen aajkan viht gaavnesjibie! Naa luste orreme! Maajja Krihke Bransfjell jeahta.</p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvieh: Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p><em type="italic">Meele Danielsen,  Nora-Cathrin Danielsen Sparrok jïh Sigrid Anna Bjørkås tuhtjieh luste åahpenidh.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Elleve konfirmanter</em> </p>
<p xml:lang="nob">Saemien Åålmege har glad for å ha elleve konfirmanter i år. I høst var det første konfirmantleiren. Tre ungdomsledere var også med. Konfirmantene kom reisende med fly, buss, tog eller bil. Leiren startet i Trondheim, så dro alle videre til Røros og deretter til Elgå. Der var det travelt med ulike aktiviteter og undervisning. Leiren avsluttet søndag med gudstjeneste i Elgå kirke. I gudstjenesten joiket konfirmantene <span type="quote">”Miesie”</span>/Reinkalven.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ellen Sara Reiten-Bientie (Bjugn) med sin datter Elle Stina på fanget. Bak sitter Sussie Johansson (Brekken) med sine to jenter, Ellinor og Leila Bransfjell. Alle lytter til fortellingen om da Jupmele hadde skapt myggen og den nysgjerrige kvinnen åpnet posen og slapp myggen ut i verden.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Dierie og på Saemien Åålmeges hjem- meside.</p>
<p xml:lang="nob">uT i gudS naTur</p>
<p xml:lang="nob">Saemien Åålmege ønsker å lage slike treffpunkter for samiske barn. Det sørsamiske området er stort og folket bor spredt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Saemien Åålmege vil gjerne være</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Saja Mali Mille Tomasson Bientie (Brekken) og Jaahke Elias Jåma (Snåsa) leker sammen. Jaahke var på alle tre barnetreffene i sommer.</em> </p>
<p xml:lang="nob">tilstede i barnas liv. Vi vil formidle samisk kirkeliv slik at barna også kjenner seg velkomne. Det kan være utfordrende å finne riktig tid, sted og type aktivitet, sier daglig leder i  Saemien Åålmege, Monica Kappfjell.</p>
<p xml:lang="nob">Trivelig STemning</p>
<p xml:lang="nob">På treffene var både barn og voksne samlet rundt bålet. Både små og store barn var opptatt med ulike gjøremål. Felles for alle, uansett alder, var fortellerstundene og måltidene. Mens de minste lekte, satt foreldre og besteforeldre og snakket sammen. De litt større barna satt på reinskinn og holdt på med forskjellige sløyd- aktiviteter. Saemien Åålmege hadde leid inn medhjelpere. Det ble mange fine produkter for barna å ta med seg hjem.</p>
<p><em type="bold">TeksT og foTo:  Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ellinor Marie Bransfjell (Brekken) var med på barnetreffet i Skarpdalen i sommer. Her viser hun fram et armbånd hun hadde laget. Hun hadde tvunnet skinnreimer og pusset en hornbit.</em> </p>
<p xml:lang="nob">5</p>
<p><em type="bold">Mij akth orre:</em> Raasten Rastah Race </p>
<p><em type="italic">Thomas Ole Andressen (Röörose), John Björgård (Röörose) jïh Anne Lajla Westerfjell Kalstad (Röörose) Raasten Rastah Race öörnin. Anne Lajla gon Jon-en onne-niejte Elle aaj dåeriedi.</em> </p>
<p><em type="bold">Sijhtieh daejredh gie dïhte sneehpemes jïh saavreh-kommes hajkedæjja åar-jene. Dovne maanah, noere jïh geerve almetjh lustestal-lin gosse kultuvrefestivaa-lesne hajkedin.</em> </p>
<p>Daan aejkien Raasten Rastah, åarjelsaemien kultuvrefestivaale, maam joem orre faali. Daan tjaktjen gosse festivaale, dellie Raasten Rastah Race, jïh mijjieh meehtimh hajkedh. Bearjadahken, skïereden 26. biejjien, workshopi jïh seminari mænngan, dellie maanah jïh daakte almetjh meehtin gaahtjedh.</p>
<p>gaajhkeSh maanah premi-em fihkin</p>
<p>Maanah Storstuggu-en bïjre hajkedin. Gaajhkesh maanah fihkin meatan årrodh. Jis idtjin sïjhth oktegh hajkedh dellie eejhteginie ektine, lohkehtæjjine jallh daakte almetjinie fihkin hajkedh. Gaajhkesh maanah fihkin premie-m gosse våålese jaksin. Abpe 59 maanah maanaj-hajkemem hajkin.</p>
<p>SneehpeS jïh SaavrehkS hajkedæjjah</p>
<p>Dah noerh jïh daakte almetjh 12 jaepien raajeste, meehtin trim-klaassesne jïh aktivklaassesne hajkedh. Dah gïeh trim-klaassesne tjïehtin 4 kilomeeterh juhtedh, hajken jallh vaedtsien, man sneehpes jallh seenhte guktie sïjhtin. Dah aktiv-klaassesne tjïehtin 6,2 kilomeeterh hajkedh. Dah nööremes hajkedæjjah dennie klaassesne lij Mirja jïh Mats Renander (Nerskogen), 13 jïh 14 jaepien båeries. Janicke</p>
<p>Hoel sneehpemes nyjsenæjja. 33:11 minudth utnieji. Sneehpemes gaarmanæjja lij Sindre Valan, gie 25:23 minudth utnieji. Dah hajkigan Storstuggu-este bæjjese ”Vaeriengærkoen” vööste.</p>
<p>luSTe jeaTjebem darjodh</p>
<p>Raasten Rastah Race lij orre faaleme daan kultuvre- festivaalesne. Thomas Ole Anderssen, Anne Lajla  Westerfjell Kalstad, John Bjørgård jïh festivalen ståvroe dam öörnin.</p>
<p type="listitem">– Luste maam joem orre jïh</p>
<p>kin hajkedh. Jïh dah gïej lin alkemenummerh, meehtin iPad-mini-em vitnedh.  Kristian Kvernmo (Meråker), gie maanaj hajkemisnie meatan, lij dïhte læhkaladtje gie læhkadi iPad-mini-em  vitnedh.</p>
<p type="listitem">– Guktie saavredh jis sïjhth</p>
<p>Raasten Rastah Race meatan årrodh? Pryövh gujht göökten aejkien våhkosne hajkedh. Datne tjïehth uhtjemes akten aejkien sneehpeslaakan  vååstehkesne hajkedh,  Thomas Ole haasta.</p>
<p>jeatjebem faaledh, Thomas Ole jeahta. Gaajhkesh fih</p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvie: sagka Marie fJellheiM danielsen</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konkurrere i løping</em> </p>
<p xml:lang="nob">I september var det kulturfestival på Røros. Der arrangerte Raasten Rastah noe nytt for sine festivaldeltagere. I år kunne vi konkurrere i løping i Raasten Rastah Race. Hvem er den raskeste og mest ut- holdene løperen i sør? Her var det tre klasser. Barna løp en gang rundt Storstuggu, og alle fikk premie da de kom i mål. Fra 12 år og oppover kunne man delta i trim- klassen og i aktivklassen. Løypa i trimklassen var 4 kilometer og løypa i aktivklassen var på 6,2 km. Alle med startnummer var med i trekningen av en iPad-mini.</p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p>Noere almetjh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturhelg med joik</em> </p>
<p xml:lang="nob">I høst arrangerte Svaahken sïjte en kulturhelg i Elgå. Der hadde Marja Helena Fjellheim Mortensson (Svaahken sïjte) joikeworkshop for ungdom.  15 ungdommer satt rundt bålet i en lavvo sammen med Marja. Hun fortalte blant annet om sine erfaringer og om hvordan hun blir inspirert til å joike. Hun utfordret også ungdommene på ulike tema omkring joikens funksjon og egenskaper. Ungdommene fikk også lære flere ulike joiker.</p>
<p>tjahkasjin murredeminie. Gosse noere almetjh gaavnesjieh, dellie badth naa varki åahpenieh jïh gaajhkesh föörhkedieh.</p>
<p type="listitem">– Manne tuhtjem daate biejjie dan</p>
<p>hijven! Marja dan væjkele mijjem eevtjedh. Manne aavodem gosse maahtam diekie båetedh, Celina Andersson jeahta. Dïhte lij nööremes joejkije dan biejjien Marjan luvnie. Dïhte lij nööremes joejkije dan biejjien Marjan luvnie.</p>
<p>guSnie mov gïele?</p>
<p>Marja aaj buerkeste jïh soptseste  guktie satne ussjede.</p>
<p type="listitem">– Daajram saemieh boelvijste</p>
<p>boelvide joejkestamme. Jïh dellie ussjedem: mannasinie eah gallesh mijjen dajvine joejkh? Guktie numhtie sjïdteme? Jïh gusnie mov gïele? Guarkajim manne tjoerim vielie daejredh. Dellie eelkim mijjen båeries vuekide</p>
<p>gihtjedidh. Numhtie mov gïele ”tjarkebe” sjïdteme. Manne sïjhtem  joejkedh guktie damtem, mov åssjaldahki mietie, Marja soptseste.</p>
<p>vuelieh ohTSedidh</p>
<p>Marja murrede gosse lååvle jïh juajka. Onne nyöjtetje lij gosse voestes aejkien joejki. Gosse stuerebe sjïdti, murriedi gosse piaanovem spealadi. Dellie badth eelki jïjtse laavlomh tjaeledh jïh vuelieh joejkedh. Skuvlesne aaj jïjnjem lïereme, vuesiehtimmien gaavhtan, guktie gïelem sjïehtesjidh gosse laavloe- minie. Jeatjah laavlojgujmie ektine aaj barkeme. Guhkiem hov fealadamme, iktegisth dan eadtjohke jienebem daejredh. Lustestalla gosse båeries vuelieh ohtsedeminie jïh goerehteminie guktie dah vuelieh juhtieh. Marja aadtjegh noerhtene Ubmeji- snie prosjektine barkeme. Sutnjien luste juktie aehtjh-aahkebe debpene reakadi. Marja gellie joejkijh ektine barki. Orre vuelieh lïereme. Jïh båeries vuelieh goltelamme jïh  goerehtamme gubpede dah vuelieh jïh guktie dah numhtie sjïdteme. Gosse gåatan bööti, dellie Marja saarnoeji mejnie gïehtelamme. Dellie aehtjhaahkebe dan geerjene sjïdti. Aahkebe gujhth soptsesti maam satne daajra. Dellie Marja damta satne vuelide buerebe maahta.</p>
<p>TekSTe jïh guvvie: meerke krihke leine bienTie</p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Årets förnyare i Svenska    kyrkan värnar det samiska</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Britt-Marie Frisell, församlingspedagog i Härnösands stift har utsetts till Årets förnyare 2014 inom Svenska kyrkan. Hon får utmärkelsen för sitt engagemang för de unga inom kyrkan, bland annat när det gäller utbildning av konfirmandledare.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Efter 21 år inom Svenska kyrkan, till största delen i arbete med ungdomar, bland annat i konfirmandverksamhet och ungas konfirmandledarutbildning, så belönas och uppskattas BrittMarie Frisells arbete, något som hon uppskattar väldigt mycket. Hennes glädje grusas dock av att Härnösands stift har beslutat att stänga arbetsplatsen i Östersund årsskiftet 2015/2016, vilket innebär att Britt-Marie med kollegor måste flytta till Härnösand om de ska fortsätta sitt arbete. En flytt är av personliga skäl inte möjlig för Britt-Marie.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag är glad över att få en</p>
<p xml:lang="swe">nationell utmärkelse och det känns gott i mig att bli uppmärksammad för mitt arbete. Däremot känns det sorgligt och lite ironiskt att årets förnyare 2014 kanske kommer bli uppsagd av stiftet, säger Britt-Marie Frisell.</p>
<p xml:lang="swe">uTbildar unga ledare</p>
<p xml:lang="swe">Arbetet med att utbilda unga konfirmandledare är något som står Britt-Marie nära hjärtat. Hon har arbetat med unga inom kyrkan sedan 1986, sedan 1994 på stiftsnivå för Härnösands stift, och under åren 2006-2013 var hon ansvarig för det samiska konfirmandlägret och arbetade med utbildning av unga konfirmandledare, bland annat samiska. Fram till nu är det totalt över 4 000 personer som utbildats i Härnösands stift under de år man haft den stiftsutbildning för unga konfirmandledare som Britt-Marie startade 1999. Årets</p>
<p xml:lang="swe">kull (hösten 2014 – våren 2015) innefattar 650 personer. Av dessa är 50-60 samer. Både de unga ledarna och forskning inom Svenska kyrkan visar att ledarskapsutbildningarna har varit lyckade och har betydelse för de ungas framtida relationer med kyrkan.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det blir inte lika enkelt att</p>
<p xml:lang="swe">lämna kyrkan när de har byggt upp en relation, så de fortsätter ofta att vara medlemmar och blir mer delaktiga, berättar Britt-Marie. Många unga konfirmandledare stärks och mognar i sin samiska identitet under utbildningen. De vågar kliva fram och ta mer plats.</p>
<p xml:lang="swe">nödvändiga för kyrkan</p>
<p xml:lang="swe">Britt-Marie har ett mantra som driver henne i arbetet med unga konfirmandledare.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Unga konfirmandledare är en</p>
<p xml:lang="swe">nödvändighet, en möjlighet och en utmaning för Svenska kyrkan. En nödvändighet för att man inte ska arrangera konfirmandläger utan unga ledare, en möjlighet för vad man kan göra i konfirmandarbetet och en utmaning eftersom ungas perspektiv utmanar kyrkan. Unga samer kommer med nya bidrag till den kyrkliga verksamheten i form av exempelvis språk, bakgrund och ursprung. Det blir inte så stillastående.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– De unga ledarna är förebilder</p>
<p xml:lang="swe">pedagogiska förhållningssättet är viktigt. Att ungdomarna känner sig välkomna och att man verkligen menar det. Att visa att de är en resurs och att ge dem riktiga och viktiga uppgifter inom kyrkan – och att de utbildas för att kunna växa in i uppgifterna.</p>
<p xml:lang="swe">unga Ska få Ta anSvar</p>
<p xml:lang="swe">Hennes drivkraft är att de unga verkligen ska få lära känna det som kyrkan står för, och att de får ta ansvar och utföra delar av det kyrkliga arbetet, exempelvis i undervisning och gudstjänst. En annan viktig sak är att de vuxna ska våga ta ett steg tillbaka</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– det kräver mod. Som vuxen</p>
<p xml:lang="swe">ledare kanske man tänker: ”Hur kommer de unga att förmedla teologin?” Men det gäller att ge de unga mod att kliva fram, lyfta fram evangeliet och visa vad en samisk tro är.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det viktiga är att det inte</p>
<p xml:lang="swe">blir en <span type="quote" xml:lang="swe">”djur i bur”</span>-känsla när samer är med i konfirmationen. Vi samer ska inte visas upp utan vara delaktiga, säger hon. Britt-Marie berättar att en av de stora frågorna och utmaningarna kring de unga samiska ledarna är hur de ska kunna tas tillvara nu och i framtiden. Hon ser flera möjligheter för detta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Församlingarna borde kunna</p>
<p xml:lang="swe">som människor, i sin tro och sitt tvivel och i ett ledarskap där de själva växer, säger Britt-Marie. Jag frågar hur de har arbetat för att locka så många till att vilja bli konfirmandledare? Vad är hemligheten?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det gäller att vara genom</p>
<p xml:lang="swe">ta hand om de samiska ungdomarna. Men jag önskar också att de får komma vidare i samiska sammanhang, kanske via Sáminuorra eller Samernas folkhögskola, säger Britt-Marie.</p>
<p xml:lang="nob">en reSa i SamiSk idenTiTeT</p>
<p xml:lang="swe">skinlig, engagerad, visa lust och vara med helhjärtat. Att mena det man säger, annars går det inte, säger hon. Britt-Marie betonar att det</p>
<p xml:lang="swe">Britt-Marie berättar att hon själv också har gjort en resa i sin egen samiska identitet. Det hade aldrig blivit så om hon inte varit ansvarig för det samiska konfirmandlägret. Det sporrade henne att ta reda på mer om sin samiska bakgrund. <em type="italic">Britt-Marie Frisell omgiven av konfirmander.</em> </p>
<p xml:lang="nob">8</p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="swe">PEttEr frisEll</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Årets förnyare </em></p>
<p xml:lang="swe">det samiska konfirmandlägret i Åkersjön. Det har varit tacksamt och spännande och har berikat mig som människa, säger BrittMarie Frisell. Hon har alltid vetat att hon har samiskt påbrå, men idag är hon stolt same. Förut visste hon att hon hade samiska rötter och inget mer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">viviann labba  kleMensson</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Juryn som utsett Årets förnyare i Svenska kyrkan 2014 skriver bland annat: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• ÅretsförnyareärBritt-MarieFri</p>
<p xml:lang="swe">sell. Hon är församlingspedagog och har under många år skapat plats åt unga människors engagemang i Svenska kyrkan samt bidragit till en rörelse med unga ledare över hela landet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Tidigtbyggdehonuppettutbild</p>
<p xml:lang="swe">ningsprogram i tre steg för unga konfirmandledare i Hofors församling, som hon sedan utvecklade vidare i Härnösands stift.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Honharproduceratkonfirmand</p>
<p xml:lang="swe">ledarmaterial, utvecklat konfirmandledarsajten och engagerat sig i det samiska konfirmandlägrets utveckling.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Hon har även medverkat i flera</p>
<p xml:lang="swe">forskningsprojekt för att kvalitetsutveckla konfirmand- och konfirmandledararbetet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Enavhennesstoratillgångaräratt</p>
<p xml:lang="swe">hon ständigt räknar med unga människors kompetens och gör det möjligt för unga ledare att växa och hitta uppdrag i kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">9 FN-möte: Genomför urfolksdeklarationen</p>
<p xml:lang="nob">Ny biskop i Härnösand</p>
<p xml:lang="swe">FN:s världsk o n f e r e n s för urfolk (WCIP) i New York nyligen var enhällig i sitt slutdok u m e n t : U r f o l k d e - klarationen ska genomföras i medlemsstaterna. Urfolksdeklarationen 2007 och i ILO-konventionen 169 har tidigare tydliggjort urfolkens rättigheter till land, kultur och utveckling. FN-mötet uppmuntrar nu de stater som ännu inte ratificerat ILO 169, däribland Sverige, att göra så.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Mötets slutdokument är</p>
<p xml:lang="swe">ofta starkare formulerat än FN:s urfolksdeklaration. Nu är det viktigt att urfolken driver på den fortsatta processen, säger Isak Utsi som representerade Samiska rådet i Svenska kyrkan. Tore Johnsen, generalsekreterare vid samiska kyrkorådet i Norge, säger att kyrkorna måste främja och försvara urfolkens rättigheter och hålla de nationella staterna ansvariga.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Härnösands stifts nya biskop Eva Nordung Byström.</em> </p>
<p><em type="italic">Isak Utsi.</em> </p>
<p xml:lang="nob">LäshelaRolandAsplundsartikel omFN-mötetochintervjumed IsakUtsipå www.svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Härnösands stifts nästa biskop heter Eva Nordung Byström, till nu kyrkoherde i Arnäs Gideå Trehörningsjö pastorat och prost i Örnsköldsviks kontrakt. Hon vigs till biskop i Uppsala 14 december och tas emot i Härnösand 20 december. Eva skriver bland annat så här till stiftets församlingar:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag är rörd och omtumlad</p>
<p xml:lang="swe">över valresultatet och jag tackar för förtroendet att få vara er biskop. Jag lovar att jag ska göra mitt bästa för att leva upp till era förväntningar. Men uppdraget som biskop är inte enkelt och därför vill jag också be er om ert stöd och era förböner. Som biskop i Härnösands stift vill jag göra allt jag kan för att vara en god andlig ledare och för att stödja ert arbete i stiftets församlingar. Svenska kyrkan ska vara en kyrka i nuet, buren av sina traditioner men inte bunden av dem. För det är nu vi är kyrka, det är nu Jesus lovat vara med oss – det är nu tiden är <span type="quote" xml:lang="swe">”den rätta”</span>  (se Matt 28:19f, 2Kor 6:2).</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">källa: svenskakyrkan.se/harnosandssTifT</em> </p>
<p xml:lang="swe">DaerpiesDierieåterkommer medintervju.</p>
<p xml:lang="nob">Vuelieh i spotlighten på Røros</p>
<p xml:lang="nob">”Det er med glede vi ser at den sørsamiske joiken er på vei tilbake. Etter å ha vært borte i mange år, har den nå funnet veien opp på scenen og ut i offentligheten”, skrev kulturfestivalen selv på sine hjemmesider. Sørsamisk joik var tydelig noe de festivalbesøkende hadde sett fram til, amfiet var helt fullt. Konserten var en blanding mellom fremførelse av joik og personlige fortellinger om hvordan artistene selv ble kjent med joiken og ulike joiker.</p>
<p xml:lang="nob">gamle joiker</p>
<p xml:lang="nob">Cecilia Persson kunne for eksempel fortelle hvordan hun husker å ha møtt Sara Helen Persson da hun var barn, og hvor gøy det var å høre at hun allerede som liten jente begynte å fatte en interesse for joiken og ville lære seg fra de eldre. Joik er ikke noe som tradisjonelt læres gjennom bøker, ytterst få er nedskrevet, og da er det hovedsaklig tolkninger av tekst og melodi som er skissert.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Joikene er noe som må gå</p>
<p xml:lang="nob">på husken, bekreftet Charlotta Kappfjell.</p>
<p xml:lang="nob">STorT SpekTer</p>
<p xml:lang="nob">Under konserten fikk publikum høre joiker til vannet og naturen, til personer og til mange andre ting og situasjoner. Spesielt dyrene ble i gamle dager joiket til:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det var ikke alle som hadde</p>
<p xml:lang="nob">bare rein, samer holdt jo mange andre typer dyr også, fortalte Sara Helen Persson før hun fremførte en joik til geiten.</p>
<p xml:lang="nob">joikerøST</p>
<p xml:lang="nob">Marja Helena Fjellheim Mortensson oppfordret publikum til å finne sin joikerøst. Selv har hun hørt mye på gamle opptak av ulike joiker og arbeidet mye for å lære seg ikke bare joiken men hele historien rundt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det at joiken har et liv er det</p>
<p xml:lang="nob">viktigste for meg, sa Mortensson. Hun understreket at joiken ikke nødvendigvis er noe som må gjøres alene. Ved å ta joiken opp på scenen viser man at det er akseptert å joike og man gir den mer liv, mener hun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Marja Helena Fjellheim Mortensson, Sara Helen Persson, Charlotta Kappfjell og Cecilia Persson i joikekonsert, Raasten Rastah.</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="bold">– Joiken gir deg muligheten til å være tilstede i hjemtraktene, samtidig som du reiser langt avsted, sa Cecilia Persson under Raasten Rastah. I regi av Åarjelhsaemien Teatere holdt hun sammen med Charlotta Kappfjell, Sara Helen Persson og Marja Helena Fjellheim Mortensson joikekonsert i Storstuggu. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TeksT og foTo:lina s. Jønsson</em> </p>
<p>10 Doen jıh daan bijre</p>
<p xml:lang="swe">Lyckad samedag i Duved</p>
<p xml:lang="nob">lengsel etter mitt hjertespråk og min historie fellestrekk med mennesker verden rundt, sier Tomas.</p>
<p xml:lang="nob">fokuS på overgrep</p>
<p xml:lang="nob">Tomas kunst tar utgangspunkt i samisk kultur, identitet og tilstedeværelse. Han ønsker å sette fokus på tabu og overgrep mot samer i ulike tidsepoker. Han har selv vært vitne til at myndighetenes inngrep har gitt negative konsekvenser.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Skolenes språkforbud gjorde at</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den sørsamiske kunstneren Tomas  Colbengtson har ulike utrykk i sine bilder og kunstverk i glass. Dette er et silketrykk i polykarbonatglass. I bildene gjenspeiles det tradisjonelle sørsamiske formspråket og ornamentikken.</em> <em type="italic">Elaine Asp från Häävi i Glen stod för servering av samisk smaktallrik. Den samiska lördagen avslutades med välbesökt konsert med Jon Henrik Fjällgren i Duveds kyrka. Inkomsterna delades mellan den samiska ungdomskören Vaajmoe och Svenska kyrkans internationella arbete.</em> </p>
<p xml:lang="nob">mange mistet sitt morsmål. Dette var tilfellet også for meg. Kanskje er det dette som gir meg drivkraft til å arbeide med kunst, sier Tomas  Colbengtson.</p>
<p><em type="bold">TeksT og foTo: Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tomas Colbengtson var en av de sør- samiske kunstnerne som hadde utstilling på Rørosmuseet i forbindelse med Raasten Rastah kulturfestival i høst.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Kirkevalg i Norge</p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2015 er det kirkevalg i Norge, med valg til både menighetsråd og bispedømmeråd. Alle medlemmer i Den norske kirke født i år 2000 eller før har stemmerett. Det stemmes på medlemmer til menighetsråd, som leder arbeidet i den lokale menigheten, og bispedømmeråd, som leder arbeidet i bispedømmet. I tillegg har de som er medlemmer i Saemien Åålmege stemmerett ved valg til Saemien Åålmegeraerie. (Det siste er forutsatt at Saemien Åålmege får fortsette som ordning, og det blir avgjort ved  Kirkemøtet i vår.) Menighetsråd/bispedømmeråd sørger for at det blir utarbeidet en valgliste/kandidatliste, men det er også mulig for andre å fremme  kandidatlister. Valgreglene, herunder kravene som gjelder for kandidatlister:  kirken.no. Opplysninger: Nidaros bispedømmeråd, Valgrådets sekretariat, tlf. 735 39 100.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">kilde: kirken.no.</em> </p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p>Vuelieh rastanieh</p>
<p>Svahken sïjte kultuvrehïeljem öörneme. Iehkeden dellie stoere konserte Elgåen gærhkosne. Gellie bïegkeles laavlojh: Tone Hulbækmo altese elkine Alf Hulbækmo, Jon Henrik Fjällgren altese spealadæjjajgujmie jïh Marja Helena Fjellheim  Mortensson. Marjan voelpe Carl Fredrik Grønn pianoem spealadi.</p>
<p>joekoen konSerTe</p>
<p>Gosse Marja jïh Tone boelhke- tjem laavlome jïh spealadamme, dellie dah gïeh sïjhtin meehtin ånnetje lïegkestidh. Gosse aaj vihth gærhkosne tjihkedimh, dellie åadtjoejimh daejredh Jon Henriken spealadæjjah aaj gærhkose jakseme. Jon Henriken spealadæjjah girtine böötin. Girtie ånnetje seente bööti. Dellie mijjieh golme jïh bielie tæjmoeh gærhkosne tjahkasjimh, tjaebpies musikke govlimh!</p>
<p>vuelieh gærhkoSne</p>
<p>Dovne Marja jïh Jon Henrik åarjelsaemien gïelesne joejkestigan jïh laavloejigan. Dah guaktah aaj soptsestigan laavlomi jïh vueliej bïjre. Dïhte gåalmede, Tone Hulbækmo, aaj saarnoeji guktie jïh gusnie satne laavloemidie lïereme. Numhtie mijjieh goltelæjjah dovne dej beeli jïh daaletje laavlomh åahpenimh. Gellie vuelieh naa guhkiem boelvijste boelvide jåhteme. Dah vuelieh lin gellien aejkien rastanamme, ovmese gïeligujmie. Numhtie aaj sjædta gosse daate joekoen konserte. Marja såårne guktie gellie vuelieh sveerjen raedtesne lïereme.</p>
<p>luSTe båaraSTehTedh</p>
<p>Dah skyllememaanah gïeh guessine Elgå-esne, sïjhtin Marjam jïh Jon Henrikem båarastehtedh. Konserten mænngan sïjhtin laavloejgujmie soptse- stidh jïh hævvi åadtjoejin  guvviedidh. Naa luste gosse Jon Henrik tuhtji dah skyllememaanah dan tjaebpies vaarjoejgujmie gosse konsertesne. Nov amma saemien vaarjojne  gåårvedamme.</p>
<p>Skyllememaanah aaj joejkin</p>
<p>Gærhkoen bealloe skarra,  dellie bååstede Elgåen tjaebpies gærhkose vihth vuelkebe. Gærhkoe stoerejaevrien lïhke. Dan biejjien aaj buaredh. Dah skyllememaanah Engerdaeleste aaj böötin. Nov amma Marja Helena aaj desnie. Saemien åålmegen skyllememaanah Marjam ektine juejkieh. Tjaebpies vuelie dïhte <span type="quote">”Miesie”</span>. Dan mænngan njieljie nïejth aejlies gærjeste luhkieh, sijjen ietniengïelesne.</p>
<p><em type="italic">Nora-Cathrin Danielsen Sparrok (Snåsa), Meele Danielsen (Elgå) Nils Anders Bendik Utsi Appfjell (Trofors), Marja Helena Fjellheim Mortensson (Elgå), Jon Henrik Fjällgren (Mittådalen), Jenny Krihke Dragsten Bendiksen (Glåmos), Sigrid Anna Bjørkås (Sørli), Elen Anna Solberg (Tromsø). Maajja Krihke Bransfjell (Brekken), Inga Maret Solberg (Tromsø), Mats Emanuel Andersson Renander (Nerskogen), Elsa-Maarja Kappfjell (Majavatn).</em> </p>
<p><em type="bold">Svahken sïjte joekoen konsertem dorjeme Elgåen  gærhkosne. Golme væjkeles laavlojh dahkoe byöreme: Tone Hulbækmo Marja Helen Fjellheim Mortensson jïh Jon Henik Fjällgren. Dah gïeh gærhkose böötin, murriedin gosse tjaebpies musikke govlin. </em></p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvie: Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Flott konsert</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det var en fullsatt kirke som fikk være med på en flott konsert i Elgå kirke. Tilhørerne fikk møte tre artister med sine musikere: Tone Hulbækmo, Marja Helena Fjellheim  Mortensson og Jon Henrik Fjällgren. De spilte, joiket og sang fra ulike musikksjangere og tidsepoker. Det ble en konsert på hele tre og en halv time!</em> </p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høstmørket kommer</em> </p>
<p xml:lang="nob">I år har vi vært velsignet med en utrolig fin sommer. Høy temperatur og lite regn er noe vi sjelden opplever. I år fikk vi badet og solet oss i rik monn. Det er godt å gå en kaldere årstid i møte med et slikt grunnlag. Nå har snøen inntatt noen topper, løvet faller av trærne. For noen er dette en tid for glede, jeg tenker da først på de som er jaktinteresserte. For andre er det stresset som tar tak. Har vi husket å ordne alt før snøen kommer og legger seg. Er hagemøblene tatt inn, båten tatt vare på? Ja det er mange ting som må ordnes. Det finnes også de som kjenner på kroppen at nå er det en annen tid i vente. Leddene begynner å verke mere, stivere i kroppen, med senket temperatur øker smertene i hele kroppen. Så har vi de som gledes over alle farger som inntar naturen, nyter regnet og synes at snøen er alt for sein til å komme. Variantene er mange, vi er en brokete skare mennesker. I løpet av et liv kan vi være innom flere grupper av dem jeg nevnt ovenfor. Som barn gledes vi over snøen, for de som er eldre vil kanskje smertene være fokuset. Nedenstående tekst er kanskje lettere å forstå for den mere voksne. I Matt 8,14-17 står det: <em type="italic">Jesus kom hjem til Peter og så at svigermoren hans lå til sengs med feber. Han rørte ved hånden hennes, og feberen slapp henne. Hun sto opp og stelte for ham.</em> <em type="italic">Da det ble kveld, brakte de til ham mange som hadde onde ånder. Han drev åndene ut med et ord og helbredet alle som var syke. Slik skulle det ordet oppfylles som er talt gjennom profeten Jesaja: Han tok bort våre plager og bar våre sykdommer. </em>For de av oss som går med smerter kan denne tekst være til trøst. Etter den mørke tid kommer det alltid en lysere. Bare snøen har lagt seg ordentlig til rette og kulden vært innom oss noen ganger vil dagene bli lengre. Og plutselig så er det vår på ny. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">berTil Jönsson</em> </p>
<p>vihkielommes maanide aaj gåassoehtidh, Emmi jeahta. Maajja Sööfe jïh Emmi gærjetjem <span type="quote">”Skåajjen voelph”</span> lohkigan. Dïhte maanan gærjetje, maam Emmi aerebi tjaaleme.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Biskopene i Nidaros bispedømme og i Luleå stift har begge ny samisk bispestav. Bispestaven i Nidaros skal være til bruk i det sørsamisk området. Biskopen i Luleå stift har i tillegg til bispestav fått ny bispeskrud.</em> </p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvie: Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Snakk samisk</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Maajja Sööfe Larsen (Snåsa) og Emmi Alette Danielsen (Elgå) jobber i prosjektet ”Snakk samisk te mæ!”. I høst var de på kulturfestivalen Raasten Rastah. Der fortalte de om prosjektet. De lekte, sang og leste en bok for de yngste barna på festivalen. Barna syntes det var stas å få armbånd og pins.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Biskoper viser vei</em> </p>
<p xml:lang="nob">Dette er første gang at både Den norske kirke og Svenska kyrkan utsmykker sine biskoper med samisk kunst. Samisk tilstedeværelse i kirkelivet skal på denne vei komme tydeligere frem. Biskop i Nidaros bispedømme Tor Singsaas tok sin stav i bruk første gang under gudstjeneste i Johkegaske i august. Det er kunstneren Jørn Magnus Rivojen fra Hemnes som har laget bispestaven på bestilling av biskop i Sør-Hålogoland bispedømme Tor B. Jørgensen.</p>
<p xml:lang="nob">SørSamiSk ornamenTikk</p>
<p xml:lang="nob">Bispestaven er overlevert Nidaros domkirke. Den vil bli</p>
<p xml:lang="nob">brukt i det sørsamiske området, som ligger under biskopen i Nidaros sitt tilsynsansvar. Bispestaven har graveringer med klassiske kristne symboler og sørsamisk ornamentikk. Hans Stiglund er biskop i Luleå stift. Han har nå tatt i bruk den nye bispestaven sammen med en helt ny bispeskrud. Arbeidet med bispeskruden startet allerede i 2013. Kunstneren Britta Marakatt-Labba har stått for både design og utforming. Hun har lagt vekt på den kristne symbolikken og brukt tradisjonelle materialer.</p>
<p><em type="bold">Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="nob">Internasjonal rett og  arkeologi på kulturfestivalen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I tillegg til et bredt kultur-program for store og små, hadde Raasten Rastah også i år flere foredrag på  programmet. Urfolks- rettigheter, kulturminne- registrering og samiske stedsnavn var tema. </em></p>
<p xml:lang="nob">Michaela Peyton fra Oxford åpnet seminaret og presenterte svakheter hun har funnet i undersøkelser av for eksempel FNs erklæring om urfolks rettigheter og ILO 169. Problemene omhandler hovedsaklig forsiktige og diffuse formuleringer som gjør at statene for enkelt kan tolke paragrafene eller se bort fra deler avtalene uten at det har noen videre konsekvenser. Peyton mener avtalene ikke gjør den jobben de sier de skal gjøre.</p>
<p xml:lang="nob">ikke konSekvenT nok</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Flere av formuleringene i</p>
<p xml:lang="nob">paragrafene til FNs erklæring gjør det svært vanskelig å bevise eierskap til land- områder. Bevisbyrden ligger på samene, forklarte Peyton. Hun mener de eksklusive rettighetene samer skal ha faller bort på grunn av de unøyaktige formuleringene. Spørsmålet videre ble hva som har skjedd etter at skandinaviske land forpliktet seg til de ulike avtalene. Norge ratifiserte ILO-konvensjonen i 1990 og FNs erklæring ble antatt av medlemslandene i 2007. Sverige på sin side har ikke ratifisert ILO-konvensjonen.</p>
<p xml:lang="nob">langT STykke igjen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Følger landene alltid reglene?</p>
<p xml:lang="nob">Nei, det tror jeg ikke, svarte Peyton. Hun tviler på at signeringen av dokumentene har vært noen garanti for at landene skal arbeide for urfolksrettigheter. Hun legger til at Norge er et såpass rikt land at vi ikke har noen problemer med å betale bøter for å bryte enkelte punkter i konvensjonen, snarere enn å jobbe mot å holde avtalen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi har ennå et langt stykke</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mattis Danielsen avsluttet dagens seminar med en presentasjon av nye kulturminnefunn i Guevtele.</em> </p>
<p xml:lang="nob">igjen før vi er i mål med urfolks rettigheter, sa Peyton.</p>
<p xml:lang="nob">finn-navn</p>
<p xml:lang="nob">Neste tema på programmet var gamle stedsnavn og benevninger i Tjåehkere sijte. Næjla Joma har i flere år undersøkt og sammenlignet norske stedsnavn med samiske stedsnavn i områdene midt i Nord-Trøndelag. Han har fått støtte fra  Saemien Sijte til prosjektet, og har under de tre årene han har arbeidet med det avdekket mellom 500 og 700 stedsnavn med sannsynlig samisk opprinnelse. Et sikkert tegn på at navn- givingen har hatt noe med samer å gjøre, er forstavelsen <span type="quote" xml:lang="nob">”Finn”</span>, som i Finnvollan, Finnloftet eller Finnstien.</p>
<p xml:lang="nob">STedSnavn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Navn endrer seg over tid, og</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Finn”</span>-stavelsen eller andre ord som indikerer samisk opphav i stedsnavnene forsvinner eller blir bortforklart, fortalte Joma. Han la til at det samiske som regel har blitt sett bort fra når historikere har diskutert opphavet til ulike navn. Men det er ikke bare navnet som kan gi viten om samisk innflytelse, ifølge Joma. Naturlig nok finner man ofte arkeologiske spor etter aktivitet fra samer i de områdene som har navn etter samene.</p>
<p xml:lang="nob">nye funn av kulTurminner</p>
<p xml:lang="nob">Og skal man tro de som vet, så dukker det stadig opp nye tegn på aktivitet fra samer, også lenger sør. Mattis Danielsen fra Røros er arkeolog og avsluttet dagens seminar med en presentasjon av nye kulturminnefunn i Guevtele. Undersøkelsene har gått over tre sesonger, og gruppen har lett etter kultur- minner rundt Gåebrien Sijte, fra Langen i vest til svenskegrensa i øst. Områdene har ikke vært mye undersøkt før, og så langt har de funnet 135 nye kultur- minner, i tillegg til de 15 som man visste om fra før. For å finne stedene lette de etter erfaring og intuisjon. Prosjektet er ikke helt avsluttet ennå.</p>
<p xml:lang="nob">lede Til mer kunnSkap</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det har vært veldig vanskelig</p>
<p xml:lang="nob">for akademikere å innrømme at slike funn kan ha noe med samer å gjøre, men et jakt- og fangstfolk er det i alle fall snakk om, sier Danielsen og viser bilder av spor etter ild- steder, boplasser og beingroper. Danielsen håper at prosjektet skal lede til mer kunnskap om samisk historie, også lenger sør i Rørosområdene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi har ennå et langt stykke igjen før vi er i mål med urfolks rettigheter, sa Michaela Peyton.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TeksT og foTo: lina s. Jønsson</em> </p>
<p xml:lang="nob">14</p>
<p>Kultuvre</p>
<p>orre gærja: <em type="italic">Novhtehkh</em> </p>
<p>novhtehkh dan vihkele goh aerebe. Læjhkan almetjh sijhtieh novhtehkh båetijen biejjien  utnedh.</p>
<p type="listitem">– Aerebe hov saemieh tjoerin bïj</p>
<p>vedh. Daelie gellie sijhtieh mijjen aerpievuekiem vaarjelidh jïh nænnoe stidh. Manne tuhtjem vihkeles mijjen gaameh-gåaromem eevtjedh, Lena soptseste.</p>
<p>TjaebpieS vaarjoejgujmie</p>
<p type="listitem">– Gosse almetjh saemien vaarjoeh</p>
<p>tsaakeme, dellie amma tjaebpies gaamegh aaj gaamedieh. Numhtie gellie sijhtieh novhtegh utnedh. Luste gosse jijtjh maehtieh novhtehkh gåarodh, Lena jeahta. Lena gellie kuvsjh åtneme. Dïhte vueptiesti ovmessie gåarome-vuekieh gååvnesieh. Fïerhtene dajvesne joekehtsh goerh. Dennie gærjesne Lena ovmessie novhtehkh vuesehte jïh buerkeste mehtie dajveste goere båata. Dïhte aaj tjaaleme giejnie satne soptsestamme.</p>
<p>golme nyjSenæjjah</p>
<p>Lohkije åådtje veeljedh guktie dam gærjam lohkedh, daaroen jallh åarjelsaemien gïelesne. Aajege beetnehviertieh ohtsedamme. Ajlin Jonassen Kråik gærjam jarkoestamme. Numhtie luste dejtie gïeh sijhtieh saemien gïelem nænnoestidh. Anne Rustad lea guvvide jïh tekstide ektiedamme. Hijven vuejnedh guktie dïhte åarjelsaemien tjaalehtjimmide nuhtjeme.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bok om skomodeller</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Aajege (2014, aajege.no) har gitt ut en ny bok, Novhtehkh. Forfatter Lena Persson har i flere år samlet inn stoff til boka. Boka beskriver ulike skomodeller fra det sørsamiske området. Boka er oversatt til sørsamisk av Ajlin Jonassen Kråik. Anne Rustad har stått for den grafiske produksjonen.</em> </p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvie: Meerke krihke leine bienTie</em> </p>
<p>deahpadimmieh tjaelije tjaebpies gïeline buerkeste jïh lohkije maahta sov sjisjnjielisnie vuejnedh guktie dajve vååjnoe. Seammasïenten gieltegs vaajesem, ïh lohkije tjuara vielie lohkedh, jïh funterde guktie amma daate sjædta. Jïh guktie Jaahkine gåarede. Gærja aalka raajesinie mij lea dan</p>
<p>vihkeles: ”<em type="italic">Gijhtien dejtie gïeh vaajesh dejpeli saarnoejin jïh dejtie gïeh daenbien saarnoeh, guktie vaajesh mijjen luvnie jielieh.</em>” Sïjhtem lissine gijhtedh dejtie gïeh vaajesidie tjaelieh jïh dejtie gïeh gærjine tjaebpies guvviejgujmie olkese vedtieh. Meerke Laimi Thomasson Vekterli dejtie tjaebpies guvvide guvviedi. Dïhte lea noere nyjsenæjja Raavrvihk- este Noerhte-Trööndelagesne. Daate lea sov voestes barkoe maanagærja- guvviedæjjine. Daate gærja åarjelsaemiengïelesne maanide jïh noeride. Daate gærja sjïehteles gaajhkesidie gïeh lyjhkoeh buerie vaajesh lohkedh jïh aaj dejtie gïeh lyjhkoeh vaajesidie goltelidh gosse jeatjah reegkes gïeline dejtie luhkieh. </p>
<p xml:lang="nob">MEErkE krihkE lEinE BiEntiE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bok om reingjeter</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">helen blind brandsfJell</em> </p>
<p><em type="italic">Anne-Grethe Leine Bientie jïh Meerke Laimi Thomasson Vekteli aavoedægan, dej orre gærja lea bæjhkoehtamme.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Anne-Grethe Leine Bientie og Meerke Laimi Thomasson  Vekterli har sammen laget en bok: Joekoen sjïehteles ryöjnesjæjja (2014, idut.no) som handler om en skikkelig flink reingjeter. Anne-Grethe har skrevet en fengslende historie om Jaahke som drar ut og gjeter rein sammen med sine søsken. Meerke Laimi har illustrert boken med flotte bilder samstemte med teksten. Boken passer for alle, både dem som liker å lese en god bok og for dem som liker å høre en god historie bli fortalt. </em></p>
<p xml:lang="nob">15</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Biskop Olof Bergqvists syn på samerna</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rasbiologiskt tänkande och stigmatisering av folkgrupper stod högt i kurs vid Luleå stifts bildande 1904.  Stiftets förste biskop Olof Bergqvist (biskopstid 1904-1937) kom att ansluta sig till dessa tankegångar och låta dem påverka sin syn på stiftets två stora minoriteter, samerna och finnarna. Han framförde åsikter som i dag kan betraktas som rasistiska, men som vid denna tid ansågs som allmänt tankegods. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det mesta kända av Bergqvists uttalanden är hämtat ur hans herdabrev 1904. Herdabrev hade en stor betydelse då de var biskopens instruktion till stiftets präster och läroverkslärare. Bergqvist angav det som skulle bli bärande för hela <span type="quote" xml:lang="swe">”lapp ska vara lapp-politiken”</span>: <em type="italic">Hvad nomadlapparna angår, har erfarenheten gifvit vid handen, att det icke länder dem till fromma, om man söker bibringa dem någon högre civilisation. De böra få lära hvad de för sitt nomadiserande lif och sin renskötsel ha behof av att veta samt blivfa undervisade i kristendomens grundsanningar. Men att drifva upp deras bokstavliga undervisning som de fasta folkskolorna meddela, vore att påskynda stammens utdöende såsom nomader och nyttiga samhällmedlemmar.</em> För mycket kunskap och kontakt med samhället skulle få som konsekvens att de nomadiserande samerna skulle dö ut. De skulle därför hållas isolerande från övrig befolkning. </p>
<p xml:lang="swe">varnade för blandning</p>
<p xml:lang="swe">Bergqvist tog sig som överhet rätten att bedöma hur samerna skulle se på sig själva, och han varnar för att de kunde mista sitt människovärde om de beblandade sig med andra folk eller blev bofasta. Människovärdet knyts till den näring som Bergqvist ansåg vara bärande för den samiska kulturen och det samiska folket. De nomadiserande samerna var, enligt biskopen, de ursprungliga lapparna, vilket han framförde i sin memoarbok Bland svenskar, finnar och lappar 1939: <em type="italic">Givet är, att i dessa trakter en rasblandning så småningom uppstått. Svenskt, finskt och lapskt har blandat sig med varandra. Rasrenast äro nomadlapparna. Detta sammanhänger med deras ambulerande levnadssätt. Lapparna kunna ej taga gifte från den bofasta befolkningen, enär denna ej kan vänja sig vid det hårda nomadlivet. Gifter sig en lapp med en svensk eller finsk kvinna, blir familjen bofast. Samma förhållande om en svensk eller finsk man gifter sig med en lapsk kvinna.</em> Han kunde se att kulturpåver<em type="italic">Lapparna i de norra lappmarkerna äro mera ursprungliga och mindre kultiverade än Västerbottenslapparna.</em> Bergqvist var väl insatt i ras<em type="italic">De bofasta lapparna utgöra i Sverige mer än hälften av lappstammen. En del av dem är uppblandade med svenskt eller finsk blod och kallas för halvlappar. I regel ha de dock kvar mer av de lapska rasegenheterna än av de svenska och finska. </em>kan redan skett bland samerna, till förfång för dem: tänkandet och dess följder, inte minst föreställningen att ett svagare genetiskt arv vid blandäktenskap förs vidare, en tanke som senare kom att bidra till tvångssteriliseringar bland förment svagare samhällselement: </p>
<p xml:lang="swe">ville STärka koloniSaTionen</p>
<p xml:lang="swe">I det stora bildverket <em type="italic">Lappland 1908</em>, som syftade till att stärka </p>
<p xml:lang="swe">kolonisationen av norra Sverige, beskriver Bergqvist samerna som ett u n d e r l ä g s e t lydfolk: <em type="italic">Liksom lapparna inte spelar någon politisk roll utåt, ha de icke heller ägt någon förmåga att taga några avgörande initiativ till utveckling av sina inre förhållanden. Denna lilla kultur de äga ha bibragts dem utifrån d.v.s. från de folk vilka de kommit att lyda. Själva ha de alltid spelat en tämligen passiv roll och funnit sig i de anordningar som <span type="quote" xml:lang="swe">”överheten”</span> till deras fromma vidtagit.</em> Intressant är att Herman Lundborg använder sig av cita<em type="italic">The race biology of the Swedish lapps.</em> <em type="italic">Part 1 1932.</em> Det är i denna bok rasbiologiska institutets resul<em type="italic">Finnar och lappar</em> i boken <em type="italic">Rasfrågor i modern belysning 1919</em> där Nordenstreng slog fast: <em type="italic">Den lapska rasen kan knappast räknas bland den högre. Den är tvärtom en efterbliven utvecklingsform av människan.</em> Bergqvist hade redan i sin nomadskolutredning 1909 i motiven angett följande: <em type="italic">Enär lapparnas barn vanligen äro något sent utvecklade torde skolplikten ej begynna förrän under 8:e lefnadsåret.</em> tet i förordet till sin bok tat av skallmätningar bland Sveriges samer redovisas. Herman  Lundborg (chef för rasbiologiska institutet i Uppsala) tog till sig Bergqvists tankar i sin rasbiologiska forskning. Ett annat exempel där biskops Bergqvists åsikter kom att påverka den rasbiologiska argumentationen kan vi se i Rolf Nordenstrengs artikel </p>
<p xml:lang="swe">Talade för raSbiologi</p>
<p xml:lang="swe">Biskop Bergqvist var också riksdagsman, representerade Nationella partiet, ena parten i bildandet av högerpartiet, moderaternas föregångare. Vid riksdagsdebatten i första kammaren 18-19 mars 1930 talade han sig varm för den rasbiologiska forskningen: <em type="italic">Jag har en viss känsla att den här rasbiologiska forskningen har och kan få stor betydelse för vårt folk.</em> Tre år senare låg det ett förslag i riksdagen om att skära ned på verksamhet vid rasbiologiska institutet, utan att man först hade genomfört någon under<em type="italic">anmärkningsvärt</em>” att medelstilldelningen till husdjursförädling var dubbelt så stor som vad rasbiologiska institutet hade att röra sig med, eftersom ”<em type="italic">Rasbiologiska institutets verksamhet i allmän principiell betydelse för folket måste prioriteras framför både växt- och djurförädling</em>”. sökning av dess resultat. Den 9 mars 1933 klagade Bergqvist i riksdagsdebatten. Han fann det ”</p>
<p xml:lang="nob">fram i ljuSeT!</p>
<p xml:lang="swe">Det måste få komma fram i ljuset att män i kyrkans led varit ledande och tagit aktiv del i den rasbiologiska forskningen i Sverige. Olof Bergqvist var biskop. Som sådan hade han ett övergripande inflytande på allt som rörde samiska frågor inom Luleå stift. Hans inflytande kom att bli mycket stort även utanför stiftets gränser. Han kom att utreda det som skulle bli nomadskolan 1913, vilken bidrog till splittring mellan renskötande och icke renskötande, som i sin tur kom att påverka lagstiftningen gällande samerna. Mer om det i kommande nummer av Daerpies Dierie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Olof Bergqvist, målning, Luleå stift.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">erik-oscar oscarsson</em> </p>
<p xml:lang="nob">16</p>
<p><em type="bold">Saemien Sijten kultuvrefoente</em> </p>
<p><em type="italic">Mijjieh vadtesi åvteste gijhtebe Saemien Sijten kultuvrefoentese Inger Magdalena Joma, Per Gustav Kråik, Tomas Larsen, Ebba Westerfjeld jïh Leif Arnold Dunfjelden juvlemen sjïekenisnie.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi takker for gaver til Saemien Sijtes kulturfond i anledning Inger Magdalena Joma, Per Gustav Kråik, Tomas Larsen, Ebba Westerfjeld og Leif Arnold Dunfjelds begravelse.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.samiskmenighet.no</em> </p>
<p><em type="bold">Saemien Sijtes kulturfond</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GÆRJAH</em> </p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk bokbuss / Åarjelsaemien gærjabusse Bokbussen kjører sine faste kjøreruter i Sverige og Norge også i 2015, med oppstart rett over nyttår. Vi ønsker nye og gamle lånere velkommen! For kjøreruter / Naemhtie vuaja: Se vår hjemmeside www.nfk.no/gsj, eller ring  +47 75 18 41 70 / +47 917 04 466.</p>
<p>Velkommen! / Buerie båeteme!frantz.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Utsmykking med samisk preg i Nidaros domkirke</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samisk menighet i sørsamisk område i samarbeid med Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeid (NDR)</p>
<p xml:lang="nob">lyser ut en åpen konkurranse der deltakere leverer inn idéutkast til samisk utsmykking i Nidarosdomen.</p>
<p xml:lang="nob">De innleverte utkastene vurderes av en jury oppnevnt av Samisk menighetsråd og NDR.</p>
<p xml:lang="nob">Det kåres én vinner som får en pris på kr 10 000. Som en del av hundreårsjubileet for det første</p>
<p xml:lang="nob">samiske landsmøtet i februar 2017 ønsker man ut-smykking som tar utgangspunkt i sørsamisk kultur</p>
<p xml:lang="nob">og tradisjoner og blir et <span type="quote" xml:lang="nob">”samisk uttrykk”</span> i dom-kirka. Det er naturlig at utsmykkingen tar utgangs</p>
<p xml:lang="nob">punkt i det sørsamiske ettersom domkirka ligger i det sørsamiske område.</p>
<p xml:lang="nob">Utsmykkingen plasseres i en åpen nisje i domkirkens søndre tverrskip. Det har i sin tid stått et alter her, men nisjen er i dag åpen. Nisjen har øverst to</p>
<p xml:lang="nob">glassmalerier av Gabriel Kielland, og er omrammet av en gotisk bue. Se foto med angitte mål. En ser</p>
<p xml:lang="nob">for seg at dette <span type="quote" xml:lang="nob">”rommet”</span> får en utsmykking eller alter som gir kirkerommet et <span type="quote" xml:lang="nob">”samisk avtrykk”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Nidaros domkirke er et fredet kulturminne. Et hvert forslag til endring av kirkerommet skal godkjennes</p>
<p xml:lang="nob">av Riksantikvaren. Utsmykning skal være permanent og må <span type="quote" xml:lang="nob">”samhandle”</span> med kirkens øvrige utsmyk</p>
<p xml:lang="nob">kingselementer. NDR, biskopen og Samisk menig-het i sørsamisk område er positive til å gå inn i en</p>
<p xml:lang="nob">dialog med den kunstneren som blir valgt. Det må fremgå klart av innsendt utkast om hvordan</p>
<p xml:lang="nob">en ser for seg utsmykkingen. <em type="bold">Følgende opplysninger må også gis:</em>• valgavform,materiale,størrelse,hånd </p>
<p xml:lang="nob">verksmessige utførsel, symboler/ornamentikk• monteringikirkerommetogeventueltbehovet</p>
<p xml:lang="nob">for lyssetting• skisse/modellmedangittmålestokkogstørrelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• redegjørelseforvalgavsymbolbruk/ornamentikk• budsjett/prisanslagformaterialkostnader,</p>
<p xml:lang="nob">ferdigstilling og montering.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål om befaring av området, frednings- vedtekter og andre aktuelle forhold: avd.dir.</p>
<p xml:lang="nob">Marie Louise Anker, tlf. 739 80 800 eller 415 31 575, e-post: postmottak.ndr@kirken.no.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål om konkurransen: leder i Samisk menighets utsmykkingskomite,</p>
<p>Maja Dunfjeld, mobil: 413 32 282, e-post: dunmaja2@online.no.</p>
<p xml:lang="nob">Ideskissene må ikke merkes med navn eller signatur som kan røper hvem innsenderen er, men opplysninger om kunstnerens navn, adresse og</p>
<p xml:lang="nob">kontaktinformasjon legges ved forslaget på eget ark.</p>
<p xml:lang="nob">Bidraget merkes <span type="quote" xml:lang="nob">”Samisk utsmykning”</span> og må være levert innen 2. februar 2015 til:</p>
<p xml:lang="nob">Nidaros Domkirkes Restaureringsarbeider, Bispegata 11, 7012 Trondheim,</p>
<p xml:lang="nob">e-post: postmottak.ndr@kirken.no.</p>
<p xml:lang="nob">Ny bok: <em type="italic">Smutsiga miljarder</em> </p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Arne Müllers bok <em type="italic">Smutsiga miljarder.</em> <em type="italic">Den svenska gruvboomens baksida</em> (Ord&amp;Visor förlag 2013) ger för första gången en samlad bild av miljöproblem som svenska gruvor orsakar. Det är en, vad jag kan se, balanserad men förskräckande läsning – viktig när gruvprojekten står på rad och förhoppningarna om nya arbetstillfällen får politikerna att blunda för allt som luktar problem. Författaren, som är redaktör och journalist vid SVT i Umeå, skissar tre alternativa förståelser av gruvverksamhet i dag och möjliga framtider. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Urban engvall</em> </p>
<p xml:lang="nob">Spesiell avskjedsgave</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da prest blant sørsamer, Bierna Leine Bientie, sluttet i tjenesten, fikk han en spesiell gave fra folket i Voengel Njaarke. <span type="quote" xml:lang="nob">”Du kan komme til oss når det er slakt og hente deg en matrein”</span>, var beskjeden fra Betty Kappfjell. Høsten kom og slakt ble det. Reineier Næjla Kappfjell sto for slaktinga. Jon Nils Hendrik Kappfjell var medhjelper. Bierna var meget fornøyd.</em> </p>
<p>Daerpies DierieSydsamiskkirkeblad•Sydsamisktkyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post: kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post: gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd Generalsekretær: Tore Johnsen,</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Sørlandsveien 54, N-6824 Mo i Rana, Norge  Telefon (mobil): 0047 474 539 02 e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Redaktör och ansvarlig utgivare: Einar Bondevik, adress ovan.</p>
<p xml:lang="nob">Biträdande redaktör Urban Engvall, Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82, E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,  Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2015: 140 kronor. Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration</em>Prenumerations- och adressfrågor hanteras av </p>
<p xml:lang="swe">tidningens distributör Nordic Gatway,e-post: produktion@nordic-gateway.se</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Einar Bondevik. Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område: Einar Bondevik,</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro: Berling Press AB. Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob">Sørlandsveien 54, 8624 Mo i Rana, mobil 474 539 02 e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område:</p>
<p xml:lang="nob">Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p>Leder trosopplæring: Toamma Bientie Vikar: Margrethe Kristin Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Solvang, 7370 Brekkebygd mobil: 412 88 227, e-post: meerke@kirken.no</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 1 2015 av Daerpies Dierie skickas senast 4 februari till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">18</p>
<p>Åssjalommesh</p>
<p xml:lang="swe">kan det kännas som dubbla lojaliteter som inte självklart sammanfaller.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag kommer ihåg när kyrkan förra</p>
<p><em type="bold">Jeesuse Nasareten synagogesne</em> </p>
<p>Jeesuse Nasaretese bööti</p>
<p xml:lang="swe">gången sa nej till att stödja ILO 169. Det var en stor besvikelse för många samer och andra. Hur skulle man kunna ha fortsatt förtroende för en kyrka som inte, även när det bränner till, välkomnar alla och står på de svagas sida, säger Sylvia. <em type="italic">Oket som tyngde dem, stången på deras axlar, förtryckarens piska bryter du sönder. Väldet ska bli stort, fredens välsignelser utan gräns. Det ska befästas och hållas vid makt med rätt och rättfärdighet. </em>Ord från Jesaja 9:1-7, som också hör till julens texter, förebådande vidden av det nya som ska komma. </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Till kyrkans angelägenheter –</p>
<p xml:lang="swe">på ett grundläggande och gediget sätt. Dessutom har frågan ett stort symbolvärde. Hur kan man som aktiv same hantera kyrkligt engagemang?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag har ofta haft anledning</p>
<p xml:lang="swe">påminna mig själv om varför jag är med i Samiska rådet i Svenska kyrkan, trots kyrkans delaktighet i kolonisering, rasförtryck, marginalisering. Då brukar hon fundera på hur det skulle sett ut om samer inte alls fanns med i alla sammanhang och på alla samhällsnivåer, trots att de ofta tvingas känna att det inte tjänar något till?</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Just nu arbetar vi fram en vitbok</p>
<p>gusnie byjjenamme jïh guktie åvtesne sabbaten synagogese veedtsi. Dellie tjuedtjele,  profeeten Jesajan gærjeste låhka. Gosse dam rïhpeste dam sijjiem gaavna gusnie tjaalasovveme:</p>
<p> <em type="italic">Åejvien voejkene mannine, </em></p>
<p><em type="italic">juktie mannem bådtjadamme buerie saerniem giefies almetjidie saarnodh. Mannem stilleme saarnodh dah gïeh faangkegåetesne edtjieh luajhtasovvedh, dah tjelmehts vuejnedh jïh dah gïeh boelvestalleme lutnjestovvedh  jïh Jupmielistie </em></p>
<p><em type="italic">aarmoejaepiem åadtjodh.</em> </p>
<p>Gærjam gïebrele jïh dea</p>
<p xml:lang="swe">när det gäller relationen till samerna</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– hör att bekräfta det förgångna och</p>
<p xml:lang="swe">göra bot och bättring, säger Sylvia. Att verka för en ratificering av ILO 169 vore att ställa upp för vårt urfolk</p>
<p xml:lang="swe">om relationen mellan samerna och kyrkan. Det är en del i försoningsarbetet. Historien av osynliggörande och diskriminering får inte upprepas. Jag vill se förändring och förbättring – och därför jobbar jag på, säger  Sylvia Sparrock.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Urban engvall</em> </p>
<p>nerasse vadta jïh tjihkede. Gaajhkh almetjh synagogesne Jeesusasse vuartasjieh.  Dellie jeahta: ”Daan biejjien dijjese sjïdteme guktie tjaalasovveme.”  Jeesusem heevehtieh jïh bååhperieh dehtie buerie saerneste.</p>
<p xml:lang="nob">(Lukasen vaentjele/Evangeliet etter Lukas 4,16-22A)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Psalm på  trettondedag jul</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Se solen stiger som i bön</em> <em type="italic">och målar Vigelns högsta krön</em> <em type="italic">med sina gyllne strålar.</em> <em type="italic">Du barn som ljuset till oss bär,</em> <em type="italic">tack att du kommit oss så när</em> <em type="italic">bland vinterfjäll och vålar.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">De vise männen fann sin fröjd.</em> <em type="italic">Vi går i deras efterföljd</em> <em type="italic">till stallet i vårt hjärta. Där blir Guds kärlek uppenbar,</em> <em type="italic">som frälsning åt oss alla har</em> <em type="italic">och kostat korsets smärta.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Vi sjunger dig vårt lov och pris</em> <em type="italic">med vinden över Rogens is.</em> <em type="italic">O Krist följ oss på färden.</em> <em type="italic">Hjälp att vi ser vår bror i nöd,</em> <em type="italic">som saknar hem och dagligt bröd. Sänd oss som ljus i världen!</em> </p>
<p xml:lang="nob">(Melodi Sv.ps. 200)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">bo lUndMark</em> </p>
<p xml:lang="nob">19</p>
<p><em type="italic">Noerh gïeh voestes aejkien gaavnesjin. Garrah-bieleste: Nico Forsberg (Mora), Ida Forsberg (Mora), Johan Bergkvist (Jänsmässholmen), Sunna Rensberg (Sörvattnet), Tone Staffansson (Idre), Julia Esbjörnsdotter (Funäsdalen), Julia Rensberg (Mora), Daana Rensberg (Mora) jïh Andreas Dyrøy (Funäsdalen).</em> </p>
<p><em type="bold">Sáminuorran  noerh tjåanghkenieh</em> </p>
<p><em type="bold">Sáminuorran mïelen mietie: vihkeles råakedidh. Don gïjren orre prosjekte eelki: saemien noerh edtjieh jïjnjeben aejkien råakedidh.</em> </p>
<p>Sáminuorra daajra magkerh dåeriesmoerh saemien noeride. Stuerebe vaejvieh båatsoe- burrie- noeride goh jeatjah noeride siebriedahkesne. Sáminuorra sïjhti lïhkebe sov lïhtsegidie årrodh, goh dåarjege dejtie, dan gaavhtan daate  prosjekte eelki.</p>
<p>noerh gaavneSjin</p>
<p>Fïerhte dajve edtji göökte råakedimmieh öörnedh. Sunna  Rensberg akte daejstie öörnij-</p>
<p>istie Jïemhten/Herjedaelïen jïh Eajran dajvesne. Göökte råakedimmieh lin Staaresne <span type="quote" xml:lang="nob">”Multichallenge”</span>-sne, mij stoerre spïele- jïh stååkedimmie-sijjie. Noerh gïeh 10-13 jaepien båeries, fïerhten aejkien, böötin leejjemebïjline Bienjedaeleste vuejien. Numhtie noerh debpede meehtin aaj båetedh.</p>
<p>ekTeSne STååkedin</p>
<p>Dah byöpmedin jïh stååkedin, <span type="quote" xml:lang="nob">”laserdom”</span>-em spealadin jïh gokart-em vööjin. Minngemes aejkien dellie <span type="quote" xml:lang="nob">”Boda Borg”</span>-em darjoejin, desnie edtjin dåehkine barkedh ovmessie laavenj- asside buektiehtidh.</p>
<p type="listitem">– Stååkedidh, hijven vuekie</p>
<p>mijjide. Numhtie maehtebe jeatjah noeride damtesadtedh jïh orre voelph åadtjodh, Sunna Rensberg jeahta.</p>
<p>buerebe murriedidh</p>
<p>Dan tjaktjen dle prosjekte orreje. Daelie Staaren tjïelte dejtie råakedimmide aajhtseme. Anna Kråik Åström saemien unnebelåhkoe-barkije Staaren tjïeltesne. Dïhte håhkesje daagkeres råakedimmieh jåerhkieh. Dellie saemien noerh gïeh Staaresne årroeminie edtjieh buerebe murriedidh.</p>
<p><em type="bold">TeksTe Jïh gUvvie: Tone sTaffanson</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sáminuorras ungdomsträffar</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I våras startade Sáminuorra ett nytt projekt för att ge samiska ungdomar möjlighet att träffas oftare i regional och lokal regi. I Östersund anordnades två träffar på Multichallenge, där de gjorde aktiviteter tillsammans för att lära känna varandra bättre. I höst avslutas projektet. Nu har Östersunds kommun uppmärksammat detta. De har förhoppningar om att kunna fortsätta anordna ungdoms träffar. Målet är att ungdom ska trivas bättre i Östersund. </em></p>
<p xml:lang="nob">20NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
</body></document>