<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 2, 2013</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>8823</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=1010379&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe"><em type="bold">Hon formar med sina händer. Sid 8 </em></p>
<p><em type="bold">Tryjjes <span type="quote">”gïelebiejjie”</span> Plassjesne. Bielie 11 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Han förlorade kampen mot rovdjuren. Sid 2 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nr 2 2013</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad2</p>
<p xml:lang="swe">Jan hankade sig fram under ungdomsåren, levde billigt, bodde hemma, och vid 24 vågade han ta steget fullt ut mot eget företag. Det kan ju tyckas sent, men levnadsvillkoren tillät inget annat.– Det är bara de som har gottställt hemma som kan börja med renskötsel i tidig ungdom. Jag hade inga sponsorer, mina föräldrar var för fattiga för det, säger han.</p>
<p xml:lang="swe">I början var det skidor ochapostlahästar som gällde. Jan säger sig vara är en av få under sin tid som bott i torvkoja året om och åkt på hemsnickrade skidor: – Ajja hade gjort skidornaoch jag minns tydligt när min moster kom bärande på dem.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KÄNSLA AV OBEHAG </em>Kampen mot rovdjuren har pågått ända sedan 1990-talet. Jans följeslagare under åren har varit det kompakta obehaget inför vilken syn som skulle möta honom hos renarna. </p>
<p xml:lang="swe">Är det järven som bitit avryggsenan, gnagt hål i ryggen, ätit sig mätt på innanmätet och sedan lämnat renen att dö. Eller är det lodjuret som fläkt upp magen på vajan, slitit ut fostret och kalasat på det. Fasansfulla möten där känslorna knappt kan kläs i ord. – Endast den som mött dedesperata blickarna hos lemlästade och halvt ihjälslagna renar, vet hur ont det gör ända in i själen, säger Jan. Till råga på allt ska man agera dräng åt rovdjuren och avliva de skadade djuren.</p>
<p xml:lang="swe">Under 15 år har Jan förloratminst 2 500 renar till rovdjuren. Han berättar om ett foto från 1990-talet, från Långsådalen, på en renhjord på cirka 2 300 djur. – Hela sjön var full av renar,berättar Jan med en röst som vibrerar av glädje.</p>
<p xml:lang="swe">Då var det en fröjd för ögat.</p>
<p xml:lang="swe">Nu är bilden en påminnelse om det elände rovdjuren vållat honom och hur mycket renar han förlorat under åren.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SORG SOM INTE TAR SLUT </em>Man går igenom ett sorgearbete som bara pågår, som aldrig tar slut. Ekonomin rasar, bekymren för försörjningen ökar och hälsan får sig en ordentlig törn. Det ogynnsamma företagsklimatet i en näring som inte ses av myndigheterna, föder ilska och vanmakt. Till slut har man gått in i den berömda väggen.– En massa stressrelateradeåkommor förde så småningom till inflammation i ryggmärgen, vilket tydde på dåligt immunförsvar. Då hade jag nått gränsen för den inre smärtan, jag orkade inte längre, säger Jan. </p>
<p xml:lang="swe">I början trodde han på myn-digheterna, men de senaste 15 åren har visat, säger han, att de har noll och intet till övers för rennäringen. – Det bedrivs en politik i dethär landet som får förödande konsekvenser för rennäringen. Statsmakterna ger naturvårdsverk och länsstyrelser i uppdrag att förvalta rovdjuren. De vill ha mångfald och mycket rovdjur och anställer folk som till stor del har rovdjur som sitt intresse, säger Jan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ÖVERGREPP </em>Vid ett möte med länsstyrelsen hette det faktiskt att man inte tordes upplåta så mycket skyddsjakt, av rädsla för att förlora förvaltningsuppdraget. Jan frågar sig istället om det överhuvudtaget ska finnas ett förvaltningsuppdrag. Han anser att det har förvandlats till ett övergrepp mot renskötarbefolkningen. – Rovdjuren har fördärvat minrenskötarkarriär, förstört mina bästa år, och en stor del av min renskock har ruttnat i skogen till föda för korpar och kråkor. Och det värsta är att jag inte är denende som drabbats. Det finns många renägare därute som mår uruselt, säger han. </p>
<p xml:lang="swe">Utsikterna att slippa ta handom lemlästade renar ser inte ut att ljusna. Visserligen fick man skyddsjakt att skjuta fyra lodjur, men det finns tio elva kvar i området, därtill tre fyra järvar, ett antal örnar och ett antal björnar. – De ska ha mat, och detfinns bara renar kvar i rovdjursskafferiet, allt annat är slut, säger Jan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">FREDANDE BEHÖVS </em>Professor Birgitta Åhman har lagt fram en studie vid Sveriges Lantbruksuniversitet där hon samlat in data om rovdjurs-trycket i Njaarke, där delar av samebyn är nära kollaps. Fem års studier visar exempelvis att vintergruppen i fjällterrängen förlorat tre fjärdedelar av de i projektet märkta vajorna. Förklaringen är rovdjurstrycket.– Jag kan inte se någon annanlösning än att man ser till att den här renhjorden blir i stort sett fredad från rovdjur under en period, så man får bygga upp den igen, säger Åhman till SVT Mittnytt. </p>
<p xml:lang="swe">Landshövding Britt Bohlinföreslår dock andra lösningar, till exempel nya marker som inte är så utsatta för rovdjur. – Finns det sådana områden,utbrister Jan. Nej, vad damen vill är att göra oss till politiska flyktingar i traditionellt samiskt område där det bedrivits renskötsel i årtusenden.</p>
<p xml:lang="swe">Det ska bli spännande att se,tillägger han, om man lyckas trolla fram ett alternativt renbetesområde och vilken <span type="quote" xml:lang="swe">”flyktväg”</span> man ska ta …– Förmodligen följer rovdju-ren efter, säger Jan Persson.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORA WASARA LARSSON </em></p>
<p xml:lang="swe">Jan förlorade kampen mot rovdjuren</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I början av 1980-talet inledde Jan Persson, Njaarke sameby, sin renskötarbana. Det kunde ha blivit ett liv med renlycka och framtidstro, men 25 år senare tog han det tunga beslutet att avveckla sin renhjord. Han hade förlorat kampen mot rovdjuren. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Rovdjur, Tjernobyl och civilisationens intrång i markerna. Jag tror vi varit med om den sista storhetstiden i renskötseln, säger Jan Persson, före detta renägare i Njaarke sameby. </em></p>
<p><em type="italic">Jan Persson. </em></p>
<p>JOVVA JOMA</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: IRENE JOMA</p>
<p>Dierie3</p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker Åssjalommesh: Tankar, andakt Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var Kultuvre: Kultur </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Birgitta Ricklund, Västerhus, Själevad, är möbelsnickare. Hon är utbildad med gustaviansk inriktning och kombinerar den med sin samiska bakgrund. Läs mer på sidorna 8-9. Foto: Pirjo Engvall </em>er godt at <span type="quote" xml:lang="nob">”det samiske”</span> blir tydelig i en gudstjeneste. </p>
<p xml:lang="nob">Vi går nye veier. Å bevege seg inni ukjent terreng kan oppleves utrygt og skremmende eller spennende og utfordrende.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg ser for meg israel-folket somga seg på vandring til nytt land. Noen hadde helst ønsket å forbli der de var. Men alle var nok spente på hva framtida ville bringe.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan: </em>hörighet avses således i dessa utredningsdirektiv regler, normer, rutiner, vedertagna förhållningssätt och beteenden i institutioner och andra samhällsstrukturer som utgör hinder för etniska eller religiösa minoriteter att uppnå lika rättigheter ochmöjligheter som majoriteten av befolkningen har. Sådan diskriminering kan vara synlig eller dold och den kan ske avsiktligt eller oavsiktligt.” </p>
<p xml:lang="swe">Att diskriminering mot enskildasamer och mot urfolket samerna förekommer i inte liten omfattning har dokumenterats på många sätt, nyligen också ur forskarperspektiv och återkommande i internationella uppföljningar.</p>
<p xml:lang="swe">Att diskriminering strider motsvensk lag, internationell rätt ochkristen tro är lätt att konstatera. Det borde också vara självklart att <span type="quote" xml:lang="swe">”lika rättigheter och möjligheter som majoriteten”</span> inte är detsamma som likabehandling. Ibland krävs positiv särbehandling för att en minoritet ska uppnå lika rätt.</p>
<p xml:lang="swe">Hur är det medstrukturell diskriminering i våra kyrkor? Hur ofta förs där samtaletom strukturell diskriminering? Hur ofta når samtalet ända fram till formulerade och praktiserade åtgärder?</p>
<p xml:lang="swe">På central nivå är nog kyrkornaganska duktiga. I Svenska kyrkan har det tillförts ny energi till hela det <span type="quote" xml:lang="swe">”flerspråkiga”</span> området, inte minst som ett resultat av mötet mellan samernas och kyrkans företrädare i Kiruna för snart två år sedan. Men hur är det i stift och församlingar?</p>
<p xml:lang="swe">Det hittills sagda är ju ingen nyhetför någon. Följaktligen avhandlas strukturell diskriminering i varjeförsamlingsinstruktion med åtföljande handlingsprogram. Och när biskopen visiterar församlingarna står strukturell diskriminering på agendan. Vad har församlingen lovat ta itu med, hur har det gått och hur kan församlingens offentliga löfte se ut för den kommande perioden?</p>
<p xml:lang="swe">Eller hur? Är detta så viktigt? Finns det inteandra viktigare saker som församlingen först måste klara av?</p>
<p xml:lang="swe">Nej, det gör det inte. Kampen motdiskriminering handlar om kampen för människans gudomliga värde, om att människan ska få bli alltmer människa, om att kyrkan ska bli alltmer kyrka. Den är central i kristen tro och måste pågå hela tiden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em><span type="quote" xml:lang="swe">”Hur är det med strukturell diskriminering i våra kyrkor?”4”</span>50 år for folkemord og 30 år for forbrytelser mot menneskeheten.” Slik lød dommen som ble lest opp foran en fullsatt og spent høyesterettssal. <span type="quote" xml:lang="nob">”Guatemala vil ha fred. For åoppnå det trenger vi rettferdighet”</span>, avsluttet en tydelig preget dommer Jazmin Barrios. </p>
<p xml:lang="nob">Rodriguez Sanchez ble deri-mot frikjent, da domstolen kom fram til at han ikke hadde beslutningsmyndighet for hærens operasjoner i felt. Samtidig uttalte domstolen at <span type="quote" xml:lang="nob">”tvilen må komme tiltalte til gode”</span>. Dommen mot Ríos Montt er likevel et viktig steg mot et oppgjør av krigen ugjerninger.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SYSTEMATISK FOLKEMORD </em>19. mars i år begynte rettssaken mot ekspresident Efraín Ríos Montt og hans sjef for etterretningstjenesten José Rodríguez Sánchez. De var tiltalt for å ha stått bak drap av 1 771 sivile da de satt i militærregjeringen under det som blir kalt de verste årene (1982-1983) av den væpnede konflikten som fant sted mellom 1960-1996. </p>
<p xml:lang="nob">De fleste av de drepte tilhørteurfolksgruppen Maya-Ixil i delstatenen Quiché. Drapene utgjorde hele 5% av den totale Ixil-befolkningen. Anklagene om et systematisk folkemord mot en spesifikk etnisk gruppe var derfor sterke.</p>
<p xml:lang="nob">Sannhetskommisjonen, somble etablert under fredsforhandlingene på 90-tallet, kom fram til at over 200 000 ble drept, 45 000 bortført og 1,5 million drevet på flukt i løpet av de 36 årene krigen varte. De fleste var urfolk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EN BRUTAL SANNHET </em>I løpet av rettssaken som har vart i nesten 2 måneder, har over 100 vitner avgitt rystende forklar-inger om drap, bortføringer, vold og seksuelle overgrep mot kvinner. Mange har fortalt om hele landsbyer som ble brent ned og at de så sine kjære bli massakrert. Forsvarsløse og redde rømte de opp i fjellene. Der døde mange av sykdom og underernæring. Noen gjemte seg under utålelige forhold i mange år. </p>
<p xml:lang="nob">Rettsantropologer, arkeologer,samfunnsvitere og militærhistorikere har også uttalt seg som ekspertvitner. De har lagt fram og forklart bevis som analyser av massegraver og militærets egne dokumenter som tydelig beskriver Ixil-folket som en nasjonal fiende som skulle bekjempes.</p>
<p xml:lang="nob">En av de sterkeste forklaringene kom fra Marta Elena Casaús Arzú som argumenterte for det tydelige forholdet mellom rasisme og folkemord under Montt s styre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PRESIDENTEN KNYTTES </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TIL UGJERNINGENE </em>Etter å ha lest opp dommen, benyttet dommer Jazmin Barrios muligheten til å oppmuntre påtalemyndighetene til å fortsette etterforskningen, slik at også andre tideligere militære ansvarliggjøres for folkemordet. Slik kan denne dommen få store ringvirkninger for mange eks-militære som innehar høye maktposisjoner i dag. </p>
<p xml:lang="nob">Det er ikke uten grunn atnåværende president Otto Pérez Molina etter domsavsigelsen slo fast at <span type="quote" xml:lang="nob">”det ikke har forekommet folkemord i Guatemala”</span>. Han var general i regionene drapene foregikk under Montt s styre på 80-tallet.</p>
<p xml:lang="nob">En av vitnene som selv tokdel i hærens overgrep, hevdet i sin forklaring å ha tatt i mot direkte ordre fra presidenten som da gikk under navnet general Tito Arias.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DOMMEN ANNULERT </em>10. mai var en stor dag for Ixilfolket som hadde ventet på dette øyeblikket i over 30 år, men også for resten av Guatemalas folk som har lidd under en vond og lang krig. Lykken ble desverre kortvarig. </p>
<p xml:lang="nob">Etter at seiersrusen haddelagt seg, var derimot mange bekymret for dommens varighet. Det gikk tidlig rykter om at Montt´s forsvar var i full sving med å drive lobbyvirksomhet i ulike rettsinstanser for å unnerkjenne dommen. I løpet av rettsprosessen hadde forsvaret lagt inn over 100 klager og 4 av disse ble behandlet av Grunnlovsretten i etterkant av domsavgjørelsen. 20. mai falt avgjørelsen: Allaktivitet i høyesterett etter 19. april 2013 ble annulert, også dommen mot Montt. Rettssprosessen gjenopptas der den sluttet, men det er nå uklart hva som skjer videre. Mye tyder desverre på at Guatemalas maktelite vet å dra nytte av et svakt og korrupt rettssystem.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EVA FJELLHEIM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En av de mest gripende og brutale høringene der vitner fortalte om sexuell vold. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tidligere fredsprisvinner Rigoberta Menchú Tum var også til stede da dommen ble lest opp i høyesterett. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Guatemala har skrevet historie. 10. mai ble et tidligere statsoverhode for første gang dømt for folkemord i en nasjonal Høyesterettsdomstol. Dommen ble derimot annulert av Grunnlovsretten 10 dager etter. </em></p>
<p xml:lang="nob">Historisk og turbulent rettsak i Guatemala</p>
<p xml:lang="nob">RODERICO DIAS</p>
<p xml:lang="nob">RODERICO DIAS5</p>
<p>Orre saerniehskreejrehtidh. Tsïengelen tjåanghkoe dejtie gïeh maanagïertine barkeminie.</p>
<p>Daelie naan gille maanagïerth mahjïermestalleme guktie maehtieh saemien aamhtesigujmie barkedh. Jïjnjemes bååhperostin gosse govlin gaajhkesh dovnesh tjuerieh dejnie barkedh.</p>
<p><em type="bold">SAEMIEN KULTUVRE VADTESE LEA </em>– Saemien kultuvre goh <span type="quote">”vadtese”</span> lea gaajhkesidie. Daajram maanah lustestalleminie gosse saemien kultuvren bïjre lierieh. Tjoerebe sinsitniem skreejrehtidh, eevtjedh jïh viehkiehtidh!, Liv Ingegerd jeehti. </p>
<p>Dah mah tjåanghkose båateme,åadtjoejin båeries vaajesh goltelidhjïh staaloe-vuesiehtimmiem vuartasjidh, jïh filmem aaj: <span type="quote" xml:lang="swe">”Min mors hemlighet”</span>. Filmen mænngan åadtjoejin filmen bïjre soptsestidh.</p>
<p>Bovtsen-bearkoem byöpmedin jïhbaakoeh åarjelsaemien gïelesne jurjiehtimmien bïjre lïerin. Maanagærjah jïh laavlomh åarjelsaemien gïelesne aaj sjïdti. Tjaebpie badth gosse göökte tjuetie almetjh laavloejin <span type="quote">”Laevie Jaahke”</span>!– Luste gosse barkijh jiehtiehdaam tjåanghkoem daarpesjieh. Vaajtelibie fïerhten jaepien daagkeres tjåanghkoe sjædta! Eva Brynhildsvold jeahta. Dïhte Åarjelsaemien maanagïerten viermie-dåehkien lïhtsege jïh Rörosen tjïeltesne barkeminie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p>Medtie tjuetie almetjh göökte biejjieh Tråantesne tjåanghkenin. Desnie åadtjoejin digkiedidh, soptsestidh jïh jïjnjem lïeredh.</p>
<p>Dan jaepieneride. Vååksjeme guktie aalkoealmetjh tjomberdeminie. Dellie maa hijven goltelidh gosse soptsesti. Daajra guktie gïelem nænnoestidh.</p>
<p>Spolsky saarnoeji guktie maori-gïelem gïehtelamme. Dïhte vueptiesti guktie dah tjabreminie. Dïhte jeahta jeenemes seammalaakan gaajhki aalkoealmetji gïeligujmie. – Nov amma seamma dåeriesmo-erh gaajhkene leekesne. Dan åvteste mijjieh tjoerebe vïssjeles årrodh. Manne daajram aalkoealmetjen faamoe, Spolsky eadtjohke soptseste.</p>
<p>Dïhte guvvieh vuesiehti, guktiealmetjh maehtieh barkedh. Spolsky jeahta hijven jis maahta <span type="quote" xml:lang="swe">”native religionine”</span> barkedh. Gellie aalkoealmetjh daelie kristesovveme. Dellie maehtebe ietnien gïelem soptses-tidh gosse juvlehtimmiem, maanide kristeme jallh gyrhkesjimmiem.</p>
<p><em type="bold">ORRE BAAKOEH </em>Mubpie professore Harald Gaski aaj gïelen bïjre soptsesti. Dïhte soptseste gïeli haestemi bïjre, vuesehte man åvteste tjoerebe orre baakoeh darjodh. Dïhte gellie gærjah tjaaleme. Dïhte vaajesh jïh tjiektsh voejhkelamme jïh goerehtamme båeries soptsesem <span type="quote">”Aanta-vuelie”</span>. Dïhte soptsesti gïele vihkeles guktiesisvege maahta reaktoe sjïdtedh. Dellie maehtebe buerebe guarkedh dejtie baakojde hijven jis maehtebe <span type="quote">”dej duakan”</span> jaksedh, Gaski boejhkeli. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Tjåanghkosne åadtjoejin vuejnedh maam maehtieh maana-gïertesne utnedh gosse edtjieh saemiej bïjre soptsestidh. </em></p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien lïhtsege Ellinor Marita Jåma (Snåaseste) bööti Rörosen tjïeltine raeriestidh, juktie desnie gellie maanagïerth. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk barnehage-nettverk har arrangert en felles dag for alle ansatte i barnehagesektoren i Rørosregionen med tema <span type="quote" xml:lang="nob">”samisk”</span>. Liv Ingegerd Selfjord fra Fylkesmannen i Sør-Trønderlag informerte om hva alle barnehager er pålagt. Hun snakket om at den sørsamiske kulturen er en berikelse for alle norske barn. På denne dagen fikk deltagerene blant annet se en dramatisering av Staaloe-eventyr, synge, se film og smake på reinkjøtt.</p>
<p xml:lang="nob">I mars ble den årlige sørsamiske opplæringskonferansen arrangert i Trondheim. Der var blant andre språkprofessor Spolsky. Han snakket om at mange av utfordringene som urfolk sliter med er like over hele verden. Spolsky kom med mange nyttige tips for hvordan man kan skape nye språkdomener. Han fortalte blant annet om hvordan en indianergruppe brukte sitt morsmål i gudstjenester. Professor Harald Gaski snakket blant annet om betydningen av å finne de riktige ordene for å gi det korrekte uttrykket i et språk.6</p>
<p xml:lang="nob">Der var den andre konfirmanthelga over. Igjen ei fin samling med trivelege konfirmantar. På den første samlinga i Rana i oktober var vi berre 2 konfirmantar, og når vi nå var 3 vart det ein auke på 50 %! I tillegg hadde vi med to ungdomsledere, Anna Jönsson og Hilje Jåma og ungdomsrådgjevar i Samisk kirkeråd, Maria Steinsvik.</p>
<p xml:lang="nob">Tema for samlinga var men-neskeverd. Korleis ser vi på osssjølv, på andre? Ungdomane fekk rangera seg sjølv og gjetta seg til kva slag verdi dei har ut frå responsen frå dei andre. Ein interessant og artig leik. Temaet vart tatt opp på ulike måtar, i undervisning og kveldssamlingar.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MENNESKER HENRETTET </em>Vi fekk òg undervisning av Falstadsenteret med omvisning både på senteret og i Falstadsko-gen. Staden har ein sterk og gripande historie som gjorde inntrykk på både ungdomar og vaksne. Det er viktig å ta med historia som bakgrunn for korleis vi er mot andre menneske i dag. </p>
<p xml:lang="nob">På søndag deltok vi på gudste-neste i Markabygd kirke og vart godt tekne imot der. Det er fint å synleggjera samisk menighet rundt om i distriktet.</p>
<p xml:lang="nob">Nå ser vi fram mot siste kon-firmantleir som blir i Rana med avsluttande konfirmasjonsgudstjeneste i Ytteren kirke den 8. august. Og den 9.-11. august er det samiske kirkedager, med ungdomscamp!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EINAR BONDEVIK </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tema på konfirmantsamling: </em>Kor mykje er eit menneske verd? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Deltakere på konfirmantsamling på Falstadsentret. Fra venstre: Inga Joma, Ramona Sørfjell, Anna Jönsson (leder), Vanja Tørresdal og Hilje Jåma (leder). </em></p>
<p xml:lang="nob">BERTIL JÖNSSON</p>
<p xml:lang="swe">Gaaltije och projekten Baakoste baakose och Gaajenasse har släppt två barnböcker på sydsamiska.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Skåajjen Voelph </em>är skriven av </p>
<p xml:lang="nob">Emmi Alette Danielsen och Dan Richard Fjellheim Mortensson. Illustrationerna hargjorts av Vanessa Sahlman.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Loeves baenie </em>är skriven av </p>
<p xml:lang="nob">Åse Klemensson och har illustrationer av Anders Sunesson.</p>
<p xml:lang="nob">Se mer på www.gaaltije.se</p>
<p xml:lang="swe">Nya barnböcker på sydsamiska7</p>
<p>Noere almetjh</p>
<p xml:lang="nob">Blant annet kan man dra medfamilien på tur til Saltfjellet, som er et flott område. Man kan også være med på spennende grottevandringer i Grønligrotta og Sætergrotta. Dette er grotter folk kommer langveis fra for å oppleve. Det er også andre fine turer med i programmet.</p>
<p xml:lang="nob">På Ungdomssiidaen kan man ogsåvære med på konserter, gudstjenester, badeland, nattkino, joikeverksted, besøke samiske kirkedagers eget marked, fotballturnering, minikurs i sørsamisk og synge i eget ungdomskor. <em type="bold"><span type="quote">”HELLIG JORD! HELLIG ORD”</span> </em>For de som heller måtte like seg i et mer åpnet landskap, er kanskje båttur på havet tingen. Kanskje blir det mulighet for fiske også? Ettersom Samiske kirkedager har profilen <span type="quote" xml:lang="nob">”Hellig jord! Hellig ord”</span> passer det godt med turer der man kan utforske mangfoldet som finnes i naturen. – Vi regner med at ungdommerogså har ulike interesser og ønsker. Derfor har vi lagt opp til mange valg,sier Maria Roysdatter Steinsvik som har denne klare oppfordringen: Kom på vår Ungdomssiida! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UNGDOMMENS APPELL </em>Ungdommens appell til Sapmi er en time det ungdommen selv eier scenen. Her kan man komme med tanker om det å være ung same i kirken. Her kanman også få være med på kreative prosesser ved å lage for eksempel innhold og scenekunst. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em>sin heimemenighet. Uansett er de også velkommen til å delta i dette samiske opplegget og være med på den avsluttende gudstjenesten søndag 10. august 2014. Der kan de få gjentatt – på samisk med håndspåleggelse – den bønnen som ble bedt under konfirmasjonsgudstjenesten i heimemenigheten. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det blir mulig å komme seg ut på fjorden under Samiske kirkedager. </em></p>
<p xml:lang="nob">BIERNA LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Under konfirmantsamlingene er det lagt inn forskjellige aktiviteter. I fjor var konfirmantene på kanotur inn til Brudesløret i Teveldalen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KOSTNADER: </em></p>
<p xml:lang="nob">Egenandel for helekonfirmantperioden blir på kun kr 2 500,- (og kr 5 000,- for ikkemedlemmer i Saemien Åålmege). SÅR vil betale reiser for konfirmantene til alle samlingene. Nærmere informasjon blir gitt til de som melder seg på.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PÅMELDING: </em></p>
<p xml:lang="nob">Påmelding innen 28.august. Påmelding kan gjøres på <em type="bold">www.samiskmenighet.no </em>, e-post: samiskmenighet@kirken.no eller på direkte kontakt til: Monica Kappfjell, daglig leder SÅ, tlf. 99 34 94 77, e-post: monica.kappfjell@kirken.no eller til Bertil Jönsson, diakon, tlf. 99 48 88 27, e-post: bertil.jonsson@kirken.no. 8 </p>
<p xml:lang="swe">Stämjärn och knivar – blanka och skarpa – i långa välordnade rader, tunga spegelkyrkdörrar väntande på renovering, björkvirke i olika stadier av bearbetning, avskavt 1700-talsskåp med fungerande originallås, pösig och dammig fåtölj att sjunka ner i, maskinhall med spån på golvet, skisser och idéer, pågående och lite hemliga möbelprojekt – det här är Birgitta Ricklunds rike.</p>
<p xml:lang="swe">I en storvuxen och grå gam-mal byggnad i Västerhus (Sjä-levad) har hon byggt upp sitt möbelsnickeri, sitt kreativa centrum. I det gula huset intill bor, sedan 30 år, hon och maken/fotografen Lars-Håkan Nilsson.</p>
<p xml:lang="swe">Som bakgrund står gårdensgamla loge, vackert grånad och, som så många gamla uthusbyggnader i trakten, i väntan på en hjälpande hand.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SADLADE OM </em>– Nu är det 17 år sedan jag äntligen bestämde sig för att sadlaom – från lärarjobb till det jag längtat efter att vara, möbelsnickare, säger hon. </p>
<p xml:lang="swe">För en 40-åring är det ingetlitet steg att mitt i livet sätta sig på skolbänken – nuvarande träakademien i Kramfors – i ett par år för att sedan skapa sin egen osäkra framtid, inte bara med produktion utan också med marknadsföring och försäljning.</p>
<p xml:lang="swe">Nu hade hon visserligen för-berett sig, bland annat genom ett antal korta hantverkskurseroch genom eget traditionellt samiskt hantverk.</p>
<p xml:lang="swe">Birgitta har ju sitt ursprung i</p>
<p xml:lang="swe">Saxnäs, Marsfjäll, där mormor och morfar var aktiva i rennäringen. Självklart gjorde de sådant hantverk som behövde göras, och Birgitta fanns där mitt i skinnberedning och skotillverkning.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">GAMMAL LÄNGTAN </em>Att bli möbelsnickare var en gammal längtan. Utbildningen i Kramfors, där hon hamnade </p>
<p xml:lang="swe">Möt en lyckligt lottad <em type="bold">möbelhantverkare! </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Birgitta Ricklund, Västerhus, Själevad, är möbelsnickare med rötter i Marsfjäll. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det samiska formspråket kommer mig allt närmre, ju mer jag får arbeta med traditionellt möbelhantverk, säger Birgitta Ricklund. </em></p>
<p xml:lang="nob">PIRJO ENGVALL9</p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="swe">Under förra året kom Birgitta,stolt och tacksam, med i två utvecklingsprojekt: <em type="italic">Sápmi business bootcamp </em>(www.sapmibiz.se),då med 16 kvinnliga samiska företagare, och en samisk bedriftsutveckling med deltagare från hela Sápmi. I det senare projektet fick hon Nils Gaup som mentor. – Det här är viktiga nätverkför mig, säger hon. </p>
<p xml:lang="swe">Som om inte allt detta räckteså läser hon också sydsamiska, på distans och med Reinie Fjällström, Samernas utbildningscentrum i Jokkmokk, som lärare.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">VILL HA LÅNGSIKTIG DIALOG </em>Tidigare har Daerpies Dieries läsare kanske mött Birgitta Ricklund som ordförande i sameföreningen, <em type="italic">Orrestaare saemien sibrie </em>, och i samverkan medområdets församlingar i samiska gudstjänstverkstäder. Den 2 juni blir det till exempel samisk gudstjänst i Brukskyrkan i Köpmanholmen.– När vi väl är igång medarbetet inför olika gemensamma projekt så flyter det på bra, säger Birgitta. Men jag skulle önska mig en mer långsiktig dialog mellan föreningen och församlingarna. </p>
<p xml:lang="swe">Sameföreningen är viktig,säger hon, för att även människor som inte är så säkra på sina rötter ska kunna vara med på ett kravlöst sätt. I samband medden årliga marknaden är det många som kommer och berättar om någon gammal släktning som hade samiskt påbrå ...</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MOBILA KYRKOMÖBLER </em>Och kyrkan har hon erfarenhet av på flera sätt. Som riktigt liten lekte hon präst, samlade alla till bön och tog upp <em type="italic">Morgon mellan fjällen </em>. I nutid, i sam-band med gudstjänstverkstäderna, har hon smyckat kyrkor i samiska färger och dialogpredikat. </p>
<p xml:lang="swe">Men hon har också, sommöbelsnickare, haft ett par större uppdrag under senare tid. I Själevads kyrka, hemkyrkan, har hon gjort en arkitektritad utsmyckning ovanpå kyrkorgeln. Och i Grundsunda fickhon vara med i ett givande samarbete med en konstnärinna för att ta fram en mobil uppsättning altare och knäfall.</p>
<p xml:lang="swe">Innan vi avslutar vårt samtalmåste Birgitta spontant säga att hon känner sig så lyckligt lottad. Hon har fått växa upp med en fot i det samiska och en i det svenska – morfar och mamma var samer. – Och i det här traditionellamöbelhantverket som jag håller på med, får jag låta mig påverkas av samiska former och utsmyckningar, säger Birgitta Ricklund.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Vassa verktyg på rad. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Dags att pusta ut … </em></p>
<p xml:lang="nob">PIRJO ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">PIRJO ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">PIRJO ENGVALL10</p>
<p xml:lang="swe">God stämning vid sametingsval</p>
<p xml:lang="nob">ELISABETH ANDERSSON</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Ida Ljungberg lämnar sin röst till valförrättarna Martin Eriksson och Agneta Andersson. Totalt röstade 54 personer i vallokalen i Funäsdalen, och det var en jämn ström av valdeltagare som kom och gick under hela valdagen / pingstdagen. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Samisk kläddesign förr och nu var tema vid årets Lopme Naestie i Funäsdalen. Många aktiviteter rymdes i lavvobyn, här i vacker kvällsbelysning, som dock blev hårt ansatt av vädrets makter. I Funäsdalens kyrka hölls flera sammankomster, bland annat, i samarbete med församlingen, en välbesökt samisk mässa. Där medverkade bland andra Bo Lundmark, AnnaSara Stenvall, Eva Teilus Rehnfeldt och Irene Dorra. Delar av förslaget till ny kyrkohandbok för Svenska kyrkan – på sydsamiska – användes i mässan. </em></p>
<p xml:lang="swe">Viktigt vintermöte välbesökt</p>
<p xml:lang="nob">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">Målet med avtalen er å sikre og videreutvikle det sørsamiske læremiddel- og terminologiarbeidet, noe som igjen vil øke kvaliteten på opplæringen av sørsamiske barn og unge.– Jeg er glad og tilfreds medat vi nå formaliserer samarbeidet slik at vi sammen kan jobbe mer langsiktig, og sikrer forutsigbarhet for fagmiljøet i Elgå. Avtalen vil være med å styrke sørsamisk opplæring og læremiddelproduksjon, sier Sametingets visepresident Laila Susanne Vars.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">POSITIVE RINGVIRKNINGER </em>– Avtalen anerkjenner det enorme arbeidet som lokale ressurspersoner har lagt ned i lære-middel- og språkarbeid på Elgå. Etableringen av en avdeling for <span type="quote" xml:lang="nob">”Senter for samisk i opplæringen”</span> i det sørligste samiske området i Norge håper jeg vil gi positive ringvirkninger for hele den sørsamiske regionen, legger hun til. </p>
<p xml:lang="nob">Sametinget etablerte etspråkmotiveringsprosjekt for de samiske elevene ved tidligere Elgå skole i Engerdal kommune i 2001. Dette prosjektet, som nå er avsluttet, har vært svært vellykket. Gjennom prosjektet har Elgå skole bygd opp en betydelig kompetanse, både gjennom praksis og etterutdanning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KILDE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">WWW.SAMETINGET.NO/ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OPPLAERING </em></p>
<p xml:lang="nob">Mer språkarbeid i Elgå <em type="bold">Sametinget, Samisk Høgskole og Engerdal kommune underskrev 5. februar en avtale for å sikre og utvikle det sørsamiske kompetansemiljøet i Elgå. Avtalen innebærer at Samisk høgskole etablerer seg i det sørsamiske området gjennom en egen avdeling. </em></p>
<p xml:lang="swe">Kyrkodagarna behöver frivilliga På www.rana.kirken.no eller på telefon 47974840 eller 75123300 kan du anmäla dig som frivillig medarbetare vid samiska kyrkodagarna i Mo i Rana 9-11augusti. Frivilliga behövs till följande uppgifter: vakthållning, transport, café, information, försäljning, matservering, byggande och rivning.</p>
<p xml:lang="swe">Samiskt språkcentrums årliga lägesrapport över de samiska språken i Sverige är nu klar. I rapporten framkommer att samiskt revitaliseringsarbete i hög grad bygger på stort engagemang och stark vilja hos den samiska befolkningen att återta språken.</p>
<p xml:lang="swe">Brister i utbildningsmöjlig-heter och bristen på samiska program i tv och radio är två exempel på omvärldsfaktorer som sätter käppar i hjulen för en positiv språkutveckling.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SAMETINGET </em></p>
<p xml:lang="swe">Lägesrapport om samiska</p>
<p xml:lang="swe">Bristerna i samhället uppenbara</p>
<p>Plassjen jarngesne gualijes jaavretje man nomme <span type="quote" xml:lang="nob">”Doktortjønna”</span>. Desnie båeries sïetere gusnie Plassjen laedtieh dej beeli buvviem gåatoehtin. Giesege jïjnjh kreekh desnie. Daelie maanajgujmie båetieh dejtie gïehtjedidh jïh lustestalleminie. Desnie aaj tryjjes prïhtjhgåetie. Gosse saemieh gaavnesjieh, dellie sijhtieh dållem bïejedh prïhtjegem voessjedh!</p>
<p>Tjaebpies biejjie lij, låedtjie jïhbiejjie guaka. Dagke numhtie almetjh aavodeminie? Joekoen hijven buaredh. Ojhte maanah, noere jïh båeries almetjh böötin. Gaajhkesh saemiestin, såemies dulhtjestin jïh såemies eensi soptsestallin.</p>
<p><em type="bold">NOV AMMA PRIHTJEGE! </em>Maanah gïerestalleminie, dah båarasåbpoe unnemes viehkiehtin. Ij dan aelhkie gosse edtjieh löövles gierehtsh bæjjese gïesedh. Nyjsenæjjah beapmoevoessesne röödtseminie. Dellie njaelkies goervh jïh bearkoeh bïssin. Hijven dellie stoerre prïhtjhgiebniem utnedh. </p>
<p><em type="bold">GÏELEM NÆNNOESTIDH </em>– Saemien gïele jielieminie. Luste gosse almetjh guhkede båetieh. Dellie guarkebe joekoen vihkeles mijjen gïelem nænnoestidh, Toini Elisabeth Bergstrøm jeahta. Dïhte Aajegen åejvie. Desnie gellie nyj-senæjjah barkeminie. Dah aaj dahkoe båateme jïh dïsse latjkah, dovne Aino Danielsen, Marit Fjellheim jïh Ida Marie Bransfjell. Gaajhkesh tuhtjieh joekoen vihkeles gaavnesjidh jïh saemiestidh. – Hijven gujhtgosse maehtebenaemhtie vïehkesadtedh. Manne jïjnjem lïerim, göötide vualkam mojjehtem. Sïjhtem mubpien aejkien aaj diekie båetedh, Rita Vestfjell jeahta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em>11daan bijre </p>
<p xml:lang="swe">Fisketurerna vid Umeälvens källor börjar ofta med att jag vandrar uppefter den så kallade Lappvägen till Sleattnagärdet. Där är det lämpligt att vila en stund och befria sig från ryggsäcken.</p>
<p xml:lang="swe">Vid det gamla rengärdet framkal-las nästan alltid en minnesbild från realskoletiden: Jag hade gått ut andra klass och varit med ett par veckor i plantsättningen på Luspholmen. Nu började frihetens dagar fram till slåttanna, dagar med metspöet av björk, andlöst smygande längs Karlfredriksbäcken.</p>
<p xml:lang="swe">Efter midsommarhelgen kombudet om kalvmärkning i Sleattnagärdet. Det var nog en av de sista somrar som gärdet av palissadtyp användes. Här kunde man tjäna en slant genom att hjälpa till med lassokastningen.</p>
<p xml:lang="swe">Småspringande gav jag mig ivägoch var ordentligt svettig vid framkomsten. Det var just då avbrott i arbetet. Hjorden vilade och renskötarna hade gjort upp eld för att koka kaffe. En av nomaderna hette Abraham. Han karvade av torrköttet och bjöd mig. Plötsligt sa han med sin kraftiga stämma: ”Mormor din tror att du ska bli präst. Låt oss få höra ett Guds ord!”</p>
<p xml:lang="swe">Det lät som en befallning. Jag stodsom förstenad inför allas blickar och ville sjunka genom jorden. Just när jag skulle förklara att det var en missuppfattning hände något förunderligt. Jag hörde mormors röst för mitt inre öra. Hon läste ofta den tjugotredje psalmen i Psaltaren när helgen gick in. Ord för ord och med slutna ögon upprepade jag: ”Herren är min herde-, mig skall intet fattas. Han föder mig på en grön äng, och förer mig till friskt vatten ...” Mor-mor var förtrogen med lydelsen i Karl XII: s kyrkobibel.</p>
<p xml:lang="swe">I bakgrunden hördes grymtning-arna från renhjorden och bruset från jokken. Den mångtusenåriga psalmen kändes levande och nära som om David kunde ha skrivit den här vid rengärdet. Och kaffepannan kokade över! <span type="quote" xml:lang="swe">”Troligtvis blir du präst”</span>, kommenterade Abraham. Han lät som en patriark!</p>
<p xml:lang="swe">Abraham blev sannspådd. En dag fick jag viga honom till densista vilan i Tärna kyrka. Davids herdepsalm blev grifteord: ”Och om jag än vandrade i enom mörkom dal, fruktade jag intet ondt, ty du äst när mig, din käpp och staf trösta mig ...”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK </em></p>
<p xml:lang="nob">Fotnot: Abraham Nilsson Vinka (1894-1980) var bosatt i Norra Fjällnäs ochtillhörde Umbyns sameby.</p>
<p xml:lang="swe">Enligt Abraham</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p>Tryjjes <span type="quote">”gïelebiejjie”</span> Plassjesne</p>
<p><em type="italic">Rita Vestfjell Tråanteste bööti jïh Gunnveig Sandnes Glåmosen luvhtie bööti. </em></p>
<p><em type="bold">Goevten dellie Aajege gaajhkesidie byöri gïeh sijhtieh saemiestidh. Almetjh guhkede aaj böötin jïh aavoedin. </em></p>
<p xml:lang="nob">Aajege / Samisk kultursenter i Røros, arrangerte språkdag ved Doktortjønna en vårdag i mars. Alle som ville treffes og snakke sørsamisk, var velkommne. Det ble en trivelig dag ved den gamle setervollen med god oppslutning. Barna akte i bakkene og de voksne koste seg med kaffe.– Det er bra når vi kan samles slik, sa Rita Vestfjell som kom fra Trond-heim for å være med på språksamlingen i Røros.12</p>
<p xml:lang="nob">De gamle er døde. Jeg savner dem. Da er det godt å fortelle historier fra livet deres. Ei som var flink til å fortelle små historier fra tidligere tider, var <em type="italic">åemie </em>/avdøde Gunnhild Jåma, </p>
<p xml:lang="nob">Limingen. Da vi kom på besøk til hennes familie for første gang, utbrøt hun med vemod i stemmen:– Å, de skulle ha kome før. Dålevde enno dei gamle.</p>
<p xml:lang="nob">En av mine gamle venner varmin <em type="italic">vuanove </em>/svigermor. Vi tilbragte mye tid sammen, vi to. Vi fikk over tjue år sammen. Hun kom ofte på besøk, og da ble hun hos oss i noen måneder. Stadig siterer vi noe hun brukte å si og minnes hva hun gjorde. Hun lærte oss mye av verdi. Og hennes fortellinger er blitt våre fortellinger. Det er fint. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PLASTPOSER OG </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNEN INNPAKNING </em>Vuanove brukte ikke smykker – annet enn gullring på fingerenog sølje til <em type="italic">gapta </em>/samedrakta. Hun hadde noen halskjeder og pene pyntenåler, men disse lå forsvarlig innpakket i smykkeesker. Eskene var igjen inntullet i plastposer med gummistrikk rundt. Alt hun eide av slike ting var nedpakket. Det samme gjaldt duker, pene broderte brikker, vakre lommetørklær og annet slikt hun eide. Oppi en gammel pilleeske kunne man finne de artigste rariteter hos henne. Alltid sirlig innpakket i plastposer med strikk eller hyssing.– Hva gjorde dom før, nærdom inte hadde plastpåser? sa hun ofte og ristet på hodet med et lurt smil om munnen. </p>
<p xml:lang="nob">Jo, hun var fra en tid utenplast og mange eiendeler.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GAVER I MINNE-SKUFFEN </em>Når vi ga henne noe pent til fødselsdagen hennes eller til jul, ble hun alltid glad. Siden så vi det ikke mer. Hun hadde lagtdet i en skuff. Pent pakket inn i silkepapir, med til-og-fra-kortet inni og plastposer utenpå. Vår felles kjære – min mann, hennes sønn – forteller at han husker fra sin barndom at hans <em type="italic">tjidtjie </em>/mor i stille mor-genstunder satt for seg selv og pakket opp sine poser og esker. Hun betraktet innholdet. Vi kan jo gjette at hun brukte disse tingene til å minnes det som hadde vært. Etterpå pakket hun alt like omhyggelig inn igjen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HULL I ØRENE </em>En dag var vi på bytur. Hun hadde nylig gledet meg med å passe mine barn da jeg trengte det så godt. Jeg var opptatt av å finne en måte å glede henne på tilbake.– Du, nå går vi inn her! Vi sto utenfor en frisørsa-long. Jeg hadde fått en idé. Riktignok var den litt vill, men det gikk jo an å prøve.– Jeg spanderer hull i ørenepå deg!– Å, sa hun bare, og ble medinn. </p>
<p xml:lang="nob">Hun fikk sine pyntehull. Jegpuslet rundt henne i de følgende dagene, med pyrisept og vatt. Hun nøt omsorgen. Det gjorde jeg også. Barnebarna liktegodt at <span type="quote" xml:lang="nob">”aahka var blitt jålete”</span>, som de sa. Vi ertet henne litt alle sammen. Hun nøt det også. Heldigvis ble det ikke noe betennelse i jåleriet. Hun så ut til å like å ha pynt i ørene sine. Likevel ventet jeg å se henne uten øredobber neste gang hun kom på besøk. De lå nok i en av hennes esker i kommode-skuffen. Men det hadde da vært artig så lenge det varte, tenkte jeg.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GAVE TIL MEG </em>Neste gang hun kom på besøk, hadde hun vakre gulløreringer i ørene. Stolt viste hun dem fram til oss. Hun hadde levert inn sine foreldres gifteringer hos en gullsmed i Östersund. Han hadde laget øreringene til henne. Hun brukte sin gull-pynt alle sine dager. </p>
<p xml:lang="nob">Det var med ydmykhet jeg tokimot disse øreringene av mannen min etter at han og broren hadde delt boet etter deres tjidtjie. Jeg savner min vuanove. Jeg tenker på henne hver gang jeg bruker øreringene hennes. Og jeg tenker på henne når jeg pakker dem ned i esken igjen. Det kjennes godt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Øreringene</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Når ting er bærere av minner om en situasjon og om et menneske, da blir de kjære ting. Mine gulløreringer er blant mine </em><em type="bold">kjære ting. Historien om øreringene forteller jeg gjerne. </em>13 </p>
<p xml:lang="swe">Guktieussjedemmun möter jag många täta dimbankar. Men också glädjen över att det klarnar när kunskap och information når fram.</p>
<p xml:lang="swe">Förutom att sprida kunskap ochinformation så är en viktig uppgift vi samordnare har att främja det samiska språket och synliggöra vår kultur. En oändlig uppgift kan tyckas, men å andra sidan är inget gjort, så allt kan göras. Det gäller att ha en positiv syn och börja med det lilla.</p>
<p xml:lang="swe">Som nyblivensamordnare tänkte jag mycket på samiska psalmer. Jag ville ordna psalmträningsträffar. Jag vill själv så gärna kunna sjunga de samiska psalmerna. För mig har de plötsligt bara legat där framför mig i kyrkbänken. Utan att tidigare ha sett dem översatta tillsamiska, så har jag känt att jag som same bör ju kunna sjunga på mitt språk när prästen uppmanar församlingen att sjunga på vilket språk man vill. När sedan psalmer sjungs på flera språk, så blir det för mig ett tonsatt mummel.</p>
<p xml:lang="swe">Tillsammans med några ivrigasamiska eldsjälar och med stöd från församlingarna så drog vi igångsamiska psalmträningsträffar. Under ett års tid träffades vi varannan månad och sjöng psalmer på samiska, samtalade om översätt-ningen och språket, fikade och hade trevligt.</p>
<p xml:lang="swe">Vi har tagit många steg i jobbet attstärka samiskt språk och samisk kultur här i Krokom. Några av dem är stora och strategiskt viktiga, som att fastslå mål för verksamheterna.</p>
<p xml:lang="swe">Några är väldigt synliga, som förskolorna där man pratar samiska. Men psalmträningsträffarna har varit bland det roligaste.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MARIANNE PERSSON </em></p>
<p xml:lang="swe">Ps till alla präster: Det är bättre att uppmana församlingen att sjunga på ett språk. Till exempel en psalm per tillfälle på bara samiska. Då synliggör ni hur viktigt vårt språk är!</p>
<p xml:lang="nob">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: BIERNA LEINE BIENTIE<span type="quote" xml:lang="swe">”När okunskapens dimma ligger tät kan inte jobbet göras”</span>14</p>
<p xml:lang="swe">Ensam på snöskoterninnesluten bakom hörselkåpornaensam med tankarnaoron för framtidenrovdjuren ökarrenhjorden minskarensam bakom hörselkåporna</p>
<p xml:lang="swe">Ensam på motorcykelninnesluten bakom hörselkåpornaensam med pressenmötet med fördomarnaträngd från alla hållmarkerna krymperensam bakom hörselkåporna</p>
<p xml:lang="swe">Ensam på fyrhjulingeninnesluten bakom hörselkåpornaensam med känslornamorgondagen så osäkermaktlösheten tyngersvårmodet växerensam bakom hörselkåporna</p>
<p xml:lang="swe">Ensam på snöskoterninnesluten bakom hörselkåpornaensam uppgivenutan tro på framtidenlivet med renarna det liv du vill levaensam bakom hörselkåpornavalet blirtystnadenmörker© Rose-Marie Huuva Giron 2011</p>
<p xml:lang="swe">Rose-Marie Huuva är född i Rensjön, Gabna sameby, och bosatt i Giron / Kiruna.– Jag är mor, Áhkku / mormor, poet, bildkonstnär och rese-när, berättar hon. Jag har levt <span type="quote" xml:lang="nob">”i tusen år”</span>, så stora har förändringarna varit under mitt liv, en tid som nu finns bara i mina drömmar och i minnets gömslen.– Jag sjunger alltid när jag packar min väska, säger hon. Mitt livoch mitt arbete är så skiftande, jag vet inte alltid vart det för mig.</p>
<p xml:lang="swe">Det Rose-Marie skildrar i sina dikter och sin bildkonst ärhändelser som berör henne.</p>
<p xml:lang="swe">Många dikter handlar om det svåra som också finns inomsamisk kultur och som det inte talas om: droger, utanförskap, självmord, död. Dikterna är skrivna på nordsamiska. Översättningen till svenska är Rose-Maries egen.</p>
<p xml:lang="swe">Dikt från boken</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mjukt smeker molnets rand </em>av Rose-Marie Huuva<span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk kulturkunnskap”</span> vil gi 30 studiepoeng. Det tilsvarer et halvt studieår. Dette studiet er lagt opp som et deltidsstudie slik at flere har mulighet til å delta. </p>
<p xml:lang="nob">HINT har samarbeidet medflere høyskoler og universiteter for å utvikle studiet. En instans HINT samarbeider med er universitet i Umeå. De har nemlig hatt tilbudt <span type="quote" xml:lang="swe">”Samiska kulturstudier”</span> gjennom mange år. Samlingene vært lagt til Mittuniversitetet i Östersund.– Erfaringene fra vårt nabou-niversitet har vært nødvendig å ha med seg i dette arbeidet, forteller Rolf Diesen.</p>
<p xml:lang="nob">Han er prosjektleder ved</p>
<p xml:lang="nob">HINT og har et spesielt ansvar for å tilrettelegge for samiske studier.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ØKT INTERESSE </em>Diesen forteller at studiet er HINT sin utvikling og satsing på sørsamisk språk og kultur. Han påpeker den stadig økende etterspørselen for nettopp slike studier. HINT har tatt på alvor de signalene som har kommet fra det samiske miljøet om å legge til rette for samiske studier på høyskolenivå. </p>
<p xml:lang="nob">Han forteller at også lærere ibåde grunn- og videregående skole har påpekt behovet for økt kunnskap om den sørsamiske kulturen. Studiet tar derfor utgangspunkt i <span type="quote" xml:lang="nob">”Kunnskapsløftet”</span>.– Det er viktig at de som selvskal lære bort til barn og unge har en grunnkunnskap som har god kvalitet, mener Diesen og legger til at studiet er åpent for alle som oppfyller inntakskravene.– Noen har kanskje et ønskeom å formalisere sine kunnskaper, eller har interesse av andre årsaker, sier en engasjert prosjektleder.</p>
<p xml:lang="nob">Han håper på en bred opp-slutning om dette studiet.– HINT ligger midt i det sør-samiske området, med avdelinger både på Steinkjer og Levanger. Det er derfor vil derfor naturlig å legge opp til spesifikke kunnskaper som tilhører det sørsamiske området, sier Diesen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK RELIGION </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PÅ TIMEPLANEN </em>Studentene skal blant annet bli i stand til å synliggjøre den samiske kulturen og få en økt forståelse for at vi lever i et flerkulturelt samfunn. På studieplanen står blant annet: sørsamisk ressursbruk, sørsamisk språk og litteratur, samisk religion og livsanskuelse. </p>
<p xml:lang="nob">Gjennom <span type="quote" xml:lang="nob">”religion og liv-sanskuelse”</span> får studentene bli kjent med samiske religionstradisjoner før og nå. Sanger og salmer er også en naturlig del av momentet. Det også lagt opp til interessante samtaler og diskusjoner om verdispørsmål. Studiet inneholder også et generelt urfolksperspektiv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt studietilbud: </em></p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kulturkunnskap</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rolf Diesen håper på mange studenter i det nye studiet <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk kulturkunnskap”</span> ved Høyskolen i Nord-Trøndelag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fra høsten 2013 tilbyr Høyskolen i Nord-Trøndelag (HINT) et nytt studie: <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk kulturkunnskap”</span>. </em>15 </p>
<p xml:lang="nob">Kultuvrekedager skal være urfolks naturspiritualitet, klimaendringer og Bibelens budskap om skaperverket, temaer som Fjellheim også har reflektert over underveis i musikkprosessen.– Det finnes mye livsvisdom ogverdensvisdom i urkulturer. De har gamle og levende tradisjoner. Spesielt når det gjelder bruken av naturen. Er man avhengig av den, tar man også vare på den. I framførelsen av verket kommer deres stemmer fram i ord og setninger, røper han.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JAZZ, ROCK OG JOIK </em>Fjellheims musikk inneholder elementer fra mange ulike stilarter, og joik står sentralt i hans musikalske uttrykk. Han er kjent for å overskride musikalske grenser og blander både jazz og rock inn i nerven av såkalt tradisjonsmusikk. Man kan si at den favner litt bredere enn folkemusikk og lignende sjangre, og kan beskrives som musikk som har tilhørighet til bestemte steder. Tradisjonsmusikken står også sentralt denne gangen. </p>
<p xml:lang="nob">Med seg på laget til konserten påkirkedagene har han rundt ti andre musikere. Han selv er en av solistene på tangenter og vokal.– Jeg kan ikke avsløre hvem deandre musikerne er ennå, men totalt med hele ensemblet og kor blir viopp i mot 40-50 stykker som skal framføre verket. Jeg gleder meg og håper å skape rammer for en flott musikalsk opplevelse, sier Fjellheim.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA SOLVOR JØNSSON </em></p>
<p><em type="italic">Frode Fjellheim. </em></p>
<p xml:lang="nob">BIERNA LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">Gaven er ei dokke laget av Haldis Halvari. Dokka var en del av en større utstilling som viste hvordan norsk skolevesen og kirke i sin tid møtte samisk kultur og tenking.– Dette er Juks-aahka, en av de tregudinnene i den gamle samiske religionen. Vi synes hun bør være nærmere det samiske miljøet enn på en hylle på kontoret hos én av oss. Vi fikk denne i gave av Kirsti Birkeland. Og nå vil vi gi den videre til Samisk menghet, sa Liv Ingegerd Selfjord fra Fylkesmannen i Sør-Trøndelag.</p>
<p xml:lang="nob">Oppvekst- og utdanningsavde-lingene hos fylkesmennene har i flere år hatt kurs for barnehagepersonale i sør-samisk område.– I et historisk perspektiv er dennegaveoverrekkelsen bemerkelsesverdig. Dere er representanter for opplæringssystemet som i sin tid prøvde å fornorske samer og fjerne samisk språk og kultur. Og jeg er representant for kirken som prøvde å fjerne all snakk om samiske gudinner, sa Bierna Leine Bientie, prest i sørsamisk område, da han på vegne av samisk menighet tok imot Juksaahka.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: ANNE-GRETHE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Gudinne-gave til samisk menighet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Wiveca N. Wilhelmsen-Holm, seniorrådgiver hos Fylkesmannen i Nordland, sitter med Juks-aahka i armene. Bak fra venstre: Aud Eli Kristoffersen, seniorrådgiver hos Fylkesmannen i Nord-Trøndelag, og Liv Ingegerd Selfjord hos Fylkesmannen i Sør-Trøndelag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lederne for barnehagesektoren hos fylkesmannen i Nordland, Nord- og Sør-Trøndelag overrakte før jul en gave til Samisk menighet i sørsamisk område. </em>16 </p>
<p xml:lang="swe">Äldreboende invigde samiskt minnesskåp</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Saxnäsgårdens äldreboende i Vilhelmina kommun invigde i mars ett speciellt skåp tillverkat av möbelsnickare Birgitta Ricklund. Skåpet är en del av boendets samiska profilering. Tanken är att det ska stimulera de äldre till minnen och samtal om gamla tider. </em></p>
<p xml:lang="swe">Inspirerad av Marsfjällen och hopsamlandet av renar designade Birgitta Ricklund det skåp som nu pryder sin plats vid entrén i äldreboendet.</p>
<p xml:lang="swe">Minnesskåpet är tillverkat ibjörk, ett viktigt material för samer, och har gott om plats för föremål med anknytning till renskötsel och gamla tider.</p>
<p xml:lang="swe">Boende, personal och besö-kare deltog vid invigningen då skåpet avtäcktes och fylldes med de första föremålen. Efteråt bjöds det på tårta, och representanter för den samiska förvaltningskommunen skänkte en bok och en film om renskötsel.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAMISK PROFIL </em>Äldreboendet har under en tid arbetat med samisk profilering eftersom Vilhelmina är en samisk förvaltningskommun. Boendet, som ju ligger irenskötselområde, har under åren haft många samer. </p>
<p xml:lang="swe">Idén till skåpet fickundersköterskan Marian Hjelm då hon förra året deltog i en träff som Socialstyrelsen arran-gerade i Stockholm för deltagare från de olika förvaltningskommunerna. Där diskuterades hur de såg på den egna äldreomsorgen och hur framtidens demensvård kan se ut. Marian, som har lång erfarenhet av äldrevård, har sett hur tavlor och föremål kan väcka minnen hos de äldre och bli ett redskap i ett samtal med den demente. – Eftersom vi alltid haftsamer i vårt boende så tyckte jag att det skulle passa med en liten samisk vrå eller vägg, som kan ge en känsla av igenkänning när man nu varit tvungen att lyfta sina rötter och flytta, berättar Marian.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">FICK FRIA HÄNDER </em>En förfrågan sändes till möbelsnickaren Birgitta Ricklund, född i Saxnäs och bosatt i Själevad. – Jag blev jätteglad, och jagfick ganska fria händer i utformandet. Jag har inte gjort ett samiskt skåp förut, men de litade fullt och fast på mig, säger Birgitta. </p>
<p xml:lang="nob">Sponsorer blev Fatmomakke</p>
<p xml:lang="swe">Sameförening, södra och norra samebyn samt samiska förvaltningskommunen.</p>
<p xml:lang="swe">Vid invigningen skänktesflera föremål till skåpet, exempelvis en gammal <em type="italic">derverne soehpenjie </em>(tjärlasso), en <em type="italic">neipitje </em>(liten kniv), en <em type="italic">tjorevie bystie </em>(hornsked), samt några <em type="italic">bähtah </em>(toppar av öronen från de märkta kalvarna). – Tanken är att det inte skavara nya fina saker, utan gamla kända saker, säger Marian som redan sett hur minnesskåpet fått effekt på de äldre. Vi har hört flera fina berättelser från förr när de hållit i sakerna. De berättar om hur viktigt det samiska språket är eller hur föremål använts och fått sin nötning. </p>
<p xml:lang="swe">Alla är välkomna att skänkaeller låna ut föremål, och man får gärna komma in och titta, hälsar Marian Hjelm.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNICA HED </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Laila Daerga (vänster) och Veronica Labba representerade den samiska förvaltningskommunen. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Marian Hjelm (vänster) och möbelsnickaren Birgitta Ricklund avtäcker det samiska minnesskåpet. </em>17 </p>
<p>Orre saerniehog Snåsa kommune</p>
<p xml:lang="nob">Lukten av bål fra <em type="italic">gåetie </em>/gamma,lyden av åretak fra vïnhtse/båt og følelsen man får ved å sette seg på <em type="italic">dueljie </em>/reinskinn, er noen eksemp-ler på hvordan sansene settes i gang. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LETT TILGJENGELIG </em>Sansehagen ligger lett tilgjengelig for alle. Gamma er bygget slik at man kan komme inn med rullestol. Når man kommer inn i gåetie aktiveres en sensor som starter avspillingen av kjente lyder. Der kan man for eksempel høre et lydopptak fra <em type="italic">giedtie </em>/reintrøa, med miesieh/rein-kalver som grynter, med <em type="italic">beallohke </em>/bjøllerein i bakgrunnen. Harman tid, kan man også koke kaffe på svartkjelen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MANGE BESØKENDE </em>Sansehagen har allerede vært i bruk en sesong, med mange besøkende. Enkelte lag og foreninger har lagt sine treff til sansehagen. <span type="quote" xml:lang="nob">”Snåsa hageselskap”</span> hadde et medlems-møte i sansehagen. De var selvfølgelig spesielt interessert i de planter og vekster som finnes. Her finnes nemlig en del fra fjellfloraen. Vekstene er fint og naturlig plantet rundt omkring. <em type="italic">Gïelem nastedh </em>og Snåsa kommune håper at mange vil ta turen innom sansehagen. Sansehagen har flere innganger. Her er det fint å ta seg en aldri så liten <span type="quote" xml:lang="nob">”pause”</span>. Den som er på Snåsa, kan helt uforpliktende og gjerne på impuls, ta turen innom! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det blir ett rikt gudstjänstliv vid samiska kyrkodagarna, som har huvudtemat Helig jord, heliga ord, i Mo i Rana i augusti. Gemensamt för gudstjänsterna blir att den samiska kvinnans roll kommer att uppmärksammas. </em>– Kyrkodagarnas gudstjänster kommer att följa samma modell som vid tidigare samiska kyrkodagar, säger Bierna Leine Bientie, ledare för mötets gudstjänstgrupp. </p>
<p xml:lang="swe">Det betyder öppningsgudstjänstpå fredagen (9 augusti), kvällsgudstjänst på fredagen (på lulesamiska och i Mo kyrka), morgonmässa på lördagen, kvällsgudstjänst på lördagen (som ungdomarna ansvarar för) och avslutningsmässa på söndagen. – Alla gudstjänsterna utom fre-dagskvällens kommer att hållas i mötets stora lavvo, säger Bierna.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KVINNAN STARK POSITION </em>Den samiska kvinnan har traditionellt haft en stark position, inte bara i hemmet utan också i den större lokala gemenskapen. Delvis har det rent praktiska orsaker. Männen var upptagna av att följa och sköta om renarna och kunde vara hemifrån långa tider. – Vi vill vid det här mötet lyfta framden samiska kvinnans plats, säger Bierna. </p>
<p xml:lang="swe">Bland annat därför kommer mångakvinnor att medverka i de samiska kyrkodagarnas gudstjänster – som predikanter och på andra sätt. – Gudstjänsterna kommer också attvisa bredden av samiskt språk, liturgiska traditioner och liturgisk utveckling, säger Bierna.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">DET SYDSAMISKA SYNLIGT </em>Men eftersom det här är första gången samiska kyrkodagarna hålls på sydsamiskt område kommer det sydsamiska att få en särskild plats. Här förekommer ju både jojk och trumma i gudstjänstsammanhang. Så blir det också under kyrkodagarna. </p>
<p xml:lang="swe">Norska kyrkan har en ganska nykyrkohandbok som nu översätts till samiska språk. Och Svenska kyrkans nya kyrkohandbok har just översatts och prövas i församlingarna under innevarande kyrkoår. – Vi kommer förstås att användamaterial, bland annat förböner, från de nya kyrkliga böckerna, säger Bierna Leine Bientie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Kvinnan i centrum18</p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2013: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="swe">Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration </em></p>
<p xml:lang="swe">Prenumerations- och adressfrågor hanteras av tidningens distributör Nordic Gatway,e-post: produktion@nordic-gateway.se</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd</p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:</p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område: Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:</p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 3 2013 av Daerpies Dierieskickas senast 7 augusti till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">I slutet på mars lade Tim Horstkotte fram sin avhandling vid Umeå universitet. I den konstaterar han att det moderna skogsbruket bygger på likåldrade plantageliknade monokulturer. Men effektiviteten och vinstintresset har ett pris. Till exempel påverkas rennäringen av det ensidiga skogslandskapet. Normalt råder olika snöförhållanden i olika typer av skog. Möjligheterna för renskötarna att flytta renarna beroende på snö- och därmed betesförhållanden minskar när all skog ser likadan ut. Och när träden inte får bli gamla innan de avverkas hinner inte de viktiga hänglavarna etablera sig.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SAMEFOLKET </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Blandad skog är bättre för renskötseln </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.samiskmenighet.no </em>19 </p>
<p xml:lang="nob">Åssjalommeshsåvel motgang som medgang, som gjør at du og jeg virkelig kan leve det livet som vi er skapt til å leve.</p>
<p xml:lang="nob">Ja, selvbildet og selvfølelsen hengernøye sammen med livskvalitet.</p>
<p xml:lang="nob">Men flere sliter med dårlig selvfø-lelse. Det kan gi seg utslag i frykt for å vise seg fram slik som man egentlig er. Og skam over sin egen mindreverdighet. Det kan i sin tur føre til arbeidsnarkomani og rusavhengighet – ja, alle slags former for avhengighet, egentlig.</p>
<p xml:lang="nob">Men som vi har sett, handler selv-følelse om vår indre opplevelse av den verdi vi har som menneske. Derfor bør vi forsøke å styrke denne indre opplevelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Så tenker jeg videre: Finnes detnoe i Bibelen som handler om å bli styrket i det indre menneske? Såvidtjeg forstår, gjør det faktisk det. Bare les hva som står i Paulus´ brev til efeserne, kapittel 3, vers 16:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Må han som er så rik på herlighet, gi </em><em type="italic">deres indre menneske kraft og styrke ved sin Ånd. </em></p>
<p xml:lang="nob">Her ser vi at Gud vil styrke vårtindre menneske. Dette gjelder, etter det jeg kan skjønne, for alt som springer ut fra vårt indre menneske, også selvfølelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Det går også fram i denne bibel-teksten at det er Den hellige ånds gjerning å gi slik styrke og kraft. Den hellige ånd kan utføre denne oppgaven på grunn av Guds rike herlighet.</p>
<p xml:lang="nob">Guds herlighet er så omfattendeat det er umulig å beskrive den fyldestgjørende. Men det dreier seg blant annet om at Gud har skapt alt liv, og at Han opprettholder dettelivet hvert eneste sekund: Gud er den sterkeste makt, noe som blir bekreftet gjennom Jesu død og oppstandelse.</p>
<p xml:lang="nob">Men det er altså Den hellige åndsoppgave å tilføre det indre menneske kraft og styrke. Og Den hellige ånd bor i oss, skriver apostelen Paulus i det andre brevet til Timoteus, kapittel 1, vers 14.</p>
<p xml:lang="nob">For å minne oss selv om dette, kandet være lurt å si følgende til seg selv så ofte som mulig:– Den hellige ånd bor i meg, ledermeg, styrker meg og holder meg oppe!</p>
<p xml:lang="nob">Gjør ikke det noe med selvfølelsen?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: LARS JOHNSEN </em></p>
<p><em type="bold">Evangeliet Midsommardagen enligt Matteus kapitel 6, vers 25-30 25 Jeahtam: </em>”Aellede tjoeperdh maam byöpmedidh, jovkedh jallh gåårvedidh. Ij leah hïegke vihkielåbpoe beapmojste jïh redtie vaarjojste? 26 Vuartasjidie ledtide, eah dah gernieh seejh, eah sleejh jïh eahlaarojde tjöönghkh. Elmierïjhken Aehtjie dejtie bïepmehte. Idie leah dejstie vihkielåbpoe? 27 Guhte dijjeste maahta tjoeperdimmigujmie jïjtse jielemem staehkojne guhkiehtidh? 28 Jïh mannasinie vaarjojne tjoeperdidie? Vuartasjidie rïesegidie guktie såafosne sjïdteminie. Eahdah barkh jallh butnieh. 29 Manne govlh jeahtam: Ij amma Salomove gïltehtahkesne goh rïesegh. 30 Jupmele gie kraeside gåårvehtasta, dejtie mah daan biejjien sjïdteminie jïh jirreden vuebnesne buelieh, ij edtjh Jupmele dellie dijjem gåårvehtistedh? Dijjen dan vaenie jaahkoe!20 </p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p>Heggvollan, 7760 Snåsa</p>
<p><em type="bold">Daan daelvien nejpie-kuvsje Plassjesne. Gellie sïjhtin lïeredh guktie nejpiem darjodh. Golme væjkeles vytnesjæjjah lïerehtin. </em></p>
<p>Luhkietjïjhtje learohkh Plassjese böötin, sïjhtin lïeredh guktie nejpiem åarjelsaemien hammosne darjodh.</p>
<p>Nejpien nïrre jïh dahpeånnetje kråavvan. Dah tjuerieh tjaalehtjimmieh båeries vuekine sjïehtesjidh. Hijven lohkehtæjjah naa guhkiem vytnesjamme gosse dah edtjin jeatja-bidie ööhpehtidh. Dah lohkehtæjjah lïn Nils Ove Gustavson (Snåase), Mikael Andersson (Eajra), jïh Morten Brandfjell (Tydal).</p>
<p><em type="bold">FIJFERE JALLH BAARVE </em>Såemies learohkh gellie nejpieh aerebe dorjeme. Dah sïjhtin maam akt orre lïeredh. Såemies eah gåessie maam vytnesjamme. Dellie meehtin aalkovistie lïeredh. Lohkehtæjjah soptsestin mij nïrrese. Dellie learohkh jïjtje veeljin: tjåervie, ovmese måarah, fijfere jallhbaarve. Dan mænngan meehtin lïhtsegidie laavkedidh. Dellie hijven biessiem jallh skåerriem dej gaskesne njimkehtidh. Barkoes hov nejpiem darjodh, guktie eensi sjidtieh. Learohkh tjuerieh guhkiem sååkesjidh voeledidh, fæjloedidh jïh bïgnesjidh. Daerpies buerie astoem gosse vytnesjidh. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">I vinter var det knivkurs på Røros. 17 deltagere fikk lage sin egen sørsamiske kniv. De fikk lære om både materialer, tradisjoner og gravering. Noen hadde sløydet tidligere, mens andre var helt ferske på området. Tre erfarne sløydere: Nils Ove Gustavsson (Snåsa), Mikael Andersson (Idre) og Morten Brandfjell (Tydal) var lærere.</p>
<p>Gellie sïjhtin nejpiem darjodh</p>
<p><em type="italic">Lohkehtæjja jïh vytnesjæjja Nils Ove Gustavsson (Snåase) Kræsta Blind Brandsfjellem viehkehte jïh vuesehte guktie nïrrem sjïehtesjidh. </em></p>
</body></document>
