<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 1, 2014</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>12084</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=1105296&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe"><em type="bold">Ingrid ger historien plats och liv. Sid 8 </em></p>
<p><em type="bold">Maanah stoere gærhkosne. Bielie 24 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nr 1 2014</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Første år som tospråklig. Side 2 </em>2 </p>
<p xml:lang="nob">På nasjonalt plan består forvaltningsområdet for samisk språk av totalt ti kommuner i Finnmark, Troms, Nordland og Nord-Trøndelag. Røyrvik er den andre kommunen i Nord-Trøndelag som har blitt en forvaltningskommune, etter Snåsa kommune som ble tospråklig i 2008. Røyrvik har i mange år før innlemmelsen jobbet med å synliggjøre og legge til rette for samisk språk og kultur i kommunen gjennom ulike prosjekter, og det var full politisk enighet om at man skulle søke om innlemmelse i forvaltningsområdet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NYE STILLINGER OG NYE SKILT </em>I forvaltningsområdet er samisk og norsk språk likestilt og i disse kommunene har alle rett til å bli betjent på samisk når de henvender seg til offentlige etater. Røyrvik har det siste året startet arbeidet med å etterleve disse retningslinjene og har blant annet ansatt tolk og oversetter som skal bistå noen som ønsker å kommuni-sere på samisk til kommunen. Kommunen har ifølge rådmann Ole Jørgen Rødøy ennå ikke fått noen slike henvendelser, men skal ha tolk disponibel hvis noen ønsker det.– Det endelige målet er selv-følgelig å slippe å bruke tolk, men vi er ennå i startfasen av denne prosessen, kommenterer han. </p>
<p xml:lang="nob">I en tospråklig kommune skalogså stedsnavn og navn på bygninger skrives på samisk, men forslaget til hvordan Røyrvik kommune skal staves på samisk ligger enda inne til behandling. Så fort navnet <span type="quote">”Raarvihken Tjïelte”</span> blir godkjent kan skiltet henges opp. Andre gate- og veiskilt vil ifølge rådmannen være klare i løpet av dette året.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅKOPPLÆRING </em>I tillegg til de nye ansatte som snakker samisk, har også alle 90 ansatte i kommunen gjennomgått et lite introduksjonskurs i språket og skal nå kunne hilse og bruke enkle fraser. I tillegg tilbys lærere et språkopp-læringsstipend, men ingen har takket ja til det ennå. Rødøy hevder utover dette at han så langt bare har mottatt positive tilbakemeldinger fra publikum og kolleger, samtidig som han anerkjenner at det ligger noen utfordringer til stede før man har kommet helt i mål som tospråklig kommune.– Vi må først og fremst fåvite hvilke retningslinjer vi skal følge fra myndighetene når det gjelder skole og undervisning. Skal vi følge det samiske eller norske kunnskapsløftet? Det vet vi ikke ennå, forteller han, og kan ikke svare på eksakt når kommunen vil få beskjed. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FASTSLÅ LØFTE </em>Rektor ved Røyrvik barne- og ungdomsskole, Gunn Heidi Hansen, sier at to lærere har søkt på språkopplæringen, men takket nei fordi de ikke fikk fritak fra deler av undervisningen for å ta kurset. Hun håper man kan komme fram til alternative løsninger i framtiden. Rektoren er derimot heltenig i at det er spørsmålet om hvilket kunnskapsløfte kommunen skal følge som er hovedspørsmålet nå. – Per i dag har vi ikke kom-met skikkelig i gang og hvilke retningslinjer vi må følge er avgjørende for hvordan vi fortsetter arbeidet framover. Jeg har ingen personlige preferanser, vi lytter utelukkende til hva kommunestyret bestemmer, sier Hansen. </p>
<p xml:lang="nob">Hvis kommunen kommerinn under det samiske innebærer det 190 timer med samisk for alle elever per skoleår. Dette vil bli vanskelig å få til hvis kommunen ikke får flere faste lærere som snakker samisk.– Vi kan selvfølgelig benytteoss av fjernundervisning fra Røros eller Hattfjelldal, men å ha faste lærere er bedre, mener rektoren, som siden august i fjor har hatt én fast lærer i samisk ansatt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VEIEN FRAMOVER </em>Så langt har ikke skolen startet det endelige arbeidet med å få det samiske inn for fullt og det er heller ingen elever som har samisk som førstespråk. Derimot er det 9 elever som har det som andrespråk og Hansen mener det er viktig å opprettholde tilbudet til dem. Hun ønsker også å starte undervisning i samisk språk og kultur blant alle elevene opp til 7. klasse senere i vår. Hvis det samiske kunnskapsløftet blir det skolen må følge, må dog undervisningen trappes opp.– En bekymring for meg erhvordan vi skal praktisere de generelle linjene i det samiske kunnskapsløftet. Det ligger en utfordring i å finne den beste formen for opplæring av både barn og lærere når det gjelder samiske språk- og kulturtradisjoner, fordi disse er så ulike fra de norske, forklarer hun. </p>
<p xml:lang="nob">Hansen innrømmer at detennå er en vei å gå i mot målet om å være fullstendig som tospråklig kommune. Hun legger til at arbeidet nå må bestå av å gjøre seg kjent med regelverkene og at skolen kommer til å se an behovene som måtte dukke opp, og iverksette tiltak etter disse behovene underveis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA S. JØNSSON </em></p>
<p xml:lang="nob">Første år som tospråklig</p>
<p xml:lang="nob">BERTIL JÖNSSON</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skolen i Røyrvik er den første bygningen som har begynt å få samisk skilting etter at kommunen ble tospråklig i fjor. SFO = Skolefritidsordning, SEÖ = Skuvlen eejehtimmie øørneme (oversettelse av SFO til sørsamisk). </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Røyrvik kommune ble innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk den 1. januar i fjor. Ett år etter har arbeidet kommet i gang med å stadfeste kommunen som virkelig tospråklig. </em></p>
<p>Dierie3</p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker Åssjalommesh: Tankar, andakt Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var Kultuvre: Kultur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samenes nasjonaldag ble feiret med gudstjeneste i Nidarosdomen. </em></p>
<p><em type="bold">Anne-Grethe Leine Bientie</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Första sidan: </em>jøder og jesuitter ikke har adgang til kongeriket Norge. Nå er den paragrafen blitt fjernet. Men man fjerner ikke all fremmedfrykt med å fjerne en paragraf i Grunnloven. </p>
<p xml:lang="nob">Og selv om Grunnloven i seg selvvar en god lov, så gikk Norge inn i en periode der alt <span type="quote" xml:lang="nob">”det samiske”</span> skulle fjernes. Det ble en vond og vanskelig tid sett med samiske øyne. Samisk språk og kultur passet ikke inn i den unge nasjonen. Den norske bonden ble holdt fram som bilde på den ekte nordmann. Man trykket</p>
<p xml:lang="nob">Bjørnsons bonderomantiske tekster til sitt hjerte, og man tok i bruk nasjonalromantiske symboler og bilder på hva som er norsk.</p>
<p xml:lang="nob">I den samme perioden fikk vul-gærdarwinismen bred tilslutning. Den forutsetter at den sterkeste overlever mens den svake er dømt til å gå under. Samisk kultur stod på et lavt utviklingstrinn. Da var det fåfengt å ta vare på <span type="quote" xml:lang="nob">”det samiske”</span>. Etter hver ble det sagt at det ikke bare kulturen, men ogsågenene det var noe galt med. Samene ville aldri nå et høyere nivå ettersom de var av feil rase, sa rase-biologene og P. A. Munch som regnes som av de store nasjonsbyggerne.</p>
<p xml:lang="nob">Når man nå skal feire Grunnloven,vil man ikke trekke fram at den nasjonen som fikk denne grunnloven, ikke ble en god nasjon forsamene. Det vil man ikke trekke fram i fest-talene som skal holdes dette året. Av de 194 offisielle arrangementer er det bare fem som vil belyse samenes historie i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">At det ble som det ble, vil de allerfleste i dag beklage. Og jeg tror at de fleste vil glede seg sammen med det samiske folket at Grunnloven fikk i 1988 en ny paragraf. Nå har vi fått § 110 som urfolk verden rundt har all grunn til å misunne det samiske folket!</p>
<p xml:lang="nob">La oss feire Grunnloven - om ennmed en vond bismak!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BIENTIE </em>stiften bara Luleå och Lund som uppmärksammar dagen på sina förstasidor. Härnösand, Västerås, Stockholm och Göteborg säger inget om nationaldagen på sina förstasidor. </p>
<p xml:lang="swe">På norsk sidaär det kanske något bättre. Nidaros och Oslo bjuder på sina förstasidor in till gudstjänster för att fira dagen. Nord-</p>
<p xml:lang="swe">Hålogaland gratulerar men har inget annat material. Och Sør-Hålogaland har ingenting. Samisk menighet,som har egen webbplats, har förstås inbjudan till samisk gudstjänst i Nidaros som förstanyhet.</p>
<p xml:lang="swe">På församlings-nivå är det dystert. Om församlingar i Härnösands stift får tjäna som exempel, är det bland dem somborde uppmärksamma samiska nationaldagen bara Åre som gör det. Föllingebygden, Tännäs-Ljusnedal, Östersund, Sundsvall, Härnösand, Nätra, Själevad och Örnsköldsvik har inget.</p>
<p xml:lang="swe">Uppryckning behövs till nästa år!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE”... nasjonen som fikk denne grunnloven, ikke ble en god nasjon for samene. Det vil man ikke trekke fram i fest-talene<span type="quote" xml:lang="swe">””På församlingsnivå är det dystert”</span>4</p>
<p xml:lang="nob">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</p>
<p><em type="bold">Dah gïeh saemien åålmegebiejjien Tråanten stoeregærhkose böötin, gellie vuelieh åadtjoejin govledh. </em></p>
<p>Saemien åålmege Tråanten stoeregærhkose almetjh byöri gyrhkesjidh. Stovlh lin <span type="quote">”aernien”</span> bïjre. Jïh dueljieh <span type="quote">”båassjosne”</span> lööbpeme.– Hijven naemhtie tjahka-sjidh, bïspe Tor Singsaas jeehti gosse gyrhkesjimmie eelki.</p>
<p><em type="bold">VUELIEH JÏH LAAVLOMH </em>Aalkovistie Jovna Zakarias Dunfjeld pianoem spealadi jïh joejkesti. Göökte laavlomekovrh Tråanteste laavloejin liturgijem maam Frode Fjellheim dorjeme. Randi Lundemo laavlome-kovren åejvie, dïhte aaj joejkesti. Charlotta Kapp-fjell aaj joijkesti. Altese nïejte Elsa-Maarja Kappfjell jïh Maidi Kappfjell Åhren laavloejin, <span type="quote">”Vaejtie mov baalka”</span>. </p>
<p>Saemien åålmegebiejjienheevehtimmie Sverresborgen museumisnie eelki. Desnie gellie almetjh håaloejin. Gaskebiejjiebeapmoem byöpmedimh, prïhtjegem jovhkimh jïh murriedimh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p>Vuelieh Tråanten stoeregærhkosne</p>
<p xml:lang="nob">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">På oppdrag fra Sametinget har Nordlandsforskning i samarbeid med Norut Alta i 2012 gjennomført ei kartlegging av hvordan forholdene ligger til rette for bruk av samisk språk i Norge. Å være en tospråklig kommune er ikke nok, samisk må brukes aktivt, særlig i det offentlige rom. </em>Rapporten bygger på feltarbeid i 12 utvalgte kommuner i tillegg til en spørreundersøkelse blant nærmere 2 000 personer trukket tilfeldig fra Sametingets valgmanntall. </p>
<p xml:lang="nob">Kartleggingen viser at selvom en kommune har fått forvaltningsansvaret for samisk er det utfordringer knyttet til gjennomføringen av alle punkter som man er forpliktet til, og dette gjelder spesielt bruken av samisk i det offentlige.</p>
<p xml:lang="nob">Ifølge undersøkelsen såmener knappe 20 prosent av samer i det sørsamiske området at de beherske samisk godt eller svært godt, mot 30 og 40 prosent av henholdsvis lulesamer og nordsamer. Felles for alle de samiske språkene er at de brukes mest i samhandling med barn og eldre, og ute i naturen.</p>
<p xml:lang="nob">Bortsett fra Kautokeino og</p>
<p xml:lang="nob">Karasjok kommuner, som per i dag er de eneste som bruker samisk i alle sammenhenger, velger tre firedeler av andre nordsamer ofte bort samisk, mens det samme gjelder for to tredeler av lulesamene og fire femdeler av sørsamene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅKLIG USIKKERHET </em>Dette begrunnes med begrensede språkferdigheter og språklig usikkerhet, særlig overfor de som behersker samisk på et høyt nivå. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet konkluderer der-for med at det er viktig å utvidebruksområdene for språket for å bevare det, men at det å bli en tospråklig kommune bare er første steg på veien.</p>
<p xml:lang="nob">For at en kommune skal væreen forvaltningskommune av samisk språk krever Sametinget at kommunene må ha et språksenter. Disse sentrene initierer prosjekter og aktiviteter knyttet til samisk språk og kultur og er ifølge forskerne svært viktige i og med at de er med på å skape offentlige arenaer der språket kan brukes mer aktivt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA S. JØNSSON </em></p>
<p xml:lang="nob">Kilde: forskning.no</p>
<p xml:lang="nob">Bruksområder for språket må utvides</p>
<p><em type="italic">Bïspe Tor Singsaas åelkies bielesne tjahkan, desnie aaj hearra Torstein Amundsen jïh åarjelsaemien hearra Bierna Leine Bientie. </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk nasjonaldag ble feiret med gudstjeneste i Nidarosdomen. Mange flotte artister var med og satte rammen rundt en flott gudstjeneste med joik og sang. Menigheten satt samlet rundt ildstedet i midten av den store kirka.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk menighet har fornyet sin hjemmeside www.samiskmenighet.no. Der kan du lese om hva som skjer i menigheten, se på bilder og finne linker til aktuelle saker. </em></p>
<p xml:lang="nob">På hjemmesiden kan du lese om kommende arrangementer og aktiviteter i menigheten. I tillegg kan du lese en del om hva som har skjedd og finne informasjon ommenighetsrådet og de ansatte.– Vi vil legge ut en god del bil-der, forteller Monica Kappfjell som er ansvarlig for hjemmesiden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ØNSKER FLERE MEDLEMMER </em>Samisk menighet har som mål åspeile menighetslivet på sin hjemmeside. – Vi er spente og forventnings-fulle når det gjelder hjemmesiden vår. Vi ønsker å nå ut til flest mulig og håper at flere vil bli medlem hos oss. På hjemmesiden er det blant annet mulig åfinne informasjon om hvem som kan bli medlem. Man kan selv fylle ut medlemssøknaden digitalt, forteller Monica Kappfjell. </p>
<p xml:lang="nob">Hun håper at hjemmesiden vilbidra til engasjement hos brukerne. Det er viktig at samisk menighet er lett tilgjengelig, ettersom den samiske befolkningen bor spredt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk menighet har fornyet hjemmesiden</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Besøk gjerne Samisk menighet sin hjemmeside: www.samiskmenighet.no. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mange artister </em>5 </p>
<p xml:lang="nob">Orre saerniehavgjørelsen om samisk menighet til Kirkemøtet i 2015. Dermed har departementet frasagt seg ansvar for et viktig samisk område, nemlig åndelighet.</p>
<p xml:lang="nob">I 2011 var Kirkemøtet klar i sinholdning om samisk menighet, men da var man ikke nødt til å prioritere mellom andre områder. Etter planen skal Kirkemøtet 2015 prioritere økonomien for hele kirken og da må samisk kirkeliv konkurrere med alle andre gode tiltak.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MYE PENGER TIL FÅ MEDLEMMER </em>I dag har menigheten 395 medlemmer, stort sett fordelt på alle menigheter i sørsamisk område. Det blir brukt forholdsvis mye penger på få medlemmer og for mange medlemmer i Den norske kirke, er SÅ lite synlig. Vi må håpe på velvilje og forståelse fra Kirkerådet og andre bispedømmer slik at SÅ kan bli en permanent ordning. </p>
<p xml:lang="nob">Menigheten har sin berettigelseog den får større betydning for hvert år for den samiske befolkningen, og for den norske befolkning. Den beriker og gir nye impulser til hvordan vi skal forstå den kristne tro.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BERTIL JÖNSSON </em></p>
<p xml:lang="nob">HELEN JÖNSSON</p>
<p>Bienjedaelesne ajve dah voeres almetjh gïeh aavoedieh Saemien åålmegebiejjien daan jaepien. Hierjedaelien saemien reeremetjïelte dïhte gie bööri dej voeres almetjidie byöpmedidh ektesne. Luhkietjïjhtje gïeh gaavnedin voeresalmetjegåetesne Bienjedaelesne.</p>
<p>Eah gaajhkesh Bienjedaelesneårroeh gænnah. Anna-Greta Fjellgren lij deavhteme bïjlem jïjtshmænnjajgujmie Margareta Fjellgren jïh Laila Fjellgren, jïh bööti vuejien Mihteste Bienjedaalan.– Luste tjåanghkenadtedh. Jïhlustebe orreme jis åådtjeme noere almetjigujmie aaj gaavnedidh, Ture Rensberg jeehti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INGA MARJA STEINFJELL </em></p>
<p>Bienjedaelesne voeres almetjh aavoedieh</p>
<p><em type="italic">Hierjedaelien tjïelten saemien ektiedæjja Karin Rensberg Ripa jïjtse stoerrevïelligujmie, garrabielesne Veikko jïh åelkiesbielesne Ture Rensberg. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I Funäsdalen feiret de eldre </em>I Funäsdalen spiste sytten eldre middag på Samefolkets dag. Anna-Greta Fjellgren kom i bil fra Mittådalen sammen med sine svigerinner Margareta og Lajla. Ture Rensberg mente det hadde vært fint om de fikk møte yngre mennesker. </p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet i Svenska kyrkan har beslutat tilldela 2013 års samiska kulturstipendium till den samiska kören Sámi Jienat.– Samiska rådet vill visa uppskatt-ning för det viktiga ideella arbete som Sámi Jienat gör bland samer. Sámi Jienat är ett bra exempel på gränsöverskridande insatser och sprider glädje och förenar oss samer, säger Sylvia Sparrock, ordförande i Samiska rådet i Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Kulturstipendiet motiveras medatt Sámi Jienat genom sitt arbete berikar det samiska andliga livet och synliggör det samiska språket och urfolkskulturen.</p>
<p xml:lang="swe">Kören grundades 2002, träffasnågra gånger per år och övar och framträder på olika platser i Sápmi. Det samiska kulturstipendiet utdelas varje år och uppgår till 10 000 kr.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámi Jienat-kören får kyrkans kulturstipendium6</p>
<p>Tjaebpies klaeriejgujmie sorhpestieh</p>
<p><em type="bold">Maanah åadtjoeh klaeriejgujmie stååkedidh gosse Aajegen lohkehtæjjah maanajgujmie soptsestægan jïh saemien gïelem nænnoestægan. </em></p>
<p>Aajegen lohkehtæjjah, Ida Ljungberg, Bïenjedaelie/Plasssje jïh Aino Danielsen, Svahken sïjte/Plassje, murriedægan gosse maanajgujmie reejreminie. Maanah föörhkedieh gosse Ida jïh Aino rovnegs vaarjoeh gåårvedægan jïh vaajestægan guktie snöölhke jïhsnurke sinsitniem neerrieh.</p>
<p><em type="bold">KLAERIEJGUJMIE STÅÅKEDIEH </em>Maanah tuhtjieh luste klaeriejgujmie stååkedidh. Hijven jïh aelhkie gïetigujmie mööledh. Jïh åadtjoeh klaeriejgujmie sorhpestidh guktie sijhtieh. Muvhtene gaajhkesh seamma guvvesne klaeredeminie. Dah unnemes maanah gïeh akten jallh göökten jaepien båeries, åadtjoeh barkedh guktie dah sijhtieh. </p>
<p>Gosse ektesne <span type="quote">”barkeme”</span>,tjuerieh svarkeldidh jïh ånnetje lïegkestidh juktie dan fuehpesne jïh eadtjohke barkeme. Hijven eejhtegidie aaj soptsestidh jïh prïhtjegem jovkedh. Gaajhkesh dan madtjelesgosse guessine Aajegen luvnie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Aajegen lohkehtæjjah Ida Ljungberg, Bïenjedaelie/Plasssje jïh Aino Danielsen, Svahke. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">De leker med farger </em></p>
<p xml:lang="nob">Aajege arrangerer barnetreff for førskolebarn. Ida Ljungberg, Funäsdalen/Røros, og Aino Danielsen, Guttu/Røros, har ansvaret for disse populære treffene. Barna får blant annet leke med farger. Målet er å stimulere til bruk av sørsamisk språk.</p>
<p>Emmi Danielsen, Svahken sïjteste, akte saemiedigkien 24 ambasadörijste. Dan jaepien edtja gïelem gåhtsajehtedh, guvvide saemien tekstine gaskeviermesne vuesiehtidh. Golme tjåanghkoeh åtneme, gusnie prosjektem vuesiehtamme jïh evtiedamme. Laavlomem dorjeme, gaajhkine saemien gïeligujmie. Båaloeh, gïetebaanth jïh baakoegærjetjh aaj dorjeme, mah maahta namhtah saemiedigkien gaskeviermie-sæjroste dangkodh. Abpe jaepien edtja gïele-ambasadörem årrodh. Tuhtjie luste almetjidie rååkedh jïh gïelem aarkebiejjien provhkedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">AINO DANIELSEN </em></p>
<p>Emmi ambasadöre</p>
<p xml:lang="swe">IDA LJUNGBERG</p>
<p><em type="italic">Ellen Sara Sparrok, garrabielesne jïh Emmi Danielsen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Emmi Danielsen er av Sametingets 24 ambassadører. De skal inspirere bruk av samisk og publisere bilder med samisk tekst på internett. De har hatt tre samlinger og blant annet laget sanger, armbånd og ordlister.</p>
<p><em type="bold">Ambasadør Emmi </em>7 </p>
<p>Noere almetjh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jone Kappfjell (12 år), Namsskogan, var sterk og smidig i klatreveggen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Bertil Jönsson, Raavrhvihke / Sunndalsøra, syntes det var morsomt å sveve høyt over tilskuerne nede på gulvet. </em></p>
<p xml:lang="nob">MARIA SYNNØVE KRÅIK STENFJELL</p>
<p xml:lang="nob">MARIA SYNNØVE KRÅIK STENFJELL</p>
<p xml:lang="swe">För 2,5 år sedan hade DD ett reportage om Jesper Tjäder från Östersund. Han var en lovande freestyle-åkare och hoppades på många framgångar.</p>
<p xml:lang="swe">Vi avslutade då vårt samtal med enönskan om att han en dag kanske kunde stå under OS-elden, och nu har det blivit verklighet.</p>
<p xml:lang="swe">Freestyle/slopestyle är en ny grenfrån och med årets OS, och Jesper blev uttagen att representera Sverige. Slopestyle är en bedömningssport där åkarna bedöms av domare för svåra trick, men också genom att nå höjd på hoppen. Tävlingarna innehåller flera element, däribland åkning på rails.</p>
<p xml:lang="swe">Jesper har sagt till Östersunds-</p>
<p xml:lang="swe">Posten att beskedet kom överaskande för honom. – För några år sedan trodde jag inteatt det skulle bli en OS-sport. Nu har det för min del handlat om att slipa på nya unika trick som jag skulle kunna plocka fram till OS, sa han.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BRA PROGRAM </em>Vid tävlingsomgången 13 februari kom Jesper inte till final trots ett bra genomfört program med mycket kreativitet och kunnande. Bäste svensk blev Henrik Haurlaut på en sjätteplats. </p>
<p xml:lang="swe">DD:s redaktion är både stolt ochglad över Jespers framgångar, inte minst att han tog sig till den första OS-omgången. Vi kommer att med stort intresse att följa Jesper och önskar honom fortsatt lycka till.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ELISABETH ANDERSSON </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe">Tjäder i sitt första OS</p>
<p>BERTIL ENEVÅG ERICSON/TT</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jesper Tjäder. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Östersundssamen Jesper Tjäder har genomfört sitt första OS. Han kom inte till final, man han gjorde en fin insats. </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk menighet ønsker at barn skal få styrket sin identitet og bli bedre kjent med samisk kultur og språk. Menigheten har derfor kjøpt inn to små lavvoer som er sydd av Linn Ellen Bientie Sivertsen. Daglig leder i Samisk menighet, Monica Kappfjell sier også at menigheten jobber for at barna skal kjenne seg velkomne og trygge i kirken.</p>
<p><em type="italic">Saemien åålmege göökte låavthgåatetjh maanide dongkeme. Linn Ellen Kristina Bientie Sivertsen, Lïjreste dejtie gååreme. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Gleder seg over små telt </em>8 <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="swe">”Det här är så roligt”</span>, säger Ingrid Rehnfeldt och halvspringer iväg mellan de knotiga fjällbjörkarna. Det gäller att hänga med. Vi är i markerna kring Mittådalen för att se på samiska kulturlämningar och höra Ingrid berätta om dem som bott och verkat där. </em>– Jag är barnfödd här, säger Ingrid Rehnfeldt. Men när jag växte upp var det ingen av de äldre som sa något om gamla kåtatomter och andra minnesmärken. Det hade inget värde, tyckt de väl. </p>
<p xml:lang="swe">Men när Gaaltije 2005 star-tade projektet <em type="italic">Att spåra sin historia </em>var det som att tända enbrasa, minns hon. Det måste ha funnits ett uppdämt behov av att upptäcka och dokumentera historien, innan det var för sent. </p>
<p xml:lang="swe">För det är inte så många gamlasamer och bybor kvar som kan berätta om dem som gått före och tala om var Ingrid skulle leta efter kåtatomter, renvallar, kokgropar, gravar, bengömmor, igenväxta potatisåkrar och andra kulturminnen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BÖRJADE SLÄKTFORSKA </em>Nu har hon ändå hittat en hel del, bland annat med hjälp av en äldre same i byn, Jacob Jonsson. Och hon har fått många uppgifter från folk i bygden. </p>
<p xml:lang="swe">Vid ett tillfälle var det en föl-jeslagare som bara så där i förbifarten konstaterade att <span type="quote" xml:lang="swe">”ja, här har din gammelfarmor bott”</span>. Så blev Ingrid tvungen börja släktforska också, parallellt med dokumentationen av samiska kulturminnen. En del av resultatet finns i häftet från Gaaltije om <em type="italic">Lussi Lars </em>, Ingrid Rehnfeldts <em type="italic">matterahka </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Ingrid blev kontaktperson i</p>
<p xml:lang="swe">Mittådalen för projektet <em type="italic">Att spåra sin historia. </em></p>
<p xml:lang="swe">Varje upptäcktoch dokumenterat kulturminne registreras av de samebyar som ingår i projektet i en databas hos Gaaltije – medelst en röd plupp. – För Mittådalsområdet finnsväldigt många röda pluppar vid det här laget, säger Ewa.</p>
<p xml:lang="swe">Gaaltije, samiskt kultur-centrum i Östersund, där det är arkeologen Ewa Ljungdahl som hållit i projekttrådarna, har fortlöpande arrangerat utbildningar och samlingar för att hålla intresset vid liv och fördjupa kunskaperna.– Så jag har lärt mig användadator och GPS, plus förstås en hel del om arkeologi och kulturhistoria, säger Ingrid.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">INGET VET </em>Vi kommer till en stor helt förfallen kåta, nio meter i diameter plus farstu, inte alls långt från nuvarande Mittådalens by. Nu är det en hög naturligt sil-vergrå brädor man fortfarande ser, så det här hör inte till de äldsta lämningarna. – Men ändå vet ingen – ingenjag mött i alla fall – vem som levt här och när och hur, säger Ingrid. Vart tog de vägen? Man får en underlig känsla här. </p>
<p xml:lang="swe">I närheten finns det som kanha varit en liten potatisåker. Och ett förvaringsutrymme som markeras av flera stenar. Man kan också se rester av diken. Även samer har alltså odlat, i alla fall potatis.</p>
<p xml:lang="swe">Ändå är det ingen som vet …</p>
<p xml:lang="swe">Ingrid konstaterar att historien bevaras och skrivs olika beroende på vem det handlar om.</p>
<p xml:lang="swe">Efter en del letande kommervi till den plats där <em type="italic">Lill-Lisbeth </em>hade sin kåta. Hon dog på 1980-talet men är, och framförallt var, en känd profil i bygden. Här levde hon ensam i många år innan hon flyttade till en liten stuga i Mittådalen. Sina sista levnadsår bodde hon på Fjällsol i Funäsdalen. </p>
<p xml:lang="swe">Här finns en av de få kändabengömmorna i området. Benen från det renkött som användes i matlagningen skulle hållas samlade, här i ett emaljerat fat under en flat sten som idag inte är så lätt att få syn på. – Skingrade ben betyddeskingrad renhjord, säger Ingrid som kanske är den enda nulevande som vänt på just den stenen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MITTÅDALEN SPECIELLT </em>Mittådalen är ett tacksamt område för den som vill dokumentera samiska kulturlämningar. Här finns mycket av samisk historia koncentrerad till ett ganska litet område. – Speciellt för Mittådalen äratt här finns flera boendeformer samlade på ett litet område, säger Ewa Ljungdahl. Från kåtor med olika byggnadssätt och av olika storlekar via enkla och små timmerhus till dagens moderna villor. </p>
<p xml:lang="swe">Här finns också, som enytterligare historisk verklighet, Ljusnedals bruk, styrt av den kände brukspatron Farup, som förkroppsligar den gamla konflikten mellan de exploaterande storsvenskarna och de</p>
<p xml:lang="swe">Ingrid ger historien plats och liv</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Snart är det barmark igen – med nya möjligheter att dokumentera samiska kulturminnen </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Här finns en hel del byggmaterial kvar, men ingen vet vem som bott här. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ewa Ljungdahl och Ingrid Rehnfeldt vid Stor-Thomas´ kåtatomt. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Välbevarad bengömma där Lill-Lisbeth bott. </em>9 </p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="swe">För samerna är de släktingarsom numera är döda inte långt borta, och man kan fortfarande kommunicera med dem, de hör ännu till gemenskapen men har bara gått lite åt sidan. Något av detta kan Ingrid verifiera:– Jo, jag kan ha små samtalmed dem jag känner till när jag kommer till de platser där de levt och arbetat.</p>
<p xml:lang="swe">De registrerade kulturmin-nena blir små röda pluppar i en databas som bara är åtkomlig för dem som är med i projektet. Där finns alltså en alltmer omfattande bild av det samiska kulturlandskapet så som det kan observeras i geografin.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">HISTORIEN MINDRE TYST </em>Det bidrar till att göra den samiska historien mindre tyst än den varit. Det samiska språket har främst varit ett talat språk, och historien finns alltså inte nedskriven. I synnerhet gäller det den samiska kvinnans vardagshistoria. </p>
<p xml:lang="swe">Att dokumentera de platser därvardagslivet levts minskar tystna-den. Ändå mera levande blir de som gått före när vi får höra berättelser om vilka de var, hur de hörde ihop, vilken kamp som var deras – så som Ingrid berättar. Så egentligen borde även berättelserna <span type="quote" xml:lang="swe">”registreras”</span>, inte bara platserna. – Ja, det finns säkert jätte-mycket kvar att upptäcka, säger Ingrid, både när det gäller platser, kulturminnen, och när det gäller det levda livet.</p>
<p xml:lang="swe">Kanske är det detta möte medlivet som gör andra människor, samer och icke-samer, riktigt intresserade och kanske också engagerade. Och därifrån är det förmodligen inte så långt till en ökad medvetenhet om dagens urfolksverklighet.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAMEBYARNAS INITIATIV </em>För en journalist är det lätt tänka i banor av synlighet och information. Ingen av platserna vi besökt tillsammans med Ingrid Rehnfeldt och Ewa Ljungdahl är skyltad och där finns inga informationstavlor. – All information ska ske påsamebyarnas initiativ, säger Ewa Ljungdahl. </p>
<p xml:lang="swe">Det speglar en grundhållningav respekt som är lätt att förstå och acceptera och som resulterat i de skrifter som getts ut av Gaaltije. Under detta finns också inställningen att man inte ska hålla på och rota i det gamla och lämnade, inte riva och förstöra. Boningar och sådant som har tillhört vardagslivet ska få återgå till naturen i sin egen takt.</p>
<p xml:lang="swe">Det finns också platser ochföremål som haft, och ännu har för några samer, en mer tydlig andlig dimension. Det kan handla om former och föremål i naturen som uppfattats ha djupare innebörd. – Här krävs en särskild försik-tighet. Vi behöver inte lyfta på alla stenar, säger Ingrid Rehnfeldt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>10 </p>
<p xml:lang="swe">En effekt av ett varmare klimat kan bli att låglandsväxter som inte är typiska fjällväxter börjar migrera högre upp på fjällsluttningarna. Ekolog Elina Kaarlejärvi visar i sin avhandling att renars, men även sorkars och harars, betande kan bromsa en sådan invasion. Avhandlingen försvarades vid Umeå universitet 21 februari.</p>
<p xml:lang="swe">Elina Kaarlejärvi menar alltsåatt ett varmare klimat inte automatiskt leder till en ökad biomassa, invasion av nya arter och utbredning av buskar på kalfjället, i motsats till tidigare prognoser. Renarnas betandeskyddar den ursprungliga fjällvegetationen genom att hålla buskvegetationen låg och förhindra nya arters invasion på kalfjället.</p>
<p xml:lang="swe">Försöken har utförts på Låk-tatjohkkafjället, två mil västerut från Abiskobyn, och vid Kilpisjärvi, Finland.</p>
<p xml:lang="nob">Avhandlingens titel är <em type="italic">The </em><em type="italic">role of herbivores in mediating responses of tundra ecosystems to climate change. </em></p>
<p xml:lang="nob">Svensk titel:</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Betydelsen av herbivorer för responsen av fjällekosystem till ett ändrat klimat. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: UMEÅ UNIVERSITET </em></p>
<p xml:lang="swe">Renen motverkar effekter av global uppvärmning</p>
<p xml:lang="nob">Både den amerikanska fotografen Edward S. Curtis och den svenska Nils Thomasson fotograferade ursprungsbefolkningar – men på var sin kontinent.</p>
<p xml:lang="swe">Nu möts de i en fotoutställ-ning på Härjedalens fjällmuseum i Funäsdalen. Utställningen invigs 1 mars, i samband med Lopme Naestie, och pågår till och med 30 april. Sedan kommer den att visas igen 1 juli till 30 september.</p>
<p><em type="bold">KÄLLA: OP.SE </em></p>
<p xml:lang="swe">Två fotografer i en utställning</p>
<p xml:lang="nob">NILS THOMASSON (SJÄLVPORTRÄTT)</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: INDIAN:</p>
<p xml:lang="swe">ED</p>
<p xml:lang="nob">ARD S. CUR</p>
<p xml:lang="nob">TIS</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I början av juni är Sápmi och Östersund värdar för Conifa World Football Cup. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det är Conifa (Confederation for Indipendent Football Associations) som tillsammans med Östersunds fotbollsklubb och Gaaltije svarar för det unika och högintressanta arrangemanget 1-8 juni, i huvudsak på Jämtkraft Arena.</p>
<p xml:lang="swe">Till arrangemanget kommerfotbollslag från Abchazien, Kurdistan, Tamil Eelam, Zanzibar, Darfur, Ellan Vannin, Quebec, Nagorno Karabach, Padania, Sápmi och Occitania.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KULTURFESTIVAL </em>Närmast föregående Conifacup arrangerades i Kurdistan 2012. Finalen hade 35 000 besökare och sändes över internet vilket lockade 10 miljoner tittare. </p>
<p xml:lang="swe">Parallellt med fotbollsar-rangemanget blir det en internationell kulturfestival där deltagande nationer visar sina traditoner och sitt ursprung. Festivalen genomförs av Gaaltije i samarbete med Unesco.– Vi är glada och stoltaatt turneringen nukommer attgenom-föras i Staare/</p>
<p xml:lang="nob">Östersund.</p>
<p xml:lang="swe">Gaaltijesambition äratt belysa densamiska kultu-ren i vår region,inte minst genomdet samiska landslagsom kommer att delta i turneringen, säger Jerker Bexelius, Gaaltije.</p>
<p xml:lang="swe">Östersunds församling, somsponsrar viss fotbollsverksamhet i Östersund, funderar som bäst på hur man ska uttrycka sin närvaro vid arrangemanget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">Läs mer på till exempelwww.ostersundsfk.se/?p=10391och www.conifa.org.</p>
<p xml:lang="swe">Sápmi värd för fotbollscup</p>
<p xml:lang="swe">SERGEY KRASNOSHCHOKOV/SHUTTERSTOCK11daan bijregrafer och kontaktpersoner. Inte minst gäller det på svensk sida.</p>
<p xml:lang="swe">Det blir också allt viktigare blandannat för Daerpies Dierie att på ett klokt och pedagogiskt sätt använda det sydsamiska språket. Därför ökaräven behovet av medarbetare som behärskar sydsamiska.</p>
<p xml:lang="swe">Både Bierna Leine Bientie,huvudredaktör för Daerpies Dierie, och Urban Engvall, svensk samordnare, kommer av åldersskäl inom ennära framtid att lämna sina nuvarande uppdrag i tidningen.</p>
<p xml:lang="swe">Den som är intresserad och villveta mer är välkommen att kontakta Bierna Leine Bientie eller Urban Engvall.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">Den nyutkomna boken <em type="italic">Rock Art In Sápmi </em>presenterar platser med förhistoriska hällbilder i Sápmi. Bilderna återfinns i Västerbotten, Västernorrland och Jämtland samt Alta i Norge och Värikallio i Finland. </p>
<p xml:lang="swe">Redaktörer är Tho-mas Larsson och Coppélie Cocq från</p>
<p xml:lang="nob">Umeå universitet samt</p>
<p xml:lang="nob">Britta Lindgren Hyvö-nen och Jans Heine-rud från Västerbottensmuseum. Bildansvarigär Petter Engman,fotograf på Västerbot-tens museum.</p>
<p xml:lang="nob">Boken finns att köpapå Västerbottensmuseum, www.vbm.se.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">Bok om hällbilder i Sápmi</p>
<p xml:lang="swe">Daniel Lindmark, professor vid Umeå universitet, är forskningsledare för den kommande vitboken om kyrkan och samerna.</p>
<p xml:lang="swe">Behovet av en vitbok klargjordesvid mötet mellan samerna och Svenska kyrkan i Kiruna hösten 2011, på sydsamiska <em type="italic">Soptsestalledh </em>. (Rapport från konferensen finns på adressen www.svenskakyrkan.se/default.aspx ?id=899745.) </p>
<p xml:lang="swe">Vitboken är en vetenskaplig anto-logi med nära 30 artiklar. De medverkande forskarna har bland annat undersökt sameskolor och kyrkans relation till samisk tro.</p>
<p xml:lang="swe">Vitboken, som beräknas vara klar ihöst, ska vara praktiskt användbar i det fortsatta försoningsarbetet mellan kyrkan och samerna.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: KYRKANS TIDNING </em></p>
<p xml:lang="swe">Vitbok klar i höst</p>
<p xml:lang="nob">UMEÅ UNIVERSITET</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Boken <span type="quote" xml:lang="swe">”Renskötarkvinnor och livet i de sista rajderna”</span> tecknar samekvinnors erfarenhet med helgjutet samiskt perspektiv. </em>Lilian Ryd ger, liksom sin bortgångne bror Yngve, samerna tillgång till ytterligare samisk kunskap – utan teorier och påklistrade föreställningar. Det är samernas egna berättelser som Lilian Ryd än en gång bär fram. </p>
<p xml:lang="swe">Inga författare har så klart ochtydligt som Lilian och Yngve Ryd låtit det samiska perspektivet i sin helhet få vara dominerande. På så sätt ger deras böcker, utan fördomar, kunskap om samer.</p>
<p xml:lang="swe">Det här är en bok om renskö-tarkvinnors liv och arbete kring Jokkmokk, innan den nya tiden bröt in i renskogen och renskötselns mekanisering hade tagit över.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">VIKTIGT MINNAS </em>De första orden i boken beskriver vad den handlar om. Det är Gerda Pavval Omma som citeras: – Man får inte släppa efter. Hjär-nan måste tränas. Jag går igenom något i minnet varje dag. Jag tänkerpå någonting och minns: ”Så var det och så, och det där och det där.” Varje dag gör jag det. För att det inte ska komma bort. </p>
<p xml:lang="swe">Sex kvinnors ochen mans minnen berättar om vardagens alla göromål, som det dagliga livet i kåtan, mat och bränsle, renmjölkning, lekar, kärlek och livetsvedermödor och glädjeämnen. Det väjs inte för de svåra frågorna, som när nordsamer tvångsförflyttades till Jokkmokksområdet.</p>
<p xml:lang="swe">Många fina bilder illustrerar detdagliga livet.</p>
<p xml:lang="swe">Med i sin helhet samiska perspek-tiv är detta en värdefull bok för många. Jag kan utan omsvep rekommendera den som läsning för den som vill möta traditionell kunskap om renskötande samers liv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ERIK-OSCAR OSCARSSON </em></p>
<p xml:lang="swe">Renskötarkvinnor berättar</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p>TO: ORD&amp;VISOR FÖRLAG</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Renskötarkvinnor och livet i de sista rajderna. Lilan Ryd Ord&amp;visor förlag, Skellefteå 2013. </em>12 </p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jon Person, fødd 1818, blei rik på både rein og barn. Han var gift tre gonger og vart stamfar til mange på Helgeland. Ei tid var han lærar for sameborn. </em>Tipp-tipp-olderfaren min heitte Jon Person. Han var nomade, fødd 1818 i Njaarke, Vesterfjella mellom Vefsn og kystbygdene i vest. I desse fjella, og i fjella lenger nord ikring Toven, levde og døydde han. Det opprinnelege kjerneområdet hans har truleg vore i dei nordlege Vesterfjella, i Eiterådalen og Hundålvassfjellet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UNDERVISNING </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HJÅ SOKNEPRESTEN </em>Jon fekk i ungdomen seks månader undervisning hjå sokneprest Qvale og vart deretter tilsett som omgangsskulelærar for samebarna i Vefsn i 1839. For ei årsløn på 15 spesidalar skulle han verka som omgangsskulelærar i fjellet i sommarmånadene, frå Jønsok til Mikjelsmess – 24. juni til 29. september. </p>
<p xml:lang="nob">Då læraren ved internatsku-len på Finnskogen i Vefsn døydde i 1845, var Jo lærar der eitt år. Han heldt truleg fram som omgangsskulelærar til ikring 1850. Frå 1850 dreiv Rik-Jo med reindrift på Helgeland.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MYKJE SORG </em>Rik-Jo var gift tre gonger. Første kona heitte Mallena. Ho fekk dottera Elen Maria Jonsdotter i Vesterfjella i desember 1845. Då Elen fekk den yngre broren Per </p>
<p xml:lang="nob">Mattias Jonson ved Hundålvassfjellet på ettersommaren 1848, døydde mora i barsel og den nyfødde broren døydde veka etter.</p>
<p xml:lang="nob">Tre år etter gifta Rik-Jo seg pånytt, med Randi Margreta Andersdotter. Med Randi fekk han sønene Nils Kristian og Per. Per Jonsson vart far til Thomas Pedersen Renberg, gift med Elsa Laula frå Vilhelmina. Ho tok initiativ til det første samiske landsmøtet i Trondheim i 1917.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HUSMANNSPLASS </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OG EIGEN GARD </em>Ei anna slektsgrein, mi slekt, stammar frå eldste dotter til Rik-Jo, Elen Maria, som gifte seg med Andreas Olai Dass Nicolaisen og busette seg på husmannsplassen Dalan i Leirvika i Hemnes. På Dalan var det så vidt plass til ein potetåker, og ungane vart bortsette etterkvart som dei nærma seg skulealder. </p>
<p xml:lang="nob">Oldefar min – Nicolai Tanke</p>
<p xml:lang="nob">Andreasen – vart bortsett til</p>
<p xml:lang="nob">Straumen nord for Ranfjorden. Han fortalde seinare at det ikkje var likare stell på Dalan enn at han hadde med seg mat frå Straumen når han vitja mora på sommaren. Men Nicolai kom til bra folk. Han tente gode pengar på fiske i Lofoten og fekk også godt betalt arbeid på anlegget til Edison-selskapet Dunderland Iron Ore Company.</p>
<p xml:lang="nob">For dei pengane han la seg oppkunne han kjøpa garden Tetmo mot kår til seljarane. Nicolai gifta seg med Othelie, kalla Tella. Tella var eldre, og hadde eit godt vit. Det heitte seg at <span type="quote" xml:lang="nob">”Ho Tella lada, og Nicolai skaut”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Nicolai, Tella og unganearbeidde opp Tetmoen til ein gard med ein viss velstand etter tida. I bygda var Nicolai fast kjømeister i bryllaup og som kjømeister likte han å fortelja om det som interesserte han mest – seg sjølv. Det var alltid variasjonar over historia om den bortsette husmannsguten som arbeidde seg opp til gardmann. Nicolai hadde ikkje vittil å skjemmast over opphavet sitt og fortalde gjerne at han var av sameslekt. Han døydde året etter at eg vart fødd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMEMANNTALET </em>Då samemanntalet vart opna i samband med valet til det første Sametinget, tenkte eg ikkje så mykje over dette. Men då eg kom heim til Mo og fekk høyra at både mor mi og bror min hadde meldt seg inn i manntalet stilte dette seg annleis: om eg ikkje hadde sterke grunnar til å stå i samemanntalet, så var grunnane til <em type="italic">ikkje </em>å stå der endå veikare. Om ikkje oldefar hadde vit til å skjemmast over opphavet, så var vel ikkje eg stort klokare! </p>
<p xml:lang="nob">Også i slekta til kona treng duikkje å gå så mange ledda bakover før <span type="quote" xml:lang="nob">”komagen stikk fram”</span>. Så etterkvart fall det seg slik at ungane fekk tilbod om å læra seg sørsamisk – eit språk som hadde vore utdøydd i slekta i fleire ledd.</p>
<p><em type="bold">HANS OLAV BRENDBERG </em></p>
<p xml:lang="nob">Arven etter <span type="quote" xml:lang="nob">”Rik-Jo Perso”</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nikolai Andreasen Tetmo gjorde gode sesongar på Lofoten i tillegg til at han fekk godt betalt hjå Edison-selskapet Dunderland Iron Ore Company. For pengane kjøpte han garden Tetmo. Her saman med kona Otelie, kalla Tella. </em></p>
<p>UTLÅNT FRÅ HANS OLAV BRENDBERG</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Jojk, jazz, pop och urmusik smälte samman till ett för många nytt musikalisk landskap när Frode Fjellheim med sitt <span type="quote">”dreamteam”</span> bjöd till konsert vid samiska veckan i Umeå. </em></p>
<p xml:lang="swe">Frode Fjellheim har varit en återkommande artist genom Samiska veckans / Ubmejen Biejviehs femtonåriga historia. Till femtonårsjubileet i år hadehan fått uppdraget att sätta ihop sitt <span type="quote">”dreamteam”</span> av musiker och solister för att genomföra Samiska veckans årstidskonsert.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ÅRSTIDENS RÖST </em>Längtan efter ljusets återkomst, utsatthet och närhet, mörker och styrka möttes i konserten, där årstiden också hade en röst. Starkt, känslofyllt och kanskeögonöppnande (för samisk historia och kultur). </p>
<p xml:lang="swe">Förutom Frode Fjellheim,sång, jojk och synth, medverkade Ulla Pirttijärvi, sång och jojk, Jonas Knutsson på saxofon, Snorre Bjerck, percussion, Anne Vada respektive Anneli Drecker, sång varsin kväll, Mattis Kleppen på bas, Hildegunn Øiseth, bockhorn och trumpet, samt Norrlands Operans stråkkvartett.</p>
<p xml:lang="swe">Flera av de här musikkonst-närerna medverkade vid samiska kyrkodagarna i Mo i Rana i höstas. Den som var där kan ana något av hur det lät och såg ut i Umeå.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska veckan i Umeå pågårtill 12 mars.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: </em></p>
<p><em type="bold">WWW.SAMISKAVECKAN.SE </em></p>
<p>Frode Fjellheim Project 13</p>
<p xml:lang="swe">April 2011: Det var inget stort reportage, snarare en liten notis. Hade det inte varit för att jag just den dagen hade minerallagen på schemat, så vet jag inte ens om jag hade tagit mig tid att läsa den lilla nyheten. ”Vill starta gruva.” Så stod det i tidningen. Jagblev inte alls orolig och kände inte ens det minsta hot från dagens nyhet. För mig var det en självklarhet att kommunen och lokalbor skulle säga stopp.</p>
<p xml:lang="swe">Gustav, min sambo, som har sina renar kring</p>
<p xml:lang="swe">Gállok får en inbjudan till ett möte med gruvbolaget. Han börjar bli orolig. Jag hör det på sättet han pratar, även om han säger att de aldrig kommer få tillstånd till en gruva.</p>
<p xml:lang="swe">Jag, som hunnit läsa juridik i ett år och redan ärvärldsmästare på lagar och förordningar (trodde jag), lovar honom att det <span type="quote" xml:lang="swe">”aldrig kan bli en gruva just där, för så står det i lagen”</span>, samtidigt som jag refererar till diverse lagrum.</p>
<p xml:lang="swe">Tyvärr hade jag missat alla <span type="quote" xml:lang="nob">”men”</span> och undantag.</p>
<p xml:lang="swe">Jag hade missat just det att <span type="quote" xml:lang="swe">”om allmänintresset väger tyngre än enskilda intressen”</span> – och att allmänintresset = pengar och enskilda intressen = vi.</p>
<p xml:lang="swe">Januari 2013: På radion går en dokumentär om</p>
<p xml:lang="swe">Alta-saken på 1980-talet. Sonen på tre månader sover i baksätet i bilen och jag och Gustav lyssnar intresserade. Vi blir båda fascinerade över det engagemang som fanns i hela Norge när de ville bygga ut Altaelven, och vi fantiserar och tycker att det skulle varit så i Jokkmokk också.</p>
<p xml:lang="swe">Ingen av oss kunde föreställa oss att det faktisktskulle bli så, om bara några månader. För när kalvarna var märkta och vi kom ner till Jokkmokk från fjället, då exploderade det. Gállok kokade. Aktivister från hela Sverige hade bosatt sig där. Det var polisaktioner, securitasvakter, media från hela världen, manifestationer, blockader, konst, polishundar och hårda ord.</p>
<p xml:lang="swe">Samtidigt som frågan om Gállok var glödandehet, så blev det iskallt i Jokkmokk. <span type="quote" xml:lang="swe">”Det skjuts för lite samer”</span>, <span type="quote" xml:lang="swe">”Ett skott i pannan förstår alla”</span> – det är ord som blivit sagda.</p>
<p xml:lang="swe">Nu blev jag rädd på riktigt. När Gustav är i fjäl-let och samlar till slakten, låser jag dörren så fort det mörknar och drar ner persiennerna så ingen ska se var jag och vår son sover.</p>
<p xml:lang="swe">Jag har känt förtvivlan och maktlöshet, men ald-rig hopplöshet. För jag tror vi kan stoppa denna vansinnespolitik som dagens regering bedriver vad gäller naturexploateringar.</p>
<p xml:lang="swe">Jag ser fram emot dendagen, då jag berättar för mina barn, och kanske visar lite bilder, från den här tiden då vi kämpade, demonstrerade, grät, sjöng, manifesterade, ändrade lagen och gav Gállok plats i historieböckerna. Det ser jag fram emot.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BRITA IREN THOMASSON </em>gruvetablering i Gállok. En demonstration mot gruvplanerna engagerade många deltagare. </p>
<p xml:lang="swe">Ytterligare en orsak var att Sve-rigedemokraternas Jimmy Åkesson besökte marknaden, bland annat för att signera sin bok.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">KOLONIERNA.SE är enlaget Jokkmokk Iron Mines (helägt av brittiska Beowulf Mining Plc.).</p>
<p xml:lang="swe">Ett nytt gruvområde i Jokk-mokks kommun skulle innebära en omfattande förstörelse av natur, livsmiljö, kultur och samiska näringar.</p>
<p xml:lang="swe">Filmen är gjord ur gruvmot-ståndarnas synvinkel, och du hittar den på adressen http://kolonierna.se/?p=778.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p><em type="bold">KÄLLA: KOLONIERNA.SE </em></p>
<p>KOLONIERNA.SE</p>
<p xml:lang="nob">PRIVAT</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det jag ser fram emot </em></p>
<p>Guktieussjedem14</p>
<p>Gaebpien Eli Maajehjaevreste jïh göökte aahkah Australieste jïh Mexikoste. Dah leah aalkoe-almetjh. Dah soptsestieh guktie dah jielieminie. Filmesne åadtjobe <span type="quote">”dåeriedidh”</span> vuejnedh dah barkeminie. Åadtjobe daejredh guktie dah aahkah jis ussjedeminie. Fïereguhte jïjtse kultuvrem jïh vuekide vaarjeleminie Dah gujht gaajhkem daejrieh, gaajhkemdarjoeh! Numhtie dah jis båetije boelvide dååjrehtsh guedtieminie. Gosse aahkovh aahkeben ektine, numhtie dah jis lïereminie.</p>
<p><em type="bold">AERPIEVUEKIDE VAARJELE </em>Elin govhte maanah jïh naa gellie aahkovh. Eli soptseste guktie båatsojne, guktie hijven biejjieh jïh gosse geerve leah. Eli eadtjohke vytnesjidhjïh beapmoeh jurjiehtidh. Jïjnjem daajra jïh sæjhta saemien aerpievuekide vaarjelidh. Eadtjohke saemeste jïh jïjtse gïelen åvteste gæmhpoeminie. Eli soptseste aaj dåeriesmoeri bïjre. Dïhte aaj soptseste guktie garmerdeminie jïh aavodeminie maadtoej åvteste. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Garrabieleste Gaebpien Eli , Maajehjaevrie, akte dejstie aahkijste filmesne. John E. Utsi, Jokkmokkste jïh Dan Jåma, Valsjöbyn, lægan filmem dorjeme. </em></p>
<p>Aahka Eli filmesne soptseste</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bestemor Eli forteller </em>Eli Kappfjell, Majavatn, er en av de tre urfolkskvinnene som vi blir kjent med i en film av John E. Utsi og Dan Jåma. Vi får et innblikk i deres liv og virke. Eli forteller om både tunge og gledelige hverdager. Hun er en stolt tradisjonsbærer og hun formidler kunnskaper om blant annet reindrift, samisk håndverk og språk. </p>
<p xml:lang="swe">På disponentens tid – Hjalmar Lundbohms syn på samer och tornedalingar <em type="bold">är en bok som ger lättillgänglig och grundläggande kunskap om hur rasistiska tankar påverkade samerna. </em></p>
<p xml:lang="swe">Boken tar sin utgångspunkt i gruvdisponenten i Kiruna Hjalmar Lundboms starka ställning i ett tidigt nätverk av rasbiologer, arkeloger, konstnärer och författare. Det rasbiologiska tänkandet kom att bli något av en motor i formandet av ett nytt nordligt Sverige.</p>
<p xml:lang="swe">Det här är den första riktigtkritiska granskningen av Lundbohms agerande i frågeställningar som rörde de folk som fanns i norra Sverige i en tid när malm började brytas, kraftverk byggas och järnvägar skar genom landskapet.</p>
<p xml:lang="swe">Omkring honom fanns ävende kyrkans män som skulle vara med och skapa nomadskolan, främst komministern i Vittangi Georg Bergfors och kyrkoherden i Karesuando Vitalis Karnell.</p>
<p xml:lang="swe">Bergfors var nära knuten tilldet rasbiologiska institutet i Uppsala. Han var god vän med och behjälplig Herman Lundborg, chefen för det rasbiologiska institutet, och han hade en bror som var anställd där.</p>
<p xml:lang="swe">Lundbohms engagemang gäl-lande samerna var tudelat och romantiserande. Samtidigt som han ville värna och stödja dem, hade han det synsätt som delades av alla dem som anslöt sig till <span type="quote" xml:lang="swe">”lapp ska vara lapp-politiken”</span>, med skallmätningarna som sitt yttersta rasistiska tilltag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ERIK-OSCAR OSCARSSON </em></p>
<p xml:lang="nob">På disponentens tid – Hjalmar</p>
<p xml:lang="swe">Lundbohms syn på samer och tor-nedalingar</p>
<p xml:lang="nob">Curt V. Persson</p>
<p xml:lang="nob">Tornedalica 62-2013</p>
<p xml:lang="nob">TORNEDALICA</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Om du får den här tidningen 6 mars hinner du kanske se utställningen Dalvedh </em><em type="bold">av konstnären Sissel M. Bergh och musikskaparen Frode Fjellheim på Gaaltije i Östersund. Annars får du sikta på Tronheim. </em></p>
<p xml:lang="swe">Säger man utställning så är det inte riktigt klargörande. <em type="italic">Dalvedh </em>, som handlar om det som varit fördolt och blir synligt, i det här fallet sydsamisk historia, består av två videoföreställningar (som visas samtidigt) ochmusik från ett skulpturalt instrument i form av ett uppoch nedvänt träd, med mytologisk betydelse, mitt i utställningslokalen. </p>
<p xml:lang="swe">Musiken består bland annatav jojk med Maarja Fjellheim och Anna Johansson från nutid respektive dåtid. Det variationsrika bildmaterialet visar prov på etnologi, exotism, rasbiologi och arkeologi.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">REFLEKTERA ÖVER HISTORIEN </em>Den norske konstnären Sissel M. Bergh har arbetat med <em type="italic">Dalvedh </em>ifem år. För tre år sedan fick hon med Frode Fjellheim i arbetet. Deras önskan är att de som upplever utställningen ska få möjlighet reflektera över den sydsamiska historien med det som varit gott och det som varit förtryckande. </p>
<p xml:lang="swe">Gaaltije är första utställnings-plats – mitt i sydsamiskt område. Åttonde mars är sista dag i Östersund. Därefter ska <em type="italic">Dalvedh </em>till Trondheims konstmuseum. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Berörande utställning på Gaaltije</p>
<p><em type="bold">Gaebpien Eli soptseste jïjtse kultuvren jïh gïelen bïjre stoere filmesne. Åadtjobe mubpie aalkoe-almetji bïjre aaj govledh. </em></p>
<p xml:lang="nob">Bok om Hjalmar Lundbohm15</p>
<p xml:lang="nob">Kultuvresammen medfin dag. De minste vil nok være med i joikestavelsene <em type="italic">jaa la lov laa </em>, sier Margrethe Kristin <span type="quote">”Meerke”</span> Leine Bientie som er vikarierende trosopplærer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GUDS SKAPERVERK </em>Salmeboka er delt opp i mange avsnitt som for eksempel: jul, påsketid,kveld, Guds skaperverk eller Guds omsorg. </p>
<p xml:lang="nob">Under avsnittet <span type="quote" xml:lang="nob">”Gud skaperverk”</span>finner man to nye samiske salmer, en nordsamisk og en sørsamisk. Anne-Grethe Leine Bientie har skrevet salmen <em type="italic">Jupmelen gïele </em>til en folkemelodi som Cat Stevens gjorde kjent på 1970-tallet: <span type="quote" xml:lang="nob">”Morning has broken”</span>. <em type="italic">Jupmelen gïele </em>finnes også i norsk oversettelse. </p>
<p xml:lang="nob">Også salmen <em type="italic">Biejjiem jïh </em>askembeskriver Guds skaperverk i første vers. I salmeboka står også en svensk oversettelse gjort av Valborg Mangs Märak: <span type="quote" xml:lang="swe">”Solen och månen, vindar och vågor …”</span>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SVENSKE SALMER </em>Under <span type="quote" xml:lang="nob">”Lovsang, takk og tilbedelse”</span> finner man <em type="italic">Im maehtieh gaajhkh vadtesh gan ryöknedh </em>, dette er en over-settelse av Lina Sandels salme <span type="quote" xml:lang="swe">”Jag kan icke räkna dem alla”</span>. </p>
<p xml:lang="nob">Det er flere opprinnelig svenskesalmer blant de femten sørsamiske salmene. Salmene <span type="quote" xml:lang="swe">”Jesus från Nasaret går här fram”</span>, <span type="quote" xml:lang="swe">”Här en källa rin-ner”</span> og <span type="quote" xml:lang="swe">”Morgon mellan fjällen”</span> er kjente salmer for mange.</p>
<p xml:lang="nob">Her finnes også kjente og kjæredansk-norske salmer: <span type="quote" xml:lang="nob">”Glade jul”</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">”Deilig er jorden”</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">”Jeg er i Herrens hender”</span> og <span type="quote" xml:lang="nob">”Fager kveldsol smiler”</span> i sørsamisk språkdrakt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NYE SALMER </em>Det er allerede nevnt to nye salmer. I tillegg til disse finnes enda en ny salme: <em type="italic">Laavloen dutnjien båatam. </em>Melodien er også ny. Den ble til da Ung kirkesang utlyste en salmekonkurranse for noen år siden og Anne-Grethe Leine Bientie og Karin Eline Hartviksen sendte inn sitt bidrag. </p>
<p xml:lang="nob">Til sist skal nevnes at den samiskenasjonalsangen er med på tre samiske språk og på norsk. Dessverre har det i denne første utgaven blitt mange trykkfeil og orddelinger som gjør at det er vanskelig å følge med. Det oppdaget man på Samefolkets dag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe">Med sig hade Krister Stoor, som är verksam vid Umeå universitet, Stuoris &amp; Bálddonas (samiska för stor och skrämmande/spöklik), och till-sammans gjorde de en medryckande jojkkonsert med inspiration från både rock och blues.</p>
<p xml:lang="swe">Mellan låtarna berättade Kristerom vad jojk är och om jojkens historia. När han tillfälligt lämnade scenen fick bandet möjlighet jojka Krister Stoor själv – man framför ju inte gärna sin egen personjojk.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SVÄNGIGA JOJKAR </em>Krister började på egen hand med några jojkar som upptecknats av Karl Tirén. Sedan blev det ett antal, ofta svängiga, jojkar om personer, platser och djur. Ja, egentligen jojkar man inte ”om” någon eller något, man jojkar personen, djuret etcetera. </p>
<p xml:lang="swe">I konserten medverkande förutom</p>
<p xml:lang="nob">Krister Stoor bandet <em type="italic">Stuoris &amp; Bálddonas: </em></p>
<p xml:lang="nob">Börje Westberg, slagverk,</p>
<p xml:lang="nob">Johan Wållberg, bas och keyboard, Peter Uvén, gitarr, samt Daniel Andersson, gitarr.</p>
<p xml:lang="swe">De samiska veckorna i Örnskölds-vik fortsatte med bland annat en berättarkväll och med traditionsenlig <em type="italic">Orrestaare </em>marknad. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Krister Stoor. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: SARA BJÖRKBACKA/ÖRNSKÖLDSVIKS</p>
<p xml:lang="nob">ALLEHAND</p>
<p xml:lang="nob">A16</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I fjella i Tinn kommune, like langt sør som Oslo, har det vore tamreinsdrift fram til 1913. Det første forsøket på drift kom på 1700-talet. Men det blei ikkje skikkeleg drift før det kom samiske gjetarar. Jakob Jomafjell var ein av gjetarane i Tinn Renhjordselskap. I dag er det villrein i desse områdene. </em></p>
<p xml:lang="nob">I desse villreintider kan det vera greitt å bli minna om at villreinen ikkje har dominert til alle tider. Tamreindrift har sett sitt preg på både folk og fjell i periodar. Tinn Renhjordselskap starta opp i 1890 og avvikla i 1913.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK KOMPETANSE </em>Mykje talar for at Tinn Renhjordselskap ikkje er det fyrste forsøket med tamrein i dette området. Lite tyder på at denne svært tidlege form for tamreindrift var særleg suksessrik. Drifta var for dårleg organisert og kompetansen var nok heller ikkje av den beste. </p>
<p xml:lang="nob">Men ein kjende til at samanehadde drive i fleire hundreår med tamreindrift lenger nord. Dette var sjølvsagt grunnen til at tamreinen blei kjøpt inn frå dei samiske områda. Med innkjøp av dyr kom ein òg i kontakt med samiske gjetarar som i ein del tilfelle blei med sørover for å hjelpe til med drivinga av dyra. Stundom blei dei med heilt fram og blei engasjerte som gjetarar.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TAMREIN FRÅ TRØNDELAG </em>Av protokollen for Tinn Renhjordselskap finn ein ut at selskapet for fyrste gong er omtalt på eit planleggingsmøte i 1889. Bestillinga var på 121 vaksne simler, 50 vaksne bukkar og 50 kalvar. Alle skulle leverast våren 1890. Mykje tyder på at dyra blei levert, men at talet på dyr ikkje var heilt som bestilt. </p>
<p xml:lang="nob">Ola H. Bernås (1867-1928) varmed og kjøpte tamrein nordafor og han dreiv desse til Tinn i lag med samen Jakob Jomafjell frå Namdalen. Denne opplys-ninga finn ein òg i ei gammal skibok der det heiter at <span type="quote" xml:lang="nob">”Olav H. Bernaas gikk vinteren 1890 på ski fra Finnmark, hvor han hadde hentet rein. Samen Jakob Jomafjeld var med på denne turen”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Det er verdt å merke seg einannan liten detalj i denne siste skildringa: ”Olav hadde lært å binde skiene på beina som samane gjorde det. Folk sa det var farlig, og syntes han var uvøren når han bandt skiene fast til foten. Etter denne Finnmarksturen kom så vrist- og bakbinding av lær i bruk i Tinn.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KVEN VAR JAKOB JOMAFJELL? </em>Me må lengst nord i Nord-Trøndelag for å finne stadnam-net Jomafjell. Det er eit fjellområde som ligg aust for innsjøen Limingen i Røyrvik kommune. </p>
<p xml:lang="nob">Det er ikkje mykje som erkjent om Jakob Jomafjell og bakgrunnen hans. Far hans heitte John Nilsen Jåma og er født 1799 i Røyrvik. Han blei gift med Anna Marie Jakobsdotter, født 1816 i Grong. John Nilsen Jåma hadde bygsel omkring Jomafjellet.</p>
<p xml:lang="nob">Saman med halvsyster si</p>
<p xml:lang="nob">Anna Pedersdotter bygsla han ein strekning mellom Limingen, Tunnsjøen, omkring Røyrvatnet til Bjørkvatnet og omkring Tromsvatnet. Om ein studerer kartet ser ein at dette er eit stort område. Me finn elles Anna Marie i folketeljinga1865 under Jåmafjell. Jakob Johnsen Jomafjell er født 1846 på Jåmafjell og døypt 1847 i Grong. Han blei gift med Kristine Jakobsdotter, født 1862 i Grong. Foreldra hennes var Jakob Mikkelsen og Sigrid Johns-dotter.</p>
<p xml:lang="nob">Jakob Jomafjell var deneldste i ein syskenflokk på seks, mange av syskena dreiv med reindrift, og me finn slektningar spreidde over eit større område i Nord-Trøndelag. Brørne Arvid og Ingvald Jåma som driv med rein på Fosenhalvøya, av denne slekta. Bestefar deira var ein yngre bror av Jakob.</p>
<p xml:lang="nob">Jakob og Kristine fekk mangeborn, og av folketeljingane ser me at dei fem eldste er fødde</p>
<p xml:lang="nob">Samar i sørnorske fjell</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jakob Jomafjell var hovudgjetar i Tinn Reinhjordselskap i 23 år. Her saman med yngste dottera Sigrid Olivia og kona Kristine. </em></p>
<p xml:lang="nob">UTLÅNT AV STÅLE FLAATA OG MAI REIDUN NØRSTEBØ17</p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="nob">Bakke kom med som gjetar relativt tidleg, men han ser ikkje ut til å ha avansert til hovudgjetar. Dette stadfester inntrykket av at dei samiske gjetarane kom med kunnskapen og kompetansen. At det oppstod konflikt mellom selskap og gjetar er ingenting nytt, det finn me historier om heilt tilbake til 1780-åra.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ALT AV SLAKTET BLEI BRUK </em>Slakteplassen vinterstid på Gøystdalsåsen. Det er Nils J. Gvammen som har fortalt om denne slakteplassen: <span type="quote" xml:lang="nob">”Det var høve for kven som ville vera med å skrape feitt av tarmane når dei slakta. Alt måtte nyttast. Mange kvinnfolk møtte opp, særleg plasskjerringar, men også andre. Jomafjelldøtrene var også med. [...] Når dei hadde tatt ut mat og innvollar, frakta dei rein heil med skinnet på, ned til Sebrekke. Dei som ville frakte rein fekk 50 øre for kvar, og det var rift om den jobben. Var dei flinke, kunne dei tene bra på det. Dei bruka ein lett ”drågåslede”</span> og lesste det dei fekk på den. Det var dei som også hengde fleire reinar etter lasset òg. </p>
<p xml:lang="nob">Etter den trafikken opp ogned åsen blei vegen hardtrakka. Sume stader var det også temmeleg bratt. Med dei store lassa utover var det ikkje råd å halda igjen, og då var det berre å la det stå til utover. Dei hadde fiti (fetasko) på føtene, og dei var glatte. Dei hadde godt tak i drogje føre lasset, sette seg på baken med beina i været, og så bars det utover. Vegen låg så djupt i snøen at det var ikkje sjansar for at dei kunne spore utanom.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FLEIRE SAMISKE GJETARAR </em>På denne tida kom det fleire samiske gjetarar som tilbaud seg å ta på seg gjeting. Det går ikkje heilt klart fram kven som faktisk kom i arbeid, men ein <span type="quote" xml:lang="nob">”lap Nils Willenfeldt”</span> baud seg til å bli gjetar i 1902. Alt tyder på at han blei leigd inn, men usikkert for kor lenge. </p>
<p xml:lang="nob">To andre samar som òg til-baud seg å gjete, var brørne Anton og Ole Andersen. Ting tyder på at i alle fall Anton Andersen gjette ein periode her. Han var truleg nevø av Jon Andersen Arefjell som var denfyrste samiske gjetaren som kom til Setesdal. Anton og kona Emma flytte frå Setesdal til Tinn i 1904, men kor lenge dei blei er ukjent.</p>
<p xml:lang="nob">Eit anna samisk ektepar sompå eit tidspunkt budde i Gauset og kan hende deltok i gjetinga, er Jon Kjeldsberg Stengel og kona Marja Johnsdotter Kjeldsberg, dei kom òg frå Setesdal via Rauland og eine dottera, Kristine, er i fylgje kyrkjebøkene født på Bakka i Gauset i 1907.</p>
<p xml:lang="nob">Ein ny same kjem inn somgjetar i 1908, Thomas Eliassen, også han høyrer heime i Namdalen. Han blir tilboden å vera hovudgjetar med Jakob Jomafjell som undergjetar. Denne Thomas Eliassen har tidlegare vore hovudgjetar i Opdal Renkompani i Uvdal, truleg til 1907. Ikkje så rart då kanskje at han blant anna blei hyra til å slakte rein som hadde kome over til Numedal frå Tinn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SLUTTEN FOR SELSKAPET </em>I januar 1913 blir det vedteke å setje opp trø for å slakte ned flokken. I siste liten kjem det då inn eit bod frå Telemark Reinsdyrselskap i Rauland om åkjøpe dyra. Prisen var kr 25 for vaksne dyr og kr 15 for kalv. I kontrakten står det at kjøparen skal skaffe to lassokastarar samt ein mann til å stå for om-merking og oppteljing. Tinn Renhjordselskap på si side skal skaffe to mann til å drive flokken til andre sida av Møsvatn. </p>
<p xml:lang="nob">Ein kan trygt oppsummere atden kompetansen og kunnskapen Jakob Jomafjell hadde med seg frå oppveksten i eit reindriftsmiljø i Namdalen, var heilt avgjerande for at Tinn Renhjordselskap kunne drive verksemda si gjennom 23 år. Tinn Renhjordselskap føyer seg med dette inn i rekkja av tamreinselskap som har støtta seg på samisk spesialkunnskap og spisskompetanse.</p>
<p xml:lang="nob">Eitt eksempel: Vågå tamrein-lag blei stifta i 1952. Dei er av dei tamreinselskapa som driv aller best i Sør-Noreg i dag. At dei framleis har ein sørsame, Kenneth Jacobsson frå Wilhelmina i Västerbotten, som overgjetar, seier i grunnen sitt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KJELL BITUSTØYL </em></p>
<p xml:lang="nob">Utdrag av <em type="italic">Tinn Renhjordselskap og </em><em type="italic">gjetaren Jakob Jomafjell. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Døtrane til Jakob og Kristine Jomafjell: Anna Maja til venstre blei gift Zarissen og Inga Kristine, seinare gift Rongsfjord. </em></p>
<p xml:lang="nob">UTLÅNT AV STÅLE FLAATA OG MAI REIDUN NØRSTEBØ18</p>
<p xml:lang="nob">Svenska kyrkan har bedt Inga Marja Steinfjell gjøre en undersøkelse om hva samiske foreldre ønsker seg av kirken. De ønsker mer samiske barnog ungdomsarbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Men da hun intervjuet pre-ster om hva som kan gjøres,svarte en del at de var redde for å bli blandet inn i lokale konflikter mellom samer og grupper i befolkningen. De fant det også vanskelig å be samer om unnskyldning for kirkens urett mot samene, ettersom de visste så lite om hva som har hendt.</p>
<p xml:lang="nob">Det finnes også menigheterder det er et godt samarbeid mellom kirke og samer. Og mange foreldre var positive etter møtet med sin lokalmenighet.</p>
<p xml:lang="nob">Ett hundrogfemti foreldrehar deltatt i undersøkelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Mange ber om kirkens hjelp i formidlingen av samisk kultur og språk. En må våge å prøve seg fram.</p>
<p>Mov barkoe lij goerehtalledh maam Sveerjen gærhkoe dorje saemien maanide jïh noeride. Edtjim aaj goerehtalledh maam dah saemien eejhtegh tuhtjieh dej maanah jïh noerh daarpesjieh gærhkosne. Deejrim hov ij naan jïjnjem darjoeh, bene håhkesjim buerie vaestiedassh mov gyhtjelasside gaavnedh.</p>
<p>Eah leah gellie gærhkoensiebriedahkijste mah utnieh maam sjïerem saemien maanide jïh noeride. Dellie tjoerim goerehtalledh mannasinie dah eah maam saemide darjoeh, jeenebe goh naan jupmeleheevehtimmiem jaepesne. Jeenemes aejkien gosse saemien åålmegebiejjien.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BILLIEH SAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">AAMHTESIGUJMIE BARKEDH </em>Manne mahte bïllejem gosse govlim guktie dah hearrah vaestiedieh. Gujht dellie gosse dah jeehtin ij leah aelhkie saemien aamhtesigujmie barkedh dannasinie goh sijjen dajvesne jallh voenesne dah daatjh eah tuhtjieh vihkele, eah sijhtieh, jallh dah dåeriesmoerh utnieh saemiejgujmie – dannasinie dah eah saemien aamhtesigujmie barkh. </p>
<p>Gååvnese såemies sijjieh gus-nie eah naan dåeriesmoerh utnieh jïh buerie ektiebarkoem saemiejgujmie utnieh, bene dah sijjieh eah leah gellie Saepmesne, Sveerjen bielesne. Jïjnjh hearrah aaj jeehtin dah tuhtjin geerve, gosse deejrin gærhkoe saemide baektjiedamme, jïh öövre veele deejrin gærhkoe jïh saemieh sinsitnien eah gåessie soptsestamme. Akte hearra jeehti <span type="quote">”Geerve jiehtedh: ’gïerth mijjem’, gosse ibie daejrieh maam gærhkoe dejpeli dorjeme”</span>. Numhtie lea,geerve aantegesem gihtjedh jis ij daejrieh man åvteste.</p>
<p><em type="bold">VIEHKIEM DAARPESJIEH </em>Saemien eejhtegijstie gihtjim maam dah daarpesjieh jïh sijhtieh. 150 saemien eejhtegh Svöörjen bielesne vaestiedin. Dah viehkiem daarpesjieh. Eah ajve gïeline, bene dah aaj sijhtieh viehkiem maanide ööhpehtidh aerpievierhtien maahtoem, gosse jeenjesh gïeh tuhtjieh dah eah maehtieh jïh buektehth daam oktegh darjodh. Gellie dejstie tuhtjieh maam gærhkoe vaalteme – gïelem jïh maahtoem– daam tjuara bååstide vedtedh. </p>
<p>Saemien eejhtegh tuhtjiehgærhkoe buerie sijjie maanide jïh noeride gaavnedidh. Seamma aejkien dah tuhtjieh gærhkoe edtja <em type="italic">våårege </em>årrodh maanide misjoneeredh. Dah tuhtjieh maanah gelkieh jïjtje veeljedh mïsse jaehkieh. Jis maana edtja buektiehtidh veeljedh, dellie maahtoem daarpesje. </p>
<p><em type="bold">SAEJRIEH GUEDTIEH </em>Saemieh gellielaakan saejrieh guedtieh. Naaken orrijamme vertedh, såemies naan aejkien baektjede jïh jeatjah eevre nåakelaakan domtoeh. Mov mïelese baatseme man vihkele mijjieh saemieh doestebe jiehtedh guktie lea, jïh seamma aejkien eah daarpesjh skaamasjidh daan åvteste mij båajhtode jallh nåake mijjen siebriedahkesne. </p>
<p><em type="bold">BEETNEGH DAERPIES? </em>Saemien siebriedahkesne eah gellie båantas almetjh. Jeenemes mijjeste tjuerieh jïjnjem barkedh dïenesjidh nuekiesjuktie maehtebe buerie jielemem utnedh mijjen mïelen mietie. Im daarpesjh skaamasjidh daam jiehtedh. Jïjnjh almetjh beetnegapth barkeme gærhkoen åvteste, bene im vïenhth ajve beetnegapthbarkojne buektiehtibie jeatjahtohtedh gærhkojde guktie dah maehtieh vedtedh maam saemien eejtegh ohtselieh. </p>
<p><em type="bold">TJOEREBE PRYÖVEDH </em>Soptsestim daan jeenje hearrajgujmie mah sïjhteme jeenebem darjodh jïh eah daejrieh guktie. Tjïelke sjïdteme munnjien vihkele mijjieh jiehtebe maam sïjhtebe, daarpesjibie jïh guktie maehtieh darjodh. Ibie gaajhkem åvtelistie daejrieh åvtelen pryöveme. Tjuara luhpiem åadtjodh pryövedh guktie bööremes. Vihkielommes lea aelkedh soptsestidh, aaj dan bïjre mij barkoes lea. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INGA MARJA STEINFJELL </em></p>
<p>Eejhtegh viehkien mietie gihtjieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Foreldre ber om hjelp </em></p>
<p><em type="italic">Inga Marja Steinfjell goerehtalleme maam eejhtegh gærhkoen bïjre jiehtieh. </em></p>
<p>PRIVAT/SVERIGESRADIO.SE</p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p><em type="bold">Inga Marja Steinfjell </em>lea Sveerjen gærhkoen åvteste goerehtalleme maam saemien eejhtegh ohtselieh jïh gærhkoste daarpesjieh. Daarpesjieh gaajhkem, aaj viehkiem maanide saemien aerpievierhtide lïeredh.19 </p>
<p xml:lang="nob">Orre saerniehsjekt og gi støtte til en ung menighet blant sherpa-folket i Nepal. Menigheten er et samlingssted for sherpafolk i hovedstaden Katmandu.</p>
<p xml:lang="nob">Det er mange folkegrupper ogreligioner i Nepal. Sherpa er en fol-kegruppe som bor i fjellområdene øst i Himalaya, i Nepal, Tibet og India.</p>
<p xml:lang="nob">Ordet sherpa blir ofte feilaktigbrukt av turister som synonym til fjellfører og guide ettersom det er mange fra denne folkegruppen som er fjellførere og også bærere for turistenes bagasje. Sherpaene er vidt kjent for sin utholdenhet og dyktighet i fjellene der de bor.</p>
<p xml:lang="nob">Sherpa-folket er i nær slekt medandre folkegrupper i Himalaya med tibetansk språk og kultur. De utgjør en liten prosentandel av Nepals befolkning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ALLE HETER SHERPA </em>Alle fra sherpa-folket legger til <span type="quote" xml:lang="swe">”sherpa”</span> til fornavnet sitt for å vise sin tilhørighet til folket. Vi derimot har slektsnavn for å vise hvilkenslekt vi tilhører. Presten i menigheten som SÅR ønsker å støtte, heter følgelig Pemnuri Sherpa. </p>
<p xml:lang="nob">En annen sentral person i menig-heten er Caleb Sherpa. Han vil fungere som SÅR sine kontaktperson i sherpa-menigheten.– Det føles godt at vi har en spesi-ell kontaktperson for prosjektet vårt, sier diakon i sørsamisk område, Bertil Jönsson, og legger til at vi føler et spesielt fellesskap med dette folket.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg vil Kristin Bøhler, som harvært utsending for Normisjonen i Nepal i mange år, være en kontaktperson. Hun kjenner landet og folket godt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe">Solidaritet med fjellfolk i Nepali topp, därefter tänkesätt, mat/kläder och näringar. Drygt hälften av de svarande trodde inte att kulturen skulle överleva om de samiska språken försvann. <span type="quote" xml:lang="swe">”Man är same i själ och hjärta, men språket är viktigt för en själv”</span>, löd ett av svaren.</p>
<p xml:lang="swe">Det är inte enkelt att återta ettförlorat språk, konstateras det i forskningsrapporten. Det bryter mot invanda mönster, till exempel att inte tala samiska i familjen. Det finns få arenor där man naturligt kan tala samiska. Språkklimatet inom den egna gruppen kan vara exkluderande.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ETNISKT UPPVAKNANDE </em>– För många tycks det inte enbart handla om att återta språket utan också om ett etniskt uppvaknande och att göra upp med sin egen, sin släkts och hela det samiska folkets historia. Det blir viktigt att uppvärdera ett språk och en kultur som under lång tid varit stigmatiserade. Kvinnor och unga ser mer hoppfullt på sydsamiskans framtid, säger Leena Huss. </p>
<p xml:lang="swe">Många ser den nya minoritetspoli-tiken som en garant för sydsamiskan och dess revitalisering. Men genomförandet av politiken har varit bristfälligt och riskerar att försvåra revitaliseringen. – Situationen för sydsamiskan harförbättrats, menar sydsamiska kulturarbetare och organisationer. I dag har de bättre möjligheter att driva sin verksamhet. Alla organisationer planerar att utvidga användningen av sydsamiskan i verksamheten, konstaterar Satu Gröndahl.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">VID DEFINITION AV SAMISKHET </em>Vad är sydsamiskhet? Det som ofta nämndes bland de svarande var det samiska språket, renen, slöjden, joj-ken, samiska kläder, natur, men också film, musik och mat. En del av identiteten var likaså brist på språk, egen historia och rättigheter.– Samer som bor i de sydsamiskaområdena med ett nära förhållande till rennäringen, betonade vikten av rennäringen och kompetensen i samiska som viktiga för identiteten. Sydsamer i mer urbana miljöer hade en mycket vidare definition av samiskhet, säger Satu Gröndahl. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: ROLAND </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ASPLUND </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Leena Huss och </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Satu Gröndahl. </em>20 </p>
<p xml:lang="swe">Gïele aelhkie guedtedh <em type="bold">är titeln på en bok för dem som vill stärka eller återerövra sitt samiska språk. </em></p>
<p xml:lang="swe">Boken rymmer många goda praktiska tips, projektidéer, inspiration och vill visa på andra vägar till språket än att sitta i skolbänken.</p>
<p xml:lang="swe">Författare till skriften är</p>
<p xml:lang="swe">Patricia Fjellgren och Leena Huss och de delar med sig av egna och andras erfarenheter och tankar: Tänk litet strategiskt innan ni sätter igång, menar författarna. Finns det människor som du skulle kunna prata samiska med i ditt område? Finns det naturliga mötesplatser?</p>
<p xml:lang="swe">Tag några ripsteg i taget istäl-let för att ta dig an ett för stort projekt som blir tröttsamt att genomföra. Begränsa ordinlärningen till ett område, exempelvis matlagning i din vardag. Du behöver inte tänka att du ska lära dig hela ordboken utantill.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BRA MED STARK SPRÅKARENA </em>Det är bra att börja lokalt, det gör det möjligt att språket och språkanvändningen kan integreras i din vardag, helst i en stark språkarena där samiskan hörs mer än svenskan. </p>
<p xml:lang="swe">Författarna berättar blandannat om språkläger och språkbad. Syftet är att minoritetsspråket för en tid byter platsmed majoritetsspråket. Det skapas en miljö där samiskan är normen.</p>
<p xml:lang="swe">Boken kom 2013 och är fruk-ten av ett samarbete mellan Samiskt språkcentrum och forskningsprojektet <span type="quote" xml:lang="swe">”Revitalisering mot alla odds? Sydsamiska i Sverige”</span> vid Hugo</p>
<p xml:lang="nob">Valentin-Centrum, Uppsala universitet.</p>
<p xml:lang="swe">Boken kan beställas från</p>
<p xml:lang="nob">Språkcentrum i Östersund, telefon 063-15 08 56.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: ROLAND </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ASPLUND </em></p>
<p xml:lang="swe">Så återerövrar du samiskan</p>
<p><em type="italic">Patricia Fjellgren. </em></p>
<p xml:lang="nob">Begynnerkurs 1 i sørsamisk, 15 studiepoeng</p>
<p xml:lang="nob">Aajege planlegger i samarbeid med Samisk Høgskole i Kautokeino å sette i gang Begynnerkurs 1 i sørsamisk, 15 studiepoeng. Studiet er beregnet for alle som ønsker å lære seg sørsamisk, og det er ingen krav om forkunnskaper. Studiet gjennomføres som intensivkurs våren 2014.</p>
<p xml:lang="nob">Studiet gir 15 studiepoeng på høgskolenivå, og rett til støtte gjennom Statens Lånekasse og Sametingets stipendordning for høyere utdanning. Opplæringen gjennomføres etter godkjent studieplan fra Samisk Høgskole.</p>
<p xml:lang="nob">Totalt omfang av opplæringen er på 150 timer undervisning, samt tilsvarende egeninnsats. Studiet gjennomføres som intensivkurs på Røros våren 2014. Det blir 2 undervisningsuker fra12. – 23. mai (uke 20 og 21), egenarbeid 26. – 30. mai (uke 22) og 2 nye uker med undervisning fra 2. – 13. juni (uke 23 og 24). I undervisningsukene er det undervisning hver dag. Det er en avgift på kr. 300,- som betales tll Samisk Høgskole. Deltagerne må i tillegg dekke kurslitteratur, reiseutgifter og kost/losji. Søknadsfrist 1. april. Søknad sendes via søknadsweb til Samisk Høgskole: https://fsweb.no/soknadsweb/login.seam?inst=sa Studiet igangsettes under forutsetning av minimum 7 deltagere. Studentopptak skjer etter <span type="quote" xml:lang="nob">”Først til mølla-prinsippet”</span> med inntil 12 studieplasser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">For mer informasjon </em>om studiet og innhold, ta kontakt med Toini Bergstrøm på tlf. 90723513 eller mail toini.bergstrom@stfk. For oppdatering av info om studiet se også <em type="bold">www.aajege.no </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bøker til utdeling </em>Bibliotekene i Nord-Trøndelag har begynt å dele ut en bok til alle ettåringer i fylket. Boka heter <em type="italic">Den første boka mi </em>, og inneholder kjente sanger, dikt og regler. Den er på norsk, og er spesiallaget for denne anledningen, med bilder av Kari Stai fra Inderøy. Utdelingen støttes av fylkesbiblioteket, Nasjonalbiblioteket og Fylkesmannen i Nord-Trøndelag. </p>
<p xml:lang="nob">Bibliotekene har også en egen bok til utdeling til alle sørsamiske småbarnsfamilier. Anita Dunfjeld Aagårds bok <em type="italic">Lilja stoerre-åabpine sjædta </em>er en gave fra biblioteket til de som ønsker at barna både skal bli glade i å lese, og glade i sitt eget språk sørsamisk. Du som har barn mellom 0 og 5 år kan besøke biblioteket ditt, og spørre etter boka. </p>
<p xml:lang="nob">Mange av bibliotekene har også flere bøker på sørsamisk, og de som ikke har slike bøker selv, kan fjernlåne bøker til dere fra andre bibliotek. Sammen med boka finnes også en brosjyre på sørsamisk som forteller hvorfor lesing er viktig.</p>
<p><em type="bold">GÆRJAH </em>Sørsamisk bokbuss/Åarjelsaemien gærjabusse </p>
<p xml:lang="nob">Vi er i gang med årets rutekjøring. Nye og gamle lånere ønskes velkommen!</p>
<p xml:lang="nob">For kjøretider: / Naemhtie vuaja: www.nfk.no/gsj eller ta kontakt på tlf. 75 18 41 70 eller mob. 917 04 466.</p>
<p>Velkommen! / Buerie båeteme!frantz.no21</p>
<p xml:lang="swe">Sofia Jannok kom för tredjegången till Lopme Naestie och hade konsert i Funäsdalens kyrka.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">TÄVLING OCH RAJD </em>Nytt för i år var lassokastningstävlingen där den lycklige vinnaren i både dam- och herrklassen kunde gå därifrån med 10 000 kronor i prispengar. </p>
<p xml:lang="swe">Renrajd gick genom byn förstadagen, och renracetävling genomfördes nere på festivalområdet. Där pågick också försäljning av slöjd och hantverk, rökning av souvas och försäljning av kött och skinn. Walkos mobila restaurang med sin á la cartemeny skötte serveringen.</p>
<p xml:lang="swe">Kjerstin Valkeapää berättade attfrån och med nästa år finns planerpå att bredda verksamheten från det lokala området kring Funäsdalen till att omfatta hela det sydsamiska området. – Det är ett jätteroligt jobb medmöten med många olika människor från alla håll och kanter, sa hon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ELISABETH ANDERSSON </em></p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sijti Jarnge – Samisk kultur- og utviklingssenter - møteplass og arena for aktivitet i det sørsamiske området. Sijti Jarnge er en stiftelse som har til formål å bevare, framheve og utvikle den sørsamiske kultur. Dette gjør vi gjennom å gi ut publikasjoner, arrangere kurs, restaurere bygninger og gjennomføre prosjekter innenfor forskjellige områder. Senteret </em></p>
<p xml:lang="nob">Stillingen er i utgangspunktet full tid - 100%. Vi er beredt på å vurdere andre løsninger dersom ønskelig.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kvalifikasjoner og egenskaper:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Relevant kompetanse er en fordel, men ikke et absolutt krav.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Evne til muntlig og skriftlig fremstilling</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Jobben stiller store krav til å være serviceinnstilt, ansvarsfull og ryddig i arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Sijti Jarnge har avtale med Handel og Kontor vedrørende lønns-, arbeidstids- og arbeidsvilkår.</p>
<p xml:lang="nob">Ev. spørsmål besvares av Sten Jønsson tfn. 75 18 49 70</p>
<p xml:lang="nob">Hvis dette ser ut til å være den rette jobben, mottar vi gjerne din søknad. Send denne med bekreftede attester <em type="bold">innen 17.mars 2014 </em>til: </p>
<p xml:lang="nob">Sijti Jarnge / Samisk kultursenter Sveanveien 20 N-8690 Hattfjelldal post@sijtijarnge.no</p>
<p><em type="italic">Lopme Naestie 2014. </em></p>
<p xml:lang="nob">ANN-HELEN RENHUVUD 22</p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2014: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="swe">Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration </em></p>
<p xml:lang="swe">Prenumerations- och adressfrågor hanteras av tidningens distributör Nordic Gatway,e-post: produktion@nordic-gateway.se</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post: kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post: gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd</p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:</p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område: Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:</p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Vikar for leder:</p>
<p>Margrethe Kristin Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Solvang, 7370 Brekkebygd mobil: 412 88 227, e-post: meerke@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 2 2014 av Daerpies Dierieskickas senast 7 maj till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.samiskmenighet.no </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisktalende som tar kirkelig utdanning kan også i 2014 søke Sametinget om inntil 20 000 kr pr semester i studiestipend. Søknadsfrist for vårsemesteret er 1. mars og for høstsemesteret 1. oktober.</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd, som opp-fordret Sametinget til å opprette stipendordningen, ønsker flere samisktalende i kirkelige stillinger. - Hver eneste samisktalende medarbeider i kirka gjør en forskjell, sier generalsekretær Tore Johnsen i Samisk kirkeråd. - Vi vet at noen allerede har nyttgodt av ordningen, og oppfordrer flere til å gjøre det samme, sier han. Stipendordningen gjelder for kateket-, diakon-, kirkemusikk- og presteutdanning.</p>
<p xml:lang="nob">Mer informasjon om stipendordningen finnes under <span type="quote" xml:lang="nob">“Stipend og tilskudd”</span> på Sametingets nettsider: http://www.sametinget.no/ Stipend-og-tilskudd , eller fås ved henvendelse direkte til Sametinget.</p>
<p xml:lang="nob">Stipend til samiskspråklige som tar kirkelig utdanning23</p>
<p xml:lang="nob">Åssjalommeshslit og et strev. Jeg følte at jeg var en skuespiller, en kameleon, fordi jeg trodde at jeg bare ble godtatt hvis jeg oppførte meg slik som jeg trodde at omgivelsene rundt meg ville at jeg skulle være.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor brukte jeg mye krefter på åbevise at jeg kunne noe og at jeg dugde til noe. Det ble et mas og et jag. Det var ikke mulig å ha det godt hvis jeg bare satt rolig på en stol.</p>
<p xml:lang="nob">Bare hvis jeg gjorde noe, var jeg noe.</p>
<p xml:lang="nob">Trodde jeg.</p>
<p xml:lang="nob">Men jeg tok feil. Heldigvis. Nå vetjeg at jeg er noe, bare fordi jeg er. Jeg behøver ikke å prestere noe. Uansett er jeg verdifull i Guds øyne. Og da spiller det svært liten rolle hva andre måtte si, mene eller tenke.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg vet at Gud er uendelig glad i meg,som den samiske nordmannen jeg er.</p>
<p xml:lang="nob">Men det var først da jeg var i stand tilå ta innover meg noen vers i Jesajaboken at livet mitt ble forandret:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kan leiren si til ham som former den: </em><em type="italic">”Hva er det du gjør?” Kan verket si: ”Han har ikke håndlag?” Ve den som sier til en far: ”Hva er det for noen barn du får?” og til en kvinne: ”Hva er det du føder?” Så sier Herren, Israels Hellige, han som skapte folket: ”Våger dere å spørre meg om mine sønner og si meg hvordan mitt verk skal være? Det var jeg som formet jorden og skapte mennesker der. Jeg spente ut himmelen med mine hender og gav påbud til hele dens hær </em>(Jesaja 45:9-12). </p>
<p xml:lang="nob">Hva var det vi leste: <em type="italic">Våger dere å </em><em type="italic">spørre meg om mine sønner og si meg hvordan mitt verk skal være? </em></p>
<p xml:lang="nob">Med andre ord er bibelen klin-kende klar: Guds skaperverk er bra nok! Dermed er også jeg bra nok. Jeg behøver ikke å tro noe annet – og stakkars den som forsøker å si noe annet.</p>
<p xml:lang="nob">Det gjelder selvsagt også deg: Du er</p>
<p xml:lang="nob">Guds skaperverk. Og derfor er du så verdifull at du ikke skjønner det selv engang!</p>
<p xml:lang="nob">Så med andre ord: ”Ikke vær redd forat du ikke er bra nok. Gå ut i verden, vær deg selv og møt menneskene.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: LARS JOHNSEN </em></p>
<p>På Maria budskapsdag leses teksten om profeten Jesaja som møter kong Akas. Han skal få et tegn fra Gud: en ung kvinne skal føde en sønn som hun skal kalle Immanuel. <em type="italic">”Ijje, im sïjhth Jupmelem gïehtjelidh.” </em><em type="italic">13 Dellie Jesaja jeahta: ”Goltelidie, Daviden boelvh! Ij leah nuekies almetjidie jïejkedh, edtjede aaj Jupmelem jïejkedh? 14 Dellie Jupmele jïjtje dijjide væhtam vadta: Dïhte nïejte nåajsan </em><em type="italic">jïh baerniem edtja baersieldidh jïh dam nommestehtedh Immanu-Ele, ’Jupmele mijjine’. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JESAJAN GÆRJA / JESAJAS 7, 10-14 </em>24 </p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p><em type="bold">Jåvleasken voestes hïeljen Saemien åålmege lïhtsegidie fuelhkietjåanghkose Tråantesne byörin. Gellie maanah noerh aaj böötin. Stoere programme dovne maanide jïh noeride. </em></p>
<p>Noere jïh båeries almetjh noerhtede jïh åarjede Tråantese böötin. Aavoedin gosse gaavnesjin. Såemies lïhtsegh gellie jaepieh fuelhkietjåanghkosne orreme. Såemies voestes aejkien desnie. Maanah gujht varki åahpenin. Dallah stååkedin jïh lustestallin. Gosse eejhtegh jïh aahkah aajjah prïhtjegem jovhkin, dellie maanah ektesne jåvlh-glïjreldahkh jïh jåvlh-kåerhth darjoejin. Nov hævvi pepper-gaahkohtjh byöpmedin jïh gløggem jovkin.</p>
<p><em type="bold">DÅAHKAH SOPTSESTIEH </em>Laavadahken maanah åadtjoejin aejlies gærjeste govledh. Eadtjohke tjahkasjin goltelin. Gosse edtjimh soptsestidh guktie dej beeli, dellie dåahkah utnimh. Dah saemien gaptajgujmie gåårveldahkesne. Numhtie aelhkebe maanide guarkedh jïh mujhtedh dam maam Bijpielisnie lohkebe. Maanah öövre sjaevehth tjahkasjin goltelin maam dah dåahkah <span type="quote">”soptsestin”</span>. Numhtie åadtjoejin govledh guktie don aejkien gosse Jeesuse sïjhti maanah edtjin sov gåajkoe båetedh. Jeesuse måarahtovvi gosse geerve almetjh pryövin maanide nyöjhkedh. ”Baajede maanide mov gåajkoe båetedh!” Jeesuse jeehti. Dan mænnganlaavloejimh, jïh gaajhkesh gærjetjh vadtesinie åadtjoejin. Dellie badth aavoedin. </p>
<p><em type="bold">GÆJHTOE JUPMELE! </em>Aejlegen dellie Tråanten stoere gærhkosne. Dellie maanah aaj desnie gyrhkesjeminie. Dah stööremes maanah viehkiehtin, bijpelem jïh laavkome-tjaetsiem guedtedh jïh dovne vïjnem jïh laejpiem. Medtie luhkievïjhte maanah tjaebpieslaakan laavloejin: <span type="quote">”Gæjhtoe, gæjhtoe, Jupmele dan biejjien åvteste.” Ella Holm Bull dam laavlomem dorjeme. Maanah badth ”Mov voestes bijpele”</span> vadtesinie åadtjoejin. Desnie bijpeleteksth saemiengïelesne. Dan mænngan prïhtjegem jovkin, ektesne stååkedin jïh murriedin. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barn får leke </em>Første helga i advent var det familiesamling i Trondheim for Sørsamisk menighet. Det var lagt til rette for et allsidig og morsomt barneprogram. Barna fikk være med på blant annet juleverksted, sangstund, dramatisering av bibelfortellinger og selvfølgelig lek og moro. Barna var også med i gudtsjenesten i Nidarosdomen. Der fikk de <span type="quote" xml:lang="nob">”Min første bibel”</span> på sørsamisk. Barnekoret sang også under gudtjenesten. </p>
<p>Maanah stååkedieh</p>
<p><em type="italic">Lukas Westerfjell, 7 jaepien båeries. Dïhte akte dejtie maanide Saemien åålmegen fuelhkietjåanghkosne. Lukas murredeminie gosse bïgkedeminie. </em></p>
</body></document>
