<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 2, 2012</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>8945</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=898516&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 2 2012</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemiedigkien åålmegetjåanghkoe Plassjesne/ Sametingets almannamøte på Røros </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mer samisk i Daerpies Dierie? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 3 </em>2 </p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien åålmegetjåanghkoe Plassjesne </em></p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien åejvie Egil Olli jïh nyjsenæjjah njoktjen aske Plassjese böötin. Dah gujht joekoen væjkele gosse vaestiedin, boejhkestin guktie jïh mejnie dah barkeminie. </em></p>
<p>Saemiedigkien raerie bööti sïjhti åarjeldajven haestemidie raeriestidh. Medtie njieljieluhkie almetjh Saemiedigkiem eadtjohke gihtjedin. Åejvie Egil Olli buarastehti, soptsesti Saemiedigkie sæjhta goltelidh guktie dennie dajvesne. Nov amma saemieh gihtjedin. Naakenh sïjhtin daejredh guktie Saemiedigkie maahta båatsoe-burride viehkiehtidh. Saemiedigkie ojhte vaestiedi, lïhtsegh gujht guarkeme jïjnjh vaejsieh daebpene åarjene. Gaajhkesh mah dennie tjåanghkosne, latjkanin tjuerieh båatsoe-jielemem nænnoestidh. Dah njieljie nyjsenæjjah jïjnjem daejrieh jïh dah boejhkestin guktie Saemiedigkie aamhtesigujmie eadtjohkelaakan barka.</p>
<p><em type="bold">PLASSJEN TJÏELTE TJUARA VIEHKIEHTIDH </em>Gellie sïjhtin govledh guktie tjïelte maahta gïelem evtiedidh. Eejhtegh jïh lohkehtæjjah tjuerieh gæmhpodh guktie ööhpehtimmiebuerebe sjædta maanide. Plassjen åejvie, Hans Vintervoll aaj golteli gosse eejhtegh saarnoejin guktie jis tjabredeminie. Dellie Saemiedigkie satnem stilli edtja Saemiedigkiem byöredh, dam aamhtesem digkiedidh. Saemiedigkie aaj mujhtiehti, tjïelten dïedte: ektine gïeline eensi vaarjelidh. </p>
<p><em type="bold">GÅETIESIJJIEM DAARPESJIBIE </em>Plassjen saemieh leah gellie jaepieh soptsestamme dah sijhtieh gåetiesijjiem utnedh gosse tjåanghkenieh. Dan bïjre eelkin digkiedidh jïh rååresjidh: guktie saemieh maehtieh darjodh gosse gåetiesijjiem daarpesjieh. Daelie Aajege Plassjen jåarhkeskuvlesne sijjiem leejedeminie. Dej luvnie leah vïjhte barkijh. Dah jis seamma tjiehtjielisnie. Gusnie edtjieh dellie gaavnedidh? </p>
<p><em type="bold">SAEMIEN SÏJTE BUEKTIEHTAMME </em>Snåasesne dellie Saemien Sïjte edtja sagki stuerebe sjïdtedh. Saemiedigkie lea jïjnjh beetnegh dïsse vadteme. Dellie Saemiedigkie tjuara mujhtedh saemieh hov gaajhkene dajvesne årroeminie. Mejtie saemieh maehtieh tjåanghkenidh seamma badth gusnie veasoeminie. </p>
<p>Saemiedigkie boejhkesti, voestegh tjueriehvuesiehtidh guktie daerpies sjïere gåetiesijjiem utnedh. Tjuerieh naan gåetiesijjiem löönedh, dellie jis ektesne kultuvrine, gïeline, duedtine barkedh. Goh numhtie jåarhkeme, dellie hov maehtieh beetnehviertieh ohtsedidh. Eah gaajhkh åarjelatjh dïsse latjkh gænnah. Nov hov saemieh gåetiesijjiem daarpesjieh, dan mænngan maehtieh saemieh ektesne soptsestidh mejnie sijhtieh barkedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENITE </em></p>
<p><em type="italic">Garrabieleste: Vibeke Larsen, Laila Susanne Vars, Egil Olli, Marianne Balto jïh Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p><em type="italic">Plassjen Åejvie Hans Vintervoll (garrabielesne) goltele gosse Lars Bransfjell stilli Saemiedigkie edtja viehkiehtidh: Ibie buektehth gænnah tjåanghkenidh, Saemiedigkie tjuara diekie båetedh viehkiehtidh. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sametingets almannamøte på Røros</p>
<p xml:lang="nob">Sametingets president Egil Olli og Sametingsrådet kom til Røros for å fortelle hvordan Sametinget arbeider og for å høre hva folk i dette området er opptatt av. Reindriftas proble-mer med rovdyr var en av sakene som kom opp. Flere foreldre var interessert i å få vite hva som kan gjøres for å sikre samiskundervisning til barn. Ordføreren i Røros, Hans</p>
<p xml:lang="nob">Vintervoll, ble utfordret til å invitere Sametinget til møte om samiskundervisning. Behovet for et samisk samlingssted på Røros ble også diskutert. Sametinget har bevilget myepenger for å få realisert et nybygg for Saemien Sïjte på Snåsa. Nå må også Røros-området få et samlingssted.</p>
<p>Dierie</p>
<p>Gieres almetjh!</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan: </em></p>
<p xml:lang="swe">Försommar – konfirmandtid. Från samiska konfirmandläger i Sverige och Norge.</p>
<p xml:lang="nob">SVENSKA OCH NORSKA</p>
<p xml:lang="nob">KONFIRMANDLEDARE</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Guktie ussjedem: </em>Hur jag tänker <em type="bold">Åssjalommesh: </em>Tankar, andakt <em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie: </em>Vem och var <em type="bold">Kultuvre: </em>Kultur3kraftig organisation och för ökat engagemang och ökad delaktighet. Återstår att se hur det är med förändringsbenägenheten i församlingarna – och med stiftets förmåga att klargöra och övertyga. </p>
<p xml:lang="swe">Samiskt kyrkoliv har, generelltsett, varit svagt i Härjedalen. Det som har gjorts har burits av några få eldsjälar, och det har knappast varit förankrat i den kyrkliga strukturen. Trots stadganden i kyrkoordningen har flera av församlingarna i stort sett struntat i samernas behov och potentiella vilja till delaktighet. Motsättningarna mellan markägare och rennäring har påverkat även kyrkans beslutandeorgan och liv.</p>
<p xml:lang="swe">Församlingarna har i bara litenomfattning upplevts som relevanta från samisk horisont, ändå mindre som tänkbara partner i viktiga samiska frågor. I Härjedalen, ett landskap i samiskt kärnområde, har det samiska i kyrkolivet, med några få undantag, varit osynligt ochexkluderat istället för synliggjort och inkluderat.</p>
<p xml:lang="swe">Vägvalsutredning Härjedalen visarpå flera möjliga förändringsmodeller, med olika omfattande samverkan. Att Ytterhogdal måste knyta an till Sveg är uppenbart. Men kan man därutöver tänka sig en samfällighet (där församlingarna samverkar om personal, lokaler, administration etc.) för norra Härjedalen och en för södra, eller kanske en samfällighet för hela Härjedalen? Kanske dessutom någon form av samarbete med Berg/Södra Jämtland?</p>
<p xml:lang="swe">För samiskt vidkommande tordedet mest omfattande förändringsförslaget – en samfällighet för hela området – vara bäst. Där skulle finnas utrymme för såväl tvåspråkiga (sydsamiska och svenska) tjänster – främst präst och diakon – som för en samisk, härjedalsk arbetsgrupp av förtroendevalda samer som skulle trygga kontinuitet och delaktighet i samiskt kyrkoliv.</p>
<p xml:lang="swe">Den nödvändiga organisatoriskaförändringen av Svenska kyrkan i Härjedalen borde gå hand i hand med en utveckling av samiskt kyrkoliv i Härjedalen. Det samiska har viktiga bidrag till helheten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>vet hva den samiske teksten handler om. Samisk vil ikke bli brukt for å sende hemmelige beskjeder til de som kan dette språket. Vi ønsker ikke bruke samisk for å ekskludere mange, kanskje de fleste av våre lesere. </p>
<p xml:lang="nob">Vi håper at dere vil ha tålmodig-het når det dukker opp tekster på samisk som dere ikke forstår. Vi håper at dere tenker: det er bra at et språk som står i fare for å dø ut, blirbrukt. De skriver ikke på samisk for å holde meg utenfor.</p>
<p xml:lang="nob">Vi vet at det er mange samer somikke fikk lære seg å lese samisk. Noen av dem føler et stort ubehag når de blir minnet om at de ikke fikk den muligheten. Vi håper at dere vil tenke: måtte jeg få styrke til å leve med min sorg over tapte muligheter.</p>
<p xml:lang="nob">Vi vet også at mange lesere synsdet er tungt å lese tekster på norsk når de har svensk som førstespråk ogsvensk når man best kan norsk. Vi håper at våre lesere har stor tålmodighet og overbærenhet med dette og tenke: det er godt vi har et svensknorsk publikasjon som kan binde sammen det sørsamiske folket som er spredt over et stort område både i Sverige og Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em>4 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">De samiska samordnarna i Härjedalens och Älvdalens kommuner har ordnat sin andra språksamling. DD:s Elisabeth Andersson var där. </em></p>
<p xml:lang="swe">Deltagarna välkomnades av Karin Rensberg Ripa och Malin Ripa. Förutom att de är mor och dotter så arbetar bägge som samiska samordnare i Härjedalens respektive Älvdalens kommun som är förvaltningsområden för samiskan.</p>
<p xml:lang="swe">Det här var den andra gångensom det anordnades språksamling. Deltagarna kommer denna gång från Mittådalen, Brändåsen, Funäsdalen, Idre och Storsätern.</p>
<p xml:lang="swe">Vi var fjorton vuxna och tolv barn i åldrarna 0-14 år. Som vanligt dominerade den kvinnliga sidan, men det var lyckligtvis även tre karlar med. Tur det,för de tog genast på sig kockrollen!– Språksamlingarna är en delav arbetet med att stärka samiskan i kommunerna, berättar Malin. Det är viktigt at skapa språkarenor, och att alla kan delta utifrån sina egna språkliga förutsättningar.</p>
<p xml:lang="swe">För alla har vi på ett ellerannat sätt språkspärrar. Hur de kan uppkomma eller vilka konsekvenser de kan få, berättade Sylvia Sparrok, Sametingets språkcentrum, om. – Genom att förtydliga pro-blemet och genom att tänka på hur man själv drabbas av sin språkspärr, kan man komma vidare och förhoppningsvis inte vara så rädd att tala densamiska som man själv behärskar, sa hon.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">TRÄNA SPRÅKET </em>Det är ju också målet med språksamlingarna, att träna språket. Samvaron var god. Vi hade små tävlingar i ordkunskap. Och det var med verklig iver alla deltog i tipsrundan och svarade på de ibland svåra frågorna. </p>
<p xml:lang="swe">Nästa språksamling blir tillhösten. Då ska vi också tala mera samiska och använda de ordförråd vi har. Vi kommer också att få möta äldre samer som är modersmålstalande.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: ELISABETH </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANDERSSON </em></p>
<p><em type="bold">Gïele-tjåanghkoe, språksamling i Lofsdalen </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannen i Nordland har satt i gang et prosjekt med å få den såkalte ulpan-metoden tilpasset til samisk opplæring. Folk som immigrerer til Israel og ikke kan hebraisk, har behov for å lære seg språket fort.</p>
<p xml:lang="nob">Statsråd Rigmor Aasruduttalte i fjor at <em type="italic">ulpan-metoden </em>har vist seg å være en god og effektiv metode for å utvikle muntlige språkkunnskaper i løpet av noen måneder. Metoden ble utviklet i Israel for å drive mer effektiv språkopplæring. Den har senere blitt tilpasset ulike minoritetsspråk i Europa som gallisk og walisisk.–Vi synes revitaliseringen avdet samiske språket går sakte, sier Lars-Joar Halonen fra Lavangen språksenter. </p>
<p xml:lang="nob">Han viser til en rekke kurssom ikke fører til at deltakerne blir samisktalende.</p>
<p xml:lang="nob">Lars-Joar Halonen mener atde i Lavangen ikke kan se mot Indre Finnmark hvor nordsamisk er majoritetsspråk. Det er mer naturlig for dem å samarbeide med lule- og sørsamiske områder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KILDE: NETTSIDEN TIL NRK </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Monica Kappfjell er tilbake i stillingen hun forlot for to år siden. Nå er hun igjen daglig leder i Samisk menighet i sørsamisk område. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nidaros bispedømmeråd har i sitt februar-møte tilsatt Monica Kappfjell som daglig leder i 50 prosent stilling i Saemien Åålmege, SÅ / Samisk menighet i sørsamisk område.</p>
<p xml:lang="nob">Da søkerfristengikk ut, var det kommet inn tre søknader. Monica Kappfjell ble innstilt på førsteplass av både innstillingsråd og samisk menighetsråd. Monica visste hva stillingen innebærer ettersom hun tidligere har hatt jobben som daglig leder i SÅ.</p>
<p xml:lang="nob">Monica har fått kontor på kommunehuset i Namdalseid, like ved kirkekontoret. – Vi er godt spredd, vi somarbeider innen samisk menighet. Leder i trosopplæring, Toamma Bientie, har kontor i</p>
<p xml:lang="nob">Rana, diakonarbeider Bertil Jönsson i Røyrvik og prest Bierna Leine Bientie på Snåsa. Men vi har både telefon og internett, ler Monica som også er arbeidsleder for Toamma og Bertil.– Jeg håper at</p>
<p xml:lang="nob">SÅ kan bli en faste ordninger når prøveperioden nå går ut, sier dennytilsatte lederen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Monica daglig leder </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Anders Ripa och Ida Ljungberg löser en svår fråga i tipsrundan, med god hjälp från de yngre deltagarna i språksamlingen i Lofsdalen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Monica Kappfjell er tilbake i stillingen som daglig leder i Samisk menighet. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Til Israel for å redde samisk språk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En gruppe samiske språkarbeidere har vært i Israel få å lære mer om </em><em type="bold">ulpan-metoden som brukes for å lære folk raskt å </em><em type="bold">snakke hebraisk. </em>jïh dam tjoerebe vaarjelidh: Hijven gosse soptsesh boelvijste boelvide juhtieh, Bo Lundmark jeahta. </p>
<p><em type="bold">HEARRA SAEMIENVAARJOJNE </em>Aanta Fjellner (1795-1876) Härjedaelesne reakadi. Gosse noere lij, tjoeri trïengkestidh jïh bovtsh ryöjnesjidh. Aantan fuelhkie giefies, idtji Aantan naan ealoe gænnah. Gosse Aanta skuvlesne eelki, dellie dohkh diekie vöölki: skuvlese jïh göötide ryöjnesjidh. Skuvlesne eadtjohke learohke lij. Dellie stoere staarese vöölki, sæjhta lohkedh hearrine sjïdtedh. Ij leah aelhkie gosse saemienvaarjojne bööti. Aanta vööjni guktie laedtieh idtjin tjaebpieslaakan dåemedh. Læjhkan Aanta sïjhti laedtieh jïh saemieh edtjieh sïemes årrodh jïhsinsitniem viehkiehtidh jïh raeffesne jieledh. </p>
<p><em type="bold">TJEELI GOSSE VAERIDE ARHTI </em>Garre biejjieh stoere staaresne badth sjïdti. Aanta amma vaerien gåajkoe arhti. Dellie tjeeli. Naakenh dejstie tjaalegistie åehpies mijjese. – <span type="quote">”Biejjien baernie”</span> jïh <span type="quote">”Aanta-vuelie”</span> leah mijjen aerpie, Bo Lundmark jeehti. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em>5 </p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sametinget har oppnevnt et samisk eldreråd, et rådgivende organ, for første gang. Jonhild Joma representerer sørsamisk område. </em>–Veien blir til mens vi går, sier Jonhild Joma og forteller at nå prøver de å få en oversikt over hva som finnes av handlingsplaner på nasjonalt plan og i de fylkeskommune som representantene kommer fra. </p>
<p xml:lang="nob">Statens seniorråd har ansvar pånasjonalt plan. Alle fylkeskommuner og kommuner i landet skal også ha eldreråd. Det nye er nå at Sametinget har oppnevnt et Samisk eldreråd.</p>
<p xml:lang="nob">Det nyoppnevnte rådet har hattsitt andre møte. I februar møttes de i Karasjok. Denne gangen i Tromsø der de også var på en omvisning på etdagsenter for eldre. Ledelsen visste ikke om det var noen samiske brukere av sentret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FEM MEDLEMMAR </em>Eldrerådet består av fem medlemmer og får sekretærhjelp fra Sametinget. Leder er Inga Karlsen fra Tysfjord og nestleder er Anders P. Siri fra Kautokeino. I tillegg til Jonhild Joma fra sørsamisk område, er Magne Einejord fra Skånland og Ellen Anne Stabursvik fra Porsanger med i eldrerådet.– I sommer skal vi på kurs i regi av </p>
<p xml:lang="nob">Pensjonistforbundet. Det blir bra. Jeg har vært med i mange råd og styrer i mitt liv, men aldri i et eldreråd, ler Jonhild.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk eldreråd oppnevnt</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jonhild Joma er oppnevnt som representant fra sørsamisk område i Samisk eldreråd. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Presten Anders Fjellner </em></p>
<p xml:lang="nob">Historiene om Anders Fjellner lever. Bo Lundmark bidrar til det. Han har vært på Rørosmartnan og holdt foredrag om Anders Fjellner (1795-1876) som var født i Härjedalen. Tidlig måtte han være dreng hos andre reineiere. Det fortsatte han med også som skoleelev. Arbeidsomt var det å pendle mellom skolen og fjellet. Etter hvert startet han på teologistudiet, kledt i sine samiske klær. Da Aanta / Anders lengtet tilbake til livet i fjellet, skrev han. Noen av disse skriftene er godt kjente. Solens sønn og Joiken om Anders er en arv etter Fjellner, sa Bo Lundmark.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Aanta Fjellner iktesth saemienvaarjoeh </em><em type="italic">utni. Almetjh hov bååhperostin gosse </em><em type="italic">guarkajin dïhte hearra lij. </em>6 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Inte mindre än 15 unga samer förbereder sig för att vara med som ledare på samiska konfirmandlägret i Vålådalen 2013. De är viktiga förebilder för konfirmanderna. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det är ett helt år kvar till nästa samiska konfirmandläger i Härnösands stift men förberedelsearbetet pågår för fullt. Härnösands och Luleå stift turas om att arrangerar lägret – i båda fallen i samverkan med Sáminuorra, den samiska ungdomsorganisationen. – Trots att vi har lägret hososs bara vartannat år är det inte mycket paus emellan, säger Britt-Marie Frisell som har huvudansvaret i Härnösands stift.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">UTBILDNING PÅGÅR </em>Bland annat är det utbildningen av unga konfirmandledare som pågår kontinuerligt. Av de 15 som ska vara med på lägret 2013 kommer nio från stiftets konfirmandläger 2011. Av 38 konfirmander var det 32 som ville fortsätta som unga ledare. Ekonomi och praktiska skäl gör att inte alla kan få vara med. De nio som valdes ut har nu gått steg 1 i den ledarutbildning som består av tre stegunder tre år, och de går alltså steg 2 till hösten. Övriga sex i gruppen unga ledare kommer från konfirmandlägret 2009 och har alltså varit ledare vid ett läger redan, 2011. Alla tio ville fortsätta men man var tvungen begränsa antalet till sex.– Det känns förstås inte allsbra att inte alla som vill kan få vara med, säger Britt-Marie. </p>
<p xml:lang="swe">Som ofta konstaterats bordedet finnas någon annan samisk ungdomsverksamhet att hänvisa till när inte alla kan vara unga konfirmandledare.</p>
<p xml:lang="swe">Vilka samiska konfirmandersom ska få fortsätta som unga ledare beror på flera saker. Manvill ha både pojkar och flickor, man vill täcka alla språkområden och man behöver unga som kan musik, drama, målning.– Så är det alltid lika svårtveta vilka som är goda ledarämnen, säger Britt-Marie. Ibland kan det vara fel personer vi sållar bort, sådana som faktiskt skulle kunna växa till bra ledare.</p>
<p xml:lang="swe">Utöver de här 15 är det tresom hängt med sedan lägret 2007 och som vill vara med 2013 också. De är nu över 20 år och har gått fyra års ledarutbildning.</p>
<p xml:lang="swe">Sammanlagt finns från kon-firmandlägren i Härnösands och Luleå stift ungefär 30 samer som deltar i den utbildningen till unga konfirmandledare som Härnösands stift ansvarar för.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BAS FÖR REKRYTERING </em>Ledarutbildningen är värdefull för de enskilda deltagarna och deras personliga växande. Men gruppen är också viktig som en bas för kyrkans rekrytering till utbildning och tjänst. – I lägerverksamheten fårungdomarna möta alla kyrkans yrkeskategorier och de får sätta sig in i vad det är att jobba i kyrkan. Och som unga konfir-mandledare håller vi dem kvar i tre-fyra år, säger Britt-Marie. </p>
<p xml:lang="swe">Men frågan är vad som hän-der sedan. Snart kommer ett trainee-program i Svenska kyrkan, alltså en möjlighet att prova på praktiskt församlingsarbete. Det kan vara en möjlighet för unga ledare. En annan möjlighet till fortsatt kontakt med kyrkan kan vara det ungdomsprojekt som kommer att starta i sommar/höst med inriktning på samiska kyrkodagarna 2013 och som förhoppningsvis ska få en fortsättning i återkommande verksamhet med unga samer. – Men en viktig fråga somännu är olöst är vad vi gör med alla ledare vi utbildar och som är en stor och växande resurs, säger Britt-Marie Frisell.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KOMPIS OCH FÖREBILD </em>På lägret är de unga konfirmandledarna viktiga på många sätt. De har en samisk medvetenhet, kan samiska, praktiserar samisk kultur. Och de är något eller några år äldre än konfirmanderna. De kan alltså både vara kompisar och förebilder. – När de är nya som ledarebehöver de tid att komma in i ledarrollen. Men de får också ansvar för en del <span type="quote" xml:lang="nob">”mindre”</span> upp- </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Unga ledare viktig tillgång </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Britt-Marie Frisell. </em></p>
<p xml:lang="nob">Seks konfirmanter kom med toget til Mo i Rana for å være med på helgesamling i mars. Det ble tre hektiske og fine dager. Alle var enige i det. Det var mye en skulle rekke på disse dagene: tur til Sæter-grotta, bowling-turnering, utforskning av Ytteren kirke i tillegg til undervisning.– Hva er det som gir et menneske verdi?ble det spurt.</p>
<p xml:lang="nob">Det kom mange forslag: fordi noen erglad i en eller at man er flink å hjelpe andre. Men har man ingen verdi dersom man ikke er flink, kunnskapsrik, hjelpsom eller elskverdig?</p>
<p xml:lang="nob">Det var ikke så lett å finne svar da det bleså mange spørsmål. Det ble også mye å tenke på da temaene ble identitet og etnisitet.</p>
<p xml:lang="nob">Konfirmantopplegget avsluttes med enukes samling i august.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Konfirmant i tre dager</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lene Cecilia Sparrok har kledd seg </em><em type="italic">godt når hun skal krype inn i en grotte. </em>7 </p>
<p>Noere almetjh</p>
<p xml:lang="swe">Bland annat vill man stärka de lokala konfirmandförsamlingarnas ansvar – utan att riskera den samiska inriktningen. Riktigt hur detta ska genomföras vet man inte än. Arbetet pågår bland annat i samiska rådet.– Större lokalt ansvar går attgenomföra i norr där det kan vara ganska många konfirmander från samma område. Här på sydsamiskt område är det svårare eftersom de få konfirmanderna är så utspridda, säger Britt-Marie Frisell.</p>
<p xml:lang="swe">Det är möjligt att de ungasamiska konfirmandledarna kommer att ha en nyckelroll i ett förändrat samiskt konfirmandarbete. DD kommer att följa utvecklingen av frågan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jag </em>presis hvordan det er på min skole!” </p>
<p xml:lang="nob">Astrid Lindgren (1907–2002) erkjent for blant annet bøkene om Pippi Langstrømpe og Emil fra Lønneberget. Astrid Lindgrens bøker er oversatt til mange språk.</p>
<p xml:lang="nob">I ut gir ut Manne aaj sïjhtem skuv-lem vaedtsedh. Illustratør er Ilon Wikland. Boken er oversatt til sørsamisk av Siri Kappfjell Päiviö. Sametinget har finansiert utgivelsen av boken.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Unga samiska konfirmandledare är viktiga förebilder. </em></p>
<p xml:lang="nob">BRITT-MARIE FRISELL</p>
<p xml:lang="swe">Sydsamernas land och rättigheter är temat för ett seminarium i Röyrvik 21 juni. En rad kvalificerade medverkande finns på plats: Mattias Åhrén talar om sydsamiska landrättigheter, Anne Severinsen om sydsamernas utmarksrättigheter och Tor Arnesen under rubriken På regimenes slagmark. Information och anmälan: Astrid Kalvemo, e-post astrid.kalvemo@royrvik.kommune.no</p>
<p xml:lang="swe">Midsommarseminarium i Röyrvik8 <em type="bold">– Jag är själv förvånad över att jag inte tröttnat på kyrkligt engagemang. Svenska kyrkan har verkligen inte alltid vårdat sin relation till samerna. Men det ser ljusare ut nu, säger Eva Teilus Rehnfeldt. </em>Att synliggöra den samiska kulturen i Svenska kyrkan hör till det Eva tycker är viktigast i livet. Hon ska få berätta mer om det. </p>
<p xml:lang="swe">Den majdag då vi pratas vid –två veckor innan den här tidningen kommer ut – är det gråväder i Österbäck, men det finns hopp om solglimtar. Österbäcken brusar och tussilagon lyser. Uppe i fjället är det mycket snö och is kvar.</p>
<p xml:lang="swe">Eva var som vanligt uppe vidhalv fem och kokade kaffe. Hon har också kollat på Facebook och sett att det är många renkalvar som rivits av björnar i Udtja sameby, hembyn.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MYCKET SAMISKT I MÄSSAN </em>I helgen som gick var hon i Hoverberg på gudstjänstverkstad och mångfaldsmässa, lördag och söndag. Men eftersom kommunikationerna är som de är så fick hon resa dit riktigt tidigt på lördag morgon och kunde inte åka hem förrän på måndagen. – Nu efteråt känns det jät-tebra. Det blev mycket samisk kultur i mässan. Och det är så roligt när församlingsborna kommer och tackar och vill att vi ska komma tillbaka, säger Eva. </p>
<p xml:lang="swe">Eva Teilus Rehnfeldt harvarit ordförande i samiska arbetsgruppen / referensgruppen i Härnösands stift sedan den startade 1994. Snart tjugoårsjubileum alltså. Gruppens uppgift är att göra den samiska kulturen känd och brukad i församlingarna. – Det tråkiga är att det inte ärså många samer som kommer när det är samisk gudstjänstverkstad och samisk mässa, säger hon. Men det blir väl bättre.</p>
<p xml:lang="swe">I Hoverberg var det på lörda-gen bara präst och musiker somdeltog från församlingen. Från stiftet var fem anställda och förtroendevalda med, två av dem samer: Eva själv och Inger Mattsson. – Det kändes lite sådär, till attbörja med, säger Eva.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAMISKA FÄRGER </em>Men det blev bra. Tillsammans gick man igenom hela ordningen för söndagens gudstjänst, planerade psalmer och texter, vad som kunde sjungas och läsas på sydsamiska, diskuterade innehållet i predikan, skrev förbön, besämde hur ingångsprocessionen skulle gå till – med renskällor, sång på samiska, ljuständning vid <em type="italic">arran </em>. – Och så smyckade vi kyrko-rummet med samiska färger och symboler, säger Eva. </p>
<p xml:lang="swe">Lördagen avslutades medstämningsfull helgsmålsbön, bland annat med en jojkmelodi på piano och stränginstrument.</p>
<p xml:lang="swe">Ingen trodde att de skulle blimer folk än vanligt på söndagens mässa, alltså ganska få. Det kom över hundra personer. Finska kören från Sundsvall sjöng tillsammans med församlingens kör, två eritreaner medverkade, det samiska syntes och hördes.– Jag fick dela ut nattvarden,tillsammans med prästen, berättar Eva som fick säga nattvardsorden på sydsamiska.</p>
<p xml:lang="swe">Det är många samer som vitt-nat om hur viktigt just det är: att få ta emot nattvarden på sitt eget modersmål. Gud kan samiska …</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">GLAD ATT FÅ HÅLLA PÅ </em>Det finns mycket annat som är viktigast i Evas liv: att få vara frisk (säger en snart 83-åring med besvärande astma och en tå som krånglar), de två barnen och de fem barnbarnen, alla i Stockholm, maken Allan, att få bo nära fjällbäcken, lilla hunden Sigge (bichon frisé) som alltid är glad, goda grannar …– Men jag är så glad att fåhålla på med det samiska kyrkolivet, säger hon. Varenda gång jag ska iväg på gudstjänstverkstad känns det kul – att få komma till nya platser och träffa nya människor. </p>
<p xml:lang="swe">Att ha med Svenska kyrkanatt göra, särskilt när det handlar om urfolks- och minoritetsfrågor, både kräver tålamod och bidrar till otåligheten. Eva gillar utmaningar:– Ett exempel är när jag – detvar i början av 80-talet – sprang Lidingöloppet. Jag jobbade påidrottsgymnasiet i Gällivare och skulle delta tillsammans med mina elever. Och jag sprang och sprang och fick till slut en riktigt bra tid, medalj och allt.</p>
<p xml:lang="swe">För ungdomarna gick det intelika bra – de skylld på att de laddat fel. Eva hade förberett sig på samma sätt.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">INGET ÄR OMÖJLIGT </em>Relationen till kyrkan började tidigt, när hon gick i skola i Jokkmokk, inackorderad eftersom det var för långt och väglöst till hembyn Udtja. Varje söndag var det högmässa som gällde, ofta två timmar lång. – Men jag blev tydligen inteskrämd av det, säger hon. Jag blev söndagsskollärare och sjöng i kyrkokören. Och jag har aldrig blivit<span type="quote" xml:lang="nob">”Det ser ljusare ut”</span> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Konfirmandernas samiska frälsarkrans. </em>9 </p>
<p xml:lang="swe">Guvviemanträden och mycket annat – finns det annat som ger styrka och stöd. Samarbetet med de andra flerspråkiga grupperna i stiftet, den sverigefinska och den teckenspråkiga, och med stiftskansliet och det samiska resurscentrum som startar i höst fungerar och kommer att fungera på det sättet. Likaså samarbetet med motsvarande samiska grupp på norska sidan och i Luleå stift. – Och jag måste nämna detsamiska konfirmandlägret som är så väldigt positivt, säger hon.</p>
<p xml:lang="swe">Där är Inger och Eva självklaramedverkande. De unga behöver kontakten med äldre samer. Och Eva tror att det är hennes många kontakter med unga – i yrkesliv och uppdrag – som hjälpt hennesjälv att behålla sitt unga sinne. – Jag tänker aldrig på åldern,säger hon.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ÖPPEN FÖR DET ANDLIGA </em>I den samiska urfolkskulturen finns, liksom hos andra urfolk, en öppenhet för det andliga i tillvaron. Det är ett känsligt område att prata om, ändå viktigt eftersom det betyder en hel del för den som har gåvan att erfara det som inte syns. </p>
<p xml:lang="swe">Eva brukar berätta om etttillfälle i hembyn. Vid kalvmärkningen ville man driva renarna till en annan udde, som var historiskt känd som offerudde, än till den vanliga som hade blivit sliten. Men renarna vägrade gå ut dit. De vände flera gånger på samma ställe. – Kontakten med det som ärosynligt och de som gått före är något man känner inom sig och som kan vara väldigt stark, säger Eva. Och den kan finnas hos både människor och djur.</p>
<p xml:lang="swe">Det är något som hör till verk-ligheten, som man känner vördnad inför och som man gärna vill dela med barn och barnbarn eftersom det är något gott. – För mig betyder de här erfa-renheterna trygghet, lugn och harmoni, säger Eva Teilus Rehnfeldt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>10 </p>
<p xml:lang="nob">Samisk fortbildning i <em type="bold">Trondheim </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den svensk-norska samiska fortbildningen avslutades i Trondheim med en samling om samisk teologi och liturgi. Några deltagare kom från Föllinge: Marita Arnsäter och Sakka Sparrock. Föreläsare var Tore Johnsen och Bierna Leine Bientie. Till höger om Tore sitter Einar Bondevik och funderar. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: URBAN ENGV</p>
<p xml:lang="nob">ALL</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: URBAN ENGV</p>
<p xml:lang="nob">ALL</p>
<p xml:lang="nob">Den katolske kirke har kåret Kateri Tekakwitha fra mohawkstammen til helgen.</p>
<p xml:lang="nob">Kateri Tekakwitha (1656-1680) er blitt den første helgen av nordamerikansk, indiansk avstamning. Hun går under navnet <em type="italic">Mohawkenes Lilje </em>og var datter til en Mohawk-høvding. Fire år gammel mistet hun begge foreldrene i en koppe-epidemi. Selv fikk hun nedsatt syn og mange arr i ansiktet av sykdommen. Da hun lot seg døpe, ble hun utstøtt fra sin stamme. De siste årene av sitt korte liv – hun ble bare 24 år gammel – levde hun i Canada. </p>
<p xml:lang="nob">Paven har nå godkjent mirak-lene som kreves for at en person kan bli helgen. En gutt fra Seattle var døden nær på grunn av en kjøttetende bakterie som hadde angrepet ansiktet hans. Kateri Takakwitha gikk i forbønn for gutten som ble fullstendig helbredet.</p>
<p xml:lang="nob">Det fortelles også at arrene ihennes eget ansikt forsvant da hun døde.</p>
<p xml:lang="nob">Kateri ble saligkåret i 1980.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gjerne første skrittet på veien til helgenkåring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KILDE: VÅRT LAND </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Tidenes første indianer-helgen </em><span type="quote" xml:lang="swe">”Hot och möjligheter för samisk språkrevitalisering”</span> var rubriken för ett seminarium för det svenska samiska rådet och kyrkokansliets personal i samband med Samiska rådets sammanträde i Uppsala den 24-25 maj. Professor Leena Huss, Uppsala universitet, och Inga Marja Steinfjell, Sametingets språkcentrum, medverkade. – Syftet är att inspirera ochbidra med kunskap om de samiska frågorna, säger Kaisa Huuva, samisk handläggare vid kyrkokansliet. </p>
<p xml:lang="nob">På kvällen hölls samisk mässai Uppsala domkyrka med biskop Tuulikki Koivunen Bylund, Härnösands stift.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska rådet lär om språk </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: URBAN ENGV</p>
<p xml:lang="swe">ALL11daan bijreboken kommer förstås att användas under lång tid.</p>
<p xml:lang="swe">Och ungdomsarbetet kan i bästafall bli en början till ett kontinuerligt samiskt ungdomsarbete.</p>
<p xml:lang="swe">Första samlingen i ungdomspro-jektet hålls i Stjrødal 15-16 september. Anmälan och frågor tillmonica.kappfjell@kirken.no.</p>
<p xml:lang="nob">I projektgruppen för det sydsa-miska musikprojektet ingår Bierna Leine Bientie, Urban Engvall, Karin Eline Hartviksen, Monica Kappfjell, Ewerth Richardsson, Jon Sjödin och Anna-Sara Stenvall.</p>
<p xml:lang="swe">De samiska råden i Svenska kyr-kan och Den norske kirke kommer att finnas med i arbetet, inte minst när det gäller psalmboken. De kommer också att ingå i den styrgrupp för arbetet med sydsamisk psalmbok som är på väg att bildas. bofasta, säger Nicklas Johansson, ordförande i Tåssåsens sameby (enligt sametinget.se).</p>
<p xml:lang="swe">Redan 1998 lämnades en stäm-ning in mot Tåssåsen sameby av ett 40-tal fastighetsägare i Klövsjö och Rätan. Sju år senare fastslog tingsrätten att samebyn inte har rätt till renbete på berörda fastigheter. I domen hänvisades till Härjedalsmålet där flera samebyar förlorade sin renbetesrätt på ett antal fastigheter i Härjedalen.</p>
<p xml:lang="swe">Tåssåsens sameby överklagade2005. Med ny och mer omfattande bevisning upphävde hovrätten 2010 tingsrättens dom. Hovrätten hänvisade till domen i Nordmalingmålet där samebyarna vann mot fastighetsägarna.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Den årligen återkommande kyrkohistoriska dagen i Uppsala ägnades ifjol åt samisk kyrkohistoria. Föreläsningarna ingår i den nyutkomna Kyrkohistorisk årsbok 2011 och är bl.a. tänkta att fördjupa kunskaperna på området bland de teologie studerande.</p>
<p xml:lang="swe">Följande studier i ämnet ingår:</p>
<p xml:lang="nob">Håkan Rydving: Samisk kyrkohistoria. En kort översikt med fokus på kvinnor som aktörer; Odd Mathis Haetta: Den gamle samiske religion som folketro i dagens kristne miljøer; Lilly Anne Østtveit Elgvin: Lars Levi Laestadius og det samiske; Bo Lundmark: O må vi vakna upp! Samerna, Svenska kyrkan och frikyrkorna under 1900-talet.</p>
<p xml:lang="swe">Den 8 september arrangerar kyrkokansliets enhet för flerspråkighet ett seminarium om urfolksrätt under Världens fest (Svenska kyrkans internationella möte) i Malmö.</p>
<p xml:lang="swe">Inbjudna gäster är Dora Tavera och</p>
<p xml:lang="swe">Luis Evelis Andrade från den största urfolksorganisationen i Colombia, ONIC, Mats Berg, som representerar samebyarna Girjas/Leavas, och Sara Larsson, tidigare styrelseordförande i Sametinget och miljöengagerad.</p>
<p xml:lang="swe">I både Sverige och Colombia skerjust nu stora prospekteringar eftermineraler och olja. Oftast finns dessa på urfolkens traditionella marker. Urfolken har få möjligheter att protestera och överklaga.</p>
<p xml:lang="swe">Efter seminariet kommer Svenskakyrkan, Samer i Syd och andra organisationer att arrangera föreläsningar för att berätta om urfolkens utsatta situation i Colombia och Sverige.</p>
<p xml:lang="swe">Mer information finns på adressenwww.svenskakyrkan.se/default.aspx ?id=877379</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Mänskliga rättigheter i fokus </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk kyrkohistoria </em>12 </p>
<p xml:lang="nob">På sykehjemmet høres en stemme i korridoren: <em type="italic">– Tjaetsie! </em>Det er en gammel mannsom er tørst og roper etter vann. Men han roper på samisk, og dette språket er det ingen i nærheten som forstår. Han roper høyere: <em type="italic">– TJAETSIE! </em>Så vil det seg slik at det er ensykepleier på jobb akkurat dasom kan sørsamisk. Hun hører mannen rope og skynder seg bort til ham og tilbyr ham vann ved å henvende seg til ham på samisk. Mannen blir meget overrasket over å høre sitt morsmål og utbryter:– Du må være en engel, dukan jo mitt språk! </p>
<p xml:lang="nob">Det hører med til historienat denne mannen har brukt norsk som sitt talespråk i mange år. Morsmålet hans var samisk. Men han har altså ikke brukt samisk i sine voksne år. Ikke før nå.</p>
<p xml:lang="nob">Tenk hvilket sammenfall;en minoritetsmann bruker plutselig sitt minoritetsspråk – og så er det et menneske akkurat der som forstår ham!</p>
<p xml:lang="nob">Slikt kaller jeg et under.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ENGLER PÅ BESØK </em><span type="quote" xml:lang="nob">”Husk å være gjestfrie”</span>, står det i bibelen, <span type="quote" xml:lang="nob">”du kan ha engler på besøk”</span>. Dette må jo bety at vi ikke kan se forskjell på vanlige mennesker og engler. Best å ta imot alle på en fin måte! </p>
<p xml:lang="nob">Mannen som sa: ”Du måvære en engel, du kan jo mitt språk!”, visste at engler kommer fra Gud. De kommer med kjærlighet. Da han hørte språket sitt, kjente han at han møtte kjærlighet. Det var et menneske fra Gud som kom til ham med kjærligheten.</p>
<p xml:lang="nob">Kjære venn: husk å væregjestfri! Kanskje er det en engel som kommer til deg med kjærlighet? Husk også å gå på besøk, kanskje kommer du som en engel?</p>
<p xml:lang="nob">En engel!</p>
<p>Saemien nyjsenæjja båeries almetji luvnie barkeminie. Skïemtje-såjhtere dïhte. Dellie akten biejjien ålman gïele skïemtje-gåetesne govloe:– <em type="italic">Tjaetsie! </em>Ij gie dejstie gie ålman lïhke,daam guarkah. Tjarkebe gylje:– <em type="italic">TJAETSIE! </em>Nyjsenæjja dellie dan båeriesålman gåajkoe skådta, gihtjie:– Edtjem tjaetsiem buektedh? Båeries ålma bååhperostoe,nyjsenæjjese vuartesje, jeahta:– Dagke eengkele daesnie? </p>
<p>Datne mov gïelem maahtah!</p>
<p>Daate saernie mov vaajmoemaejkeste.</p>
<p>Tjaetsie hov åadtjoeji. Hijventjaetsiem åadtjodh gosse gajhkelovveminie. Joekoen hijven tjaetsiem vedtedh dejtie gïeh gajhkeluvvieh.</p>
<p>Aavrehke dïhte båeries ålmagosse gie akth satnem dovne govli jïh guarkaji. Vaenie almetjh dan ietnien gïelem guarkah.</p>
<p>Ålman fïerhten biejjien gïeledaaroen gïele lij. Nov gujht dan ietnien gïele åarjelsaemien gïele. Gellien jaepien daaroestamme. Ålma båeries jïh skïemtje sjïdteme. Rovnege, doen biejjien ålma saemiesti gosse gïeleburrie nyjsenæjja desnie. Dïhte ålman gïelem govliji jïh aaj guarkaji! Rovnege. Åavtoe dïhte!</p>
<p><em type="bold">EENGKELH GUESSINE BÅETIEH </em>Dejpeli eengkeli bïjre soptsestin. Daajpeli aaj. </p>
<p>Aejlies gærjesne eengkelibïjre lohkebe. Dah Jupmelen luvhtie dïjrine båetieh. Sijhtieh maam joem mijjese saarnodh jallh vuesiehtidh. Aejlies gærjesne tjaalasovveme: ”Mujhtiejidie gåassehks årrodh, juktie idie daejrieh mejtie eengkelh guessine båetieh.” Hmm...</p>
<p>Manne jïermestallem: gosse ibie daejrieh gie lea guessie jïh gie lea eengkele, dellie eengkelh vååjnoeh goh datne jïh manne. Daerpies amma gaajhkesidie dåajmetjelaakan dåastoehtidh!</p>
<p>Ålma gie jeehti: ”Dagkeeengkele daesnie! ” aaj deejrieengkelh Jupmelen luvhtie båetieh. Deejri eengkelh gieriesvoetine båetieh. Gosse båeries ålma jïjtse gïelem govli, gieriesvoetem dååjrehti. Almetje dïhte satnem gieriesvoetine gaavnedi. Almetje Jupmelen luvhtie.</p>
<p>Gieries voelpe: Mujhtiehgåassehks årrodh! Mejtie eeng-kele dutnjien gieriesvoetine båata. Mujhtieh aaj guessine vaedtsedh, mejtie eengkelinie båatah!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="bold">Dagke eengkele daesnie? </em></p>
<p><em type="italic">Saemien eengkele; Linn Ellen Bientie Sivertsen daam dorjeme. </em>13 </p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="swe">Om man verkligen vill något kommer alla universums krafter att arbeta för att det verkligen blir så. Ungefär så skrev Paulo Coelho en gång. Det gäller att tro. Tro på vad man vill och att det kommer att gå.</p>
<p xml:lang="swe">Just därför ger vi inte upp våra försök attskapa en varaktig verksamhet som uppfyller de förväntningar som tycks finnas därute. Medan Gaaltijes styrelse och våra projektanställda har visioner och mål med vår verksamhet, har vi samtidigt svårt att få det där riktiga engagemanget och offentliga stödet hos de som är målgrupperna, eller borde vara det, för det vi vill, kan och borde göra.</p>
<p xml:lang="swe">Vi tror att om en av parterna kan lockasupp ur skyttegraven kommer även andra att visa sina kort. Ansvaret är förstås vårt eget.</p>
<p xml:lang="swe">När jag skriver det här har jag precis kun-nat hålla den tidsgräns som gäller för nya projektansökningar med EU-finansiering. Återigen ligger stora delar av Gaaltijes framtid i händerna på instanser som antingen professionellt konstaterar att vår projektplan ligger i linje med det övergripande programmet och därför inte kan avslås – eller som av sentimentala skäl (och kanske inga andra) tycker att den samiska kulturen måste premieras. Jag vet inte vad man ska föredra.</p>
<p xml:lang="swe">Oavsett så är det här Gaaltijes verklighet.</p>
<p xml:lang="swe">Tidsbegränsade projekt med definierade uppdrag och brist på resurser för insatser utanför dessa har länge varit och, som det ser ut just nu, kommer att vara förutsättningar att planera vår verksamhet utifrån.</p>
<p xml:lang="swe">Jag vet att många andra samiska verksam-heter har det på samma sätt. Här behöver vi enas och bilda en gemensam kraft. Även om vi inte alltid har samma åsikter och perspektiv, behöver vi utåt kunna visa en samisk enighet där vi offentligt stöttar varandras verksamheter.</p>
<p xml:lang="swe">Min tro är att vi på så sätt får lättare attövertyga andra om betydelsen av våra insatser, och att det därigenom kan frigöras resurser ur icke-samiska källor. Dessa borde ju vi ha lika stor tillgång till som andra.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JERKER BEXELIUS </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Tro och samarbeta! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi daglig åpner deg vår dør. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gjør den høy, gjør porten vid! Riv stengsel ned! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Åpne ditt hjertes dør. </em>(Fritt etter salme 5 NoS) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FOTO OG TEKST: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TOVE METTE JÅMA WIGDAHL </em>14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Laila Spik og Greta Huvva deler gjerne sine kunnskaper om samisk mat og mulighetene for å høste av det naturen gir til både mat og medisiner. </em></p>
<p xml:lang="nob">I hele fem dager var samisk mat tema under årets kulturfestival Lopme Naestie i Funäsdalen. Programmet hadde et bredt spenn med ulikt fokus på både eldre mattradisjoner og mer moderne tilberedning av samisk mat. Det var muligheter til både smake og lære mer om ulike mattradisjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NATUREN SOM SPISKAMMERS </em>Laila Spik fra Jokkmokk var én av flere foredragsholdere som satte fokus på det naturen gir av mat. – I dagens husholdning bru-ker vi mange ferdigprodukter og matvarer som i hovedsak kjøpes i butikker. De færreste reflekterer videre over innholdsfortegnelsen på matvarene og enda mindre over alle tilsetningsstoffenes konsekvenser, sa Laila Spik. </p>
<p xml:lang="nob">Hun har en bred kompetansepå samisk tradisjonskunnskap som omhandler mat. Hun har tidligere laget en film om hvordan man på en enkel måte kan ta vare på noen av de naturressursene vi har rundt oss.</p>
<p xml:lang="nob">Hun hadde også foredrag derman fikk vite mer om de medisinske virkningene av ulike vekster og urter. Videre trakk hun frem hva nyere forskning sier om mattilberedning, næringsverdier og tradisjonsoverføring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STERKE OG </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FINE SMAKSOPPLEVELSER </em>Det var også mulighet for å praktisere noen av de gamle mattradisjonene. På workshop hos Greta Huvva fikk deltagerne prøve å tilberede flere retter selv. Huvva har sine røtter fra Tornedalen og har i hovedsak lært sine kunnskaper gjennom praktisering. – Det er dette som er den gamlesamiske måten å formidle kunnskapen på. Man lærer gjennom selv få prøve sammen med noen, sa Huvva ved et fulldekket bord. </p>
<p xml:lang="nob">Huvva hadde med seg råvarersom hun selv hadde høstet. I løpet av noen få timer var flere retter med tilbehør klare. Der kunne man for eksempel få smake nydelige pannekaker med bjørkeløv, toppet med fjellsyre-sirup eller med strøssel av kvannefrø og tørkede kreklingblomster.</p>
<p xml:lang="nob">Huvva er tidligere utnevntsom mat-ambassadør for Saepmie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Greta Huuva er en dyktig samisk mat-ambassadør. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Laila Spik har skapt seg en arbeidsplass innen samisk matkultur. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ambassadør for samisk mat </em>15 </p>
<p>Kultuvre</p>
<p>Sigrid jïh Elias Danielsen pruvrigan. Hilje trïengkine Svahken sïjtesne. Vïjhte baernieh åadtjoejigan.</p>
<p><em type="bold">OKTEGH BAERSIELDI </em>Akten aejkien gosse Sigrid edtji baersieldidh, dellie bijjene vaeresne ryöjnesjeminie. Gosse saajregadti, geellebe varki gaertenen gåajkoe sovki. Gosse dahkoe båetiejigan, laedtieh nyöjhkin, idtjin saemieh dej luvnie gåetieluhpiem gænnah åadtjoeh. Bååstide jaevrien rastah tjoerigan. Jïh dellie elmie sjïdti. Geellebe roehtiviehkiem veedtjedh. Numhtie dellie Sigrid oktegh sjïdti jïh dellie baersieldi. Idtji Sigrid dïsse tjearoeh gænnah, idtji laedtide måarahtovvh! – Gaajhkesh aahkam iktesth gar-merdin, juktie aahka dan boerehke jïh gïemhpe. Idtji tsælloeh, Mattis soptseste. </p>
<p><em type="bold">FRANKRÏJHKESE AAJ </em>Gosse Mattis Danielsen aahkeben bïjre saarnoeji, dellie soptseste guktie Sagka jïh altese fuelhkie ålkoelaantide vöölkin. Såemies gaavnehtammesaemieh edtjieh ålkoelaantide vuelkedh jïh vuesiehtidh guktie saemieh jielieminie, guktie dej vaarjoeh, gaevnieh jïh gåetieh leah. Numhtie meehtin beetnegh dïenesjidh. </p>
<p>Mattis guvviem vuesehte gusniealtese aahkah aajjah jïh dej maanah dagkeres vuesiehtimmiem dåeredeminie. Sagka gïerhkemem guedtieminie. Raajroe dej duekesne. Låavtegem aaj tseegkeme. Guvvie lea Frankrïjhkeste. Danmarkesne aaj lin. Desnie Mattisen jiekie Samuel kristesovvi. Samuelen krist-aehtjie Danmarken gånka Christian!– Luste aahkan bïjre saarnodh,</p>
<p>Mattis jeahta. Garre biejjieh lij gosse aahka jielieminie. Mattis daajra gellie båeries almetjh aahkebem mujhtieh. Hans Melien lea gærjam tjaaleme aahkeben bïjre. Gærjan nomme: <span type="quote" xml:lang="nob">”Viddas mor, Signe Danielsen fra Elgå”</span>, Grøndahl 1975.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE: MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em>hun skulle føde. De måtte til fjells igjen. </p>
<p xml:lang="nob">Besteforeldrene var også på reise tilbåde Frankrike og Danmark for å vise fram samisk kultur og levemåte. (Fotoet som Mattis viser fram på datamaskinen er av hans bestemor i Frankrike.) Da familien var i Dan-mark skulle sønnen Samuel bæres til dåpen. Selveste kong Christian var gudfar.</p>
<p xml:lang="nob">Hans Melien har skrevet <span type="quote" xml:lang="nob">”Viddasmor, Signe Danielsen fra Elgå”</span>, Grøndal 1975.</p>
<p><em type="italic">Mattis Danielsen guvviem vuesehte gusnie aahkebe Sagka. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sigrid Danielsen. </em>och Frostviken som tillsammans med Hotell Gäddede och Sensus studieförbund som står för arrangemanget. </p>
<p xml:lang="swe">Diakonen Bertil Jønsson berättarom kristen tro i ett samiskt land-skap. Sten Danielsson, som tidigare varit verksam vid pilgrimscentret i Vadstena, informerar om pilgrimstraditionen. Marita Arnsäter bidrar med sina fotokunskaper och Anette Sandström hjälper till med förbere-delserna för vandringen.</p>
<p xml:lang="swe">Anmälan görs till Sensus i</p>
<p xml:lang="swe">Strömsund senast 15 juni.</p>
<p xml:lang="nob">GUVVIE:</p>
<p xml:lang="nob">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE16</p>
<p><em type="bold">Daerpies Dierie </em></p>
<p xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad * Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adress-ändring skikkas til adress ovan. </em></p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2012: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="nob">Bank-konto i Norge: 7694.05.10402</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob">Plock <em type="italic">&amp; </em>stoff </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sverige Samiska rådet inom Svenska kyrkan </em>Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: sylvia.sparrok@same.net Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referensgruppen för sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift </em>Eva Rehnfeldt, tel 0684-250 57, Bo Lundmark, Inger Mattsson, Jessica Andersson, Anna Sara Stenvall, Jon Sjödin, och Nora Vasara Larsson. Kontakt: Urban Engvall, Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82, e-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska krisnätverket </em>tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norge Samisk kirkeråd </em></p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område </em>epost: post@samiskmenighet.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: </em>Monica Kappfjell telef, 0047 99 34 94 77 e-post: monica.kappfjell@kirken.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prest i sørsamisk område: </em></p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, priv 74 15 16 21, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Diakoniarbeider i sørsamisk område: </em></p>
<p xml:lang="nob">Bertil Jönsson7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no <em type="bold">Leder trosopplæringsprosjekt: </em></p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, telef. 75 12 33 44, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe">Johannelunds teologiska högskola i Uppsala erbjuder sedan förra året en prästutbildning med samisk kompetens. I grunden är det den vanliga prästutbildningen, men en av de befintliga terminerna med akademiska studier samt en extra termin avsätts för samiska studier, till exempel historia, kultur, språk, teologi. Den studerande får också en mentor medförankring i samisk kultur.</p>
<p xml:lang="nob">I samverkan med Stiftelsen</p>
<p xml:lang="swe">Fjellstedtska skolan i Uppsala planeras även kurser på kvartsfart i förkristen samisk religion och i samisk kyrkohistoria. De ska kunna läsas både i en prästutbildning och som fortbildning för till exempel färdiga präster, troligen i både Luleå och Härnösands stift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk prästutbildning </em></p>
<p xml:lang="swe">Den enskilde behöver både mod och vilja för att kunna ta ansvar för sin egen språkrevitalisering. Den närmaste omgivningen behöver bejaka och stödja en sådan process. Och samhället måste skapa förutsättningar.</p>
<p xml:lang="swe">Det här skriver Sametingetsspråkkonsulenter i <em type="italic">Lägesrapport </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">De samiska språken i Sverige </em>(2011). Här presenteras den enda studie som på senare tid gjorts om samernas språksituation i landet. Språkcentrums erfarenheter redovisas, och man visar på möjligheter och hot i den fortsatta revitaliseringsprocessen. </p>
<p xml:lang="swe">Läget för samiska språken17</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Texter och bilder till nummer 3 av Daerpies Dierie skickas </em><em type="bold">senast 8 augusti till </em><em type="bold">urban.engvall@svenskakyrkan.se </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Joikeren Berit Alette Mienna har fått et arbeidsstipend i tre år fra Sametinget for å arbeide med blant annet åndelige joiker som finnes blant samene. </em>– Jeg husker at vi joiket i bilen da vi dro sammen med mine foreldre til kirken. Vi joiket helt til kirkeporten. Senere har jeg flere ganger joiket inne i en kirke. Det har vært godt. Da har jeg vært hjemme i kirken og ikke behøvd å være en annen. Men det har vært mange og lange skritt! Vi har jo blitt bombardert med at joik er synd, forteller Berit Alette. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOIKE MED KJÆRLIGHET I SINNET </em></p>
<p xml:lang="nob">Berit Alette vokste opp i ei lita bygd nord for Karasjok. Der var det fremdeles vanlig i hennes barndom at folk joiket personjoiken til den som manhilste på. Da viste man både respekt og glede over å møte den andre.</p>
<p xml:lang="nob">Hennes morfar stod en gang veden elvebredd og hørte joiken til en person. Der stod også to predikanter sammen med ham og den ene sa: ”Hvis du joiker med hat i ditt sinn, så er det synd å joike, men hvis du joiker med kjærlighet i hjertet, da er det ikke synd!” Hennes bestefar husket disse ordene og levde etter dem til han ble en gammel mann, nær 100 år.– Jeg vokste opp med joik. Allehadde sin egen joik og vi kunne hverandres joiker, forteller Berit Alette.</p>
<p xml:lang="nob">Berit Alette Mienna forteller medvarme i stemmen om joiketradisjonene i hennes barndoms bygd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">AMBIVALENT TIL JOIK </em>– Men det var også et ambivalent forhold til joiken. På den ene sidenvar joik synd og på den andre siden så joiket alle, forteller hun. – Da min mor og far døde i 2010,joiket vi deres joiker på minnesamværet til min mor. Presten var forundret over at han ikke hadde hørt en eneste joik i en så joikeglad familie. Da joiket vi joikene deres, forteller Berit Alette. De måtte få ryggdekning fra presten, forteller hun. </p>
<p xml:lang="nob">I sitt arbeid med joik har Berit</p>
<p xml:lang="nob">Alette kommet over innspillingene til Karl Tirén. En av joikene har tittelen <span type="quote" xml:lang="nob">”Den himmelske Far”</span>. Den har hun tatt med i en CD med joiker som hun skal få utgitt når hun nå nærmer seg slutten av de tre stipendieårene hun fikk av Sametinget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Den himmelske Far i joik </em>samisk barnehage er spesielt utfordrende. I tillegg til de mange arbeidsoppgavene i en barnehagehverdag, er målet at barna skal få samisk som sitt førstespråk. De ansatte har veldig mange forventninger de skal innfri. Språkarbeidere er vanlige mennesker og må få lov til å være det. De skal få slippe å gå rundt med dårlig samvittighet for at de føler at de ikke strekker til! sier Halonen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅKSTILLINGER MÅ TIL </em>Halonen er tydelig på at det bør opprettes særskilte språkstillinger for at samisk språkinnlæring skal være effektiv. – Det er helt nødvendig å ha enegen stilling som språkansvarlig i vår samiske barnehage. Barnehagen har eksempelvis en ansatt som kun har ansvar for språkinnlæringen. Vedkommende legger til rette for at både barn, ansatte og foreldre skal kunne kjenne seg styrket i det daglige språkarbeidet som barnehagen driver, forteller Halonen. Han påpe-ker at denne stillingen er en stor ressurs for hele barnehagen. Halonen er optimistisk på barnehagens frem-tid og er spent på utviklingen videre. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MARGRETHE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRISTIN LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Joar Halonen, leder for språksenteret i Lavangen kommune, er sterkt engasjert i språkopplæringen for barna i den samiske barnehagen. </em>18 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Foreldre må selv kjempe for å få samiskundervisning til barna. Det kom fram da Samisk spesialpedagogisk nettverk var samlet til fagdager på Røros i vinter. </em>– Foreldre må slippe å være pådrivere for at barna skal få undervisning og se til at undervisningen fungerer, sier Catarina Utsi, Bjørhusdal og Unni Fjellheim, Brekken. </p>
<p xml:lang="nob">De har mye til felles. Begge harfire barn i alderen 7 til 23 år. De er mødre som har kjempet for at deres barn skal få den opplæring i sitt morsmål som de har krav på. Det har vært og er fortsatt en stor utfordring.</p>
<p xml:lang="nob">De fortalte om de mange språk-valg som man står ovenfor som foreldre til barn som har sørsamisk som førstespråk i skolen.– Skal man velge den ene løs-ningen fremfor den andre? Og hvilke konsekvenser vil det valget få for mitt barn? Det er ønskelig at flerspråklighet kan blir løftet frem og blir sett på som noe normalt og som en ressurs, sier Catarina.</p>
<p xml:lang="nob">Begge mødrene er skjøntenige om at systemet har potensial for forbedring.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LIKE MULIGHETER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TIL UNDERVISNING </em>– Mulighetene til å tilegne seg sørsamisk børe være lik for allebarn som har krav på opplæring i språket. Dette er en stor utfordring for hele det sørsamiske området. Dessverre kan tilfeldigheter spille inn. Det kommer an på skoleeiers innstilling og om foreldre makter å slåss for samiskundervisning til sine barn, sier Catarina </p>
<p xml:lang="nob">Hun forteller at følelsene harvært mange og svingende i løpet av tiden hun har fulgt opp sine barn. Glede og frustrasjon har gått hånd i hånd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HJELP Å FÅ </em>– Ingen barn er like, derfor er det viktig å tenke på å tilrettelegge undervisningen slik at målet er at det skal fungere, sier Catarina. </p>
<p xml:lang="nob">Hun tekker frem at både barnog foreldre trenger støtte og motivasjon. – <em type="italic">Gielebiesie </em>har vært et slikttiltak. Utrolig fantastisk at barna får være med på noe slikt! Det har vært en fornøyelse å få hjem barna etter et opphold på <em type="italic">Gielebiesie </em>, smiler Catarina. </p>
<p xml:lang="nob">En annen viktig støttespillerhar vært Samisk spesialpedagogisk støtte / SEAD.– SEAD har vært til god hjelpog har fungert som et bindeledd mellom oss foreldre og skolen, forteller en fornøyd mor.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Catarina Utsi var en av foredragsholderne under fagdagene til Samisk spesialpedagogisk nettverk på Røros i vinter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk kirkeråd aksjonerer mot Statoil Saemien Gærhkoeraerie / Samisk kirkeråd har gått sammen med flere miljøorganisasjoner i en kampanje mot Statoils utvinning av olje av tjæresand i Canada. </em>”Vi eier Statoil!” er en kampanje for å få Statoil ut av tjæresandvirksomheten i Canada. I mai ble det arrangert en Norgesturné for å skape oppmerksomhet mot en lite miljøvennlig oljeutvinning i et urfolksområde. </p>
<p xml:lang="nob">Turnéen startet i Oslo i maimed debatt, film og fotoutstilling. Deretter fikk Bergen, Trondheim, Tromsø, Kautokeino, Karasjok besøk og til sist Stavanger og Statoils generalforsamling 15. mai. Turneen var et samarbeid mellom WWF, Greenpeace, Samisk Kirkeråd og Concerned Scientists Norway.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INDIANERLEDER SER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MILJØ-ØDELEGGELSER </em>Den canadiske indianerlederen Francois Paulette var med på turnéen sammen med kirkeledere, engasjerte akademikere, miljøvernere og politikere. </p>
<p xml:lang="nob">Francois Paulette har spilt enviktig rolle i urfolks rettighetskamp i Canada fra 70-tallet. Han er fra urfolksområdet i Canada som er rammet av tjæresandproduksjon, og han er blant de fremste talsmennene for urfolkenes motstand mot denne. – What you do with yourmoney is not my business, but when you start to invest your money in my territory, then it becomes my business, var hans budskap til Statoils generalforsamling i 2010.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GJORDE STERKT INNTRYKK </em>Hans engasjement gjorde et så at Kongen i sin nyttårstale i 2010 sa: <span type="quote" xml:lang="nob">”Vi har et ansvar for alt levende, og det krever stor klokskap å forvalte naturressursene på en god måte. Indianerhøvdingen Francois Paulette i Canada uttrykte det slik: ’Moder jord trenger deres hjelp nå.’”</span> </p>
<p xml:lang="nob">Paulette forteller om klima-endringer, ødeleggelse av naturmangfoldet over enorme arealer og forgiftede leveområder for mennesker og dyr. Lokale indianske fiskere melder om deformert fisk, og urfolkssamfunnet Fort Chipewyan er rammet av en kreftepidemi.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg vil Statoils satsinginnen tjæresand låse investeringer, teknologi og kompetanse til et fossilt drivstoff for lang tid framover.</p>
<p><em type="bold">KIRKEMØTET MOT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KLIMAØDELEGGELSE </em>Kirkemøtet støtter Samisk kirkeråds og Mellomkirkelig råds krav om at norske myndigheter sørger for at Statoil trekker seg ut av de omstridte oljesandprosjektene i Canada. Dette er nødvendig både ut fra klima- og miljøhensyn, og av hensyn til urfolks rettigheter. </p>
<p xml:lang="nob">Leder i Saemien Gærhkoe-raerie, Anne Dalheim, framholdt på Kirkemøtet at Statoils prosjekt bryter med grunnleggende etiske standarder.– Som aktør i tjæresand-industrien opptrer Norge med en utålelig dobbeltmoral, sa Anne Dalheim og fikk med seg Kirkemøtet i et enstemmig vedtak som blant annet krever en gjennomgang og opprydding i offentlig norske investeringer og at det må legges vekt på etiske retningslinjer som tar hensyn til miljø, forbruk og rettferd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEARBEIDING AV </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PRESSEMELDING FRA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK KIRKERÅD: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Anne Dalheim, leder i Saemien Gærhkoeraerie. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kamp for opplæring i sørsamisk </em>19 </p>
<p xml:lang="swe">Åssjalommeshnog sanningsvittnet Viktor i Grumant som jag minns allra starkast.</p>
<p xml:lang="swe">Grumant är en av de tidigasteryska inmutningarna på Svalbard. När jag kom vandrande dit hade brytningen av stenkol upphört. Men några män fanns kvar för återställningsarbeten. De hade inga maskiner till hjälp, bara spade, korp och spett. Allt tydde på att det var någon form av tvångsarbete.</p>
<p xml:lang="swe">En av dem hette Viktor. Hankunde tyska ganska bra efter att ha suttit i fångläger under andra världskriget. Då hade han också kommit över en bibel på fiendens språk. – Genom ordet andades Gud påmitt hjärta, vittnade Viktor.</p>
<p xml:lang="swe">Den övertygade ateisten förvand-lades till en brinnande kristen som fick trösta och hålla modet uppe bland medfångarna i lägret.</p>
<p xml:lang="swe">Efter att ha överlevt nazismensgrymheter drabbades han av kommunismens förtryck. Men han såg inte ut som den som berövats sin frihet. Det var ljus i hans blick, inte minst när han läste ur den nötta bibeln och översatte till ryska för sina kamrater.</p>
<p xml:lang="swe">Vid avskedet gav han mig ett min-nesord från profeten Sakarja: <span type="quote" xml:lang="swe">”Icke genom någon människas styrka eller kraft skall det ske, utan genom min Ande, säger Herren”</span> (Sak.4:6). Det ordet vill jag ge vidare som en pingsthälsning 2012.</p>
<p xml:lang="swe">Efter en stunds vandring från</p>
<p xml:lang="swe">Grumant vände jag mig om ochkunde se Viktor och kamraterna på väg till arbetet. I fjärran lyste isbergen likt himlens snövita troner. Det var som om Jesu löftesord fördes med vinden från havet: <span type="quote" xml:lang="swe">”Jag är med er alla dagar till tidens slut – Manne fierhten biejjien dijjene ektesne goske eatneme nåhka”</span>. (Matt.28.20)</p>
<p xml:lang="swe">Låt oss be med ord från Kongo:<span type="quote" xml:lang="swe">”Gud, låt oss känna din Andes ledning så att vi vet att din väg vi går. Låt elden brinna i våra hjärtan, till dess vi målet når. Gud låt ditt ord i mitt liv få råda, att andra där din kärlek kan se. Ja, låt ditt ord i mitt liv få råda, då kan din vilja ske”</span> (Sv.ps.89:3). Amen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH BILD: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Grumant i fågelperspektiv. </em></p>
<p xml:lang="swe">Psalm i pingstens tid <em type="italic">Först av allt står skrivet: Gud, du tände livet. Hela jordens släkt har din Ande väckt. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Andens vind på jorden genom frälsningsorden ger oss Kristi frid i en söndrad tid. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Vårsol över fjällen når till frusna ställen. Helig Ande rör oss som Gud tillhör! </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Själviskhetens isar tina tills vi prisar dig som Herden är. Livets väg oss lär! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK </em>20 </p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p><em type="bold">Juoiggiid Searvi Plassjese orreme jïh akte tæjmoem joejkeme. Luhkiegöökte joekoen madtjeles joejkijh soptsestin aaj dej joejkemen bïjre. Numhtie meehtimh tjaebpies vuelieh govledh jïh maam akth lïeredh. </em>Juoiggiid Searvi´n lïhtsegh abpe Saepmeste, dovne Nöörjen, Sveerjen, Såevmien jïh Russlaanten raedteste. Eah amma gaajhkesh gïeh sïjhth, åadtjoeh Juoiggiid Searvi´sne årrodh. Lïhtsegh tjuerieh vïjhten aejkien sceenesne joejkeme jallh CD em dorjeme. Numhtie barre dah væjhkelommes joejkijh meatan leah. </p>
<p><em type="bold">VUELIEH VAAJMOSTE </em>Dah gïeh edtjin joejkestidh, voestegh vuelien bïjre soptsestin, gïen vuelie lij jïh gie dam lïerehtamme. Noere nyjsenæjja saarnoeji guktie tjidtjebe vaakoedi: Dïhte gie joejkeste, dïhte sådtode. Gosse tjidtjebe båarasåbpoe, dellie guarkoe satne båajhtode ussjedamme joejkemen bïjre. Daktere jis daelie boejhkeste vuelie vaajmoste båata. Jïh tjidtjebe daelie vuajna guktie daktere murrede gosse joejkeste jïh tuhtjie hijven maahta joejkedh. Beetnegh aaj dïenesje gosse joejkedeminie. Dellie buerebe tjidtjiebasse domtoe. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOEJKESTI AEREBE </em></p>
<p><em type="bold">MEEHTI SOPTSESTIDH </em>Mubpie jyönebem joejkesti. Jyönebe iktesth klaasen lihke tjahkasji prihtjegem jovki. Jïh dellie joejkesti. Neapede guel-pesne nosseminie. Numhtie dïhte lïeri joejkestidh gosse barre göökte-golme jaepien båeries. Dïhte lïeri joejkedh aerebi goh soptsesti. Gellie soptsestin guktie slïekth joejkestin jïh numhtie dah lïereme. Joejke edtja boelvijeste boelvide juhtedh. </p>
<p>Juoiggiid Searvesne edtjiehbåeries joejkeme-vuekieh vaarjelidh. Eah dah sïjhth tjoejenassh-aath utnedh. Dah sijhtieh maanide jïh noeride eevtjedh vuelieh jïjtsh dajveste lïeredh. Åarjelsaemien raedtesne edtjieh åarjelsaemien vuelieh lïeredh. – Numhtie dellie ohtsedibiealmetjh gïeh maehtieh vuelieh jïjtsh dajveste maanide ööhpehtidh, Ellen A. Sara jeahta. Dïhte lea Juoiggiid Searvi´n åejvie. Soptseste satne byöreme Cecilia Persson edtja ööhpehtæjjine årrodh.– Vaajtelem jïjnjesh edtjiehjoejkeme-kuvsjide båetedh gosse dah aelkieh, jeahta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="bold">Saepmesne joejkedeminie </em></p>
<p><em type="italic">Ellen A. Oskal, Juoiggiid Searvi´n åejvie geerjene gosse meehti Plassjesne joejkedh. </em></p>
<p xml:lang="nob">Joikegruppa Juoiggiid Searvi har vært på Røros. Tolv dyktige og ivrige joikere fortalte om joikene de skulle fremføre. Slik fikk man høre vakre joiker og lære noe nytt. En for-talte at hun fikk høre av sin mor at joik er synd. Men nå joiker han og kjenner at joiken kommer fra hjertet. En annen fortalte at hun lærte å joike før hun lærte å snakke.</p>
<p xml:lang="nob">Medlemmene i gruppa</p>
<p xml:lang="nob">Juoigiid Searvi kommer fra Norge, Sverige, Finland og Russland. De håper å inspirere barn og ungdom til å lære seg joiken fra sine egneområder, og oppfordrer folk til å bli med på joikekurs. Cecilia Persson er invitert til å være med fra sørsamisk område.</p>
<p>Joik i Saepmie</p>
</body></document>
