<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 2, 2014</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>9508</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=1139953&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe"><em type="bold">Minoritetspolitik för unga. Sid 5 </em></p>
<p><em type="bold">Ditniekuvsje Plassjesne. </em></p>
<p><em type="bold">Bielie 20 </em></p>
<p>Nr 2 2014 Åarjelsaemien gærhkoeplaerie</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kirkeblad</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Einar Bondevik ny prest i sørsamisk område. Side 2 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Tradition </em><em type="bold">och förnyelse </em></p>
<p xml:lang="swe">I demonstrationen 18 maj i Stockholm mot regeringens gruvpolitik deltog nära trehundra personer.</p>
<p xml:lang="swe">Demonstranterna ropade: stoppa gruvorna, det var tal och jojk. Arrangörerna, Fältbiologerna och Urbergsgruppen, hade gått samman för att de vill se en långsiktigt hållbar mineralpolitik som tar hänsyn till miljö och framtida generationer. Ett 20-tal andra organi-sationer hade slutit upp bakom huvudarrangörerna. – Jag vill visa mitt stöd, sa</p>
<p xml:lang="swe">Stefan Mikaelsson, Sametingets ordförande. Det är många här som, liksom jag, har barnbarn. Vi har ett gemensamt intresse: att kommande generationer ska kunna bo och leva i en säker miljö och i samma områden där man nu bor.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: Oddasat.se </em></p>
<p xml:lang="swe">Demonstration mot gruvor</p>
<p xml:lang="nob">Lars-oLa Marakatt, sa</p>
<p xml:lang="swe">Meradion</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Demonstration mot gruvpolitiken, Stockholm, maj 2014. </em>2 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Einar Bondevik er tilsatt som prest i sørsamisk område. </em></p>
<p xml:lang="nob">Einar Bondevik ny prest i sør- samisk område <em type="bold">Nidaros bispedømmeråd har </em><em type="bold">ansatt Einar Bondevik som </em><em type="bold">prest i sørsamisk område </em><em type="bold">etter at Bierna Leine Bientie </em><em type="bold">har gått av med pensjon. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nidaros bispedømmeråd ansatte 15. mai Einar Bondevik som prest i sørsamisk område. Bondevik er i dag sokneprest i Sjona. Han vil fortsette å bo i Rana også når han begynner som prest i sørsamisk område.</p>
<p><em type="bold">Bierna leine Bientie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I sommer vil Bierna Leine </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bientie holde sine tre siste </em><em type="bold">gudstjenester som prest i sør- </em><em type="bold">samisk område. I forbindelse </em><em type="bold">med gudstjenestene blir det </em><em type="bold">et eget program for barn. </em>Saemien Åålmegeraerie (SÅR) planlegger tre gudstjenester. Den første blir i Skarpdalen i Tydal. Deretter blir det gudstjeneste i Gaelpie, vest om Majavatn, og til sist gudstjeneste i Johkegaske i nordenden av Namsvatnet.– I forbindelse med de tre gudstjenestene i juli og august vil vi ha spesielt program for barna, forteller Meerke Krihke Leine Bientie som er fungerende trosopplærer. Da blir det sang og lek, bibelfortellinger, aktiviteter og tid til mat. </p>
<p xml:lang="nob">Prestebytte Bierna Leine Bientie slutter som prest i sørsamisk område og drar i sommer ut på en avskjedsrunde.– Det blir selvfølgelig vemo-dig å slutte som prest, sier Bierna Leine Bientie som nå har vært prest i sørsamisk område i snart 17 år.</p>
<p xml:lang="nob">Under kirkehelga i Johkegaske vil biskop Tor Singsaas innsette Einar Bondevik som ny prest i sørsamisk område.skarPdalen I Skarpdalen blir det gudstjene-ste, trolig søndag 20. juli. Men gudstjenesten kan bli flyttet til en dag senere i uka, alt etter hva som passer best for folket som arbeider intensivt med kalvmerking. Nærmere opplysninger om tid og sted kan fås på heimesida til Samisk menighet (SÅ): www.samiskmenighet. no eller på mobil 95054490. På heimesida vil det også komme opplysninger om tid og sted for barnesamlingen.</p>
<p xml:lang="nob">GaelPie Barneprogram og gudstjeneste i Gaelpie søndag 27. juli: samling for barn kl 11.00 og familiegudstjeneste kl 13.00. Etter gudstjenesten blir det kirkekaffe.</p>
<p xml:lang="nob">JohkeGaske Den siste gudstjenesten blir i Johkegaske i nordenden av Namsvatnet søndag 3. august kl 12.00. Gudstjenesten inngår i den årlige familiesamlingen til Luvlie Nåamesjen Dajve/ Samisk kulturforening i Røyrvik. Den starter kl 17.00 lørdag.</p>
<p xml:lang="nob">Også i Johkegaske blir det samling for barn. Den starter lørdag kl 10 og fortsetter søndags formiddag.</p>
<p xml:lang="nob">Luvlie Nåamesjen Dajve vil som alltid selge middag etter gudstjenesten søndagen og spandere kirkekaffe.</p>
<p xml:lang="nob">Opplysninger om båtskyss over Namsvatnet kan man få på heimesida til SÅ: www.samiskmenighet.no. Utførlig informasjon om gudstjenestene vil bli gitt på heimesiden til SÅ.</p>
<p><em type="bold">MOnica Kappfjell </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gudstjeneste i Gaelpie. </em></p>
<p>anne-Grethe Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Bierna tar avskjed3</p>
<p><em type="bold">Åssjalommesh: Tankar, andakt </em></p>
<p><em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvre: Kultur </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Birgitta Ricklund (vänster) och Anna- </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Stina Svakko, Örnsköldsviks invigning </em><em type="bold">av kulturhuvudstadsåret 2014. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jennie Johansson, ÖA</em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan: </em>till exempel samisk rätt till land och vatten och samernas rätt till självbestämmande. Även bestämmelser om samernas traditionella kunskap och kulturyttringar anses skapa svårigheter eftersom EU har en omfattande lagstiftning kring dessa frågor. </p>
<p xml:lang="swe">Förslaget till nordisk samekon-vention finns att läsa på Sametingets webbplats.</p>
<p xml:lang="swe">Samernas parlamentarikerkonfe-rens uttalade vid sitt möte i Umeå i februari ett tydligt missnöje med att processen tagit så lång tid och gjorts så krånglig. Förhandlingarna måste, säger man nu, vara slutförda 2016.</p>
<p xml:lang="swe">Detta angår i hög grad samiskt kyrkoliv och de nationella kyrkorna som åtagit sig att främja samisk kultur och samiskt språk och liv. I Sverige har Svenska kyrkan sagt att man har gett sitt stöd till ILO169, FN-konventionen om urfolkens rättigheter. Många samer tycker sig inte ha hört detta tillräckligt tydligt och har inte sett att kyrkan följt upp ett sådant ställningsta-gande med eftertryck.</p>
<p xml:lang="swe">Desto större anledning för kyr-korna att nu på nära håll följa den fortsatta processen med nordisk samekonvention och att på mest effektiva sätt stödja det samiska folkets intressen i de fortsatt segslitna förhandlingar som återstår.</p>
<p xml:lang="swe">Nordisk samekonvention inne-håller också en hel del material som kan behöva läsas tillsammans med och kanske påverka kyrkornas dokument och praktik gällande kyrkligt samiskt arbete. Detta är inte en sak för enbart de samiska råden. Samiskt arbete är hela kyrkans angelägenhet.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">UrBan engvall </em></p>
<p xml:lang="nob">Gjennom Daerpies Dierie kan presten ha kontakt med folket. Arbeidet med Daerpies Dierie vil bli en del av den nye prestens ansvarsområde. Derfor tar Einar Bondevik over en gang ut på høsten.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bierna leine Bientie </em>”I Sverige har Svenska kyrkan sagt att man har gett sitt stöd till ILO169, FN-konventionen om urfolkens rättigheter.” </p>
<p xml:lang="nob">Nr 4 2012</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kirkeblad</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturminner kan </em><em type="bold">avgjøre beiterettigheter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side </em><em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Piere Åhren – ett </em><em type="bold">av många barn på </em></p>
<p><em type="bold">Raasten Rastah </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Smilet demper sorgen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 8 </em></p>
<p><em type="bold">Juvva saemeste. </em></p>
<p><em type="bold">Bielie 6 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nr 2 2010</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kirkeblad</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rennäringen </em><em type="bold">riskerar kollaps </em></p>
<p><em type="bold">Sidan 5 </em></p>
<p>Nr 3 2012 Åarjelsaemien gærhkoeplaerie</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kirkeblad</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Äntligen samiskt centrum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 2 | Satsar på urfolk Side 4 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Historiske </em><em type="bold">konfirmanter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 2 </em></p>
<p><em type="bold">Luste gåaroejinie </em><em type="bold">ektine årrodh </em></p>
<p><em type="bold">Bielie 20 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kyrkan i </em><em type="bold">demonstration </em><em type="bold">mot gruvor </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sid 2 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nr 4 2013</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk kirkeblad</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gir ikke </em><em type="bold">opp Fosen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 4 </em>4 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leder i Samisk kirkeråd øns- </em><em type="bold">ker flere samiske gudstje- </em><em type="bold">nester og samiske innslag i </em><em type="bold">alle radiogudstjenestene på </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NRK radio. I et brev til NRK </em><em type="bold">skriver Anne Dalheim at de </em><em type="bold">overførte gudstjenestene </em><em type="bold">er viktige for den samiske </em><em type="bold">befolkningen. </em>– Vi bor ofte langt fra vår soknekirke, og har derfor stor glede av radiogudstjenesten. Her jeg bor har vi gudstjeneste kun en søndag i måneden i den kirken vi hører til, skriver Dalheim. </p>
<p xml:lang="nob">Hun anbefaler NRK at det i gudstjenestesendingene legges inn en fast post på samisk.– En bønn, et kyrie, vel-komstord på samisk, Fadervår, velsignelsen eller en vakker salme. Mange tekster er oversatt til samiske språk, skriver Anne Dalheim.</p>
<p xml:lang="nob">Ulike samiske sPråk Hun nevner også den nye salmeboken som inneholder 15 samiske salmer på hvert av de tre samiske språkene, og på kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Hun ber også NRK forholde seg til de ulike samiske språkområdene. – Når det er gudstjenester i kirker i sørsamisk område bør sørsamisk brukes, lulesamisk i sine områder og nordsamisk i nord, sier Anne Dalheim.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kilde: saMisKe KirKeråd </em></p>
<p xml:lang="nob">Ønsker samiske radiogudstjenester</p>
<p>anne-Grethe Leine Bientie</p>
<p>Daelie Sverresborg Museeume byöreme gaajhkide skuvlide Tråantesne seedteme. Dah sijhtieh skuvlemaanah edtjieh sijjen museeumisnie gaavnesjidh. Dah mah guessine båetieh, åadtjoeh abpe biejjiem desnie årrodh.</p>
<p>Voestegh dah skuvlemaanah guessine derhviegåetesne. Dah nyjsenæjjah mah museeumisnie barkeminie, soptsestieh guktie derhviegåetesne dåemiedieh. Båeries vaajesh aaj saarnoeh. Dan mænngan dah nyjsenæjjah maanide gihtjieh maam dah daejrieh saemiej bïjre. Gellien aejkien guessiemaanah soptsestieh maam dah skuvlesne lïereme.lUste vytnesJidh Muvhtene maanah laavlomem lierieh. – Hijven laavlodh. Dellie maanah aelhkebe lierieh. Nov amma mijjieh geerve aaj lustestallebe gosse maanajgujmie ektine. Naan aejkien guessiemaanah åadtjoeh tsåelhkielaejpieh bååhkesjidh. Maanah murriedieh jïh tuhtjieh luste, Ingrid Galadriel Aune Nilsen jeahta. – Gosse mijjen buerie astoe, dellie vytnesjibie! Mijjieh provhkebe gåårtenjh jïh garhtsh darjodh. Manne vuajnam maanah dan madtjeles sjidtieh gosse dejtie jïjtse dorjeme! Mijjieh tuhtjebe hijven gosse maanah maehtieh jïjnjem kultuvren bïjre lïeredh, Ingrid jeahta. <em type="bold">teKste jïh gUvvie: </em></p>
<p><em type="bold">MeerKe KrihKe </em><em type="bold">leine Bientie </em></p>
<p>Sverresborg saemien kultuvrem eevtjie</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Leder i Samisk kirkeråd Anne Dalheim, ønsker mer samisk i radiogudstjenestene. </em></p>
<p><em type="italic">Malin Halbakken, Ingrid Galadriel Aune Nilsen jih Marte S. Tveit Sverresborgen Museeumisnie Tråantesne barkeminie. Daah edtjieh maanide eevtjedh, saemien kultuvren jïh gïelen bïjre. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sverresborg Museum i Trondheim inviterer elever til å komme på besøk og oppleve <span type="quote" xml:lang="nob">”en samisk dag”</span> Barna får blant annet besøke en torvgamme og lære en sørsamisk sang. De som er der på besøk en hel dag får også være med på å bake <span type="quote" xml:lang="nob">”glodbrød”</span>, tvinne skinnreimer av reinskinn eller holde på med andre aktiviteter. Målet er at at de skal lære mer om sørsamisk språk og kultur.</p>
<p><em type="bold">Daan jaepien jïjnjh skuvlemaanah guessine Sverresborgen </em><em type="bold">museeumisnie. Dah åadtjoeh lïeredh åarjelsaemien kultuvren </em><em type="bold">jïh gïelen bïjre. </em>5 </p>
<p xml:lang="swe">Orre saerniehminoritets- och samepolitiken, också i våra egna organisationer.</p>
<p xml:lang="swe">Josefina Lundgren Skerks recept för att få samiska ungdomar att engagera sig politiskt var helt enkelt att fråga unga om de vill engagera sig. Hon såg skolan som ett hinder för samepolitiskt engagemang. – I skolan får man ingen undervis-ning om samisk historia. Barn måste än i dag vara modiga och starka för att få lära sig samiska. stöd till UnGa föräldrar En panel med unga representanter för minoriteterna diskuterade vad som var viktigt för att stärka barn och unga.– Det behövs riktat stöd och kun-skap till unga föräldrar för att de ska kunna hålla hemspråket levande. I Stockholm är det en enorm kö till förskola för finskspråkiga. Kommunen visar tyvärr inget större intresse, sa Eveliina Sinisalo från Sverigefinska ungdomsförbundet. – De unga behöver arenor. Vi måste öppna dörrar och lyssna på de unga. 2009 års minoritetsreform är för tandlös. Det går för långsamt och språken riskerar att dö, menade Maja Mella, Svenska Tornedalingars Riksförbund.</p>
<p xml:lang="swe">UtbildninGskedJa krävs – Det ska gå att prata minoritets-språk även i det offentliga, som hos arbetsförmedlingen och försäkringskassan. Det krävs en utbildningskedja i minoritetsspråk från förskola och grundskola till universitet, säger Birgitta Rantatalo, Svenska Tornedalingars Riksförbund.– Vi måste kräva att staten ska representera oss också, om vi ska vara svenskar. Det här är ändå Sverige. I Kanada är urfolken själva med och sluter avtal om till exempel gruvexploatering, sa Josefina Lundgren Skerk. <em type="bold">text Och fOtO: </em><em type="bold">rOland asplUnd </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Maja Mella, Eveliina Sinisalo, Josefina Lundgren Skerk och moderatorn Patricia Fjellgren i diskussion om minoritetspolitik för unga. </em>barns och ungas identitet, säger Kaisa Syrjänen Schaal, Svenska kyrkan. </p>
<p xml:lang="swe">Rapporten presenterades nyligen vid seminariet <span type="quote" xml:lang="swe">”Hur minoritetsrättigheter blir verklighet”</span> på Finlands ambassad i Stockholm. Integrationsminister Erik Ullenhag medverkade.stärka barns identitet Många minoritets- och urfolksbarn upplever utsatthet och ifrågasättande.– Det är viktigt att skapa samman-hang och frizoner där barn och unga från minoriteter och urfolk får vara normen och inte blir ifrågasatta. Det kan stärka dem i deras identitet, göra dem tryggare och öka livsmodet. Att få vara sig själv, att få tillgång till sitt eget språk och att kunna påverka sin egen situation är grundläggande rättigheter, säger Kaisa Syrjänen Schaal.</p>
<p xml:lang="swe">Rapporten <span type="quote" xml:lang="swe">”Tio sätt att stärka barn och unga”</span> ger tips om hur man kan stärka minoritets- och urfolksbarn i Sverige. barn har rätt vara delaktiGa Enligt Barnkonventionen har alla barn rätt känna sig trygga och värdefulla. De har rätt utvecklas intellek-tuellt, kulturellt och andligt. De har rätt bli hörda och vara delaktiga.</p>
<p xml:lang="swe">Rapporten är ett samarbete mellan</p>
<p xml:lang="nob">Svenska kyrkan och Hugo Valentin-Centrum vid Uppsala universitet och har författats av juristen Kaisa Syrjänen Schaal och professor Leena Huss.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: svensKa KyrKan </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BearBetning: UrBan engvall </em>6– Om du tittar riktigt noga på renens öga ska du kunna se skillnad på sommarögon och vinterögon. På vintern blå, på sommaren gula. </p>
<p xml:lang="swe">Det säger Glen Jeffrey, som är forskare på University Col-lege i London, till Sveriges Radios vetenskapsredaktion. Glen ingår i den norsk-brittiska forskargrupp som nu för första gången kunnat påvisa en sådan här årstidsbunden förändring av ögonen hos ett däggdjur.</p>
<p xml:lang="swe">Under vintern, den mörka års-tiden, blir vävnaden i renens öga blå och därmed mera ljuskänslig. Då har renen lättare hitta föda och upptäcka rovdjur när det inte är så ljust. Men den får då också något sämre synskärpa.</p>
<p xml:lang="nob">Blått öga blir gult</p>
<p xml:lang="nob">Første nasjonale konfirmantleiren</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I mars var 19 konfirmanter fra </em><em type="bold">hele landet samlet i Meråker. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det kom konfirmanter fra </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Toten i sør og til Varanger i </em><em type="bold">nord. </em>13. til 16. mars 2014 var jeg og 18 andre samiske konfirmanter på den første nasjonale samiske konfirmasjonssamlingen på Teveltunet i Meråker. Det kom konfirmanter fra Toten i sør til Varanger i nord. Noen av oss hadde møtt hverandre før, men langt ifra alle. Siden noen fly var forsinket, fikk vi god tid på flyplassen til å bli kjent med hverandre. Ungdomslederne kom på ulike leker alle sammen kunne være med på. Senere på kvelden, når vi hadde kommet oss til Teveltunet, holdt vi på med ulike bli kjent-leker. Vi ble fort kjent alle sammen. variert ProGram Under helgen drev vi på med litt forskjellig i tillegg til selve konfirmasjonsundervisningen. Det var en dag vi var ute ganske mye. Vi ble delt inn i flere lag og hadde vi en liten turnering med forskjellige leker. </p>
<p xml:lang="nob">Vi hørte på at Bierna snak-ket om plasser der han følte seg hjemme, og etter hvert skulle vi få gjøre akkurat det samme. Det kom også noen som både driver og har drevet med reindrift i Meråker, som snakket om hvordan det var før og hvordan det er nå.</p>
<p xml:lang="nob">Vi laget vår egen gudstjeneste.</p>
<p xml:lang="nob">Noe som var veldig morsomt. Også der ble vi delt inn i grupper, blant annet etter interessene våre. Under selve gudstjenesten var det skuespill, tekstlesning og forskjellige musikkinnslag. Gudstjenesten ble litt annerledes, noe jeg tror alle konfirmantene likte.</p>
<p xml:lang="nob">Under hele helgen hadde vi små andakter, noen på morgenene og noen på kveldene. Det er spesielt en som jeg personlig tror mange husker veldig godt. Det kom både tårer, smil og latter fram under den kveldsandakten. nidaros domkirke På søndagen dro vi til Nidaros-domen og fikk en omvisning der. Vi var nede i kjelleren og så på gravsteiner, og vi var oppe i Mariakapellet og Olavskapellet. Vi fikk høre litt om Oddmund Kristiansen og hans bakgrunn, og vi så en tydelig forskjell mellom glassmaleriene i Mariakapellet og Olavskapellet i forhold til resten av glassmaleriene.</p>
<p xml:lang="nob">Konfirmasjonssamlingen på</p>
<p xml:lang="nob">Teveltunet var en opplevelse jeg ikke kommer glemme. Jeg ble kjent med mange herlige folk på min alder. Det var rett og slett en helt fantastisk helg med en helt fantastisk gjeng.</p>
<p><em type="bold">Maidi Kappfjell </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Foran fra venstre: Oddvin Andreas Fjellheim Knapp og Gunilla Påve Wilks Bakerst: Aina Lene Gaino Danielsen, Sigvart Brendberg, Katja Utsi og Maidi Kristin Kappfjell Åhren. </em>7 </p>
<p xml:lang="swe">Noere almetjhe n m a n s o r -kester från Idre. Jon, då 12-13 år, hämtade sin synth och kompade på gehör. Alla var djupt imponerade – inte minst e n m a n s o r -kestern.</p>
<p xml:lang="swe">Jon Hen-riks framträdande i tv fick enormt mycket uppmärksamhet. Inte bara i Sverige utan även utomlands. Exempelvis har (och detta skrivs en vecka före finalen) hans videoklipp på Youtube besökts 1 517 000 gånger. Hans fanpage på Facebook har 17 000 <span type="quote">”likes”</span>. direkt till final Daerpies Dierie träffar Jon Henrik när han är på ett av sina korta besök hemma i Mittådalen. T e l e f o n e n ringer hela tiden och han packar för att resa vidare, den här gången till ett bröllop i Fjällnäs och senare till Örnsköldsvik. – Det har varit mycket nu, säger han. Jag känner mig både trött och sliten men tycker att det är jätteroligt. Jag spelar in ett album i en riktig studio i Stockholm, och har professionella musiker som hjälper till.</p>
<p xml:lang="swe">Vid den andra tv-omgången gick</p>
<p xml:lang="swe">Jon Henrik direkt till final. Då fick även tv-tittarna ge sin röst, och han fick som väntat flest röster.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Och det är klart man måste fråga hur det känns! </em>– Overkligt, säger Jon Henrik och ler lite begrundande. Jag har nog inte landat riktigt i det här ännu. Det är förstås roligt att det är det samiska som har visat sig och att jojken har fått uppmärksamhet. </p>
<p xml:lang="swe">Och när Jon Henrik till slut vann finalen – med <span type="quote" xml:lang="swe">”ännu en jojk i världsklass”</span> (Sveriges radio), <em type="italic">Mitt hem är mitt hjärta </em>– sa han: – Jag hade aldrig räknat med det här. Vad ska man säga Jag är så klart helt mållös. Men jättelycklig. <em type="bold">elisaBeth anderssOn </em></p>
<p xml:lang="swe">Dagen efter segern släppte Jon Henrik skivan <em type="italic">Goeksegh </em>(sydsamiska för norrsken) med elva jojkar, bland dem kända <em type="italic">Daniels jojk, Pappas jojk och Mitt hem är mitt hjärta. </em>Producent: Mattias Andréassonledande aktörerna på svensk sida när det gäller avkoloniseringen och återtagandet av de traditionella kunskaperna och värderingarna. Under de tre kommande åren kom-mer vi att arbeta med visionen om samiskt självbestämmande över land, vatten och kultur. </p>
<p xml:lang="swe">Det här är otroligt viktigt för unga samer, speciellt för dem som valt att arbeta med renskötsel. Att kunna påverka sin framtid är en förutsättning som svenska staten tagit ifrån oss.</p>
<p xml:lang="swe">Exploateringen av mineraltillgångar och vatten- och vindresurser är kolossal. Allt sker ovanför våra huvuden, även om vi försöker säga stopp.</p>
<p xml:lang="swe">Man ropar, men det land man är medborgare i vill inte lyssna. Det är då man inte ser någon utväg. Eller, ja, en utväg: att förkorta det liv man fått. Så har många av mina vänner gjort.</p>
<p xml:lang="swe">Samerna är ett internationellt erkänt urfolk. Sverige kritiseras av både nationella och internationella organ för att ha misslyckats med att leva upp till sina åtaganden.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska och meänkieli är hotade språk. Befolkningarna och staten vet detta, men ändå görs väldigt få satsningar på språket.</p>
<p xml:lang="swe">Jag kommer att kämpa – för att vi ska ha kvar marker och vatten, för att våra språk ska stå starka, för att vi ska våga ta makten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BearBetning </em><em type="bold">rOland asplUnd, </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">UrBan engvall </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jon Henrik Fjällgren. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Per-Jonas Partapuoli. </em></p>
<p xml:lang="nob">sony Music sweden</p>
<p xml:lang="nob">ro</p>
<p xml:lang="nob">Land asp</p>
<p xml:lang="swe">Lund8<span type="quote" xml:lang="swe">”Boken är mitt sätt att jojka”</span> <em type="bold">– Att jojka är att minnas. Boken Lappskatteland </em><em type="bold">är mitt sätt att jojka, säger </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Annica Wennström som velat ge röst åt de bortglömda och tysta samerna. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Lappskatteland kom ut 2006. I slutet av året kommer hon med en ny roman. </em></p>
<p xml:lang="swe">På staffliet i det ljusa arbetsrummet står en av sönernas bilder i pastell som föreställer Mona Lisa som same. <span type="quote" xml:lang="swe">”Med en kåta i bakgrunden”</span>, säger modern stolt. Hennes utgivna böcker fyller hyllorna tillsammans med några tjocka mappar med material och researcharbete till böckerna.</p>
<p xml:lang="swe">Författaren Annica Wenn-ströms samiska rötter har alltid varit självklara. Släkten har sitt ursprung i det som i dag är Ran och Gran samebyar. – Men identiteten har hål, säger hon.</p>
<p xml:lang="swe">Hon är språklös, koltlös och talar alltså inte sydsamiska. Men hon lappar och lagar sin samiska identitet, bland annat genom att läsa sydsamiska med sina söner och föra den samiska berättartraditionen vidare. bär sáPmi inom siG Annica Wennström är född i Örnsköldsvik och uppväxt i Holmsund i Västerbotten, men är numera bosatt i Solna i Stockholm. – Men jag bär alltid Sápmi – landskapet, vidderna – inom mig, säger hon och får något drömskt i blicken.</p>
<p xml:lang="swe">I Holmsund rådde det tyst-nad, förtryck och skam kring de samiska rötterna. – Mamma tvärvägrade att berätta vad hon kom ifrån. Hon växte upp på 30- och 40-talen. Det var nog den värsta tiden att gå ut med att man var same, så jag förstår henne, säger Annica Wennström. sätter ord På historien År 2006 kom <em type="italic">Lappskatteland, en familjesaga </em>ut – hennes debut som fristående författare. Romanen sätter ord på släktens historia, men också på många andras historia. Den handlar om en kvinna som söker sitt samiska ursprung och speglar fyra generationer kvinnor från 1860-tal till nutid. Boken är ingen själv-biografi. Som författare måste man fiktionalisera, poängterar Annica Wennström. – Jag ser den som en kollektiv-roman. Det är en berättelse om hur det gick till att kolonisera Sápmi. Den berättar om fattiga samer, speciellt sydsamer, hur vi trängdes emellan den politik som bedrevs och den samiska identiteten. Vi var varken riktiga svenskar eller riktiga samer. </p>
<p xml:lang="swe">Den här berättelsen var något hon hade burit med sig hela livet. – Jag har alltid velat peta i det man inte skulle. Ingen sa att vi var samer, men alla visste det. Morfar och mormor var de som tydligast visade det.</p>
<p xml:lang="swe">Att det blev en roman beror dels på att hon kommer från Västerbotten – ett län med starka berättartraditioner – dels på att samisk kultur är en berättarkultur.– Att jojka är att minnas.</p>
<p xml:lang="swe">Länge hade mina släktingar förpassats till glömskan när ingen jojkade dem. Boken <em type="italic">Lappskatteland </em>är mitt sätt att jojka och dra dem tillbaka genom att ge dem namn och historia igen … Jag har velat ge röst åt dem som saknat röst. sPlittrande samePolitik Statens samepolitik har, med kyrkans stöd, varit splittrande på flera sätt, menar hon och ger några exempel: Tvångsförflyttningarna av samer så sent som på 40-talet. Eller skolpolitiken som i princip gick ut på att lära samerna svenska och förmedla kristen tro. Eller kyrkans hållning om att jojk var djävulens verk.– I dag ser vi en fortsatt kolo-nisering genom att ekonomiska intressen ges rätt till gruvor, mark, vatten och skog. Företagens intressen går före samernas rättigheter. Politiken skapar splittring mellan icke-samer och samer, mellan samer och samer och mellan norr och söder när livsrummet blir för snävt. För mig som författare är det viktigt att se vad som händer med den enskilda människan i detta. </p>
<p xml:lang="swe">Den förda politiken var också i grunden rasistisk. 1800-talets samepolitik såg samerna som mindre värda, en lägre ras. Enligt en tidig teori stod nomader på en lägre kulturnivå än jordbrukare.– År 1921 grundades Rasbiolo-giska institutet i Uppsala, som inte minst slog ned på <span type="quote" xml:lang="nob">”rasblandningen”</span> mellan samer och nybyggare. Ur tänkandet kring samer har vi fått begreppen <span type="quote" xml:lang="nob">”hel same, halv, fjärdedels”</span> etcetera. <em type="italic">Lappskatteland </em>handlar därför om skam – en utanpålagd skam. ”Du är inte bra nog.” Det är många generationer som har förträngt vilka de är. mötas bortom klass och kön Romanen fick fina recensioner och har översatts till norska, finska, tyska och franska. Hon har fått många uppskattande och talande brev. Ett exempel: ”Du vet, min far var same, men han gömde sina samiska kläder.” Flera tidigare tysta släktingar hörde av sig. </p>
<p xml:lang="swe">Det har inte bara varit hyll-ningar. En del läsare irriterades över boken, vilket hon räknade med. Men i grunden var hon övertygad om att boken behövdes. Boken har varit en del i en diskussion om identitet och rötter, där hon ställt sig som representant för de glömda och tysta.– Det är känsligt att peta i något så infekterat. Ja, det är fruktansvärt att säga något som folk velat dölja. Det finns ju de samer som stått upp i århund-raden och som burit en tydlig identitet. ”Var var ni när det blåste?”, kan de fråga. Som i alla sammanhang handlar det om klass, kön och självbestämmande också samer emellan.</p>
<p xml:lang="swe">Litteraturen ger dock möjlig-het att mötas bortom klass och kön och dela gemensamma erfarenheter. – Jag och många med mig är en konsekvens av den politik som förts. Vi är koltlösa och språklösa. Men vi får återerövra rötterna och skapa en egen röst och ett eget självbestämmande. Ingen annan ska tala om vem jag är. Det kan jag bara definiera själv utifrån mina erfarenheter och min släkt. Det handlar om revitalisering.</p>
<p xml:lang="swe">En av lärdomarna efter <em type="italic">Lapp- </em><em type="italic">skatteland </em>är att sprängkraften finns i det som inte sägs. Att söka mellan raderna i källorna, som i kyrkobokföringens knapphändiga skrivningar. – Ofta är källorna nedteck-nade av vita manliga präster. Jag har letat i mellanrummen. Försökt att förstå hur de tänkte. Prästerna var väldigt etnocentriska. Andra källor har varit Linné och Nordisk familjebok, och där kommer det fram hur de såg på samer. Sedan har jag jämfört med de folkliga berättelser som förmedlar så mycket om samernas värld. </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkans roll i historien är dub-bel, menar Annica Wennström. Å ena sidan har kyrkan stått för ett stort förtryck av samerna. Å andra sidan kan hon se att där <em type="italic">”Ingen annan ska tala om vem jag är. Det kan jag bara definiera själv utifrån mina erfarenheter och min släkt.” </em>9 </p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vad vill du säga till dem som på allvar vill söka sina samiska rötter och sin samiska identitet? </em>– Ta kontakt med den lokala sameföreningen och träffa och prata med människor som haft liknande erfarenheter. Läs och fundera, diskutera med dig själv. Ta del av den samiska kulturen, musiken – det andliga är oerhört viktigt. Det handlar inte bara om en gudstro, utan om att naturen är besjälad och om relationen till tidigare släktingar.ny roman: <em type="italic">Gaskelante </em>Hon gläds över de många unga samerna som stolta och raka i ryggarna i dag går ut med sin samiska identitet. Hennes egna söner läser sydsamiska och är genuint intresserade. Solna kommun drog in stödet, men nu läser de tillsammans med mamma hemma vid köksbordet. </p>
<p xml:lang="swe">En ny roman kallad <em type="italic">Gas- </em><em type="italic">kelante </em>är klar, vilket betyder <span type="quote" xml:lang="swe">”landet mitt emellan”</span>. Romanen utspelar sig i Storlien i Jämtland. Ett vindkraftverk ska byggas på samernas renbetesmark och renbetet riskerar att förstöras. Exploateringen berör även ickesamer i bygden. Det är en bok om kolonialisering av samernas rättigheter och vilka värden som går förlorade när den nya världen möter den gamla. <em type="bold">text Och fOtO: </em><em type="bold">rOland asplUnd </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Annica Wennström. </em></p>
<p xml:lang="swe">Annica Wennström är barnboks-, roman- och deckarförfattare. Hon debuterade med <em type="italic">Flickan i medaljongen </em>1998 tillsammans med Maria Herngren och Eva Swedenmark. </p>
<p xml:lang="swe">Dessa tre har sedan skrivit tolv deckare för både vuxna och ungdomar under pseudonymen Emma Vall.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Skuggrädsla </em>är hennes första egna barn- och ungdomsbok. <em type="italic">Svart kvark </em>, som kom ut 2009, är en berättelse om ett norrländskt brukssamhälles uppgång och fall.10 </p>
<p xml:lang="swe">Styrningen av rennäringen i Sverige präglas i dag av motsättningar och avsaknad av konkreta mål. Det fragmenterade ansvaret och bristen på inflytande, samordning och politiskt agerande leder till minskad anpassningsbarhet inom renskötseln.– För att kunna hantera de utmaningar som renskötseln står inför krävs en politisk översyn av styrningssystemet, säger statsvetaren Annette Löf i den avhandling som hon försvarade vid Umeå universitet 16 maj.</p>
<p xml:lang="swe">På adressen www.samfak.umu.se går det att hitta en länk till hela eller delar av avhandlingen.</p>
<p xml:lang="swe">Stora brister i hur rennäringen styrs</p>
<p xml:lang="swe">I år är Umeå kulturhuvudstad. Grannen Örnsköldsvik är en stark partner och invigde för sin del det viktiga året i början av maj. Liksom i Umeå var de samiska inslagen i Örnsköldsvik/Orrestaare klart framträdande. Sametingets ordförande medverkade i invigningsceremonin. Jörgen Stenberg med band, Jon Henrik Fjällgren, Anna-Stina Svakko med samisk modevisning, samiska aktiviteter, sameslöjd och -design … Ja, Orrestaare sameförening har haft fullt upp.en rad aktiviteter Som om detta inte räckte har den lilla aktiva föreningen fortsatt under resten av vårterminen med en rad aktiviteter: föreläsning med Christer Westerdahl, samisk mässa i Brukskyrkan i Köpmanholmen och ordförande Birgitta Ricklunds tal vid nationaldagsfirandet på torget i Örnsköldsvik.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">UrBan engvall </em></p>
<p xml:lang="nob">Orrestaare invigde kulturhuvudstadsåret</p>
<p xml:lang="swe">Sverige kan bli ett föregångsland i fråga om klimatet. Därför är det dags att vetenskap, politik, kultur och religion samverkar. Svenska kyrkans biskopar uppmanar i nyligen presenterade <em type="italic">Ett biskopsbrev om klimatet </em>Sverige att verka för att kraftfulla och bindande klimatavtal träffas. tillfälle till UPPbrott Klimatkrisen ger oss, skriver biskoparna, tillfälle att inleda ett uppbrott från ohållbara livs- och konsumtionsmönster. Det behövs motkrafter mot frestelsen att bedöma människor utifrån vad de presterar och konsumerar. </p>
<p xml:lang="swe">Kristen tro hjälper oss män-niskor att se gemensamma framtidsbilder, bortom individuella och ofta konsumtionskopplade drömmar.</p>
<p xml:lang="swe">Biskopsbrevet finns på adres-sen: svenskakyrkan.se/omoss/ biskoparnas-brev-om-klimatet</p>
<p xml:lang="swe">Biskopar efterlyser klimatmod</p>
<p xml:lang="swe">Lägesrapport om de samiska språken 2013</p>
<p xml:lang="swe">Samiskt språkcentrum, en av Sametingets verksamheter, ger varje år ut en rapport om läget för de samiska språken.</p>
<p xml:lang="swe">Av rapporten för 2013, som presenterats nu under våren, framgår att det positiva just nu är att attityden till att lära sig, bevara och överföra de samiska språken har förändras till det bättre, men situationen för språken är trots det kritisk.</p>
<p xml:lang="swe">Vid Europarådets besök i december 2013 framfördes synpunkter från bland andra Sametinget om att Sverige inte klarar sina åtaganden.</p>
<p xml:lang="swe">Ett problem i utarbetandet av metoder för språkrevitalisering är att det saknas tillförlitlig och aktuell statistik.</p>
<p xml:lang="swe">Lägesrapporten för 2013 kan laddas ner från adressen http://sametinget.se/70485</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Ett biskopsbrev om klimatet </em></p>
<p xml:lang="nob">ETT BISKOPSBREV OM KLIMA</p>
<p>TET11daan bijre</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: saMetinget </em></p>
<p><em type="bold">Orre hearra åarjelsaemien daj- </em><em type="bold">vesne, Einar Bondevik, edtja </em><em type="bold">orre stolam åadtjodh. Saemien </em><em type="bold">åålmegeraerie dam dongkeme. </em>Saemien åålmegeraerie (SÅR) fuehpedeminie gosse orre hearra edtja aelkedh barkedh gosse Bierna Leine Bientie edtja orrijidh. </p>
<p>SÅR sæjhta dïhte orre hearra,</p>
<p>Einar Bondevik, edtja orre stolam utnedh. Dan åvteste SÅR golme nyjsenæjjide viehkine gihtjeme. Dah golmesh leah Maja Dunfjeld (Harran), Aina Daneborg Stenfjell (Gaale) jïh Anna Nilsine Jåma Granefjell (Plassje). Bierna Leine Bientie lea aaj dejgujmie ektine dennie moenehtsisnie. Dah lin gaavnesjamme jïh digkiedamme guktie stola edtja årrodh. Maja lea paehpierasse tjaaleme guktie dïhte stola edtja sjïdtedh jïh Anna lea dåajvoehtamme dam gåarodh.lUhPiem åadtJodh Gosse SÅRen tjïjhtje lïhtsegh daan gïjren Tråantesne tjåanghkenin, dellie latjkajin luhpien mietie gihtjedh Nidarosen bïspe-raerien luvhtie orre stolam utnedh.</p>
<p>SÅRen lïhtsegh leah: åejvie Sig-fred Jåma (Raarvihke), Oddvin</p>
<p>Leine Bientie (Plassje), May Bente Jönsson (Sunndalsøra), Nils Tony Bransfjell (Praahke) jïh hearra Bierna Leine Bientie (Snåase). <em type="bold">teKste jïh gUvvie: </em></p>
<p><em type="bold">MeerKe KrihKe leine Bientie </em></p>
<p>Orre <span type="quote" xml:lang="nob">”stola”</span> orre hearrese</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: saMeradiOn </em></p>
<p xml:lang="nob">Statsvetare prisad av</p>
<p>Vaartoe/</p>
<p>CeSam</p>
<p xml:lang="swe">Centrum för samisk forskning Vaartoe/CeSams vetenskapliga pris har i år tilldelats Ulf Mörkenstam, statsvetare och verksam vid Stockholms universitet.</p>
<p xml:lang="swe">Redan med sin avhandling <em type="italic">Om </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">”Lapparnes privilegier”</span> </em>(1999) etable-rade han sig inom samisk forskning. Avhandlingen utforskar och utmanar bilden av svensk samepolitik från 1800-talets slut till samtiden. </p>
<p xml:lang="swe">Mörkenstam visar att den svenska samepolitiken nu i grunden har samma innehåll och inriktning, trots de förändringar som ägt rum i den politiska retoriken kring frågan.</p>
<p><em type="italic">Bierna Leine Bientien stola lea kruana. Orre hearra Einar Bondeviken stola plaave sjædta. </em></p>
<p xml:lang="nob">I disse dager er det travelt for Saemien Åålmegeraerie/Menighetsrådet i Samisk menighet. De er i gang med å planlegge og forberede ansettelse av ny prest. En utsmykningskomite har jobbet frem et forslag til en ny stola til presten. Det er Saemien Åålmegeraerie som skal gå til innkjøp av ny stola.</p>
<p xml:lang="nob">Avhandling om kolonisering</p>
<p xml:lang="swe">Renskötselområdet och samernas rättigheter kolonialiserades genom vattenkraftutbyggnad.</p>
<p xml:lang="swe">I en ny avhandling, <em type="italic">Nya vatten, </em><em type="italic">dunkla speglingar </em>, analyserar Åsa </p>
<p xml:lang="swe">Össbo, Umeå universitet, politik och praktik kring vattenkraftutbyggnad i den svenska delen av Sápmi 1910-1968 som industriell kolonialism gentemot samerna och deras land.</p>
<p xml:lang="swe">På adressen www.humfak.umu.se/ går det att hitta en länk till avhandlingen.</p>
<p xml:lang="swe">Svenska Sápmi representerat i FN När FN:s urfolksforum nyligen öppnades fanns för första gången Sáminuorra och det svenska Sametinget på plats.</p>
<p xml:lang="swe">Omkring 1 000 urfolksrepresen-tanter samlades till öppningen. De representerar världens 370 miljoner urfolk. För trettonde året träffades man nu för att diskutera viktiga frågor som rör urfolk.– Vi ska vara med i beslutsproces-sen, säger Sáminuorras ordförande Per-Jonas Partapuoli.</p>
<p xml:lang="swe">Det är första gången Sáminuorra är med i urfolksforumet, och man hoppas på att i fortsättningen kunna delta årligen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: saMeradiOn </em></p>
<p xml:lang="swe">Sametingets gruvpolitik beslutad Äntligen har det svenska Sametinget, samlat till plenum i slutet av maj, enats om en gemensam skrivning om gruvpolitik. Bland annat kräver man stopp för all exploatering och prospektering tills ILO 169, FNkonventionen om urfolkens rättigheter, ratificerats.12</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Konfirmasjonsundervisning </em><em type="bold">og konfirmasjon 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob">Saemien Åålmege/Samisk menighet i sørsamisk område (SÅ) inviterer ungdom til konfirmant-undervisning i undervisningsåret 2014/2015. Undervisningen vil legge vekt på samisk identitet, språk, kultur og samisk kristendomsforståelse.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Konfirmasjonsundervisning: Det vil bli tilbud om følgende samlinger:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Undervisningen starter med første samling    fredag 12. september – søndag 14. september      2014 i Elgå.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Presentasjon av våre konfirmanter i Trondheim.      Konfirmantene med familier spesielt invitert til å      Familietreff i Samisk menighet i Trondheim    28. – 30. november 2014.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Allsamisk leir (felles for alle samiske områdene)      i samarbeid med Samisk kirkeråd i 26.     februar – 1. mars 2015. I år er leiren i nordsamisk     område, nærmere bestemt Alta.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">En ukes leir med konfirmasjonsgudstjeneste    på Snåsa 3. – 9. august 2015. Avsluttende    konfirmasjonsgudstjeneste i Snåsa kirke søndag     den 9. august.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Konfirmantundervisning på nett mellom     samlingene.</p>
<p xml:lang="nob">Vi regner med at en del av konfirmantene ønsker å bli konfirmert i sin heimemenighet. Uansett er de også velkommen til å delta i vårt tilbud, samt være med på den avsluttende gudstjenesten søndag 9. august. Der kan de få gjentatt – på samisk med håndspåleggelse – den bønnen som ble bedt under konfirmasjonsgudstjenesten i heimemenigheten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kostnader: </em>Egenandel for hele konfirmantperioden blir på kun kr 2 500,- (kr 5 000,- for ikke-medlemmer i Saemien Åålmege). SÅR vil betale reiser, opphold og utgifter knyttet til undervisnigen for konfirmantene på alle samlingene. Nærmere informasjon blir gitt til de som melder seg på. Vi ber om at dere sprer denne informasjonen til aktuelle personer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Påmelding: </em>Påmelding innen 29. august. Påmelding kan gjøres på www.samiskmenighet.no, e-post, sms eller per telefon. Ellers kan dere også gjerne ta direkte kontakt med oss. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kontakt: </em>Monica Kappfjell, daglig leder SÅ, tlf. 99 34 94 77, e-post: samiskmenighet@kirken.no Meerke Krihke Leine Bientie, tlf 41 28 82 27, e-post: meerke@kirken.no </p>
<p xml:lang="nob">Saemien Åålmege ønsker deg hjertelig velkommen!</p>
<p xml:lang="swe">Ungdomskör stöder livet</p>
<p xml:lang="swe">Vaajmoe – sjung för livet <em type="bold">är </em><em type="bold">en samisk ungdomskör som </em><em type="bold">startade 2010 som en reak- </em><em type="bold">tion på självmorden bland </em><em type="bold">unga samer. </em>Många av de 15 ungdomarna i kören Vaajmoe (sydsamiska för hjärta) har närstående som valt att lämna livet eller som mår mycket dåligt och som kämpar varenda dag mot sig själva, utan att få den hjälp de behöver från samhället. </p>
<p xml:lang="swe">Kören sjunger för de som käm-par, för de som inte orkar mer och den sjunger som ett rop på hjälp till vuxenvärlden: att vi inte kan mista en endaste till av oss.tre samlinGar Under våren Vårens första samling hölls i Mo i Rana 16-19 januari, den andra i Umeå 6-9 mars och det nuvarande projektet avslu- tas nu i samband med Sápmi Awards i Jokkmokk 12-15 juni.</p>
<p xml:lang="swe">I Mo i Rana med-verkade projektledaren Jannie Staffansson som berättade om idén med Vaajmoe. Cecilia Persson, teaterchef vid Åarjelhsaemien Teatere visade Nordland teater. Skådespelaren Sven Henriksen berättade om sitt eget liv. Han avslutade med en utmaning: Om du inte blir skrämd av dina drömmar så är de inte stora nog. nyskriven sånG Körledaren Elin Herlitz hade till denna första samling skrivit en sång, <em type="italic">Öppet hav. </em>Den kommer att framföras i Jokkmokk. </p>
<p xml:lang="swe">Projektet den här våren finansieras av Sametinget, Statens kulturråd, Norrbottens läns landsting och enskilda sponsorer.</p>
<p xml:lang="swe">På adressen www.minoritet.se/3015 kan du läsa mer om Vaajmoe. <em type="bold">text Och fOtO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bertil jönssOn </em></p>
<p><em type="italic">Körledaren Elin Herlitz. </em>13 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk rovdyrpolitikk er akkurat slik fler- </em><em type="bold">tallet av de som kan påvirke den vil at </em><em type="bold">den skal være. </em></p>
<p xml:lang="nob">Rovdyrpolitikken er et trekantdrama med disse aktørene: <em type="bold">1: </em>vi som mater rovdyra <em type="bold">2: </em>forvaltning/forskning <em type="bold">3: </em>politikerne/Stortinget. </p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker en endring. Men forvaltningen og forskningen ønsker usikkerhet om antall rovdyr og dødsårsaker. Dette for å beholde sine egne arbeidsplasser.</p>
<p xml:lang="nob">Politikerne og Stortinget vil ikke ha noe ansvar og ta noen avgjørelse så lenge det ikke er forsket ferdig på antall rovdyr og dødsårsaker. Dermed har to av de tre partene i trekantdramaet det akkurat slik det passer dem best.</p>
<p xml:lang="nob">Er det noen som tror på en endring? I Landsplan for forvaltning av rovdyr står det så fint att det ikke skal være rovdyr som utgjør en trussel i kalvingsområdet for tamrein.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har nå, i midten av mai, ni bjørner i vårt kalvingsområde. Daglig finner vi kadaver av bjørnedrept rein.</p>
<p xml:lang="nob">Det er likevel ingen mulighet for å få fellingstillatelse. Myndighetenes tilbud er 1 500 kroner per dag i inntil 10 dager til ekstraordinær gjeting. <em type="bold">jøran jåMa </em>kunna dela erfarenheter – både urfolken emellan och kyrkorna emellan. </p>
<p xml:lang="swe">Bland andra mötte man Ylva</p>
<p xml:lang="swe">Sarri, Samiska rådet i Svenska kyrkan, och Matti Berg, Sametinget. De förklarade båda varför rennäringen är så viktig för samer, trots att det bara är tio-femton procent av samerna i Sverige som livnär sig på den. Det är inte bara en näring utan också en viktig del av identiteten.oroande mineralPolitik Alla gruppen träffade var väldigt oroade över statens generösa mineralpolitik som innebär fler gruvanläggningar som stänger av renarnas vandringsleder. Många kommer att tvingas lägga ned renskötseln, och därmed utarmas den samiska identiteten och kulturen.</p>
<p xml:lang="swe">Här kunde gästerna från Bra-silien känna igen sig. Där har man problem med stora företag som skövlar skogarna och sedan planterar enbart snabbväxande eukalyptusträd på ytor där det tidigare fanns en stor biologisk mångfald.</p>
<p xml:lang="swe">Gruppen besökte också Sam-etinget i Kiruna för samtal om rättsläget för samerna.</p>
<p xml:lang="swe">Brasilien har kommit betyd-ligt längre vad det gäller lagstiftningen i urfolksfrågor. Även om de har problem med implementeringen av lagarna så har Sverige mycket att lära av dem.förleGad bild av Urfolk Båda länderna har också stora problem med synen på urfolken. Många har en snäv och förlegad bild av sina urfolk. Att vi fortfarande i dag behöver utsättas för fördomsfulla bilder i populära tv-program är naturligtvis förbluffande.</p>
<p xml:lang="swe">Även om besöket handlade mycket om att få se Sápmi och besöka samiskt kärnområde så började det i Uppsala och avslutades i Stockholm. Värdarna ville uppmärksamma att det också finns många samer i Stockholm. Många äldre vill där inte skylta med sin identitet, på grund av de fördomar som finns. I Stockholm finns en aktiv förening för samer. Det finns också en prästtjänst som gör det möjligt för huvudstadens samer att fira samiska gudstjänster. <em type="bold">sigUrdUr hafthOrssOn </em><em type="bold"><span type="quote" xml:lang="nob">”Vi mater statens rovdyr”</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Guktieussjedem <em type="italic">”Daglig finner vi kadaver av bjørnedrept rein.” </em></p>
<p>anne-Grethe Leine Bientie14</p>
<p xml:lang="swe">Såvitt jag minns</p>
<p>Gïele Bïenjedaelien gærhkosne govloe</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bo Lundmark har i boka </em></p>
<p xml:lang="nob">Såvitt jag minns <em type="bold">skrevet om </em><em type="bold">sine mange opplevelser og </em><em type="bold">møter i hele det samiske </em><em type="bold">området i Sverige som han </em><em type="bold">kjenner bedre enn de fleste. </em>Bo Lundmark, nå pensjonist og tidligere kyrkoherde bland samer, har nå skrevet ned det han minnes fra sitt innholdsfylte liv. </p>
<p xml:lang="nob">Tittelen på boka, <em type="italic">Såvitt jag </em><em type="italic">minns </em>, gir en åpning for at det er det han husker som er tatt med i boka, og det han skriver ikke nødvendigvis er hundre prosent korrekt ettersom en hukommelse kan svikte. </p>
<p xml:lang="nob">Men når man leser boka, får man ingen følelse av at Bo minnes dårlig, for boka er full av navn på personer og steder som han har besøkt, årstall og detaljer av mange slag, for eksempel hvilken salme de sang før de drakk kaffe …lanGt in i fJellverden Bo Lundmark tar fram mange minner og det er fornøyelig å følge med ham enten det er på vandring langt inn i fjellverden for å besøke noen av sine soknebarn eller til et gudstjeneste med streikende arbeidere i Kiruna eller til toppen av Kebnekaise sammen med konfirmanter.</p>
<p xml:lang="nob">Bo har møtt mange mennes-ker i sitt lange presteliv. Og enda flere kjenner han til. Over fem hundre av dem står i en egen navneliste med sidehenvisning. fra de GledeliGe stUndene Bo deler minner hovedsakelig fra de gledelige stundene, som da et barn ble døpt eller samiske ungdommer ble konfirmert. De mange sterke og intense stundene sammen med sørgende nevner han ikke. Han har måttet tenke på sin taushetsplikt.</p>
<p xml:lang="nob">Forfatteren deler heller ikke det han måtte ha av kritiske refleksjoner om for eksempel samisk samfunnsliv og politikk eller kirkens og presters forhold til samer. Bo fokuserer på det som er positivt og byggende. Det er det mange som har takket ham for.en forteller av ranG Bo Lundmark er en poet og en forteller av rang. Innimellom støter man på et av diktene hans. De oppleves som en kafferast ved en fjellbekk.</p>
<p xml:lang="nob">Han tar også med noen av yndlingsfortellingene sine der han slipper løs fantasi slik at det utroligste kan skje. Jeg fikk høre ham fortelle én av disse historiene en gang da han skulle ha <span type="quote" xml:lang="swe">”god-natt-stund”</span> for konfirmanter. Ungdommene virket søvnige da han begynte, men jo mer Bo fortalte, jo mer liv ble det i konfirmantene!</p>
<p xml:lang="swe">Bo Lundmark: <em type="italic">Såvitt jag minns </em></p>
<p xml:lang="nob">Ord &amp; visor, 2014</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-91-86621-59-9</p>
<p><em type="bold">Bierna leine Bientie </em></p>
<p><em type="bold">Gosse <span type="quote">”Lopmenaestie”</span> Bïenjedaelesne, dellie gyrhkesjieh. </em></p>
<p><em type="bold">Daan daelvien jïjnjh orre salmh laavloejin. </em>Gööktesi gööktesi böötin joejken gærhkoen sïjse: <span type="quote">”Båetieh mov gaavalohke”</span>. Bealloeh aaj govloeh. Dah mah båetieh, tjoevkesh, aejlies gærjam jïh kroessem guedtieh. </p>
<p>Laavlome-kööre saemien gïelesne laavloejin: <span type="quote">”Biejjiem jïh askem”</span>, <span type="quote">”Gaaltije mij gaalka”</span>, <span type="quote">”Jupmelen laampe”</span>, <span type="quote">”Vaajt dov baalka”</span> jïh <span type="quote">”Iehtseles Jupmele”</span> laavloejin. Meehtin aaj vueliem noerhteste: <span type="quote">”Hieggan völlie”</span>. Dïhte vuelie Dearneste. Laavlome-kööre dan væjkele saemiengïelesne laavlodh.</p>
<p>Gieriesvoete daerPies Hearra soptsesti guktie gieries- voete hov daerpies almetjidie. Dellie maa hijven gosse almetjh maehtieh Jupmelen gieries- voetem damtedh. Gosse Jupmelen tjovke mijjen uvte, dellie gaajhki gïelh, kultuvrh jïh vuekieh seamma <span type="quote">”plïeresne”</span>.</p>
<p>Jupmele sæjhta mijjieh edtjebe sinsitniem åahpenidh jïh iehtsedh. Dellie maa sjïehteles dam govledh gosse Lopmenaestie</p>
<p>Bïenjedaelesne.</p>
<p>Dah ligan göökte hearrah, akte gie saemiesti jïh mubpie gie daaroesti. Numhtie gåabpatjahkide gïelide govlimh. <em type="bold">teKste jïh gUvvie: </em></p>
<p><em type="bold">MeerKe KrihKe </em><em type="bold">leine Bientie </em></p>
<p xml:lang="nob">Også i år ble Lopmenaestie arrangert i Funäsdalen i slutten av februar. På programmet var det Jubileumsmässa i Funäs- dalens kyrka. Alle i menigheten tok det sørsamiske språket i bruk. Sangkoret hadde en rekke salmer, sanger og joikenummer på sørsamisk. Temaet i prekenen var nestekjærlighet og toleranse. Det var en flott gudstjeneste med mange medvirkende.</p>
<p><em type="italic">Jens Rehnfeldt jïh Brita Fjellgren lægan skylleme-maanah Bïenjedaelien. Dah guaktah viehkiehtigan gosse gyrhkesjimmie Bïenjedaelesne gærhkosne. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ekerlids trilogi nu i en bok</p>
<p xml:lang="swe">Nu finns Birger Ekerlids romantrilogi <em type="italic">Fattiga som de voro, Separatorn och De tvångsförflyttade </em>samlade i en enda bok. Tex-terna är också reviderade och kompletterade i förhållande till originalutgåvorna. </p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie har tidigare presenterat de här böckerna, senast i nummer 4 förra året ( <em type="italic">De tvångsförflyttade </em>). </p>
<p xml:lang="swe">Böckerna finns att köpa bland annat på Gaaltije, sydsamiskt kulturcentrum, Östersund.</p>
<p xml:lang="swe">Konfa-läger på</p>
<p xml:lang="nob">Edelvik</p>
<p xml:lang="swe">Årets samiska konfirmandläger genomförs för första gången på Edelviks folkhögskola i Burträsk, 30 juli - 17 augusti. I slutet av maj var 38 ungdomar anmälda. Att döma av adresserna är ungefär sju sydsamer. DD återkommer med reportage i nummer 3.15</p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="nob">Kunnskap åpner markedet</p>
<p xml:lang="nob">Daajroe <em type="bold">er navnet på Gaaltije sitt </em><em type="bold">prosjekt som skal spre kunnskap </em><em type="bold">om sørsamer og åpne markedet </em><em type="bold">for samiske bedrifter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Daajroe </em>betyr kunnskap. Prosjektets hovedmål er å løfte frem bedrifter som har kunnskaper om sørsamisk kultur, språk og tradisjon. Denne kunnskapen er særegen og unik og den er er etterspurt og attraktiv. <em type="italic">Daajroe </em>kom derfor i gang som en direkte følge av et behov.samisk kUltUr synliG – Gaaltije opplever en økende interesse og etterspørsel etter tradisjonell samisk kunnskap og ulike samiske produkter, sier Jerker Bexelius som er daglig leder ved Gaaltije og prosjektleder for <em type="italic">Daajroe. </em>– Vi har jevnlige henvendelser med forespørsler om hvor man kan få kontakt med foredragsholdere eller kjøpe ulike samiske produkter. Derfor ønsker vi å legge til rette for at kjøper og selger skal komme i kontakt med hverandre. Vi ønsker å bidra med å spre kunnskap og synliggjøre den samiske kulturen, sier Jerker. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Daajroe </em>byGGer bro <em type="italic">Daajroe </em>vokste frem som følge av behovet for å samle denne etterspurte kompetansen. På den måten kan samiske bedrifter selv sette sitt varemerke på sine tjenester og produkter. Gjennom å spre kunnskap vil potensielle kunder kunne søke tjenester og varer med kvalitet.– Prosjektet vil kunne bidra til å bygge broer mellom etterspurte produkter og markedet. Ved å spre kunnskap på alle nivå, vil dette være en berikelse for alle, sier Jerker Bexelius. </p>
<p xml:lang="nob">Han håper at bedrifts-eierne som er med i <em type="italic">Daajroe </em>, vil kjenne en styrke i å stå samlet. <em type="bold">teKst Og fOtO: MeerKe KrihKe </em><em type="bold">leine Bientie </em>det ein grundig omtale av bygdesamisk historie i Skogn og Markabygda, med omtale av bygdesamiske spesialitetar som hornskeimaking, gjelding av krøtter og samisk naturdokterering av folk og fe.nytt materiale Spesielt blir nytt biografisk materiale om redaktør, reindrivar og samepolitikar Daniel Mortenson (1860-1924) grave fram. Daniel Mortenson vart født i Verdalsfjella sommaren 1860, vart døypt i Vuku kyrkje i romjula 1860 og vaks opp i Gaskelaante. </p>
<p xml:lang="nob">Boka har med eit bilde av Daniel</p>
<p xml:lang="nob">Mortenson på ski ved Tomtvatnet og Skjøtingen i Frol, kor han dreiv med reindrift i perioden 1895 til 1900.</p>
<p xml:lang="nob">Boka kom ut på NOVUS forlag, og det er Norsk institutt for kulturminneforsking (NIKU) ved Jan Brendalsmo som har tatt initiativ til bokverket. Boka kan bestillast frå ake. junge@ntfk.no</p>
<p><em type="bold">Kilde: saeMien sijte </em></p>
<p xml:lang="nob">Nytt kildeskrift Bind nr 6 i serien <em type="italic">Dovletje </em>ble lansert 6. februar på Saemien Sïjte, Snåsa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dovletje – kildeskrifter til sørsamisk </em><em type="italic">historie </em>er en skriftserie som Anders </p>
<p xml:lang="nob">Løøv og Saemien Sijte første gang ga ut i 1991. I dette sjette bindet publiseres de eldste dokumentene til nå i denne skriftserien.</p>
<p xml:lang="nob">Anders Løøv har transkribert Povel</p>
<p xml:lang="nob">Resens reisejournal og to <span type="quote" xml:lang="nob">”relasjoner”</span> som utgjør hovedparten av dette kildeskriftet. Resens skrifter stammer fra første tiår på 1700-tallet. Dokumentene inneholder den eldste kjente sammenhengende skildring av sørsamiske forhold og byr på mange opplysninger.</p>
<p xml:lang="nob">Anders Løøv rakk dessverre aldri å fullføre arbeidet med materialet før han døde i 2006. Åke Jünge og Margrethe Løøv har tatt opp prosjektet og har nå fullført Løøvs arbeid med å gi ut kildeskriftene i bokform. De har greid å rekonstruere Løøvs dokumenter. I tillegg har de funnet andre gamle dokumenter og transkribert disse.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kilde: www.saeMiensijte.nO </em>tik, men också med samtal om framtidsplaner, visioner och drömmar. </p>
<p xml:lang="swe">Det man främst kom fram till under helgen var att man under det här projektåret ska hålla de queersamiska frågorna vid liv. Målet är att bygga nätverk – och att hålla kontakten med fler queera samer som har samma önskemål.</p>
<p xml:lang="swe">Man är också inriktade på att det ur nätverket så småningom kommer att växa fram en mera fast och långsiktig queersamisk organisation.</p>
<p xml:lang="swe">Kommande queersamiska träffar: en i Norge, en i Finland och en större i Sverige.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: qUeeringsapMi.cOM </em>16 </p>
<p xml:lang="nob">Praedtie ønsker samarbeid</p>
<p xml:lang="nob">Praedtie <em type="bold">, som er nettverket </em><em type="bold">for de samiske språkforvalt- </em><em type="bold">ningskommunene, ønsker </em><em type="bold">et nærmere samarbeid med </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Daerpies Dierie om språkar- </em><em type="bold">beid. </em>Både Daerpies Dierie og <em type="italic">Praedtie </em>ønsker å øke statusen for det sørsamiske språket og komme ut med informasjon til brukerne. Det er derfor naturlig med et samarbeid ved at <em type="italic">Praedtie </em>kan bruke Daerpies Dierie til å gi informasjon om sitt arbeid og få kunnskap om det som skjer i det sørsamiske området. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">PraeDtie </em>arena for drøftinGer Nettverket <em type="italic">Praedtie </em>kom i gang da de ansatte i språkforvaltningskommunene (i Sverige) hadde behov for å møtes.– Vi satt alle på hvert vårt kon-tor og hadde mange av de samme utfordringene. Alle kjente vi oss ensomme i våre jobber i de enkelte språkforvaltningskommunene, sier Karin Rensberg Ripa. </p>
<p xml:lang="nob">Hun fortsetter: – Vi bor spredt og har ikke en naturlig møteplass i jobbsammenheng. Derfor kom <em type="italic">Praedtie </em>i gang. Vi ser nytten av å drøfte de ulike tiltak og saker som vi til enhver tid jobber med. Dette har blitt et samarbeid som bidrar positivt for oss alle i vårt daglige arbeid.manGler ressUrser Både Daerpies Dierie og <em type="italic">Praedtie </em>har de samme utfordringene når det gjelder sørsamisk språk, og det er å finne mennesker som kan ta jobber og bistå med den ønskede kompetansen.– Tidligere brukte vi ansatte mye tid på å <span type="quote" xml:lang="swe">”headhunte”</span> personer med den ønskede kompetansen. Vi har for eksempel behov for oversettere, simultantolker og rådgivere innenfor spesielle områder, forteller Karin.telefontolk oG oversetter Nå har <em type="italic">Praedtie </em>ansatt en egen telefontolk som besvarer alle samtaler på sørsamisk ved henvendelse til språkforvaltnings-kommunene. Vilmi Persson Steinfjell har jobben som telefontolk. De har også ansatt en egen oversetter, Anna Sööfe Bull Kuhmunen. Hun jobber i 100 prosent stilling. Hun oversetter ulike type tekster og fungerer også som rådgiver. Språkforvaltningskommunene har i tillegg mange lovpålagte oppgaver, der både oversetteren og telefontolken er sentrale.– Dette har lettet mye for oss alle, sier Karin. <em type="italic">Praedtie </em>jobber fortsatt med å se på nye muligheter for å kunne samarbeide med andre. </p>
<p xml:lang="nob">Praedtie håper at kontakten med Daerpies Dierie kan hjelpe til å få en bedre oversikt over hva som foregår innenfor språkarbeidet også på den norske siden. – Vi samer har jo alltid krysset grensene i vårt samarbeid. Det bør vi fortsette med, sier Karin Rensberg Ripa. <em type="bold">teKst Og fOtO: </em></p>
<p><em type="bold">MeerKe KrihKe </em><em type="bold">leine Bientie </em></p>
<p><em type="italic">Fra venstre: Malin Ripa (Älvdalen tjïelte), Sanna-Lisa Streuka (Kraahpohken tjïelte), Anna Kråik (Staaren tjïelte), Annica Löfgren (Ååren tjïelte), Vaino Klemensson (Krokomen tjïelte), Karin Rensberg Ripa (Härjedaelien tjïelte) og Jeanette Kråik (Bïerjen tjïelte). Christina Åhren (Straejmien tjïelte), Laila Daerga og Veronica Labba (Vilhelminan tjïelte) var ikke tilstede da bildet ble tatt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Solidaritet med sherpa-menighet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk menighet i sørsamisk </em><em type="bold">område/SÅR støtter en ung </em><em type="bold">sherpa-menighet i Nepal. </em>Denne sherpa-menigheten i hovedstaden Katmandu, Nepal, har nå fått leie et hus som de har store planer for. I første etasje skal det være kirke, i andre etasje et gamlehjem for 6-8 eldre som ikke har noe sted å bo. </p>
<p xml:lang="nob">I tredje etasje skal familien til</p>
<p xml:lang="nob">Caleb Sherpa bo. Caleb er deltidsansatt i menigheten og skal utvikle et sosialt arbeid blant folket sitt.<span type="quote" xml:lang="nob">”hoUse of hoPe”</span> Huset inngår i et prosjekt som menigheten har fått registrert hos myndighetene. De kaller prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">”House of Hope”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Sherpa-folket er i nær slekt med andre folkegrupper i Himalaya med tibetansk språk og kultur. De utgjør en liten prosentandel av Nepals befolkning.</p>
<p><em type="bold">Bierna leine Bientie </em></p>
<p>anne-Grethe Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Caleb Sherpa driver sosialt arbeid blant sherpa-folket i Nepal. </em>17 </p>
<p xml:lang="nob">Orre saerniehstatlige systemer, men også gjennom egen representasjon og organisering.</p>
<p xml:lang="nob">Kirkens Nødhjelp jobber videre med å styrke urfolkskvinners rolle slik at de deltar aktivt i ulike samfunnsprosesser.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg jobbes det også med å legge press på utvinningsindustrien slik at de oppfyller internasjonale avtaler som Guatemala har skrevet under på.</p>
<p xml:lang="nob">Det er også viktig å støtte opp under økonomiske alternativer, slik at ikke alt handler om å protestere. Det er viktig at urfolk selv kan komme med forslag på løsninger på ulike problemer som forekommer i lokalsamfunnet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke refleksjoner gjør du deg om erfaringer fra andre land, som for </em><em type="bold">eksempel samenes situasjon i Norge? </em></p>
<p xml:lang="nob">FY: En viktig erfaring å ta med seg er at det er mulig at vi som urfolk er aktører. Samene har vist at dette er mulig å omsette i praksis. At det er mulig å være stolt over sin identitet som urfolk, leve et sunt liv, ha tilgang til grunnleggende ressurser, og få være med på å bestemme over sin egen fremtid.</p>
<p xml:lang="nob">I Guatemala har vi måttet sette til side mange elementer ved vår kultur på grunn av behovet for å kjempe for grunnleggende rettigheter som mat og tak over hodet.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har ikke hatt mulighet til å utvikle vitenskap, kunst, og andre kulturelementer som gjør at vi lever et lykkeligere liv.</p>
<p xml:lang="nob">Samene viser oss at dette er mulig.</p>
<p xml:lang="nob">Kulturen var sterkt truet opp gjennom historien på grunn av koloniseringen, men i dag tar de sin identitet tilbake og styrker den.</p>
<p xml:lang="nob">Demokratiet står sterkt i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Det er noe som vi i Guatemala har hatt vanskelig for å sette ut i praksis. Det handler ikke bare om å ha rett til å velge en regjering, men også om å fritt kunne praktisere sin kultur og foreslå politiske alternativer.</p>
<p xml:lang="nob">Demokrati handler om å kunne ha ulike meninger og diskutere et komplekst tema. Tenk om vi kunne diskutere urfolks rolle og bidrag i samfunnet! Det er et umulig tema i dag.</p>
<p xml:lang="nob">Det å snakke om å forsvare territo-riet har blitt en straffbar handling, og det bør det ikke være innenfor et demokrati.</p>
<p xml:lang="nob">Samenes erfaringer gir meg håp om at det er mulig å oppnå et demokrati som vi ønsker som individer og som folk. <em type="bold">teKst Og fOtO: eva fjellheiM </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Flory Yax er en urfolkskvinne som ønsker demokrati. </em>lan kvarstår trots Europarådets upprepade kritik. viktiG skyddsfaktor – Svenska kyrkan har förstärkt sitt arbete med barnrättigheter. Det gäller också arbetet på minoritetsspråken. Tillgång till sitt eget språk är en viktig skyddsfaktor som stärker barns livsmod, säger Kaisa Syrjänen Schaal, enhetschef för flerspråkigt arbete i Svenska kyrkan. </p>
<p xml:lang="nob">Rapporten <em type="italic">Marginalized and Igno- </em><em type="italic">red – National Minority Children’s Struggle for Language Rights in Sweden 2013 </em>är undertecknad av Svenska kyrkan, Samiska rådet i Svenska kyrkan, Sverigefinländarnas delegation, Svenska Tornedalingars Riksförbund, Sveriges Jiddischförbund och Sverigefinska ungdomsförbundet. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: svensKa KyrKan </em>18 </p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2014: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="swe">Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration </em></p>
<p xml:lang="swe">Prenumerations- och adressfrågor hanteras av tidningens distributör Nordic Gatway,e-post: produktion@nordic-gateway.se</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="swe">Sverige Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post: kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklings- centrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post: gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge Samisk kirkeråd</p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:</p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område:</p>
<p xml:lang="nob">Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:</p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="swe">Vikar:</p>
<p>Margrethe Kristin Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Solvang, 7370 Brekkebygd mobil: 412 88 227, e-post: meerke@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 3 2014 av Daerpies Dierie skickas senast 6 augusti till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) <em type="bold">www.samiskmenighet.no </em></p>
<p xml:lang="swe">Länsstyrelsen i Stockholms län och Sametinget har uppdraget att följa upp hur lagen om de fem nationella minoriteternas rättigheter följs.</p>
<p xml:lang="swe">Den årliga rapporten, som nyligen lämnats till regeringen, visar att minoritetsarbetet har planat ut något under 2013. Dels är engagemanget från statliga myndigheter fortfarande lågt, dels är gällande lagstiftning bitvis otydlig.</p>
<p xml:lang="swe">Länsstyrelsen och Same-tinget säger att lagen behöver bli tydligare så att de nationella minoriteterna snabbare ska få sina rättigheter tillgodosedda.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Källa: MinOritet.se </em></p>
<p xml:lang="swe">Myndigheter bromsar19</p>
<p>Åssjalommesh</p>
<p xml:lang="swe">Det är ganska otroligt att kyrkan lyckats sprida sig till så vitt skilda platser. Det ska självklart inte förnekas att mycket av hennes utbredning har skett med hjälp av korståg och kolonisation. Ändå är det främst genom att sprida det glada budskapet om en god, tröstefull och förlåtande Gud, som hon har vunnit de största framgångarna.</p>
<p xml:lang="swe">Låt oss påminna oss om hur det star-tade. Efter korsfästelsen och begravningen av Jesus sitter de kvarvarande elva lärjungarna i ett hus i Jerusalem. De är livrädda. Allt de hoppats på och längtat efter har gått i kras.</p>
<p xml:lang="swe">De senaste tre åren har de följt den karismatiske ledaren Jesus från Nasaret. Allt verkade ju från början så oerhört bra. Men vad händer? Han låter sig tillfångatas, torteras och korsfästas.</p>
<p xml:lang="swe">Men så plötsligt inträffar det som ingen vågat hoppas på eller kunnat föreställa sig: Mästaren återvänder från graven och visar sig för sina lärjungar.</p>
<p xml:lang="swe">Den lilla hopen av livrädda lär-jungar blir så styrkta av mötet med den uppståndne Jesus, att de bildar embryot till världens största rörelse, den världsvida kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">I Nya testamentet kan vi läsa om den tidiga missionsverksamheten. Kyrkans snabba spridning beror framförallt på de hundratusentals människor som berördes av den nya läran och vilkas liv förändrades på djupet.</p>
<p xml:lang="swe">På kortare tid än 300 år hade hela romarriket nåtts av kyrkans evangelium. Redan år 380 utropas kristendomen till officiell statsreligion. Sedan sprids kyrkans verksamhet i alla vädersträck. På 830-talet nås Skandinavien.</p>
<p xml:lang="swe">En av de egenskaper som har lett till kyrkans framgång är just förmågan att anpassa sig till nya miljöer. Likt en kameleont har hon lyckats smälta in i sin omgivning. Hon är fortfarande i sin kärna kyrka, med i grunden samma budskap. Men för att underlätta förståelsen tar hon färg av sin omgivning.</p>
<p xml:lang="swe">Bland de folkgrupper i Skandina-vien för vilka budskapet om befrielse och rättvisa haft stor betydelse men som också farit illa när kyrkan gått maktens ärenden, finns samerna.</p>
<p xml:lang="swe">Det är glädjande att den samiska kulturen på senare tid vunnit allt mer erkännande. Det är också glädjande att kyrkan och samerna arbetar med en försoningsprocess.</p>
<p xml:lang="swe">Åre församling, där jag är präst, för-söker dra sitt strå till stacken genom att då och då fira gudstjänst med samiska inslag. På sikt ska det samiska vara en naturlig del av hela församlingslivet.</p>
<p>Jag är själv inte same, men min kontakt med den samiska kulturen och det samiska kyrkolivet har gjort min privata tillvaro och min kyrkliga tjänst mycket intressantare, roligare och färgrikare. <em type="bold">phär Karpas </em>7 Gihtjh vijride, dah maehtieh datnem bïhkedidh, ledtieh datnem vaestiedidh. 8 Gihtjh dejtie mah goegkerdeminie, dah maehtieh datnem leeredh, guelieh maehtieh datnem boejhkelidh. 9 Dagke gååvnesieh naakenh mah eah daej-rieh gaajhke lea Jupmelen sjugniedimmie? 10 Gaajhkh jielijh dan gïeten sisnie, almetjen hïegke aaj. 11 Baakojste govlebe, mij båajhtode jallh reaktoe lea, seamma guktie njoektjeme maajsta mij njaelkie jallh dielies. 12 Gosse båarasåbpoe, væjsehkåbpoe sjïdtebe jïh dellie jienebem guarkajahtjebe. 13 Jupmelen lea vijsiesvoete jïh faamoe jïh dïhte hijvenlaakan rååresje. 20 </p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p>Ditniekuvsje</p>
<p>Plassjesne <em type="bold">Dan gïjren gellie nyjsenæjjah </em></p>
<p><em type="bold">Plassjesne gaavnesjamme </em><em type="bold">gosse Aajege ditniekuvsjem </em><em type="bold">utni jïh Inez Rensberg </em><em type="bold">lohkehtæjjine lij. </em>Gellie nyjsenæjjah sijhtieh lïeredh ditnine gåarodh gosse Aajege kuvsjem Plassjesne utni. Tjaebpies vætnoe: veaskoeh jïh boengeskuvmieh gåaroeh. Soptsesteminie, prïhtjegem jovkeminie gosse Inezem vuertieminie. Gaajhkesh sijhtieh gihtjedh guktie gåarodh. Inez vïssjele viehkehte jïh vuesehte. Dïhte barre mojjehte gosse fuehpesne.– Daate hijven kuvsje, luste gosse åadtjoem gåarojigujmie åahpenadtedh, Julia Rensberg jeahta. Dïhte akte dejstie gïeh sijhtieh lïeredh ditnine gåarodh. </p>
<p>Jokkmokkeste vUaJa Inez Rensberg guhkede, Jokkmokkeste bööti vuejien gosse kuvsje Plassjesne. Inez daelie göökte jaepieh Jokkmokkesne orreme, saemien skuvlesne barkeminie.– Im manne pryjjh bïjlem vuejedh. Gellien aejkien gåatan Bienjedaalan vuajam, Inez soptseste. Tuhtjie luste lohkehtæjjine barkedh. <em type="bold">teKste jïh gUvvieh: </em></p>
<p><em type="bold">MeerKe KrihKe leine Bientie </em></p>
<p><em type="italic">Julia Rensberg (Mora) tuhtjie luste lïeredh ditnine gåarodh. </em></p>
<p><em type="italic">Jenny Fjellheim (Glåmos), Anna-Linnea Fjellheim Varsi (Glåmos) jïh Inez Rensberg (Bïenjedaelie/Jokkmokk) lustestalleminie gosse vytnesjeminie. </em></p>
<p xml:lang="nob">Aajege har arrangert kurs i tinnbrodering. Det var mange deltagere på kurset. Inez Rensberg var kurslærer. Hun pendler mellom Funäsdalen og Jokkmokk, der hun jobber som sløydlærer.</p>
</body></document>
