<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 4, 2012</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>9086</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=949416&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 4 2012</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturminner kan avgjøre beiterettigheter. Side 2 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Piere Åhren – ett av många barn på Raasten Rastah </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Smilet demper sorgen. Side 8 </em></p>
<p><em type="bold">Juvva saemeste. Bielie 6 </em>2 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturminner i Trollheimen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Funn av samiske kulturminner i Trollheimen kan få stor betydning for fremtidig beiterett, mener arkeolog Therese Hellqvist. Siden 2010 er det funnet 111 kulturminner i et område mange mente at samer ikke har vært i eldre tid. </em></p>
<p xml:lang="nob">Under den sørsamiske kulturfestivalen <em type="italic">Raasten Rastah </em>i Røros holdt hun et foredrag om samisk tilstedeværelse i Trollheimen i eldre tid. Hellqvist er en av flere arkeologer som har vært med å registrere samiske kulturminner i Trollheimen siden 2010. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet er et samarbeid mellom Stif-telsen Saemien Sijte i Snåsa og reinbeitedistriktet Trollheimen Sijte som har beiteområde i både Sør-Trøndelag og Møre og Romsdal fylke.</p>
<p xml:lang="nob">Formålet har vært å undersøke og å økekunnskapen om eldre samisk bosetting, næring og trosforestilling. Det har blitt gjort noen forsøk på å dokumentere samiske levninger tidligere, men prosjektet er det første som utfører systematisk befaring og registrering av kulturminner i området.</p>
<p xml:lang="nob">Registreringene i Trollheimen er en del avflere prosjekt som Saemien Sijte har hatt i området, blant annet interregprosjektene <em type="italic">Saemieh Saepmesne – I det samiske rommet </em>som ble avsluttet i 2011, og <em type="italic">Sørsamer – landskap og historie </em>som ble påbegynt i 2012. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEITEKONFLIKT </em>Det var reineierne som tok initiativ til å delta i prosjektet. Bakgrunnen er reindriftas langvarige konflikt med jordbruks- og vilt-interesser i området. En høyesterettsdom fra 1981 satte reineierne i Trollheimen Sijte i en sårbar situasjon. Dommen slo fast at reinbeitedistriktet ikke hadde beiterett basert på alders tids bruk og sedvane. </p>
<p xml:lang="nob">Det har blant annet ført til at reindriftahar blitt avhengig av å inngå beiteavtaler med grunneierne de er i konflikt med. I løpet av 2010 ble mange av disse avtalene sagt opp. Reineierne i Trollheimen etterlyste derfor dokumentasjon på sine rettigheter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KULTURMINNER UTGJØR BEVISGRUNNLAG </em>– Hvordan kan man vite at det ikke finnes samiske kulturminner i området hvis man ikke leter etter dem? Samiske kulturminner kan ikke sammenlignes med kulturminner etter bondekulturen. En må vite hva en ser etter, sier Hellqvist. </p>
<p xml:lang="nob">Høyesterettsdommen fra 1981 viser tilmangel på historiske kilder som er eldre enn 1800-tallet. Under denne rettssaken kunneikke reineierne dokumentere sin rett, blant annet på grunn av mangelen på registrerte kulturminner. På bakgrunn av dette hevdet dommerne derfor at samisk bosetting i området i eldre tid ikke kunne bevises.</p>
<p xml:lang="nob">I dag utgjør derimot flere arkeologiskefunn øst og sør for Trollheimen et sterkt bevisgrunnlag på at det har vært samisk tilstedeværelse i området helt tilbake til jernalderen. Bare mellom 2010 og 2012 har det blitt registrert 111 nye kulturminner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DATERING AV FUNNENE </em>Nå skal Saemien Sijte og reineierne i Trollheimen datere funnene gjennom det nyeprosjektet <em type="italic">Sørsamer – landskap og historie. </em>Ved inngangen i det nye prosjektet er Hellqvist optimistisk i forhold til hva dateringene kan bety for reindrifta i området hvis det viser seg at de er fra eldre tid. – Ved hjelp av kulturminneregistrering-ene i Trollheimen og framtidige arkeologiske undersøkelser i området kan vi skrive ny historie om Trollheimen, hevder hun. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: EVA FJELLHEIM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kan avgjøre beiterettigheter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Therese Hellqvist mener samenes historie i Trollheimen må skrives om. </em></p>
<p>Dierie</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Piere Åhren (Gærma/Blåsjöfallet) var en av de mange barna fra norsk og svensk side som deltok på kulturfestivalen Raasten Rastah i Røros i september 2012. Foto: Margrethe Kristin Leine Bientie. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker Åssjalommesh: Tankar, andakt Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var Kultuvre: Kultur </em>3ett inflytande som är större än antalet kyrkotillhöriga samer motiverar. </p>
<p xml:lang="swe">Svenska kyrkans formellt demo-kratiska organisationsmodell präglas inte alltid av öppenhet och flexibilitet. Därför har man hittills undvikit eller sagt nej till alla försök att komplettera den existerande modellen med någon form av representation från landets och kyrkans urfolk.</p>
<p xml:lang="swe">Istället har kyrkan erbjuditsamerna ett <span type="quote" xml:lang="nob">”sidospår”</span> bestående på nationell nivå av Samiska rådet, på stiftsnivå i vissa stift av samisk arbetsgrupp/referensgrupp och i någon enda eller några få församlingar likaså av någon slags lokal arbetsgrupp.</p>
<p xml:lang="swe">Uppdraget för det samiskasidospåret har varit <span type="quote" xml:lang="swe">”samiska frågor”</span>; samiskt gudstjänstliv, översättningar, krisnätverk, konfirmandarbete …</p>
<p xml:lang="swe">Men hur är det med kyrkans struk-turfrågor, ny kyrkohandbok, kyrkans internationella arbete, rekrytering och utbildning, budgetarbete och verksamhetsplanering?</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Det är dags inse att det inte finns </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">”samiska frågor”</span> men att det finns samiska perspektiv på alla (kyrkans) frågor! </em></p>
<p xml:lang="swe">Ett sådant synskifte har betydelseför organiserandet. Men kanske behövs sidospåret ändå under överskådlig framtid. Majoritetskyrkan kan inte förutsättas vara kontinuerligt tillräckligt medveten om urfolkets plats i kyrka och samhälle, för att på allvar bygga hållbara strukturer för samisk kyrklig makt. Majoritetskyrkan behöver ständigt utmanas. Ett sådant sidospår måste så långt möjligt leva nära, inkluderas i, kyrkans ordinarie liv.</p>
<p xml:lang="swe">Flera av kyrkans utredningar harpekat på att kyrkans formellt demokratiska organisation behöver förstärkas med kompletterande former för till exempel samers delaktighet och inflytande. Sådana tankar finns i <em type="italic">Samiska frågor i Svenska kyrkan (2006), Flerspråkigt arbete i Härnösands stift (2009), En flerspråkig kyrka (2010). </em>Ságastallamat, mötesplatsen mellan kyrkans och samer-nas företrädare (Kiruna 2011), visade att kyrkan på alla områden behöver ett synliggörande och en inkludering av det samiska. </p>
<p xml:lang="swe">Ändå finns ingenting som tyderpå att kyrkans beslutsorgan på de olika nivåerna, främst kyrkostyrelsen, arbetar med frågan om samiskt inflytande, samisk representation. (Allra minst när det gäller inflytande i kyrkomötet.)</p>
<p xml:lang="swe">Svenska kyrkan är, efter beslut ikyrkostyrelsen, på väg in i en treårig särskild satsning på flerspråkigt arbete. Och processen efter Ságastallamat är en del av byggandet av en flerspråkig (och mångkulturell) kyrka. Arbetet med trygga strukturer för urfolkets inflytande måste äntligen tas på fullt allvar. Det räcker inte att hänvisa till redan existerande former för arbete med <span type="quote" xml:lang="swe">”samiska frågor”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>ger gudstjenestelivet i større grad (visuelt, musikalsk, språklig). Men enkelte liturgiske ledd på sør-samisk (for eksempel nådehilsen, velsignelsen) samt sør-samiske salmer, bør fra tid til annen brukes i gudstjenesten i hele bispedømmet.” </p>
<p xml:lang="nob">Det er kommet en ny tid til Nida-ros og Den norske kirke.</p>
<p xml:lang="nob">Det har blitt feiret at Anders Por-sanger som den første samen i Norge, ble ordinert til prest for 250 år siden. Han fikk sin embetseksamen i Köbenhavn og kongen utnevnte ham til kapellan i Nidaros domkirke.</p>
<p xml:lang="nob">Men miljøet i Trondheim kunneikke se for seg en same som prest i domkirken. Biskopen var enig ogfikk satt en stopper for at Anders Porsanger fikk stillingen.</p>
<p xml:lang="nob">Det har kommet en ny tid til</p>
<p xml:lang="nob">Nidaros – takk og pris!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em>4 </p>
<p xml:lang="swe">Eva Teilus Rehnfeldt har varit ordförande i den samiskaarbetsgruppen (som senare blev referensgruppen) i Härnö-sands stift sedan 1994. Gruppens uppgift är att göra den samiska kulturen känd och brukad i församlingarna. – Det här är en ära för heladet samiska folket, sa Eva i sitt tacktal. Jag är glad att Svenska kyrkan börjat ta sitt ansvar för vår kultur.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BETYTT MYCKET FÖR UNGA </em>Ärkebiskopens motivering lyder: ”Eva Teilus Rehnfeldt tilldelas Stefansmedaljen för sitt långvariga arbete för samisk kultur och gudstjänstliv i Svenska kyrkan. Hon representerar många samer och kyrkokristna vars trogna arbete i det vanliga och dagliga möjliggör förändring och förnyelse. Eva Teilus Rehnfeldt har betytt mycket för ungdomars delaktighet i både samisk kultur och kyrkoliv, bland annat genom sitt engagemang för det samiska konfirmandarbetet.” </p>
<p xml:lang="swe">Stefansmedaljen instiftades1990. Ärkebiskopen delar ut den till företrädare för och medlem-mar av Svenska kyrkan för förtjänstfulla insatser i kyrka och samhälle. Den är uppkallad efter den förste ärkebiskopen av Uppsala, Stefan, som verkade under åren 1164-1185. Eva Teilus Rehnfeldt är den tjugoförsta mottagaren av medaljen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">RESPEKTERA TRADITION </em>Så här avslutade ärkebiskopen sitt inledningsanförande vid kyrkomötet: ”Samers rättigheter har inte haft stor plats i svensk juridik och myndighetsutövning. Majoritet förr än rättigheter har vägt tungt i svenskt beslutsfattande. </p>
<p xml:lang="swe">Svenska kyrkan har varit del avdetta storsamhälle samtidigt som viktiga samiska röster och krafter bidragit till att svenskkyrkligt och storsamhället inte är identiskt. I Svenska kyrkan finns en levande samisk tradition som vi ska respektera och ge rum för.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SVENSKA KYRKAN. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEARBETNING: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Eva fick ärkebiskopens medalj </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ärkebiskop Anders Weiryd och Eva Teilus Rehnfeldt. </em></p>
<p xml:lang="nob">ALEX GIACOMINI,</p>
<p xml:lang="nob">IKON2. september var det åpningsdag for Destinasjon Dærga, sentret som skal formidle samiske tradisjoner og samisk bruk av naturressurser. Her skal samenes liv og virke, både i fortid og nåtid vises fram for publikum.</p>
<p xml:lang="nob">Hittil har prosjektet kostet 2,5millioner kroner. Det eies og drives av de ti familiene som har reindrift i Østre Namdal. Neste år skal prosjektet gå over til å bli en permanent og kommersiell kultur-og tradisjonsdestinasjon. Destinasjon Dærga er en del av et større prosjekt i Nord Trøndelag: <span type="quote" xml:lang="swe">”Naturarven som verdiskaper”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Destinasjon Dærga ligger noenkilometer øst for sentrum i Røyrvik kommune. Der er bygd oppto tradisjonelle samiske boplasser med et stoplebur. Det gjenstår å bygge en storgamme med plass til 50-60 personer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KILDE: NAMDAL AVISA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Destinasjon Dærga åpnet </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vil formidle samiske tradisjoner </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jonar Thomasson og Naina Jåma Wigdahl snakker sammen om bruken av samisk språk tidligere og i dag. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ute rant regndråper på teltduken, men inne i låavth-gåetie / lavvoen hadde mange samlet seg rundt bålet med kaffe for å delta i samisk gudstjeneste og foredrag om samisk lokalhistorie. Fra venstre Naina Jåma Wigdahl, Maili Jåma, Ellinor Jåma, Ingrid Jåma, Berit Ellen Gaino Jåma og Knut Jåma. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vid kyrkomötets öppnande i Uppsala i slutet av september fick Eva Teilus Rehnfeldt ta emot Stefansmedaljen av ärkebiskop Anders Wejryd. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I september åpnet Destinasjon Dærga, som er en del av prosjektet <span type="quote" xml:lang="swe">”Naturarven som verdiskaper”</span>. Her skal samisk bruk av naturen presenteres. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: T</p>
<p xml:lang="nob">OVE METTE JÅMA</p>
<p xml:lang="nob">WIGD</p>
<p xml:lang="nob">AHL</p>
<p xml:lang="nob">TOVE METTE JÅMA WIGDAHL5</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="swe">Mihten Siebrie <em type="bold">i </em>eftersom hon var norrifrån, kunde Laila Fjellgren berätta. </p>
<p xml:lang="swe">Skolerfarenheten var god, enligt</p>
<p xml:lang="swe">Laila – och det måste den ha varit eftersom hon inte avskräcktes från vidare utbildning till att själv bli lärare. – Skoltiden på Axhögen var fin.</p>
<p xml:lang="swe">Dessutom hade <em type="italic">aahka </em>och <em type="italic">aajja gåetiesijjie </em>inte långt från skolan, sa Laila. </p>
<p xml:lang="swe">Om skoltiden var det många frå-gor från publiken. Det visade sig att barnen gick tre år i varje skola innan man bytte. Mittådalingarna som var på Samegården denna kväll hade gått i skola i Axhögen, Mittådalen, Jänsmässholmen, Änge och Gällivare.</p>
<p xml:lang="swe">Ett litet <span type="quote" xml:lang="swe">”läxförhör”</span> hade den gamlaskollärarinnan också, och hon ville höra om barnen och resten av publiken kunde några av släktbenämningarna.</p>
<p xml:lang="swe">Att det till och med har varit dans påbron över Mittån kunde också berättas.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MÅNGA SKRATT </em>De som gladligen delade med sig av sina kunskaper om <em type="italic">Mihte </em>var Ingrid (Thomasson) Rehnfeldt, Nils Olofsson, också känd som Nils Mårsa, Laila Fjellgren och Aili Stenvall. Men här fanns även historier med tungt allvar och vuxnas bekymmer. </p>
<p xml:lang="swe">Ingrid Rehnfeldt var den yngsta avdem som berättade denna kväll. Det blev många skratt till en historia om</p>
<p xml:lang="swe">Stor-Thomas som hade en extra stor <em type="italic">derhvie-gåetie </em>, längre upp i Mittådalen, med fyra ingångar. Han var gammalungkarl. Förklarningen kanske var denna: – Han smorde in sig med tjära ochrullade sig i renhår, sägs det. Ni kan tänka er hur han såg ut, skrattade Ingrid gott. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">RESPEKT FÖR ÄLDRE </em>Laila Fjellgren berättade om hur det var när hon var ung och hur man lärde sig respekt för de äldre. – Släktnamn och benämningar varmycket viktiga då. Självklart kallade vi <em type="italic">aahka </em>och <em type="italic">aajja </em>för det, men även andra släktingar skulle man kalla vid släktnamn, sa hon och berättade hur denna respekt kunde visa sig. <span type="quote" xml:lang="nob">”Chefen”</span> i familjen var definitivt <em type="italic">aajja </em>. Man hade sån respekt för honom att man nästan var rädd honom, sa hon. </p>
<p xml:lang="swe">Att släktbenämningssystemet ärkomplicerat är det ingen tvekan om. Olle Rensbergs <em type="italic">aahka </em>kunde elva benämningar för svägerska, skrev Björn Collinder när han var i Mittådalen och dokumenterade språket. – Alla elva benämningar kan inteens jag, men jag har en <em type="italic">männja </em>här, eller hur Alma, frågade Laila den för kvällen äldsta på Samegården, Alma (Åhrén) Fjällgren. – Nej, jag är din <em type="italic">månnja </em>, kom detdirekt från Alma, med full koll på släktbenämningar. </p>
<p xml:lang="swe">Hon undrade om någon visste vaden <em type="italic">voehpe </em>och <em type="italic">vuanoe </em>var för något, och fick till sin stora förvåning svar. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">LÄNGTAN TILL MODERSMÅLET </em>Att alla de äldre hade en längtan till sitt modersmål var det ingen tvekan om. Var det något alla nämnde i sina framföranden så var det saknaden av att <em type="italic">laahkoestidh </em>(att kalla varandra vid släktbenämningar). </p>
<p xml:lang="swe">Man mindes hur de äldre pratademed barnen. – I Anådalen pratade vi barasamiska, mindes Aili och bytte språk.– <em type="italic">Jis desnie daaroestimh </em>, <em type="italic">dellie gal- </em><em type="italic">gieh njaelmiem tsoptsedh </em>(Om vi pratade svenska, skulle de nypa en på munnen), skrattade Aili Stenvall till detta minne. </p>
<p xml:lang="swe">Det var inte enbart de unga somuppskattade berättarkvällen. – Det var himla roligt att fåberätta vad vi varit med om, tyckte Aili glad och trött efter en lång dag på Samegården</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INGA MARJA STEINFJELL </em></p>
<p xml:lang="nob">ANAMARIA FJELLGREN6</p>
<p><em type="bold">Biret Leammuid Ravdna jïh altese voelpe Juvva gærjabussem Plassese dåeriedigan jïh maanajgujmie soptsestigan. Gosse dïhte dåahka Juvva soptseste, dellie maanah saemiengïelesne vaestiedin. </em><span type="quote" xml:lang="nob">”Teatere Biret”</span> gærjabussine Plassjese bööti. Veaskoen sïjse lij saemiedåahka Juvvam rijhteme. Juvva amma saemeste! </p>
<p>Gosse bussese böötimh, del-lie Biret gon Juvvah dueljieh lööptjeme. Maanah tjihkedin. Gaajhkesh feejjene.</p>
<p>Faahketji Biret tjïekede,maam akth ohtesedeminie.– Gusnie Juvva? gihtjie. Ij giedoesth vaestiedidh.– Juvva? Juvva! gylje. Baerniemov baalte tjahkan, dellie tjåårve:– Dusnie Juvva! Baarnetje</p>
<p>Juvvam vueptiestamme.– Buerie biejjie, manne væj-kele!</p>
<p>Dellie numhtie aalka soptses-tidh. Dan mænngan Juvva gellien aejkien giehtjehtalla.– Datne væjkele! vaestiedibiegosse Juvva måsna. Gosse Juvvam gaarmerdibie, dellie joekoen feejjene. Saemeste gujht. Aaj joekoen væjkele joejkedh. Juvva mijjem lïerehte altese vuelide joejkestidh.</p>
<p><em type="bold">VÆJKELE JOEJKEDH </em>Juvva geerjene gosse saemien saevegem steeri. Biret gon Juvvah saemien klaeride boejhkestigan. </p>
<p>Biret Juvvam viehkiehtiheamturidie saarnodh. Åadtjoejimh voerhtjine, gaelpine, riepine jïh jeatjah juvrigujmie åahpenidh. Juvrh aaj mijjese soptsestin gusnie årroeminie, mejnie gïehtelieh jïh maam sijhtieh bårredh. Naakenh dejstie aaj joejkestin.</p>
<p>Maanah eadtjohkelaakan gol-telin. Stoerre tjelmiejgujmie vuartasjin gosse Biret dej uvte svihtji, dïhte dan væjkele!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Renägarens bäste dräng </em></p>
<p xml:lang="swe">Enligt en jämtlandssamisk sägen blev Stoere-Jupmele (Gud) rådvill om hur han skulle göra med <em type="italic">tjoejhkh </em>/ myggen. Därför behöll han dem i en säck, som en gammal samekvinna fick ansvar för. Vår Herre skulle fundera ett tag till på myggens vara eller inte vara! </p>
<p xml:lang="swe">Gumman blev emellertidtrött på myggornas evinnerliga surrande och kunde inte låta bli att öppna litet på säcken. Då flög myggen ut i en stor svärm omöjlig att fånga. Hennes olydnad innebar ändå att samerna fick sin bäste dräng, som driver renarna upp i högfjället i rättan tid!</p>
<p xml:lang="swe">Och när turisterna beklagadesig över mygg och knott i Tärnafjällen replikerade min morfar Frans Andersson: ”Ja, men annars kunde vi börja inbilla oss att vi redan är i paradiset!”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK </em></p>
<p><em type="bold">Juvva saemeste </em></p>
<p><em type="italic">Leammuid Biret Rávdná dåahka Juvvine ektine gosse heamturh vaajeste. Juvva væjkele maanide eevtjedh, guktie dah aaj saemiestieh. Irje Liljedahl-Ekström jïh Jo Liljedahl (6 jaepien båeries) tuhtjijægan luste. </em></p>
<p xml:lang="nob">Leammuid Biret Rávdná, <span type="quote" xml:lang="nob">”Teater Biret”</span>, kom med den samiske bokbussen til Røros med sitt nye dukketeater. Hun hadde med seg dukken Juvva som kan snakke sørsamisk. Juvva og</p>
<p xml:lang="nob">Biret fortalte eventyr og lærte barna noen joiker. De fikk også barna til å snakke sørsamisk. Dokketeateret var spennende og fengende for alle.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Samekvinnan släpper myggorna ur säcken. Illustrasjon av Alfhild Vekterli i boken <span type="quote" xml:lang="nob">”Staaloe tror at månen er et bål. Sørsamiske eventyr”</span>. </em>7 </p>
<p xml:lang="nob">Noere almetjhvar de på besøk på samisk bokbuss og på dukketeater-forestillingen <em type="italic">Juvva </em>som Åarjel saemien teatere / Sørsamisk teater hadde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MARGRETHE KRISTIN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den samiske bokbussen fikk besøk av Sapmi Sirkus. Førskolelærerne Ellisiv Thorbjørnsen (til venstre) og Katharina Blind sammen med barna Ida Rihpa (6 år), Funäsdalen, Elle Regina Rensberg Åhren (6 år), Jorm, og Emma Itohan Toven (4 år), Östersund. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Charlotte Dahlsten, Røros, hjelper sønnen Isak Rensberg med ansiktsmalingen. De var artister på Sapmi Sirkus. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kom og bli med i samisk ungdomskor Saemien Åålmege og Samiska referensgruppen Härnösands stift vil i anledning samiske kirkedager i Mo i Rana august 2013 lage et samisk ungdomskor. Det skal framføres musikk av Frode Fjellheim m.fl.</p>
<p xml:lang="nob">Tilbudet er for samisk ungdom i alderen 14-25 år, med akkurat densangstemmen hver og en har fått utdelt. Vi behøver også de som spiller instrument.</p>
<p xml:lang="nob">Det vil bli 2 helgesamlinger før avslutningen i Mo i Rana under</p>
<p xml:lang="nob">Samiske kirkedager i august 2013. De 2 helgesamlingene blir i Östersundsområdet. Nærmere informasjon om tider og sted fås vedpåmelding. Første samling blir 19-20 januar 2013. Andre samling blir 27.-28. april 2013.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gratis å være med, men reiseutgifter må dere dekke selv.</p>
<p xml:lang="nob">Tips! Søk din egen menighet / församling om støtte.</p>
<p xml:lang="nob">Mer informasjon får du hos Anna Sara Stenvall, Tlf: +46 72 20 93228, eller Karin Eline Hartviksen, Tlf: +47 90 10 60 03.</p>
<p xml:lang="nob">Påmelding sendes til: Sverige: annasarastenvall@yahoo.se (Sverige)eller samiskmenighet@kirken.no (Norge). Påmeldingsfrist 12. januar 2013. Begrenset antall plasser, så meld deg på snarest.8– Vil dere høre en vits? spør en liten og nøktern kar.</p>
<p xml:lang="nob">Han dukker plutselig opputenfor kontoret til <em type="italic">Las Abejas </em>i den lille fjellandsbyen Acteal i Chiapas Mexico. – Jeg kan underholde mensdere venter. Hva ønsker dere? spør Manuel som tilbyr magiske triks, gåter, sang eller vitser. </p>
<p xml:lang="nob">Manuel var 13 år da han sam-men med sin nærmeste familie ble offer for den kaldblodige massakren. Til sammen mistethan ni familiemedlemmer. Den yngste rakk bare å bli 8 måneder gammel. Selv overlevde han bare så vidt ved å gjemme seg under døde kropper. – Vet du hva jeg gjør når jegføler meg trist? spør Manuel.</p>
<p xml:lang="swe">Manuel demper sorgen medsmil.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KJEMPER UTEN VÅPEN </em>Organisasjonen <em type="italic">Las Abejas </em>, som betyr biene, ble stiftet i 1992 etter at fem av Actealsinnbyggere ble urettferdig beskyldt og fengslet for overfall. Medlemmene i organisasjonen tilhører urfolksgruppen <em type="italic">tsotsil </em>. De har siden starten kjempet mot myndighetenes stadige brudd på menneskerettighetene og mangel på respekt for urfolks krav om selvbestemmelse. </p>
<p xml:lang="nob">De har mange av de sammekravene som den kanskje mer kjente zapatistbevegelsen, men skiller seg klart ut med sitt urokkelige ikke-voldsprinsippog sine sterke røtter innenfor den katolske kirken. Kampen kjempes utelukkende med tillit til Gud, ikke med våpen.</p>
<p xml:lang="nob">For <em type="italic">Las Abejas </em>er året 1997 ettungt år å minnes, men samtidig står det helt sentralt i deres kamp. Det var på den tiden da myndighetene for fullt førte den såkalte <span type="quote" xml:lang="nob">”skitne krigen”</span> for å ta knekken på den voksende urfolksbevegelsen som spredde seg på den meksikanske landsbygda etter zapatistopprøret i 1994. Med </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Smilet demper sorgen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rett før jul i 1997 ble 45 uskyldige mennesker drept under en gudstjeneste i en landsby sør i Mexico. De ble massakrert fordi de krevde respekt for menneskerettigheter. Noen av soldatene i militsgruppen var deres egne naboer. En 13 år gammel gutt overlevde. Men hvordan fortsette livet etter sitt livs største mareritt? </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Manuel. </em></p>
<p xml:lang="nob">RENATE SKARSTAD9</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KJEMPER MOT FRYKTEN </em>Det står stor respekt av at mennesker som har mistet sine nære og kjære på den mest grusomme måten du kan tenke deg, har en slik holdning til de som står ansvarlige. Mange av soldatene kommer selv fra det samme området og tilhører den samme urfolksgruppen som ofrene. Tenk deg å leve side om side med de samme personene som drepte familien din. </p>
<p xml:lang="nob">Det at myndighetene benyt-tet, og fortsatt benytter seg av sivilbefolkningen til å utføre overgrep mot hverandre, er ikke bare en måte å unngå spørsmål om skyld, men også en strategi for å splitte lokalsamfunn.</p>
<p xml:lang="nob">I år er det 15 år siden den gru-somme hendelsen. Innbyggerne i Acteal sørger fortsatt over fortidens tap, men lever også i frykt for framtida. Selv om krigen er over, henger det en konstant trussel over området. Hvem kan forsikre dem om at tragedien ikke gjentar seg når de ansvarlige ikke får sin straff?</p>
<p xml:lang="nob">Livet går videre: Manuel harfunnet sin måte å leve med frykten og de vonde minnene på. Han spøker, tryller og imponerer de som besøker Acteal med å telle til ti på tolv språk. Det er tungt å høre Manuel fortelle sin historie, men vanskelig å holde smilet tilbake når han setter i gang med sitt beundringsverdige livsprosjekt.</p>
<p xml:lang="nob">Med smilet demper han sor-gen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EVA FJELLHEIM </em></p>
<p xml:lang="nob">FOTOBYLINE: MARIA KORKUNC</p>
<p xml:lang="nob">I går fikk jeg høre at Manuel er død (10/11 2012). Noen år etter at han overlevde massakren, fikk han hjernesvulvst. Han har kjempet mot sorg og sykdom hele livet, men måtte til slutt gi slipp – bare 28 år gammel. Han var høyt elsket og en lyskilde for alle i lokalsamfunnet. Slikt gjør inntrykk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Utsikten er vacker i den lille fjelllandsbyen Acteal. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem er Eva Fjellheim? </em></p>
<p xml:lang="nob">Eva forteller selv: ”Jeg kommer fra Snåsa og er 28 år gammel. For tiden bor jeg i Trondheim, studerer sørsamisk på deltid og arbeider med informasjonsarbeid for Latin-Amerikagruppene i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Nå arbeider jeg særlig med å formidleurfolks situasjon i Mexico, siden jeg var der fra januar til juli i år (2012) og arbeidet som menneskerettighetsobservatør. Det var da jeg traff Manuel, og mange andre inspirerende mennesker som kjemper for sine rettigheter.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg synes det er viktig å formidleurfolks situasjon i andre deler av verden, og å utveksle erfaringer urfolk i mellom.</p>
<p xml:lang="nob">Neste år flytter jeg til Guatemala for åjobbe for Kirkens Nødhjelp i et år. Der skal jeg spesifikt arbeide med urfolks rettigheter i forhold til utvinningsindustrien, en problematikk vi også kjenner igjen fra Sapmi.”10</p>
<p xml:lang="swe">Nu planeras en utställning om samisk traditionell läkekonst. Projektet är ett samarbete mellan Cesam – Centrum för samisk forskning, Umeå universitet, och Västerbottens medicinhistoriska förening.</p>
<p xml:lang="swe">Projektet ska resultera i enpermanent utställning som ska visas på Medicinhistoriska museet i Umeå i samband medkulturhuvudstadsåret 2014. Det ska också bli workshops, föreläsningar och en örtträdgård.</p>
<p xml:lang="swe">Syftet med utställningen äratt lyfta fram den samiska läkekonsten och belysa dess hälsomässiga och kulturella värde.</p>
<p><em type="bold">WWW.SAMER.SE. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEARBETNING AV URBAN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Utställning om traditionell medicin </em></p>
<p xml:lang="swe">Nyligen hade alla anställda i kommunhuset och alla politiker i <em type="italic">Krokomen tjïelte </em>(Krokoms kommun på sydsamiska) chansen fördjupa sig i vad lagen om nationella minoriteter innebär. </p>
<p xml:lang="swe">Det var Lennart Rhodin frånlänsstyrelsen i Stockholm och Aina Negga från Sametinget som berättade vad som förväntas av Krokoms kommun som samisk förvaltningskommun.– Det är viktigt att vi som job-bar här i kommunen har bred kunskap om samer, de samiska näringarna och det samiska samhället. Krokoms kommun har tre samebyar och ett rikt samiskt kulturliv, säger Marianne Persson, kommunens samiska samordnare.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LTZ.SE. BEARBETNING AV </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Krokoms kommun lär sig om minoriteter </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Vid höstens samiska gudstjänstverkstad i Åre församling påbörjades en permanent samisk utsmyckning till Duveds kyrka. Här samarbetade stiftets samiska referensgrupp, förstärkt med nytillträdda samiska </em><em type="italic">handläggare i stiftet och vid kyrkokansliet, med församlingarnas medarbetare. Eva Teilus Rehnfeldt, Ulla Nordfjell och Inger Mattsson tycker mässan gick bra. Ulla Nordfjell syr på kyrkans utsmyckning. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Duveds kyrka mer samisk </em></p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: URBAN ENGV</p>
<p xml:lang="nob">ALL</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Laavo i biskopens trädgård </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">När Härnösands stift samlade 700 anställda och frivilliga i församlingarna till medarbetarmöte satte norska och svenska samer upp sin laavo i biskopens trädgård och inbjöd till samiskt café. Söndagen bjöd på flerspråkig mässa med starka samiska inslag. AnnaSara Stenvall och Sigfred Jåma deltog i förberedelserna. </em></p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Lahkoe jåvlh jïh lahkoe orrejaepie! </em><em type="bold">(God jul och gott nytt år) </em>11daan bijrelemskapet ska ingå rätt till renskötsel, jakt, fiske, ved och virke samt möjlighet att uppföra byggnad eller bostad. </p>
<p xml:lang="swe">Skrivelsen mötte massiv kritikfrån landets samebyar som ansåg att förslaget riskerade att slå undan benen för framtidens renskötare. Sametingets plenum förkastade då skrivelsen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMETINGET. BEARBETNING AV </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>annat mot bakgrund av att riksdagen i betänkande <span type="quote" xml:lang="swe">”Tre nya skolmyndigheter”</span> hade föreslagit att sametinget skulle ta över sameskolstyrelsens uppgifter rörande sameskolorna. </p>
<p xml:lang="swe">I styrelsens förslag till samiskutbildningspolitik föreslås ocksåbland annat att integrerad samisk undervisning ska vara tillgänglig för alla samiska elever, oavsett var i Sverige de bor. Samernas utbildningscentrum i Jokkmokk föreslås utvecklas, stärkas och få nya uppdrag. Behovet av samiska läromedel och ett digitalt bibliotek påtalas.</p>
<p xml:lang="swe">Styrelsens mål är att all lärarut-bildning ska innehålla undervisning om samer, och sametinget ska vara en resurs för Sveriges förskole- och lärarutbildningar.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMETINGET. BEARBETNING AV </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>– Jag är frivillig diakon i Alnö, for-teller hun. Vi är fyra personer där som har tagit på oss denna diakonitjänst. Vi besöker äldre människor.– Det är så många av de äldre somär ensamma. Och de är så tacksamma när vi besöker dem. Men det är ju jag som får vara tacksam som får vara med i detta arbete! </p>
<p xml:lang="nob">Sonja forteller at de hadde enspesiell gudstjenste i Sundsvall for noen år siden også. – De hade smyckat kyrkan så van-sinnigt fint! smiler hun og forteller om kvinnene som hadde rammet inn alterpartiet i bånd med samiske farger, og de hadde lagt steiner som <em type="italic">aernie </em>/ ildsted. </p>
<p xml:lang="swe">I dag var det reinskinn og <em type="italic">aevsieh </em>/reinhorn:– Det var också väldigt fint! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: ANNE-GRETHE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Berørt av kirkeutsmykking </em></p>
<p xml:lang="swe">Regionförbundet Jämtlands län delar årligen ut ett stipendium till någon som medverkat till att bevara och föra vidare det sydsamiska kulturarvet.</p>
<p xml:lang="swe">Årets stipendium gick till Karin</p>
<p xml:lang="swe">Rensberg Ripa från Härjedalen. Hon är samisk samordnare och språkhandläggare i <em type="italic">Herjedaelien tjïelte </em>(Härjedalens kommun på sydsamiska). </p>
<p xml:lang="swe">Tidigare har hon varit språk-konsulent vid Sametinget och samisk handläggare i Svenska kyrkan. Hon ingår i den svensknorska grupp som översätter bibeltexter och nu även den svenska kyrkohandboken.</p>
<p><em type="bold">OP.SE. BEARBETNING: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Karin fick samiskt stipendium </em></p>
<p><em type="italic">Karin Rensberg Ripa. </em></p>
<p xml:lang="swe">För femte året i rad anordnades kyrkodagarna i Sundsvall i november, denna gång om samhälle och integration.</p>
<p xml:lang="swe">Hur har Svenska kyrkan historisktrelaterat till samer, romer och andraminoriteter – och hur ser det ut i dag? Det var huvudfrågorna för kyrkodagarna.</p>
<p xml:lang="swe">Och vad innebär integration –som tycks vara något vi önskar? Handlar det om att bli <span type="quote" xml:lang="nob">”svensk”</span> som andra svenskar? Eller är även olikheterna något värdefullt och berikande, i kyrka och samhälle?</p>
<p xml:lang="swe">Kyrkodagarna startade med öppethus med romskt tema i Nacksta. Där bedriver församlingen sedan några år ett föredömligt arbete med romer.</p>
<p xml:lang="swe">Efter flera intressanta föredrag –av biskop Tuulikki, Bierna Leine Bientie, Naim Tahiri och Henrik Frykberg – blev det en stark och hoppfull mångkulturell konsert på lördagskvällen och en mångkulturell högmässa med samisk utsmyckning på söndagen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kyrkodagar om integration </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Samiska referensgruppen i Härnösands stift stod for utsmykkingen. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: ANNE-GRETHE</p>
<p xml:lang="nob">LEINE</p>
<p xml:lang="nob">BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE12</p>
<p xml:lang="nob">Jaja, da er det bare å slite seg videre i prosessen. Gå inn i situasjonen så intenst at det skjelver i de indre organer. Få tak i det jeg ønsker å uttrykke, i noe jeg selv aldri før har sagt. Hele kroppen er på oppdagelsesferd. Jeg lukker øynene. Foretar fantasireiser i det aktuelle landskapet. Veiver med armene. Brummer med stemmen. Reiser meg. Går fram og tilbake.</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor driver jeg slik? Jo,fordi kroppen min vet. Den eier allerede den aktuelle kunnskapen som jeg søker. Men jeg må hente fram <em type="italic">ordene </em>. Og de sitter fast et sted der inne i kroppen. Jeg må drive dem fram. Da er det godt å ta armmotoren og stemmen til hjelp. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EN URO I KROPPEN </em>En dag denne våren hadde jeg satt meg fore å sette ord på enuro i kroppen. En uro som jeg, etter nøye detektivarbeide, forbandt med årstids-skiftinga. </p>
<p xml:lang="nob">Jeg hadde gått på ski i flereuker. Kroppen var i storform, til min å være. Dagens høydepunkt hadde vært denne skituren. Men nå var det begynt å våres. Det var bare kort tid igjen til snøen kom til å bli så råtten at det ble umulig å ta seg fram med ski.</p>
<p xml:lang="nob">Det var da en snikende uromeldte seg. Kunne dette være en slags sorg? Sorgen over tapt skiføre, over hva jeg var i ferd med å miste? Uunngåelig kommer den, våren. Min inngang i våren er alltid slik: Nei og nei, nå er det over ... ikke mer ski ... ikke mer isfisking ... ikke mer appelsinspising ved bål som synker nedover i snømassene ... trist, ja ... Så sitter jeg der og kommer meg ingen steder.</p>
<p xml:lang="nob">Fremdeles så mye snø at det er umulig å ferdes til fots. Kroppen vil ut, ut på skitur ...</p>
<p xml:lang="nob">Etter hvert aksepterer krop-pen heldigvis at skiturenes tid er forbi. Da overtar forventningen til det som skal komme: en ny årstid.</p>
<p xml:lang="nob">Kunne dette være et tema fordikt, kanskje? Dette ville være interessant å finne ut mer om. Jeg satte meg ned og skrev:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NÅ SNART </em></p>
<p xml:lang="nob">Jeg venter venter på våren på sommeren vinteren og høsten – at det skal bli noe</p>
<p xml:lang="nob">Jeg skrev mer også. Og fantut overraskende sider ved tilværelsen og min egen måte å forholde meg til den på. Men</p>
<p xml:lang="nob">Da er det at jeg oppdager noesom jeg synes er interessant. Jeg skriver at jeg venter. Venter på en ny årstid. Men så er det denne uroen, da. Jeg antar at det er på grunn av denne at jeg tar inn over meg at jeg venter på så mye. Jeg venter, ifølge diktet, både på våren og sommeren i samme slengen. Og enda videre lengter jeg: jeg venter på vinteren!</p>
<p xml:lang="nob">Haha, der har jeg avslørt meg(for meg selv): kroppens sorg over tapt vinter herjer fremdeles i kroppen min ... den hadde ennå ikke sluppet taket da jeg skrev diktet.</p>
<p xml:lang="nob">Enn videre: jeg nevner høs-ten. Det er jo feil rekkefølge. Her kommer den til slutt, etter vinteren. Hvorfor har jeg skrevet det slik, tro?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HØSTEN ER MIN TID </em>Fordi høsten er min tid. En eventyrlig tid. Fravær av mygg. Fisking med mark og dupp. Bærplukking. Soppleiting. Fremdeles mange varme dager. Vakrere og vakrere blir det, mens høsten lister seg innpå oss med sine stadig kortere dager. Så, når bærene er frosne, kan vi begynne å ta det med ro. Da kommer de lange mørke kveldene, med fyr i ovnen, stearinlys og innehygge. Høsten er i sannhet en deilig tid! </p>
<p xml:lang="nob">Heisann, her påstår jeg athøsten er en deilig tid ... Var det ikke vinteren som er en deilig tid, da? Og sommeren, den må jeg ikke glemme: Den er deilig, den! Og at våren er den aller deiligste tid av alle årstider, det er vel de fleste enige om?</p>
<p xml:lang="nob">Men det er altså ikke helt lettå forlate en årstid, det er mye sorg i det. Jeg er kommet til at det er nødvendig å ta seg tid til å sørge over tapt årstid. Akkurat nå driver jeg og slipper taket i høst-sorgen; det er like før jeg skal finne fram skiene igjen!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leve i årstidene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jeg sysler med dikt. I disse dagene driver jeg med iherdige forsøk på å forbedre dikt som jeg ikke er skikkelig fornøyd med. Magefølelsen er ikke god. Det er noe som skurrer ... Men hva? </em>13 </p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="swe">De finns överallt. Människorna som vägrar att ta ansvar. Som tycks hitta någon, eller något, att skylla på. Är det inte <span type="quote" xml:lang="swe">”samhället”</span>, staten, länsstyrelsen, chefen eller kärlekslösa föräldrar så är det Mc Donalds, tobaksindustrin eller skolan.</p>
<p xml:lang="swe">För vems fel är det egentligen attjag inte har ett jobb? Att mitt äktenskap sprack? Att jag är överviktig? Att jag saknar utbildning? Att jag slår min hund/fru/man/barn? Att jag pratar skit om grannen? Att jag inte har det jag behöver? Det är i alla fall inte mitt!</p>
<p xml:lang="swe">Det pågår idag en massflykt frånansvar som möjliggjorts och uppmuntrats av ett samhällsklimat där det har blivit fult att skuldbelägga (att kräva att alla tar sitt ansvar) och där allt fler betraktar sig som offer – offer för förtryckande strukturer, dåliga gener, taskiga uppväxtförhållande och, inte minst, för andras tillkortakommanden. (Den är dum, den gör fel, den gör si eller så.) Det här gäller i hela samhället. I den samiska världen kan vi dessutom alltid skylla på vår historia om vi inte kommer på något annat skäl.</p>
<p xml:lang="swe">Men vad händer när vi hela tidenskyller på någon/något annat utanför oss själva? Jo, då släpper vi ifrån oss vår egen kontroll. Jag hör väldigt ofta gnäll/klagomål. Men sällan ett förslag på vad som skulle kunna göras för att det ska bli bättre. Och kommer det ett konstruktivt förslag så är det oftast någon annan som ändå ska lösa saken – den som klagar ser sig väldigt sällan som en del i lösningen. Resultatet blir förstås att inget händer och klagandet kan fortsätta.</p>
<p xml:lang="swe">Som människa har jag alltid ettval. Jag <em type="italic">väljer </em>att agera eller inte, jag <em type="italic">väljer </em>att fortsätta att göra på <span type="quote" xml:lang="swe">”gammalt sätt”</span> och jag <em type="italic">väljer </em>om jag vill testa nya möjligheter osv. Jag <em type="italic">väljer </em>hur jag vill ha det i mina liv, med andra ord. För ingen annan kan väl välja åt mig? </p>
<p xml:lang="swe">Genom att ta ansvar för mig självoch det jag vill här i livet ökar också möjligheterna att ta ansvar för det gemensamma. Att ta ansvar för sig själv innebär att uttrycka det jag känner och det jag vill, att se till att medvetet jobba för det jag vill uppnå, att stå upp för mina åsikterosv.</p>
<p xml:lang="swe">Framför allt handlar det om attinse att jag inte är ett offer för omständigheterna. <span type="quote" xml:lang="swe">”Offerkoftan”</span> är världens bästa ursäkt för att slippa ta ansvar och ett väldigt bra sätt att lura sig själv att jag inte har någon möjlighet att få till en förändring (oavsett vad det gäller).</p>
<p xml:lang="swe">När insikten kommer att jag <em type="italic">alltid </em>har ett val, då kommer också kraften! Och tron på att jag kan och att det alltid finns möjligheter! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅSA RUTFJÄLL </em></p>
<p xml:lang="nob">Lästips: <span type="quote" xml:lang="swe">”Det var inte mitt fel – om konsten att ta ansvar”</span> (Ann Heberlein) samt <span type="quote" xml:lang="swe">”Mia Thörnbloms samlade tankar om självkänsla”</span> (Mia Thörnblom).</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det är visst mitt fel Lite om mitt eget ansvar här i världen </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra å arbeide med en vanlig norskmenighet der geografien bestemmer hvem som hører til den lokale kirke, er det en overgang å arbeide som sørsameprest. For menigheten er mange steder og sogner ikke til et bestemt kirkebygg, men hører vel til i alle!</p>
<p xml:lang="nob">En utfordring er å gjøre den sørsa-miske menigheten synlig, enten man er medlem i Åarjelsaemien Åålmege eller ikke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPØR ETTER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TJENESTER PÅ SØRSAMISK </em>Min oppfordring er: bli med på samisk konfirmasjonsleir, samlinger av ulikt slag og spør etter samisk dåp og kirkelige handlinger i menigheten der du bor. Da kan enten den lokale presten eller noen fra samisk menighet bistå. </p>
<p xml:lang="nob">Menigheten til en sørsameprestkan bli usynlig av to grunner: Det ene er at det er få på hvert sted. Det andre er at man er beskjeden med å melde sine ønsker og behov. Men det er det ingen god grunn til.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EINAR BONDEVIK </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd feiret 20 års jubileum. Samtidig ble det feiret at den første samen ble prest i Norge for 250 år siden. Anders Porsanger bleogså viet oppmerksomhet på et historieseminar på Universitetet i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">Jubileumshelga ble avsluttet med festgudstjeneste i Tromsø domkirke. I sin preken sa generalsekretær i Samisk kirkeråd, Tore Johnsen, at den første samiske presten var et gledestegn.– Én svale gjør ingen sommer, sahan. Men den varsler at flere svaler kommer og at en sommer kommer. Det skulle riktignok vise seg at det gikk lang tid før det kom samer som kunne være åpent om sin samiske bakgrunn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em>14 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sverre Fjellheim har skrevet om samenes historie i Rørosområdet. Det er en bok som også forteller om overgrep mot sørsamisk befolkning. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sverre Fjellheim, Røros, har nylig kommet ut med boka <em type="italic">Gåebrien sijte – en sameby i Rørostraktene. </em>Boka ble til etter at Fjellheim leste papirene i ei kiste han arvet etter sin mor. Kista sto lenge urørt.– Etter en tid åpnet jeg kistaog oppdaget hvilke skatter som lå skjult. Der lå blant annet viktige dokumenter, protokoller og referater fra gammel tid. Jegfikk ikke ro på meg før jeg hadde gått nøye igjennom alt, forteller Sverre Fjellheim. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GJENTATTE OVERGREP </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MOT SØRSAMENE </em>Sverre Fjellheim er selv fra Røros. Han har i mer enn 30 år jobbet med dokumentering, forskning og formidling av sørsamiske historie. Denne gangen tar Fjellheim utgangspunkt i dokumentene i kista han arvet. </p>
<p xml:lang="nob">Gjennom boka får man inn-sikt og kjennskap til tragiske overgrep mot den sørsamiske befolkningen i <em type="italic">Gåebrien sïjte </em>/ </p>
<p xml:lang="nob">Riasten reinbeitedistrikt. Fjellheim skildrer saklig rasisme og overgrep mot reindriftsamene i Rørosområdene gjennom mange generasjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ERSTATNINGSKRAV </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OG FATTIGDOM </em>Boka gir mange eksempler på hvordan reindriftsamene sto hjelpeløse i en umenneskelig behandling som skulle få fatale konsekvenser. </p>
<p xml:lang="nob">Etableringen av Røros kob-berverk i 1644 førte til at bøndene tok seg til rette med blant annet setervoller og jordbruk på samenes boplasser.</p>
<p xml:lang="nob">Vi får også lese om hvordanet helt bygdesamfunn grunnløst slaktet ned så godt som hele reinflokken til en sameby ved Dalbusjøen i 1811.</p>
<p xml:lang="nob">Flere lignende historier eromtalt i boka. Fjellheim viser også gjennom rettsprotokoller og historiske kilder hvordan reindriftsamene måtte betale skyhøye bøter og erstatningskrav til bønder og stat.</p>
<p xml:lang="nob">Konsekvensen av slike hen-delser gjorde at reindriftsamene ble utarmet og fattige. Reindrifta i Rørosområdet brøt nærmest sammen. Protokoller viser at et høyt antall havnet på fattigkassa, mens andre <span type="quote" xml:lang="nob">”forsvant”</span> eller havnet i andre vanskelige livssituasjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEVEDYKTIG REINDRIFT </em>Forfatteren påpeker også at etter-krigsgenerasjonen i samebyen tok ansvar og ryddet opp i mange påførte problemer, på tross av stadige nye konflikter. </p>
<p xml:lang="nob">Etter hvert vokser en livskraf-tig og levedyktig reindrift fram i Rørosområdet. Fjellheim beskriver optimismen og hvordan nye generasjoner lever og bruker områdene. Forfatteren har i sitt forord skrevet følgende: <span type="quote" xml:lang="nob">”Takk til alle dem, som gikk frammafor, som bar tungt og trødde veg”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Fjellheims bok er grundig. Denbør leses av alle som ønsker å få et innblikk i norsk samehistorie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MARGRETHE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRISTIN LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny bok: </em></p>
<p><em type="bold">Gåebrien sijte – en sameby i Rørostraktene </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sverre Fjellheim arvet ei kiste etter sin mor. Dokumentene i kista ble utgangspunktet til bok om samene i Rørosdistriktet. </em></p>
<p xml:lang="swe">Den nya boken <em type="italic">Ett steg till på vägen </em>(Gaaltije 7) är en redovisning av dokumentationsprojektet <span type="quote">”Saemieh Saepmesne – I det samiska rummet”</span>. </p>
<p xml:lang="swe">Projektet har bedrivits påsydsamiskt område under åren 2008-2011 i ett samarbete mellan Gaaltije, Saemien Sijte och Västerbottens museum.</p>
<p xml:lang="swe">Den bok som nu getts ut av</p>
<p xml:lang="swe">Gaaltije innehåller i nio artik-lar från olika områden av projektet en redovisning av resultat och av de reflexioner som arbetet väckt.</p>
<p xml:lang="swe">I huvudsak har detta projektarbetat i de sydligare delarna av sydsamiskt område. Ett nu nystartat projekt är mera inriktat på de nordligare delarna.</p>
<p xml:lang="swe">Här finns många intressantainfallsvinklar, inte bara historiska utan också sådant som kny-ter till nutida rättigheter. Och här finns förstås reflexioner kring själva dokumentationsarbetet.</p>
<p xml:lang="swe">För alla oss <span type="quote" xml:lang="nob">”kalenderbitare”</span>finns ett par intressanta sammanställningar, dels en med sydsamiska ord för kulturminnen, dels en om sydsamiska ortnamn och vad de berättar.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Historia blir synlig </em>15 </p>
<p>Kultuvre</p>
<p><em type="bold">Daate voestes gærja maam Joseph Fjellgren tjaaleme. Dïhte åarjemes smaaregen mietie tjaala. </em></p>
<p>Dennie gærjesne maehtebe ovmessie tjihtesh / dikth lohkedh. Gærjan nomme vuesehte, lohkije dovne föörhkede jïh tjyöre.</p>
<p>Mij gærja daate? Man åvteste tjihteshtjaaleme? Badth åarjelh-smaaregen mietie aaj!</p>
<p>Joseph Åanghkerisnie vaadtsehtjijïh saemiesti gosse nuerebe lij. Muvhth tuhtjin altese smaarege rovnege jïh aaj tjaebpie.</p>
<p>Gærjam gellien aejkien lohkeme.</p>
<p>Numhtie tjihtesigujmie. Lohkije tjuara astoem utnedh gosse edtja <span type="quote">”tjihtesi sïjse soeredh”</span>. Hijven gosse maahta raeffesne lïegkestidh jïh rontestalledh. Mov mïelen mietie, lustebe mubpienaejkien lohkedh. Dellie åssjalommesh<span type="quote">”baajneme”</span>, jïh dellie tjihtesidie buerebe guarkam.</p>
<p>Tjaelijem gaarmerem. Dïhte madt-jeles. Duasta jïjtsh åssjalommesi bïjre tjaeledh. Madtjele lea gosse mijjine <span type="quote">”juaka”</span>. Naaken tjihtesh luste. Hijven gosse lohkije maahta lustestalledh. Gosse mubpide tjihtesidie låhka, dellie maahta hojnegidh. Numhtie jieliemisnie aaj.</p>
<p>Åtnam daate tjihtese-gærjam joe-koen hijven!</p>
<p><em type="italic">Gåessie nööreme vuejnijh Jieleden soejvenh Dillie maahta Aelgijh jielijh Dellie aalga guargijh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="bold">Orre gærja: </em></p>
<p><em type="bold">Föörhkedem tjearoem </em></p>
<p xml:lang="nob">Joseph Fjellgren har gitt ut sin første diktbok. Den er skrevet på den sydligste dialekten i sørsamisk. Boken inneholder både morsomme og mer alvorlige dikt. Forfatteren har gitt av seg selv på en sjarmerende og personlig måte. vägen). Här visas igen att det som ibland kallas <span type="quote" xml:lang="swe">”vår sista vildmark”</span> i realiteten är samisk kulturmark med såväl historiska lämningar som nutida avtryck.</p>
<p xml:lang="swe">Ewa Ljungdahl, som gjort skriften,berättar bland annat om projektet <span type="quote" xml:lang="swe">”Samers markanvändning förr och nu”</span> inom Njaarke sameby. Flera hundra kulturlämningar har registrerats. I dagsläget vet man att det här har bedrivits renskötsel under tre årtusenden. <span type="quote" xml:lang="swe">”Man får en helt annan syn på markerna, man känner sig aldrig ensam …”</span>, säger projektledaren Jan Persson.</p>
<p xml:lang="swe">Författaren avslutar med någraord om kulturminneslagen – som gäller lämningar efter samisk verksamhet i samma utsträckning som alla andra fornlämningar – och om vikten av att visa respekt för rennäringen i dag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lars Aage Brandsfjell, Brekken, og Marit Fjellheim, Røros, har jobbet sammen om prosjektet Mïerhkh </em><em type="bold">/ Reinmerker. De har kartlagt og dokumentert merkesnitt og de mange ulike kombinasjoner i Rørosregionen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er et stort og omfattende prosjekt som har vekket interesse i hele det sørsamiske området.</p>
<p xml:lang="nob">Brandsfjell har gjort intervjuermed blant annet merkeeiere og informanter i Rørosregionen, samt alle distriktene som grenser til området, både på svensk og norsk side.</p>
<p xml:lang="nob">I tillegg har de i løpet av prosjektetfordypet seg i skriftlige kilder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GODT LÆREMIDDEL </em>Prosjektet er unikt også fordi de har tatt utgangspunkt i den sydligste dialekten av sørsamisk for å dokumentere og bevare reinmerke-ter-minologien. Prosjektet har resultert i en merkebok som vil være et hjelpemiddel for fremtidens reineiere. Dette vil også være et kjærkomment læremiddel for undervisning i skolene. </p>
<p xml:lang="nob">Prosjektet har mottatt støtteblant andre fra Sametinget. Prosjektet ble presentert i et foredrag under <em type="italic">Raasten Rastah, </em>som i år hadde fokus på samisk tradisjonskunnskap. </p>
<p xml:lang="nob">Brandsfjell og Fjellheim åpnet forinnspill og diskusjon hvordan man videre kan jobbe med materialet. Et engasjert publikum ga uttrykk for at det var et økende behov for denne type prosjekter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MARGRETHE KRISTIN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinmerker i Rørosregionen </em>16 </p>
<p><em type="bold">Daerpies Dierie </em></p>
<p xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad * Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adress-ändring skikkas til adress ovan. </em></p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2013: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sverige </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska rådet inom Svenska kyrkan </em>Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: sylvia.sparrok@same.net Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referensgruppen för sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift </em>Eva Rehnfeldt, tel 0684-250 57, Bo Lundmark, Inger Mattsson, Jessica Andersson, Anna Sara Stenvall och Jon Sjödin. Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48. gabrielle jacobsson@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska krisnätverket </em>tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norge </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk kirkeråd </em></p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område </em>Postboks 2, 7898 Limingen www.samiskmenighet.no epost: post@samiskmenighet.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson Botnvik og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: </em>Postboks 2, 7898 Limingen Monica Kappfjell telef, 0047 99 34 94 77 e-post: monica.kappfjell@kirken.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prest i sørsamisk område: </em></p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, priv 74 15 16 21, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Diakoniarbeider i sørsamisk område: </em></p>
<p xml:lang="nob">Bertil Jönsson7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no <em type="bold">Leder trosopplæringsprosjekt: </em></p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, telef. 75 12 33 44, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Texter och bilder till </em><em type="bold">nummer 1 2013 av Daerpies Dierie </em><em type="bold">skickas senast 6 februari till </em><em type="bold">dd@samiskmenighet.no. </em></p>
<p xml:lang="swe">Svenska kyrkans ärkebiskop Anders Weiryd hade kallat till det stora möte om barn och unga som hölls 16-17 november i Uppsala.</p>
<p xml:lang="swe">I ett av seminarierna under mötet – det som handlade om språk,identitet och livsmod – medverkade bland andra Patricia Fjellgren, språkkonsulent vid Samiskt språkcentrum, och Tuulikki Koivunen Bylund, biskop i Härnösands stift.</p>
<p xml:lang="swe">Ärkebiskopens möte var uppbyggt kring tre teman hämtade urbarnkonventionen: <em type="italic">Barns kraft och förmåga </em>speglade konventionens grundläggande idé om barnet som huvudperson i sitt eget liv. <em type="italic">Barn i utsatta situationer </em>byggde på det faktum att barnets rättigheter kränks genom våld, övergrepp och försummelse. Mötets tredje tema utgick från barnkonventionens formuleringar om barnets rätt till andlig utveckling. </p>
<p><em type="bold">KÄLLA: SVENSKAKYRKAN.SE </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Möte om barn och unga </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ny rutin </em></p>
<p xml:lang="swe">Från och med 2013 ändras rutinen för betalning av prenumeration. Avgiften betalas när faktura kommer.17</p>
<p xml:lang="nob">En prest kom med følgende historie fra prekestolen:– Jeg skulle prøvekjøre en ny bil. Jeggikk bort til parkeringsplassen, satte meg inn, rettet på speilene og gjorde meg klar. Så satte jeg bilen i revers, gasset litt og slapp ut clutchen.</p>
<p xml:lang="nob">Bilen gikk framover. – Så prøvde jeg på nytt. Forsikretmeg om at giret stod i revers, trykket forsiktig på gasspedalen, og slapp ut clutchen forsiktig.</p>
<p xml:lang="nob">Bilen gikk framover. Nok en gang. – Så tenkte jeg at jeg må ha gjortnoe feil. Og fant fram instruksjonsboka. Da oppdaget jeg at reversen ikke var plassert på samme måte som på min gamle bil. Da jeg igjen forsøkte på nytt, ut fra instruk-sjonsboka, gikk bilen fint bakover, slik jeg hele tiden hadde ønsket.</p>
<p xml:lang="nob">Presten fortalte at dette ble eteksempel for ham på hvordan han måtte forandre oppfatning. Den tidligere oppfatningen var ikke riktig, den fungerte ikke med den nye bilen.– Og, sa presten, slik er det vel ogsåmed vårt forhold til Gud. Det er noe som heter omvendelse, og det greske ordet for omvendelse uttrykker noe slikt som <span type="quote" xml:lang="nob">”en sinnets forandring”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Men hvordan arter den seg, dennesinnets forandring?</p>
<p xml:lang="nob">Jo, det hele starter med å erkjennesin stilling i forhold til Gud. Dernest må vi finne en løsning på problemet. Og til slutt dreier det seg om å handle etter dette løsningsforslaget.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Det hele kan oppsummeres slik i tre trinn:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Alle har syndet og mangler Guds  herlighet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Jesus Kristus er ved sitt blod soningsstedet for dem som tror.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mennesket blir rettferdig for Gudved tro, uten lovgjerninger.</p>
<p xml:lang="nob">Disse tre punktene er ikke grepet utav løse luften. Nei, faktisk er det apostelen Paulus som skriver om dette i brevet til romerne, kapittel 3, versene 20-28:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">For ikke noe menneske blir rettferdig </em><em type="italic">for Gud på grunn av gjerninger som loven krever. Ved loven lærer vi synden å kjenne. Men nå er Guds rettferdighet, som loven og profetene vitner om, blitt åpenbart uavhengig av loven. Dette er Guds rettferdighet som gis ved troen på Jesus Kristus til alle som tror. Her er det ingen forskjell, alle har syndet og mangler Guds herlighet. Men ufortjent og av hans nåde blir de erklært rettferdige, frikjøpt i Kristus Jesus. Ham har Gud stilt synlig fram for at han ved sitt blod skulle være soningsstedet for dem som tror. Slik viste Gud sin rettferdighet. For han hadde tidligere i tålmodighet holdt tilbake straffen for de synder som var begått. Men i vår tid ville han vise sin rettferdighet, både at han selv er rettferdig og at han erklærer den rettferdig som tror på Jesus. Hva har vi da å være stolte av? Ingenting! Hvilken lov sier det? Gjerningenes lov? Nei, troens lov. For vi hevder at mennesket blir rettferdig for Gud ved tro, uten lovgjerninger. </em></p>
<p xml:lang="nob">Omvendelse innebærer altså å erkjenne et problem – og så gjøre noe med det.</p>
<p xml:lang="nob">Ja, var det ikke akkurat det som pre-sten opplevde da han skulle prøvekjøre den nye bilen:</p>
<p xml:lang="nob">Først erkjente han problemet – atbilen ikke gikk bakover, slik han ønsket.</p>
<p xml:lang="nob">Så fant han løsningen – instruk-sjonsboka fortalte hvordan reversen var plassert.</p>
<p xml:lang="nob">Og til slutt gjorde han noe med det– satte giret i revers på riktig måte, slik at bilen gikk bakover.</p>
<p xml:lang="nob">Bilens instruksjonsbok viste hvordanhan kunne finne en løsning.</p>
<p xml:lang="nob">På tilsvarende måte forteller Bibelenat <em type="italic">Jesus Kristus er ved sitt blod soningsstedet for dem som tror. </em></p>
<p xml:lang="nob">Grunnlaget for sinnets forandringligger akkurat her.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OG FOTO: LARS JOHNSEN </em>´stellieh, </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEELODIJE: EINSIEDELN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDTIE 1120/ERFURT 1524 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DAAROEN TEEKSTE: BERNT </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STØYLEN 1905 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅARJEL-SAEMIEN GÏELESE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JARKOESTAMME: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob">Sinnets forandring</p>
<p>Åssjalommesh18</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Framtidstro och fokus på gemensamma mål är några av ledstjärnorna i projektet Faamoe </em><em type="bold">. Syftet är att öka samverkan och erfarenhetsutbyte i samebyarna och att öka engagemanget och förståelsen för samiska frågor – hos allt från lokalbefolkning till EU. </em></p>
<p xml:lang="swe">Projektet <em type="italic">Faamoe </em>startade 2010 hos Sveriges fem sydligaste samebyar: Tåssåsen, Handölsdalen, Mittådalen, Ruvhten Sijte och Idre. <em type="italic">Faamoe </em>är ett pilotprojekt i Sametingets livsmiljöprogram <em type="italic">Jielemen Bijre </em>. De sydliga byarna är hårt drabbade av exploateringar, rovdjur och markägarprocesser.– <em type="italic">Faamoe </em>betyder inre styrkaoch kraft, drivkraft och uthållighet. Det är precis vad det handlar om, säger Åsa Rutfjäll, projektledare för <em type="italic">Faamoe – livskraft i södra Sápmi. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">TVÅ SPÅR </em>Projektet har två parallella spår. Ett utvecklingsspår, med allt ifrån personlig utveckling till nya organisationer. Istället för att älta det som inte varit bra, jobbar projektet med att se framåt. Genom samtal och möten i samebyarna har man gemensamt kommit fram till vad man vill uppnå och hur man ska komma dit. – Att utveckla hur man job-bar tillsammans i byn och ta vara på alla i byn är viktigt. I samebyarna Idre och Ruvhten Sijte har vi även arbetat med hälsan, säger Åsa. </p>
<p xml:lang="swe">Ungdomarna är viktiga ochhar ett eget forum där mer seriösa frågor diskuteras, vilket uppskattas mycket.</p>
<p xml:lang="swe">Det andra spåret i projektetär att externt öka engagemanget och förståelsen för samiska frågor bland lokalbefolkning, kommun, stat och EU.– Till att börja med skulle vigöra det på kommunnivå, men många beslut fattas högre upp och då måste vi driva vissa frågor där. Vi har sett till att led-ningarna för samebyarna och de tre förvaltningskommunerna Älvdalen, Härjedalen och Berg träffas några gånger per år. Då diskuteras olika frågor som berör det samiska, och man utbyter erfarenheter kommunerna emellan – vissa av samebyarna går ju över kommun- och länsgränserna. Både kommunerna och samebyarna är otroligt nöjda med utfallet av dessa konstruktiva möten, berättar Åsa Rutfjäll.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MÖTE MED MINISTRAR </em>I höstas träffade <em type="italic">Faamoe </em>tillsammans med representanter från samebyarna både miljöminister Lena Ek och lantbruksminister Eskil Erlandsson för att lyfta problemet med den växande vargstammen. Att få till ett möte med två ministrar samtidigt var en klar framgång, menar Rutfjäll. – Samebyarna överlämnadefem tydliga förslag för att hantera vargfrågan. Stat, länsstyrelse och kommuner vill ha konkreta förslag eftersom de har så lite kunskap de kan jobba utifrån, berättar hon. </p>
<p xml:lang="swe">Nu tar <em type="italic">Faamoe </em>frågan ännuhögre upp – till EU. I december träffar man EU-kommissionen för att diskutera rovdjursfrågan. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">UTBILDAR RIKSDAGEN </em>Även ett informationsmöte för riksdagsledamöterna har ordnats för att öka förutsättningarna för att de ska engagera sig mer i samiska frågor. Det går inte att bara sitta och säga att de inte kan något om oss. Vi måste utbilda dem, anser Rutfjäll. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Faamoe </em>ordnar även mötenmed samebyarna på den norska sidan för att hitta frågor man kan samverka kring. Om flera personer agerar för samma sak mot samman mål – då ger det resultat. – Vi tror på framtiden och påatt om vi samer gemensamt engagerar oss ännu mer så kommer vi att få mycket större gehör för våra frågor, avslutar Åsa Rutfjäll. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">WILLIAM STENVALL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ZETTERSTRÖM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samebyar kraftsamlar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Åsa Rutfjäll. </em></p>
<p xml:lang="nob">ANAMARIA FJELLGREN</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Projektets mål:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ökad framtidstro inom rennäringen</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ökat välmående bland samerna i området</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Sydsamisk kultur och sydsamiskt näringsliv tas tillvara och är en stor  resurs i lokalsamhället</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">100 deltagande samer</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">5 nya företag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bibehållen betesareal.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Projektägare: </em><em type="italic">Livskraft i södra Sápmi ekonomisk förening </em>har startats av ovan nämnda fem samebyar samt Svenska Samernas Riksförbund. 19 </p>
<p xml:lang="nob">Hun forteller at hun som lita jenteleste alt hun fant om urfolk. Hun var spesielt fenget av indianere. Hun har også vært ei <span type="quote" xml:lang="nob">”ute-jente”</span> som elsker å være ute i naturen.</p>
<p xml:lang="nob">Etter hvert lærte hun seg stadigmer og mer om samer. Den dagen hun fikk et samisk tinnarmbånd, var lykken stor. Hun glemmer heller ikke den dagen da hun mistet det.– Æ va så lei mæ! Nå viser hun stolt frem sitt nyetinnarmbånd. Jeg legger også merke til et kjent symbol på hals-smykket hennes: <em type="italic">Saaraahka. </em>Hun forteller tydelig rørt over denne gaven hun fikk for noen år tilbake. Den var fra foreldrene i en barnehage i Trondheim. De syntes nemlig at Saaraahka passet så bra for henne. <em type="italic">Saaraahka </em>er jo et symbol for den som beskytter og bevarer. </p>
<p xml:lang="nob">Liv Ingegerd sier at dette tok huntil seg. Etter hennes mening er det nemlig akkurat det man skal gjøre som voksen i barnehagen: beskytte og bevare.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MER KUNNSKAP </em>Hos Fylkesmannen har Liv Ingegerd mange ansvarsoppgaver. Ettersom hun har sin fartstid og yrkeserfaring fra barnehage, er det naturlig at deter her hun kjenner at hun har den bredeste kompetansen. Hun har tidligere vært med å bygget opp naturog friluftsbarnehager i Trondheim. Hun ble klar over at den samiske kulturen ofte er nærmere enn det man har trodd.– Folk flest vet så lite om detsamiske. Vi trenger å lære mer! sier Liv Ingegerd engasjert og smilende. </p>
<p xml:lang="nob">Liv Ingegerds engasjement oginteresse har fått konsekvenser for dem som jobber innenfor barnehager i hennes fylke. Hun har nemlig vært med på å starte en kursrekke for alle barnehageansatte. Dette er kurs med <span type="quote" xml:lang="nob">”samisk kultur i barnehagen”</span> på dagsorden. Målet er å sette ansatte i stand til å formidle noe om den samiske kulturen. Tilbudet er allerede i godt i gang, men Liv Ingegerd ønsker enda flere velkommen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOBBER MÅLRETTET </em>– Dette handler om å bygge stein på stein. Det kan ta tid. Folk må selv ha interesse. Når interessen er vekket, er mye gjort. Dermed er det bare å bygge opp kunnskapen. De fleste liker jo å arbeide med det de kan, dermed må man jobbe målrettet og langsiktig for å bygge opp kunnskapsnivået, sier Liv Ingegerd. </p>
<p xml:lang="nob">Kursrekken inneholder uliketema.– Her er det noe for enhver smak!</p>
<p xml:lang="nob">Vi synger sørsamiske barnesanger, joiker og har rim og regler. Under en samling hadde vi for eksempel tema <span type="quote" xml:lang="nob">”mat og mattradisjoner”</span>. Da hadde vi blant annet Nils Tonny Bransfjell fra Fjellvilt på besøk. Dette ble en superflott dag!</p>
<p xml:lang="nob">Liv Ingegerd roter rundt i veska si ogfinner fram en lapp med en oppskrift hun fikk: <em type="italic">Sjyjlelaejpieh </em>/ Pannebrød.– Kjempegodt! Jeg har oppskriftai veska i tilfelle anledningen plutselig byr seg, ler Liv Ingegerd. </p>
<p xml:lang="nob">Hun forteller videre at religion,kulturminner, <em type="italic">duedtie </em>/ sløyd, sørsamiske forhold i dag, språksentra og reindrift er noen av de andre tema kursrekken inneholder. – Jeg er så glad for alle som er med,og jeg gleder meg til å se hvordan dette fortsetter! avslutter Liv Ingegerd. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Liv Ingegerd Selfjord er en ildsjel for samisk kultur og språk. Hun har vært med på å sette i gang en kursrekke for barnehageansatte som ønsker å lære mer. </em></p>
<p>Orre saernieh20</p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p>Ina-Theres daelie jåarhkeskuvlesne Stïentjesne, dennie <span type="quote" xml:lang="nob">”media og kommunikasjon”</span>-esne. Dïhte åtna luste guvviedidh.– Manne guvvedem seammagusnie leam. Naan aejkien dellie joekoen tjaebpies guvvieh sjidtieh! Ina-Theres soptseste.</p>
<p><em type="bold">BÅATSOEJIELEME HIJVEN </em>Göökte guvvieh veeljeme, mejtie sæjhta vuesiehtidh. Voestes guvvie giedteste. Ina-Theres sæjhta vuesiehtidh båatsoe-jie-leme hijven. Dennie guvvesne aehtjebe krivviem gïehtjedeminie. Maehtebe vuejnedh guktie murredeminie. Vuejnebe guktie aavoe jïh faamoe <span type="quote">”klitnjedeminie”</span>. </p>
<p>Mubpene guvvesne, dellie</p>
<p>Ina-Theres nïejten ååredæjjam guvviedamme. Håjnan vååjnoe. Ina-Therese måjhta gosse guvviedi. Nïejte hov bovtsi luvnie.– Båatsojne muvhtene geerveaaj ... Dan aejkien dellie vööjnim guktie gïknjeli, Ina-Theres buerkeste. – Mænngan, gosse guvviemvööjnim, dellie bååhperostim: guvvie badth munnjien <span type="quote">”soptsesti”</span>. Dan åvteste manne sïjhtem guvvide dijjese aaj vuesiehtidh, Ina-Theres jeahta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p>Guvviej tjïrrh soptseste</p>
<p><em type="bold">Ina-Theres Sparrok lustestalla gosse guvvede. Sæjhta guvviej tjïrrh soptsestidh guktie almetjh aavosne jïh dovne håjnan leah. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ina-Theres Sparrok vil gjennom sine bilder si noe om folks gleder og sorger. Hun går på videregående skole i Steinkjer på linje for media og kommunikasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Det er særlig reindrifts-miljøet hun vil beskrive med sine bilder. Livet med reinen kan til sine tider by på motgang og bekymringer, men også mange gleder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Taler gjennom bilder </em></p>
</body></document>
