<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 1, 2013</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>9029</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=978219&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiskt resurscentrum under uppbyggnad Sid 7 </em></p>
<p><em type="bold">Guktie maanide guedtedh </em></p>
<p><em type="bold">Bielie 15 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Åtte årstider får pris Side 10 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nr 1 2013</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad2</p>
<p xml:lang="nob">Samiske kirkedager arrangeres i sommer for tredje gang, – og for første gang i Norge og et sørsamisk område. Arrangementet samler samisk kirkeliv fra hele Nordkalotten. Sentrale stikkord er klimaendringer, urfolks naturspiritualitet og Bibelens budskap om skaperverket.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅPNER MED FNs URFOLKSDAG </em>På åpningsdagen 9. august markeres FNs internasjonale urfolksdag.– Det har preget vårt valg avprofil på kirkedagene. Hovedtemaet <span type="quote" xml:lang="nob">”Hellig jord! Hellig Ord”</span> tar utgangspunkt i bibelordet ”Ta dine sko av deg! For det stedet du står på er hellig jord.” (2. Mos. 3, 5), og gir samtidig gjenklang i urfolktradisjoners forhold til naturen, sier Dalheim. </p>
<p xml:lang="nob">Hun tror åpningsdagen vil bliden største markeringen av FNs urfolksdag i hele Sápmi.</p>
<p xml:lang="nob">Kirkedagene starter med fel-lesgudstjeneste i stor-lavvuen som rommer nærmere 800 mennesker. Deretter kommer hovedseminar med tidligere leder for FNs permanente forum for urfolk, Ole Henrik Magga (Sápmi/Norge), Grønlands biskop Sofie Petersen (inuitt), og Alaska-indianer Norma Kassi.</p>
<p xml:lang="nob">Temaet er ”For stedet du står på er hellig jord! Urfolk, klima og naturspiritualitet.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TRE ÅRS PLANLEGGING </em>– Vi har planlagt dette i snart tre år, og er veldig stolte av programmet og stedet vi kan invitere til, sier Samisk kirkeråds leder Anne Dalheim. </p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd i Den norskekirke er hovedarrangør, og Dalheim er leder for programko-miteen der Samiska rådet i Svenska kyrkan, Uleåborgs stift (Finland) og Samarbeidsrådet for kristne kirker i Barentsregionen er medarrangører.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URFREMFØRING </em>Den sørsamiske musikeren Frode Fjellheim sørger for et kunstnerisk høydepunkt på åpningsdagen med urfremføring av bestillingsverket <span type="quote" xml:lang="nob">”Hellig jord! Hellig Ord”</span>.– Vi oppfordrer enkeltperso-ner og menigheter til å begynne planleggingen av tur til Mo i Rana i august, sier Dalheim. Vi kan tilby et rikholdig og spennende program for alle aldersgrupper, forteller hun. </p>
<p xml:lang="nob">Påmelding til Samiske kirke-dager 2013 starter 1. mars.www.samiskekirkedager.no</p>
<p xml:lang="nob">Årets store begivenhet nærmer seg</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Konfirmanter på vei inn til stoerre-låavtege under Samiske kirkedager i Jokkmokk. Det vil bli en egen ungdomsleir under Samiske kirkedager i Mo i Rana. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Programkomiteens leder Anne Dalheim (Samisk kirkeråd) og nestleder Sylvia Sparrock (Samiska rådet i Svenska kyrkan) ser fram til Samiske kirkedager i begynnelsen av august. Det er nå snart 2 år siden første møtet i Programkomiteen. </em></p>
<p xml:lang="nob">BIERNA LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">FOTO: MARIA ROYSDATTER STEINSVIK <em type="bold">– Vi håper at nærmere 1000 deltakere fra Norge, Sverige, Finland og Russland samles under Samiske kirkedager 9.-11. august i Mo i Rana. Kirkedagene har overskriften <span type="quote" xml:lang="nob">”Hellig jord! Hellig Ord”</span>. Båndet til skaperverket går hånd i hånd med respekten for Skaperen, sier leder i Samisk kirkeråd, Anne Dalheim. </em></p>
<p>Dierie3</p>
<p><em type="bold">Orre saernieh: Nyheter Gieries almetjh!: Kära läsare! Noere almetjh: Barn, ungdom Guvvie: Porträtt Doen jïh daan bïjre: Lite av varje </em></p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker Åssjalommesh: Tankar, andakt Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var Kultuvre: Kultur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ellinor Bransfjell, elev ved Brekken skole, feiret Samefolkets dag sammen med hele skolen. På programmet stod også flaggheising. </em></p>
<p><em type="bold">Meerke Krihke Leine Bientie</em></p>
<p><em type="bold">Samiska vinjetter i Daerpies Dierie </em></p>
<p xml:lang="nob">Først må jeg si hvor glad jeg er over alt som har skjedd siden den gangen jeg startet på mitt teologi-studium i begynnelsen av 1970-tallet. Hvor mange fikk lønn for å arbeide med sørsamisk den gangen? Det var professor i samisk ved universitetet i Oslo, Knut Bergsland og Ella Holm Bull som hadde startet opp arbeidet for å få på beina undervisning i sørsamisk ved <em type="italic">Åarjel saemiej skuvle </em>i Snåsa. Begge disse to hadde mange oppgaver og kunne ikke bruke hele arbeidsdagen på sørsamisk språk. Etter hvert startet Anna Jacobsen opp med samiskundervisning ved Sameskolen i Hattfjelldal og Sakka Nejne for eksempel, på svensk side. De som skulle undervise hadde fått to bøker til hjelp: Sørsamisk grammatikk og <em type="italic">Lohkede Saemien </em>, en samling av tekster på sørsamisk. Det fulgte med en liten ordbok. Men snøballen hadde begynt å rulle. </p>
<p xml:lang="nob">Hvordan er det i dag? Vi harsamisk-norsk og norsk-samisk ordbok, en helt ny grammatikk og massevis av lærebøker for de yngste elevene. Og hvor mange språkarbeidere på heltid har vi i Norge og Sverige? Jeg har ingen oversikt. Men mange er det. Aldri har så mange fått samiskundervisning i grunnskole og videregående som i dag. Aldri har så mange studert sørsamisk på høyskolenivå som i dag. Det trenges mange lærere for å kunne gi all denneundervisningen. Og så har vi språksentrene både i Sverige og i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Det er all grunn til glede - især nårman sammenligner situasjonen på 1970-tallet og i dag når det gjelder lønnede språkarbeidere. Det er mer optimisme og pågangsmot enn noen gang.</p>
<p xml:lang="nob">Men det er også grunn til å stoppeopp litt og spørre: vil vi at det skal brukes så mange arbeidstimer på oversettelse av svenske og norske tekster? For bordet fanger. Er utgangspunktet svensk eller norsk, er det stor fare for at resultatet blirpreget av svensk eller norsk språk og tenking.</p>
<p xml:lang="nob">Helt ille blir det når byråkratiskedokumenter skal oversettes. Av og til er disse tekstene så tunge og vanskelige at det er tungt å forstå hva som står der om man enn kan svensk eller norsk ganske bra. Når jeg kommer over slike tilfeller, tenker jeg: stakkars oversetter som må sitte alene med slike tekster. Han eller hunskulle ha hatt en oversettergruppe i lag med seg. Da ser jeg for meg arbeidet med oversettelse av bibeltekster. Der sitter vi seks personer og har som overskrift for arbeidet: hva ville våre besteforeldre ha sagt dersom de skulle formidle det teksten vil ha sagt. Og ofte spør vi: vil de gamle forstå dette når de hører teksten lest?</p>
<p xml:lang="nob">Av og til tenker jeg: kanskje vi ikkeskal arbeide med akkurat denne teksten. Den er for vanskelig. Den har for mange og tunge teologiske begreper som er vanskelig å forstå på norsk og svensk også.</p>
<p xml:lang="nob">Vi må kunne si til de som kommermed tekster som skal oversettes: får jeg lov til å gjenfortelle innholdet på min måte det du har skrevet på din måte? Nå skal jeg arbeide som en journalist og finne ut hva saken dreier seg om, og så formidle det til folk på en lettfattelig og enkel måte. Og hvis det ikke går, så kommer jeg tilbake med teksten og sier at dette vil jeg ikke bruke tid og energi på.</p>
<p xml:lang="nob">Skal det brukes så mye tid og res-surser på å utvikle et sørsamisk kanselispråk? For det er det som i beste fall skjer når byråkratiske tekster oversettes. Slik språksituasjonen er, så er det hverdagsspråket som må få første prioritet. Det er fortellingen vi behøver.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Skal alle mulige og umulige tekster oversettes til samisk?”Ille blir det når byråkratiske dokumenter oversettes.”</p>
<p xml:lang="swe">Du församling / menighet som kämpar tillsammans med samerna mot rennäringsstörande gruvexploateringar och vindkraftsutbyggnader, som ser det som självklart att i något sammanhang använda samiska i alla gudstjänster (även om det inte ärnågra, kända, samer närvarande), som tillsammans med samiska organisationer och myndigheter arbetar mot diskrimineringen av samerna, som är lyhörd för den samiska kulturens och traditionens rikedom och som är övertygad om att den berikarförsamlingen / menigheten – hör av dig till Daerpies Dierie! Vi lovar följa upp alla kontakter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Efterlysning!</p>
<p xml:lang="nob">Panel med inuitt</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan: </em>4 </p>
<p xml:lang="swe">Ja, så kan man kanske säga när Mittådalens sameby har samlat renhjorden för slakt och skiljning vid Synnerkölen, eller Råndalsvägen som det kallas ifolkmun. Under några dagar arbetades det intensivt med att skilja ut de olika gruppernas renar. – Årets skiljning var kall, ochi stort sett så gick det mycket bra, säger Magnus Rehnfeldt som är samebyns arbetsledare.</p>
<p xml:lang="swe">Grupperna har nu flyttat ditrenarna ska vara under den fort-satta vintern tills de börjar sin vandring upp mot vårlandet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ELISABETH ANDERSSON </em></p>
<p xml:lang="swe">En helt vanlig dag i januari</p>
<p xml:lang="nob">ANAMARIA FJÄLLGREN</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Alla som kan är med i arbetet. Barnen tar ledigt från skolan, och de är jätteduktiga när de hämtar in hoparna i silen. De hjälper också till att dra till de olika gruppernas skiljningsfållor. Här är det Tova Tomasson och Nella-Stina Fjellgren som samarbetar. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Det är inte bara hårt arbete som gäller, det finns chans att träffa kompisar från grannsamebyarna också. Här är det Emil Renberg, Ruvhten sijte, och Nejla Sparrokk, Tåssåsen, som har glatt återseende. </em></p>
<p xml:lang="nob">ANAMARIA FJÄLLGREN</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien gærhkoeraerie / Samisk kirkeråd engasjerer seg når urfolks rettigheter krenkes når olje skal utvinnes av tjæresand i Canada. </em>– Hvorfor et kirkelig engasjement i urfolks- og miljøsaker og i norske selskapers virksomhet i utlandet?, spør Tore Johnsen, generalsekretær i Samisk kirkeråd. Han stilte spørsmålet på et åpent møte i Oslo 13. desember 2012 om tjæresandindustrien i Canada. – Samme spørsmål stilte olje- og energiminister Ola Borten Moe i et innlegg i Aftenbladet 16. mai. Der gikk ministeren hardt ut mot kirkens sterke stemme i debatten, fortsetter Johnsen. </p>
<p xml:lang="nob">For Johnsen er kirkens enga-sjement selvsagt. Trosgrunnlaget forplikter til å engasjere seg når skaperverket og menneskerettighetene trues. I april 2012 vedtok Kirkemøtet å stille seg bak kravet om at Statoil må trekke seg ut av tjæresandindustrien i Canada, på grunn av negative konsekvenser for folk og miljø.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GÆRHKOERAERIE PÅDRIVER </em>Det var Samisk kirkeråd som kjempet fram forslaget. Johnsen sier at dette også dreier seg om solidaritet mellom urfolk. Han har selv vært i Canada og møtt urfolksrepresentanter som uttrykker sterk bekymring over situasjonen. </p>
<p xml:lang="nob">Beaver Lake Cree Nation eren av de berørte urfolksgrup-pene i området. De har nå saksøkt canadiske myndigheter for brudd på rettigheter til blant annet jakt og fiske som ble grunnlovsfestet i 1876.</p>
<p xml:lang="nob">Tore Johnsen mener det erviktig å utøve press også mot norske myndigheter. – Det går rykter om at cana-diske myndighetene mener virksomheten kan legitimeres siden Statoil anses å være et av de mest etiske oljeselskapene i verden. Hvis Statoil trekker seg ut, gis det et viktig signal som kan få videre effekt, avslutter Tore, generalsekretæren i Saemien Gærhkoeraerie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EVA FJELLHEIM </em></p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd mot oljeutvinning i Canada</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tore Johnsen redegjør hvorfor Saemien gærhkoeraerie må engasjere seg når andre urfolks rettigheter krenkes. </em>5 </p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Sven-Åke Risfjell från Vilhelmina, en känd profil när det gäller Duedtie, högkvalitativ sameslöjd, en av flera skickliga hantverkare vid den marknadsdag som avslutade årets samiska vecka i Örnsköldsvik. </em></p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: URBAN ENGV</p>
<p xml:lang="swe">ALL6 <em type="bold">– Era synpunkter är jätte- </em><em type="bold">viktiga! Det sa prästen Anna Stenund, Härnösands stifts <span type="quote" xml:lang="nob">”kyrkohandboksexpert”</span> när hon nyligen mötte stiftets flerspråkiga handläggare. </em></p>
<p xml:lang="swe">En annan stark uppmaning från Anna till stiftets handläggare för tecken-, finsk- och samiskspråkigt arbete var: Plocka in de språk ni företräder i vanliga (svenskspråkiga) gudstjänster och kyrkliga handlingar! Arbeta för att flera språk får höras i alla vanliga gudstjänster!</p>
<p xml:lang="swe">I Härnösands stift kommerde flerspråkiga medarbetarna – Gabrielle Jacobsson i det samiska, Minna Lehto och Reijo Oivaeus i det finska, Akar Holmgren och Johan Selin i det teckenspråkiga – att satsa ordentligt på att testa den nya kyrkohandboken i de översatta versionerna.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">MER KULTUR ÄN SPRÅK </em>För Gabrielle är det inte så enkelt. Det finns inte så många församlingar eller andra sammanhang i Härnösands stift att pröva handboken i. Åre och Örnsköldsvik nämns som ett par församlingar som vill satsa på gudstjänster där det samiska synliggörs och inkluderas. </p>
<p xml:lang="swe">Förhoppningen är att de – ochmånga andra församlingar med samisk befolkning och mer eller mindre samisk verksamhet – ska ta in material från den sydsamiska översättningen av kyrkohandboken i sina gudstjänster och, så småningom, i sina remissvar.</p>
<p xml:lang="swe">Det här arbetssättet underlät-tas av den utskrift av kyrkohandboken där man kan läsa svenska och sydsamiska parallellt. Gabrielle Jacobsson har koll på den.</p>
<p xml:lang="swe">Det är ju också – än så länge –ganska få sydsamer som behärskar sitt språk, särskilt skriftspråket. Därmed är rent sydsamiska gudstjänster inte så realistiska. – Men det samiska i guds-tjänsten är kanske mer kultur än språk, säger Gabrielle.</p>
<p xml:lang="swe">Det finns alltså behov av attkontextualisera texter, sånger, böner, utsmyckning… Alltså att formulera, forma och framföra med utgångspunkt i det samiska och inte i majoritetskulturen. – Det finns många öppningari kyrkohandboken, säger Anna Stenund. Där finns utrymme för kontextualiseringar.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">SAMTAL OM LIVET </em>Hon skickar med de flerspråkiga handläggarna ett par <span type="quote" xml:lang="nob">”minnesord”</span> ytterligare:– Vi får arbeta med handboks-förslaget på ett sådant sätt att det öppnar för arbete med och samtal om gudstjänstfrågor generellt – sådant som handlar om att tolka livet, att uttrycka sorg och glädje, oro och längtan … </p>
<p xml:lang="swe">Och, slutligen: Ge respons pådet firade, inte på det lästa! Det är alltså den i gudstjänstfirandet brukade handboken somska bedömas, inte bara de texter man kan läsa igenom utan att testa i praktiken.</p>
<p xml:lang="swe">I början av september ska enwebbenkät vara klar. Den ska användas av det representativa urvalet försöksförsamlingar och kan användas av andra som vill lämna remissynpunkter. Det är kyrkorådet som ansvarar för att församlingen lämnar ett <span type="quote" xml:lang="swe">”vettigt”</span> remissvar.</p>
<p xml:lang="swe">Läs mer påwww.svenskakyrkan.se/harnosandsstift</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Kyrkohandboksförslag på väg till sina brukare i församlingarna. På www.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken finns den på både svenska och andra språk, sydsamiska med flera. </em></p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p>Elin Fjellheim raeriestæjjine (50 %) sjïdteme edtja åerjelsaemien gïeline barkedh dennie Saemien lohkemejarngesne /Senter for samisk i opplæringa. Desnie edtjieh gaajhki saemiej gïeligujmie barkedh jïh gaajhkesidie viehkiehtidh mahsijhtieh saemiej gïelide nænnoestidh jïh vaarjalidh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Starter som rådgiver</p>
<p xml:lang="nob">Elin Fjellheim har fått arbeid som 50 % rådgiver ved Senter for samisk i opplæringa. Sentret skal gi støtte til alle de samiske språkene.</p>
<p>Elin Fjellheim raereste</p>
<p xml:lang="swe">Viktigt testa handboken!7</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob">Kilde: www.helgeland-arbeiderblad.no</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>– Just nu jobbar jag mest med det samiska konfirmandlägret som vi är värd för i år. Min tjänst är på 50 procent, så fram till att konfirmandlägret är genomfört finns det inte mycket tid över till annat, säger Gabrielle Jacobsson. </p>
<p xml:lang="swe">Det är mycket som ska ordnas.</p>
<p xml:lang="swe">Gabrielle och stiftets konfirmandkonsulent Britt-Marie Frisell organiserar ledarstaben och schemat och tar kontakt med dem som kan vara med som resurser på lägret.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">KONTAKT VARJE VECKA </em>– Dessutom har jag kontakt med konfirmanderna varje vecka. De har uppgifter som de ska utföra före själva lägret. Konfirmandtiden är inte bara de tre veckorna under sommaren som lägret pågår, utan hela året, säger Gabrielle. </p>
<p xml:lang="swe">Det samiska konfirmandlägret ären viktig plattform för arbetet med att bygga upp resurscentrumet. Bland annat för att Gabrielle får träffa många sydsamiska släkter, så väl som nordsamer och lulesamer, och därmed kan skapa sig ett stort nätverk. Att bygga upp det nya resurscentrumet är ett långsiktigt arbete.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">RESURS FÖR FÖRSAMLINGARNA </em>– Drömmen är att kunna samverka med kommuner, Gaaltije och sameföreningarna. Jag vill också vara en resurs för stiftets församlingar så att det samiska kyrkolivet ska kunna blomstra. Min förhoppning är att församlingarna ska kunna vända sig hit när de behöver stöd i sitt arbete, säger hon. </p>
<p xml:lang="swe">Gabrielle hoppas till exempel kunnahjälpa till med att förmedla kontakter och vara ett bollplank, så att församlingarna kan införliva samisk kultur och samiskt språk i kyrkolivet. – Vi måste förstå, säger hon, att detsamiska är en del av vår kultur och att det inte är något vi ska blunda för.</p>
<p xml:lang="swe">Men det är viktigt komma ihåg,fortsätter hon, att det inte är centret som ska producera och genomföra samiskt kyrkoliv. Det är något som ska växa fram i församlingarna.</p>
<p xml:lang="swe">När det gäller det samiska konfir-mandlägret pågår en översyn. Härnösands stift, Luleå stift, Samiska rådet i Svenska kyrkan och Svenska kyrkans nationella nivå försöker tillsammans hitta ett nytt sätt att arbeta med lägret i framtiden.– Det samiska konfirmandlägretär en viktig mötesplats, och jag hoppas att vi ska hitta en ny modell för lägret och kunna utveckla ett koncept som fungerar bättre, säger Eva-Maria Karlsson, stiftsdirektor på Härnösands stift.</p>
<p xml:lang="swe">Det vore till exempel bra om detgick att lösa problemet med att det ofta anmäler sig fler konfirmander än vad lägret kan ta emot. En förhoppning är också att få med fler stift som resurser, till exempel Västerås stift och Stockholms stift som båda har många samer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">FYRA FRÅN STIFTET </em>Just nu är det Härnösands och Luleå stift som delar på lägret. Vartannat år genomförs det i Härnösands stift och vartannat i Luleå stift. </p>
<p xml:lang="swe">Lägret är mycket populärt. Baranågra timmar efter att anmälningstiden till lägret har inletts, brukar det vara fullbokat. Konfirmanderna kommer från hela landet. På årets läger är fyra av konfirmanderna från Härnösands stift, fyra från Västerås stift, en från Stockholms stift, en från Göteborgs stift och övriga 29 från Luleå stift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MARIA EDDEBO PERSSON </em></p>
<p xml:lang="swe">Artikeln finns också påwww.svenskakyrkan.se/harnosandsstift.</p>
<p xml:lang="swe">Samiskt resurscentrumunder uppbyggnad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">För ett halvår sedan startade Härnösands stifts samiska resurs- och utvecklingscentrum. För Gabrielle Jacobsson, präst som jobbar med att bygga upp centrumet, är sommarens samiska konfirmandläger en första viktig uppgift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gabrielle Jacobsson. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eva-Maria Karlsson. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: MARIA EDDEBO PERSSON</p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: KENT LIVEND</p>
<p xml:lang="nob">AHL</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd gleder seg over at Sametinget har tatt hensyn til rådets ønske, og opprettet stipendordning for samisktalende som tar utdanning til prest, kateket, diakon og kirkemusiker. På denne måten anerk-jenner Sametinget kirken som en viktig samisk språkarena, mener Samisk kirkeråd. - Vi vil i 2013 bidra til å gjøre stipendordningen kjent, sier generalsekretær Tore Johnsen, og vi oppfordrer menighetene til åoppmuntre unge og voksne samisktalende samer til å benytte seg av stipendordningen. Første søknadsfrist er 1. februar.</p>
<p xml:lang="nob">Se: www.sametinget.no/</p>
<p xml:lang="nob">Stipend-og-tilskudd</p>
<p xml:lang="nob">Stipendordning for samisktalende som tar kirkelig utdanning8</p>
<p><em type="bold">Golme noerh åarjelsaemiej dajveste Muoskaluoktese vöölkin. Desnie Saemien Gærhkoeraerien kuvsje, edtjin lïeredh guktie åvtoehkinie barkedh. </em></p>
<p>Bearjadahken aereden rahkan 23. 2012 dellie girtine Tråanteste vöölkimh. Edtjimh kuvsjese, gusnie lïeredh guktie åvtoehkinie maehtedh barkedh. Naakenh mijjeste idtjimh daejrieh maam darjodh. Daelie vuajnam kuvsje vihkele.</p>
<p>Aarehke bearjadahken aere-den limh golme noerh mah gaavnesjimh Værnesen girtiesijjesne. Jåhha Meehte/Johan Martin Steinfjell, Snåaseste, Maja Stina Bientie, dehtie voeneste Sörli, jïh manne, Prahkeste.</p>
<p><em type="bold">MUOSKALUOKTESNE JIENEBH GAAVNESJIN </em>Girtine Romsese böötimh mahte tsåahka 12, gusnie Marja </p>
<p>Roysdatter Steinsvik mijjem vuertieminie. Mijjen aatide sov bïjlese rijtimh. Dle mijjieh staarese vööjimh, gusnie mov vïelle Maahkem gaavnedimh. Byöpmedimh jïh Maahkem dåeriedimh dan sov gåatan.</p>
<p>Tsåahka 5 bussine vihth våå-lese staarese gusnie Marjan kontovre. Desnie hearra, Marja jïh Lajla Krïhke Danielsen Lifjell, dehtie dajveste Mo vuertieminie. Akte kaarre Romseste, John-Egil Svinsås Magga, dïhte aaj mijjem dåeriedi. Dellie Muoskaluoktan gåajkoe vöölkimh. Marja jïh dïhte hearra vööjigan.</p>
<p>Muoskaluoktese joe Anna</p>
<p>Malene Jönsson, Johkemehkeste lij båateme. Voestes iehkeden debpene, dellie tjarkebe åahpanadtimh jïh ektesne beapmoeh jurjiehtimh. Mænngan dle soptsestallimh maam hïeljesne darjodh jïh barkoem joekedidh fïere-guhtese. Månnoeh Anna Malenh rååresjimen andakten bïjre laavvadahken aeriedasse.</p>
<p>Dïhte voene Mouskaluoktahijven. Dïhte sijjie gusnie edtjimh årrodh, ij lij seamma hijven. Båeries gåetie gusnie eah naan seangkoeh, juktie tjoerimh guelpesne gællasjidh. Iehkedi limh låavth-gåetesne, buerebh gujht jis abpe kuvsje desnie.</p>
<p><em type="bold">MORALEN JÏH EETIGKEN BÏJRE </em>Saemien gærhkoeraerie sæjhta saemien noerh edtjieh tjarkebe gærhkoe-jieliemisnie meatan årrodh, dovne barkedh saemien skyllemebarkojne. </p>
<p>Laavvardahken dellie aamh-tese lij guktie barkedh noere almetjigujmie ektesne. Guktie dåemiedidh, dejgujmie soptsestalledh jïh årrodh (morale jïh eetigke). Åvtoehkinie barkedh, dellie sjïere dïedte. Gaajhkh edtjieh tryjjedidh jïh damtedh maam joem kuvsjeste lïereme.</p>
<p>Varki aejlegs aereden delliebååstide Romsese vihth. Debpene edtjimh gyrhkesjæmman gusnie göökte maanah edtjinlååvkesovvedh, Grönnåsen gærhkosne. Akte dejstie saemien maana. Mijjieh saemien noerh teeksth lohkimh jïh aktem dejstie teekstijste dovne draamatiserimh. Aejlegs iehkeden naa seente vihth gåetide åarjese. Gaske-jïjjen mænngan dellie easkah manne dan mov gåatan böötim.</p>
<p>Dïhte kuvsje manne tuhtjemhijven. Kuvsjesne dellie jïjnjem lïerim. Jeenjebh noerh byöroeh saemien gærhkojne åahpenidh, lïeredh guktie saemien gærhkoe barkeminie jïh mejnie.</p>
<p>Dan åvteste manne sïjhtemvielie daejredh guktie åvtoehkinie barkedh. Gie daajra; naan biejjien dellie manne aaj åvtoehkinie såemies kuvsjesne jallh jeatjah barkosne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TÅAMMA BRANSFJELL </em></p>
<p>Kuvsje noere åvtoehkidie</p>
<p><em type="italic">Garrabieleste: Maja Stina Bientie, Lajla Krïhke Danielsen Lifjell, John-Egil Svinsås Johansen Magga, Johan Martin Stenfjell, Tåamma Bransfjell jïh Anna Malene Jönsson. </em></p>
<p xml:lang="nob">MARIA ROYSDATTER STEINVIK</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd ved Maria Roysdatter Steinsvik har holdt kurs for unge voksne som skal bli ungdomsledere. Hele fem av kursdeltakerne kom fra sør-samisk område. Denne første kurs-samlingen var i Muoskaluokta utenfor Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd ønsker atunge samer skal i større graddelta i samisk kirkeliv, blant annet som konfirmantledere.</p>
<p xml:lang="nob">Deltakerne ble kurset omhvilke forpliktelser de vil få som ledere.</p>
<p xml:lang="nob">Kurset startet fredag ogavsluttet søndag med gudstjeneste i Grønnåsen kirke i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">Kurs for unge ledere9stjerner i øynene og store smil formidlet de sangen på en særegen og flott måte. De spredte glede og fryd i hele rommet! En slik opptreden kommer bare frem ved at de på scenen åpnet sine hjerter for publikum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISKE KIRKEDAGER I RANA </em>– Vi vil gjerne at Vaajmoe kommer til ungdomssamlingen 8. - 11. august som skal være i tilknytning til Samiske kirkedager i Mo i Rana, sier Maria Roysdatter Steinsvik som er nytilsatt barne-og ungdomssekretær i Samisk kirkeråd. Og vi ønsker at de skal delta med sin sangglede i gudstjenestene. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe">Noere almetjhmåste försvara och förklara sin härkomst.</p>
<p xml:lang="swe">Ungdomarna beskriver att okun-skapen är stor hos svenskar i allmänhet. Och trots goda intentioner i läroplanen får de inte lära sig att samerna är ett urfolk i Sverige.– Hela frågan om diskrimineringoch utsatthet är mycket oroande och måste lyftas in i debatten inom det svenska majoritetssamhället, kommenterar Lotta Omma sina resultat.</p>
<p xml:lang="swe">Läs mer på www.umu.se. Där finns helaavhandlingen att ladda ned.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">På Samefolkets dag holdt Lars-Jonas Johansson konsert i Funäsdalen </em></p>
<p xml:lang="nob">Artisten Lars-Jonas Johansson kom på besøk til Funäsdalen for å ha konsert for alle skoleelevene i Funäsdalen. Vi samiskelevene fra Brekken skole dro selvfølgelig også for å få med oss denne begivenheten! Lars-Jonas hadde mange sanger fra sin siste plate Soelege.</p>
<p xml:lang="nob">Han fortalte litt om sangene ogom hvordan de ble til. Lars-Jonas fortalte at han alltid har likt rock. Derfor har mange av sangene hans mye fart og rytme. Det var en fin konsert som var populær for alle elevene. Han inviterte til slutt alle til å delta på en ny konsert seinere på kvelden.</p>
<p xml:lang="nob">Han kommer faktisk også tilbakei mars for å ha konsert på årets Lopmenaestie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: PEDER KRISTIAN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIENTIE AASVOLD </em></p>
<p xml:lang="nob">Ungdom begeistret etter skolekonsert</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skoleelver satte pris på Lars-Jonas Johanssons konsert. </em>– Det er utrolig hva disse ungdommene fikk til på to dager. De gjorde en kjempeinnsats. Og så var det så morsomt å være sammen med dem, sier en begeistret Karin Eline Hartviksen. Hun var med på den første samlingen for prosjektet ungdomskor. </p>
<p xml:lang="nob">Fem ungdommer var samlet i</p>
<p xml:lang="nob">Snåsa for å øve inn et program som de kan opptre med, blant annet under Samiske kirkedager i august. Dit kommer det flere ungdommer, for det skal være en egen ungdomsleir med et spennende program. – Det var mange flere som haddemeldt seg på samlingen i Snåsa. Men i disse influensa-tider ble det et stortfrafall, forteller Monica Kappfjell som var med som leder sammen med de to kirkemusikerne Jon Sjödin og Karin Eline Hartviksen.– Det er morsomt å synge sammenmed flere. Koret er jo en mulighet til å møte folk. Og så får vi synge samiske salmer og sanger. Noen får vi anbefalt av Jon og noen velger vi selv. Nå øver vi til <span type="quote" xml:lang="nob">”Samiske kirkedager”</span> i Mo i Rana, men jeg håper koret kan fortsette i flere år. Og så håper jeg at vi får med flere både fra norsk og svensk side, sier Meene Kappfjell Åhrén.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra venstre: Ina-Theres Sparrok, Ellen-Sara Sparrok, Meene Kappfjell Åhrén og Maidi Kappfjell Åhrén. Gunilla Wilks var ikke til stede da bildet ble tatt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vil spre sangglede 10</p>
<p xml:lang="nob">Journalistprisen som deles ut hvert år, har en rekke ulike priser, deriblant Feature-prisen for oppsøkende journalistikk.</p>
<p xml:lang="nob">TV-serien fikk et veldig høytseertall og mye positiv omtale. Vi fikk følge familien gjennom reindriftsåret og være med på etableringen av familiebedriften Rørosrein. – NRK kontaktet oss for ålage et program i serien <span type="quote" xml:lang="nob">”Bygdaliv”</span>, mimrer Eva Nordfjell. Dette takket familien ja til. NRK kom på besøk og startet filmingen. Ganske raskt oppdaget filmprodusentene at det ble vanskelig å velge ut hva som skulle være med i dette programmet for Bygdaliv.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TRE GENERASJONER </em>– Veien ble til mens vi gikk! Ingen av oss ante egentlig hva vihadde begitt oss ut på, ler Eva. NRK kom etter hvert med en ny forespørsel: Kunne dette bli en egen serie? Slik ble det. </p>
<p xml:lang="nob">Hele familien med sine tregenerasjoner har fått mange gode tilbakemeldinger på serien. – Mange sier det handler omå by på seg selv. Vi har bare vært oss selv i vår hverdag, legger Magne til. Dette er begrunnelsen for juryen ved Hellkonferansen: ”Det er personlig, det ernært, det er tett på, det er følelser, det er realisme med en formidler som ikke står i veien for historien. Historien bringer oss ny kunnskap om det som er blitt en moderne fortelling om det sørsamiske miljøet.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Åtte årstider </em>får pris </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eva Løukøy (til venstre) fra NRK har stått bak manus og regi i serien </em>Åtte årstider <em type="italic">. Eva Nordfjell og eldste datter Aina Haugom Nordfjell. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TV-serien Åtte årstider </em><em type="bold">vant Feature-prisen 2013. Serien om den sørsamiske reindriftsfamilien Haugom/ Nordfjell fra Gåebrien sïjte, gikk hver uke på NRK sist høst. </em></p>
<p xml:lang="swe">I Härnösands domkyrka uppmärksammades samiska nationaldagen vid morgonmässan, där prästen Charlotta Ekelund, Härnösands stift, predikade med utgångspunkt i samernas många ord för snö. Kyrkan var enkelt smyckad med sameflaggor och ljuskrona i form av renhorn.</p>
<p xml:lang="swe">Samerna hargenom liv och erfarenheter utvecklat ett rikt och varierat språk för bland annat snö. På nätet hade Charlotta hittat bland annat <em type="italic">habllek </em>(lätt luftig dammsnö), <em type="italic">ridne </em>(snö i träden), <em type="italic">sänásj </em>(gammal grov snö som rinner som grovsalt), <em type="italic">tjiegar </em>(snöområde där renarna kan gräva) och <em type="italic">tsievve </em>(hård snö där renarna inte kan gräva). </p>
<p xml:lang="swe">I söndags var det kyndelsmäs-sodagen som påminner om uppenbarelsens ljus. Kanskekan vi – som växande kristna – utveckla ett allt rikare språk för hur Kristus, uppenbarelsens ljus, lyser i våra liv? Att som samerna känna igen olika kva-litéer: ljus i vemodet, kvällens ljus – när något i våra liv behöver dö för att annat ska kunna födas, ljuset när två människor möts och delar, ljuset när vi vågar be om hjälp, gryningsljus när natten ligger bakom oss och vi finner vår väg igen.</p>
<p xml:lang="swe">Och Charlottaförmedlade slutligen en inbjudan till oss som väx-ande kristna, att som samerna utveckla språket så att det blir allt mer nyanserat för det som är viktigt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="nob">Utveckla språk för det viktiga– Jeg er same og stolt av det, men flagget vårt gir meg ingen glede. Det er estetisk lite vakkert og gjennomsyres av et okkult budskap, som jeg overhodet ikke kan stå for. Et kristent kors ville favnet langt flere, sier pastor i menigheten Himmelriket i Tana, Malvind Børresen til avisa Ságat.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FLAGGET ER VAKKERT </em>I en pressemelding skriver Samisk kirkeråd at det samiske flagget aldri har vært oppe til diskusjon i rådet. Men rådet har i flere sammenhenger oppfordret til flagging med sameflagget, og vært glad for at bruken av sameflagget har bredt om seg også i kirkelig sammenheng. ”Vi synes det samiske flaggeter vakkert, og at det kler det samiske folket. Vi mener sol og måne først og fremst er en delav Guds skaperverk og universelle symboler. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRISTENT SYMBOL </em>At sola er borte i deler av vinterhalvåret i mesteparten av Sápmi, har selvfølgelig gitt sol og måne særlig gjenklang i samisk kultur og livsfølelse. At det også var slik i vårt folks religiøse forhistorie er derfor en selvfølge. Dette er imidlertid ikke et argument for å kalle symbolene okkulte”, skriver Samisk kirkeråd og konkluderer med at sameflagget må være slik det er. Pressemeldingen avslutter med å peke på at solen er et gammelt Kristus-symbol i den kristne kirke. </p>
<p xml:lang="nob">Kilde: nrk.no/kanal/nrk_sapmi ogpressemelding.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Charlotta Ekelund. </em></p>
<p xml:lang="nob">FO</p>
<p xml:lang="nob">TO: MARIA EDDEBO PERSSON</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sameflagget er hedensk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En frikirkepastor sier at det samiske flagget er stygt og full av okkulte symboler. Samisk kirkeråd kommentere dette. </em>11daan bijremed mange farger. Selv om gradestokken viste minus 30, var det en opplevelse og et kunstverk i seg selv. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: TOVE METTE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JÅMA WIGDAHL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars J:son Nutti med ett av sine male- </em><em type="italic">rier som er grunnen til at han fikk diplom fra Jokkmokks kommune. </em></p>
<p xml:lang="nob">Antallet kunstnere øker</p>
<p xml:lang="nob">Antallet kunstnere øker i de samiske områdene, viser en rapport som Norut Alta – Áltá har laget for Sametinget. Rapporten viser også at det er en sterkere vekst i kulturnæringer i samiske områder enn i resten av landet.www.samidiggi.no</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådets kulturstipendium till Johan Kitti</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet i Svenska kyrkan har tilldelat den samiska artisten Johan Kitti 2012 års samiska kulturstipendium. Stipendiet delades ut i Kiruna kyrka i december i samband med en samisk andakt under kyrkans hundraårsjubileum.</p>
<p xml:lang="swe">Johan Kitti har påbörjat en inspel-ning av en skiva med psalmer på nordsamiska. Den kommer att ges ut under 2013. – Religion och andlighet är viktigtför många samer. Det är oerhört glädjande att en ung samisk artist väljer att spela in psalmer på samiska. Det bidrar till att förnya samers andliga liv och att stärka det samiska språket, säger Sylvia Sparrock, ordförande i Samiska rådet.</p>
<p xml:lang="nob">Johan Kitti är 34 år och kommerfrån byn Sudjavaara i Norrbotten. Han har tidigare vunnit musiktävlingarna Sámi Grand Prix och Liet-Lavlut International.</p>
<p>Källa: www.svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Konferens i urfolksteologi16-17 april anordnas en urfolksteologisk konferens vid Teologiska högskolan i Stockholm. Temat är <em type="italic">Tecken, tro och tolkning </em>. Arrangörer är Teologiska högskolan, Svenska kyrkan, Johannelunds teologiska högskola och Gemensam framtid. </p>
<p xml:lang="swe">Mer information på www.ths.se</p>
<p xml:lang="swe">Miljoner till projekt om queera samer</p>
<p xml:lang="swe">Allmänna arvsfonden ger 1,8 miljoner kronor till projektet Queering Sápmi. Projektet vill synliggöra hur det är att vara en minoritet (same) och dessutom utmana den sexuella normen i samhället. (När queer används som ett sätt attbeskriva sexuell läggning, kan det betyda att man inte bryr sig om vilket kön man blir kär i/attraherad av eller att man inte kan/vill definiera sin sexuella läggning inom de traditionella begreppen. Källa: Wikipedia.)</p>
<p xml:lang="swe">De båda projektledarna i Queering</p>
<p xml:lang="swe">Sápmi, Elfrida Bergman och Sara Lindqvist, har samlat in berättelser från 35 queera samer, och de ska resultera i en bok och en utställning på Västerbottens museum till hösten.</p>
<p xml:lang="nob">Läs mer på www.queeringsapmi.com.</p>
<p xml:lang="nob">Marit Fjellheim och Lars-Aage</p>
<p xml:lang="swe">Brandsfjell höll ett föredrag om renmärken, där åhörarna fick veta mer om snittens historia, dess olika benämningar och placeringar.</p>
<p xml:lang="nob">Som avslutning på nationaldags-firandet var det middag på Eriksgårdens fjällhotell. Lars-Jonas Johansson stod för underhållningen.</p>
<p xml:lang="swe">Nationaldagsfirandet arrageradespå initiativ från den samiska samordnaren i Härjedalens kommun, Karin Rensberg Ripa, och projektledaren för det samiska utvecklingsprojektet Faamoe, Åsa Rutfjäll.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>12 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skal vi fortelle om vonde opplevelser? En tid var det slik at man skulle det . Nå anbefaler psykologer at vi tenker nøye igjennom hva vi forteller og hvem vi forteller det til. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi er mange som har opplevd at å få stukket hull på en verkebyll, det gjorde godt. Kanskje har man gått der i årevis og ikke turt å fortelle til noen, verken om merkverdige tanker eller vonde opplevelser. Så har man tatt mot til seg og fortalt det til et medmenneske, og fått erfare at det var jo ikke så farlig som man hadde trodd. Det var som å komme ut fra en innestengt tilværelse inne i et skap. Ut av skapet, og inn i varmen. En slik lettelse kan mange fortelle om. Heldigvis. Å gå og være livredd for at noen skal oppdage elendigheta, det er ikke godt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TRAUMATISKE LIVSHENDELSER </em>Men er det alltid av det gode <span type="quote" xml:lang="nob">”å snakke om det”</span>? Nei, sier de profesjonelle hjelperne nå. De som bærer på minner fra traumatiske livshendelser skal være nøye med hvordan og med hvem de snakker. Fordi det å snakke om det, er som å dramatisere det traumatiske på nytt. Man hensetter seg til den vonde hendelsen når man forteller. Og da kommer stresset som er knyttet til dette fram igjen. Å aktivere stresset gang på gang, er ikke av det gode. Man blir bare mer og mer sliten og utmattet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KORTVERSJON </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OG LANGVERSJON </em>Skal man tie om det vonde, da? Nei, sier psykologene. Du kan ha flere versjoner av fortellingen din. Du kan planlegge, regissere, en kortversjon som du forteller til dine <span type="quote" xml:lang="nob">”bekjente”</span>. Du møter folk på butikken og naboene dine, som spør ”Hvordan går det med deg?”. Mange av dem er omsorgsfulle og vil la deg få vite at de tenker på deg. Det er ikke smart å knipe igjen munnen og støte slike fra seg. Da forteller du tilstrekkelig til at du ikke stenger dem ute, og akkurat passe til at både de og du kan leve godt med det som fortelles. Kortversjon-fortellingen har du selv kontroll på, den tapper deg ikke for krefter. </p>
<p xml:lang="nob">Og langversjonen, den sparer du til mennesker som står deg virkelig nær. Langversjonen er forebeholdt dem og de profesjonelle hjelperne, og den forteller du ikke om og om igjen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KVINNEN SOM TOK MOT TIL SEG </em>Det var en kvinne som kom fra meget problematiske forhold i sin oppvekstfamilie. Denne familien kollapset da hun var i ferd med å bli voksen. Så altfor tidlig måtte hun klare seg selv her i livet. Hun var både nedtrykt og redd. I tillegg var hun proppfull av skam over familien sin; hun ønsket at ingen skulle få vite særlig mye om henne. </p>
<p xml:lang="nob">Så ville det seg slik at hun alle-rede tidlig i ungdommen ble hodestups forelsket i en kjekk og livsglad ung mann – og han var like betatt av henne, som hun var av ham. Det gikk mot ekteskap. Dette syntes hun var meget vanskelig, for hun følte seg som en falskspiller. Svigerfamilien kjente overhode ikke til hennes bakgrunn. Slik gikk hun i angst og trodde at hun måtte bryte med kjæresten for å få fred inni seg. En dag åpnet det seg overraskende en mulighet for en nær samtale med den kommende svigermora. Da fikk hun fortelle om oppveksten sin. Om rusmisbruk og omsorgssvikt på mange plan. Svigermora var av den sorten som både kunne lytte og spørre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SE FRAMOVER </em>Da historien var ferdigfortalt, sa svigermora (gjenfortalt etter min hukommelse): ”Nå har du fått fortelle. Så kan du legge det hele bak deg for noen år framover. Da skal du rette oppmerksomheten din framover og glede deg over alt livet har å by deg. I vår familie er det så mye smerte at dette bare føyer seg inn i alt det andre.” Dette var en familie som hadde lidd mye under forfølgelse, arrestasjoner og død under 2. verdenskrig. </p>
<p xml:lang="nob">Sannelig ei flott svigermordenne kvinnen fikk: både klok og hjertevarm!</p>
<p xml:lang="nob">Intuitivt hadde hun alleredefor mange år siden en helt moderne innstilling til hvordan man best skulle takle traumatiske hendelser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Snakke om det onde?13</p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="nob">Det er det et stort antall mennesker i kongeriket som kan påberope seg. Vi som allerede står i manntallet representerer en mangfoldig flokk. Reineiere, og bønder, akademikere og industriarbeidere, prester og lærere – de yrkestitlene vi kan smykke oss med er tallrike. Dette mangfoldet er en stor rikdom som vi må ta vare på og forvalte til beste for fellesskapet vårt.</p>
<p xml:lang="nob">Helt siden 1980- åra har det fore-gått en revitaliseringsprosess – folk som har stått i skyggen har kommet fram i lyset og fortalt omverdenen at de gjerne ville delta i et samisk felleskap. Dessverre har noen fått oppleve at så lett skulle det ikke være. En kjenner til tilfeller der såkalte <span type="quote" xml:lang="swe">”nysamer”</span> har blitt utsatt for bakvaskelser og mistenkeliggjøring, og fortalt med reine ord at de ikke var gode nok. Høsten 2011 var det kommunevalg i Norge. I Tromsø, toleransens ograushetens by, kom sterke og utvetydige antisamiske synspunkter opp til overflata i god tid før valget. Det er liten tvil om at Frp og deres sympatisører tok del i debatten, og var med på å gjøre den lite tiltalende – for å si det med milde og forsiktige ord. Reportasjene som ble sendt i NRKfjernsynet førjulsvinteren 2012 viste imidlertid med all tydelighet at samene i og rundt Tromsø nå er på offensiven. De som sto fram hadde felles målsetninger om at samisk språk og kultur må styrkes i framtida, det kommer ikke på tale å ta to steg tilbake. Dette var etterkommere av reineiere og kystsamer helt enige om. Det som også var klart og tydelig var at en betydelig del av den norske befolkninga tok avstand fra hetsenmot samene. Usaklig kritikk faller ofte på sin egen urimelighet.</p>
<p xml:lang="nob">Det er feighet og unnfallenhet nårjeg og andre ikke sier fra når noen blir trakassert og mobba fordi de ikke oppfyller forventningene om å være <span type="quote" xml:lang="nob">”idealsamer”</span>. Skal vi klare å bygge et godt og trygt samisk samfunn må vi bli flere, ikke færre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEIF ELSVATN </em>14 </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Inför återbegravningen av samekvinnan från Gransjön gjorde Jämtlands läns museum nya analyser som gav viktig information om kvinnans ålder och levnadsförhållanden. Det berättade arkeologen Anders Hansson nyligen. </em></p>
<p xml:lang="swe">I slutet av november höll Jamtlis chefsarkeolog Anders Hansson inför en fullsatt hörsal en lunchföreläsning om en medeltida samisk kvinnas livsöden.</p>
<p xml:lang="swe">Han berättade hur hennes ske-lett 1984 hittades i en grav i Frostviksfjällen, hur det undersöktes och sedan magasinerades på ett museum – för att i augusti 2011 återbegravas efter att nya analyser av materialet gjorts.– Graven hade fallit isär, så ske-lettet syntes och låg öppet för väder och vind, sa Anders.</p>
<p xml:lang="swe">Efter en diskussion mellan</p>
<p xml:lang="swe">Jamtli, Länsstyrelsen och den berörda samebyn kom man fram till att skelettet borde tas om hand och undersökas innan det förstördes helt.</p>
<p xml:lang="swe">Utifrån några föremål somkvinnan fått med sig i graven, bland annat en yxa och en kniv, daterades den till ungefär år 1500.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">HAMNADE I MUSEET </em>Efter detta konstaterande hamnade gravfynden i muse-ets samlingar. Där blev de kvar till dess att Ingwar Åhrén från Ohredahke sameby för några år sedan frågade Jamtli om de kunde tänka sig en återbegravning av skelettet på samma plats där det hittades, på en bergknalle nära den gamla vistesplatsen vid Gransjön, en mil nordväst om Blomhöjden.– Vi tyckte det var en väldigtbra idé, berättar Anders. Att skelettet finns på plats där det hör hemma betyder mer än om det ligger i vårt magasin. </p>
<p xml:lang="swe">Innan kvarlevorna återför-des ville man dock från museets sida genomföra nya analyser på materialet, eftersom den chansen inte återkommer när benen väl är nergrävda igen. Detta är också den enda kända sydsamiska graven frånsenmedeltiden, varför undersökningarna ansågs extra angelägna.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">FASCINERANDE INFORMATION </em>Med den teknik som finns idag kan man få fram mycket mer information ur arkeologiskt material än för bara tio år sedan. Sammantaget ger analysen av skelettet från Frostviken oss fascinerande information om hur kvinnans liv kan ha tett sig. </p>
<p xml:lang="swe">Bland annat visar studien attkvinnan var 150 centimeter lång och dog när hon var mellan 45 och 60 år, en aktningsvärd ålder på den tiden. Kostvanor i olika skeden av livet och fysiska åkommor var andra områden där spännande information framkom. Det gick till och med att fastställaatt kvinnan varit bofast i Gransjöns dalgång.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ICKERELIGIÖS BEGRAVNING </em>Hur skulle då återbegravningen gå till? Återbegravningar av samiska skelett har tidigare bara skett två gånger i Skandinavien, en gång i Västerbotten och en gång i Nord-Norge.– Det finns inget facit för hurdet ska gå till, konstaterar Anders. Men vi kom fram till att det enda rimliga var en ickereligiös begravning, eftersom vi inte vet något om hennes religiösa tillhörighet. </p>
<p xml:lang="swe">Skelettdelarna förpackades ilinnetyg och renskinn och bars tillbaka till Gransjön. Där slöt närmare 25 personer, unga och gamla, upp för att närvara vid akten som förrättades av åldermannen i Ohredahke, Kjell Andersson.</p>
<p xml:lang="swe">Knytena med kvinnans kvarle-vor lades ner i graven tillsammans med en ny yxa. De föremål som kvinnan ursprungligen hade fått med sig, fick efter diskussioner inom samebyn vara kvar på Jamtli – på grund av den lilla men ändå förekommande risken för plundring. Kjell Andersson höll därefter ett tal varpå flera talare tog vid.– Det var verkligen en speciellstämning, det kändes riktigt och betydelsefullt, minns Anders Hansson.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOHAN RÅGHALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Återbegravningen av kvinnan från Gransjön</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Skelettdelarna förpackades i linnetyg och renskinn. Åldermannen i Ohredahke, Kjell Andersson, förrättade akten i närvaro av unga och gamla, 25 personer. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Återbegravning av skelettet blev på samma plats där det hittades, på en bergknalle nära den gamla vistesplatsen vid Gransjön. </em></p>
<p xml:lang="nob">ANDERS HANSSON</p>
<p xml:lang="nob">EWA LJUNGDAHL15</p>
<p>Kultuvregårreldahkesne tjimkeldh-råantjojne. Jenny aaj buerkiesti mestie gïerhkeme dorjesovveme jïh guktie saemiej vuekie dej beeli jïh aaj daelie. Ovmese vuekieh gååvnesieh guktie gïerhkemem rïeseldidh jïh guktie dan hammoe. Åarjel smaaregi mietie jeehtin: <em type="italic">gïetkeme </em>. </p>
<p><em type="bold">AEJLIES GÆRJA GÏERHKEMISNIE </em>– Mænngan, goh saemieh kristesovveme, dellie aejlies gærjam gïerhkeme-gåetien sïjse rijtestin. Muvhtene staeliem aaj dïsse bïejin. Jaehkiejin staaletje-stuhtje maahta maanam vaarjelidh. Mijjieh daejrebe saemieh sïlpe-båaloem gïerhkemen goengerasse gævnjastin, numhtie hov båeries gærjine tjaalasovveme.– Im daejrieh mejtie saemieh daen-nie dajvesne båaloem gïerhkemasse bïejin, menh dam vïenhtem, Jenny eadtjohke soptseste. Tjaebpies båaloem værjojne tsagkeme.– Daejrebe garre biejjieh lin jïhdaelvege dellie amma tjåetskeme. Manne lohkeme guktie saemieh meehtin slïedtem båadtsode njaeviegoelki sïjse bïejedh. Jïh dellie hijvenlaakan maanam gïerhkemisnie klåamsoehtin. Aelhkie gosse tjidtjie edtji njammehtidh. Numhtie saemieh maanide boelvijste boelvide sovkehtamme. </p>
<p><em type="bold">MAANIDE EENSI SUVTEHTIEH </em>Aalkoe-almetjh aeriedistie iehkiedasse ålkene barkeminie, dovne nyjsenæjjah gaarmanæjjah. Dellie nyjsenæjjah tjuerieh maanide guedtedh. Jeenemes maanide rudtjen nille njöömieh. Numhtie maehtieh gïetigujmie barkedh jïh moerh risjnedh, tjaetsiem guedtedh, beapmoeh jurjiehtidh jallh ealoem ryöjnesjidh. Sinsitniem viehkiehtieh. Åerpenh badth aaj guedtieh. Guedteme-aath mijjese <span type="quote">“soptsestieh”</span>, guktie almetjh veasoeminie, guktie vearelde jïh guktie eatneme lea – jïh mestie aath vytnesjamme jïh numhtie. </p>
<p>Luste vuejnedh guktie jeatjahalmetjh aaj sijhtieh aalkoe-almetjistie lïeredh. Daelie maehtebe<span type="quote" xml:lang="swe">“wraparounds”</span> bovresne åestedh, seamma gusnie fealadibie! Dïhte stoerre tyjjestuhtjem mejnie maanam njåatsastahta, tjidtjebe maanam jïjtsasse gaar-hkehte. Numhtie aelhkebe maanide suvhtedh, maanah aaj tryjjedieh gosse åadtjoeh tjidtjeben lïhke årrodh!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="italic">Aahka Aasta Joma Granefjell, Sanna Granefjell, tjidtjie Lisa Marit Granefjell Pentha onnebaahtjine Isaac Granefjell jïh maadteraahka Anna Joma Granefjell. Dah båeries gïerhkemem vuartesjeminie. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eejhtegh Thomas Kvistad gon Lisa Anna Mortenssonh onnenïejtine, man nomme Mirja Krihke. </em>dårlig vær. Kirsti Sæter leste en fortelling om to søsken som skulle passe en baby som lå i <em type="italic">gïerhkeme </em>. Så hadde ungene fått det for seg at de måtte gjemme barnet. De hengte gïerhkeme under ei kroket gran. Da de skulle heim, fant de den ikke igjen. Men foreldrene fantden. Det var etter at barna hadde forklart nøye hvordan det så ut der hvor de hadde gjemt <em type="italic">gïerhkeme </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Jenny fortalte også at det varvanlig å legge salmebok eller noe metall i gïerhkeme for å beskytte barnet mot ondt. Kvinner verden rundt bærer sine barn på ryggen.</p>
<p xml:lang="nob">Slike får de selv hendene fri og kan arbeide. Moderne foreldre bærer også barna sine slik. Alle barn trives godt med denne nærheten til foreldrenes kropp.16</p>
<p xml:lang="swe">Tossåsens sameby driver ett ambitiöst historieprojekt. Nu har den första delen i en skriftserie kommit ut: <em type="italic">Skolgång och traditionell kunskapsöverföring </em>(Skrifter utgivna av Gaaltije 10, 2012). </p>
<p xml:lang="swe">Det ska direkt sägas att det härhistorieprojektet inte bara är intressant för den som har egen relation till Tossåsens sameby. Här finns många generella kun-skaper om samisk kulturoch historia, levande-gjorda genom människoroch liv i Tossåsen.</p>
<p xml:lang="swe">Efter en bakgrundsbe-skrivning har materialetordnats kronologiskt:före 1900-talet, tidigt1900-tal, 1938 till börjanav 1960-talet och efter1962. Här finns enbeskrivande faktatext,men läsaren får också ta del av mångas berättelser från den egna skolgången. Här finns såväl äldre som yngre representerade.</p>
<p xml:lang="swe">Det avslutande kapitlet hand-lar om vad barnen gjorde när de inte gick i skolan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">INTRESSANT BASMATERIAL </em>Här finns nu ett intressant basmaterial som kan växa och utvecklas på en rad olika sätt. </p>
<p xml:lang="swe">Fler delar med berättad och beskriven lokalhistoria från Tossåsen kommer att följa. Men det är inte svårt föreställa sig att den här sortens material kan ligga till grund för till exempel analyser, kanske med politiska implikationer, för utställningar och andra sorters konstnärliga framställningar … Det blir spännande att följa fortsättningen av Tossåsens historieprojekt.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">INTRESSANT FÖR KYRKAN </em>För Svenska kyrkan – som ju vill driva ett försoningsarbete gentemot samerna – finns här, och säkert i kommande delar, såväl metodik som sakfrågor och förhållningssätt att fördjupa sig i. </p>
<p xml:lang="nob">I gruppen som samordnat arbe-tet med boken återfinns Kerstin Lilja, Ann Kristin Solsten, Bengt-</p>
<p xml:lang="swe">Arne Johansson och Olof T. Johansson från Tossåsens sameby samt Ewa Ljungdahl från <em type="italic">Gaaltije </em>, bokens redaktör. Bergs kommun, Sametinget och Undersåkers församling har bidragit finansiellt. </p>
<p xml:lang="swe">De många bilderna, inteminst Nils Thomassons fotografier och Johan Tiréns målningar, ger liv åt framställningen och sätter fantasin i rörelse hos betraktaren.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Tossåsen berättar sin historia</p>
<p><em type="bold">Sofia Jannok gïknjelh njaamesti gosse åadtjoeji govledh Vaajmoe sov laavlomem Liekkas konsertesne lååvleme. Gïknjelassh aaj böötin gosse govli guktie dan aejkien gosse dïhte kovre tseegkesovvi. </em>– Gaajhkene lehkesne noere saemieh tjabreminie jïh vaejvedeminie. Gosse ektesne libie, maehtebe sinsitniem viehkiehtidh jïh löövlemes maajsojde sigkedh. Jieleme naan aejkien geerve domtoe. Gosse laavlobe jïh joejkebe, dellie maehtebeånnetji lustestalledh, Marte Kvitfjell (Aarporteste) soptseste, gosse konserte daan tjaktjen Plassjesne eelki. </p>
<p><em type="bold">GEERVE BIEJJIEH </em>Vaajmoe tseegkesovvi gosse noere åarjelsaemieh Svöörjen raedtesne gaavnedin. Don aejkien stoere sårkoe juktie noere voelpe sealadamme. Idtji sïjhth vielie jieledh. Dellie damtin hijven ektesne årrodh gosse löövles biejjieh. Dah sïjhtin sinsitniem viehkiehtidh jïh nænnoestidh. </p>
<p>Daelie gieriesvoeten jïh jiele-den bïjre laavloeh.</p>
<p>Sofia Jannok åadtjoeji gov-ledh maam Marte Kvitfjell jïh mubpieh saarnoejin dan aejkien bïjre gosse Vaajmoe-kovre tseegkesovvi. Jïh gosse Sofia govli Vaajmoe sov vueliem Liekkas konsertesne lååvleme/joejkeme, dellie gïknjelh garkesin.– Jeenjesh munnjien saar-noeh daate vuelie viehkine sjïdteme. Nyjsenæjja munnjien soptsesti guktie faamoem damti gosse vueliem govli gosse baerseldeminie. Govleme aaj guktie almetjh lutnjestuvvieh gosse biejjieh geerve leah, Sofia såårne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Tårene kom Sofia Jannok ble tydelig rørt da hun fikk høre om ungdomskoret Vaajmoe, bakgrunn og at koret framførte hennes kjente joik Liekkas på en konsert i Røros.</p>
<p xml:lang="nob">Marte Kvitfjell (Hattfjelldal)hadde fortalte at koret ble startet etter at en ung sørsame hadde tatt livet sitt. Ungdommer ble enige om å møtes flere ganger og synge og joike sammen.</p>
<p>Gïknjelh garkesin</p>
<p><em type="italic">Sofia Jannok vaajmoste lååvle. Liekkas lea åehpies noere saemide. </em></p>
<p xml:lang="swe">URBAN ENGVALL17var ersättning till samerna for produkter som skinn, kött, fågel och fisk.</p>
<p xml:lang="swe">När samerna under 1600-1800-talen gjorde beställningar hos guldsmederna i staderna lämnade de äldre föremål som förebilder. Därigenom bevarades det samiska silvrets medeltida former genom seklerna!</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">JESU MODER I JOJKEN </em>Jungfru Maria-motivet mäter även i den samiska jojken. I en studie 1959 karakteriserar Harald Grundström Maria-jojkarna som mycket gamla. Han hänvisar -också till de vittnesbörd om Maria-kulten som finns i en del av prästernas och missionärernas berättelser från 1600- och 1700-talen. Nicolaus Lundius berättar t.ex. från 1670-talet att samerna i Ume lappmark ibland åkallade henne. Han skriver: ”Om de falla säga de hielp Maria, eller när som de undra pånågot ting då korssa de sig och säja hielp Maria.” </p>
<p xml:lang="swe">Namnas kan också Hans Skankesuppgift er från Norge ett halvsekel senare. Denne anför Marian-Ugse (Maria-Dorren). Detta väsen troddes vakta kåtadörren på motsvarande satt sam Uksakka (Dorrgumman}, en av de tre systergudinnorna i samisk religion. Om mötet med den katolska Maria-kulten vittnar även Skankes uppgift, där solen kallas Maria Moder. På missionärens fråga förklarade en nåjd att hon skulle leda honom på rätt väg och hjälpa honom i all nöd.</p>
<p xml:lang="swe">Särskilt inom Arjeplog har Maria-jojkarna varit kända till det tjugondeseklet. I en av dem hedras hon som Jesu moder. Det heter:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK </em></p>
<p xml:lang="swe">Jungfru Marias ende son skall icke kasta ut en gammal same, då jag en gång kommer.</p>
<p xml:lang="swe">Jag kan ingenting, men det vet jag, att jungfru Marias ende son icke kastar ut mig <em type="bold">. </em></p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I samband med Nordiskt centrum för kulturarvspedagogiks (NCK) årliga vårkonferens i Östersund fick Njarka sameläger, på den samiska nationaldagen, ta emot NCK:s pedagogiska pris. </em></p>
<p xml:lang="swe">Priset, som skapats för att belöna insatser inom området kulturarv och lärande, delades i år ut för sjunde gången.</p>
<p xml:lang="swe">Den grupp som granskat nominer-ingarna föll särskilt för hur man på Njarka sameläger arbetar med berättande för att förmedla samisk historia, samiska traditioner och samiskhet idag.</p>
<p xml:lang="swe">Njarka sameläger drivs av Maud och</p>
<p xml:lang="swe">Mattias Mattson från Kalls sameby i Jämtland. De är pionjärer inom samisk besöksnäring och samisk kulturturism.</p>
<p xml:lang="swe">Lägret öppnade 1985, och genomåren har tusentals gäster från hela världen fått en inblick i det samiska livet både förr och nu. Så sent som igår, samma dag som prisutdel-ningen, tog Njarka sameläger emot över 70 EU-parlamentariker.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BERÄTTANDET VIKTIGT </em>Berättartraditionen är viktigt i det samiska samhället, och berättandet är centralt på Njarka sameläger. Under Mauds ledning får besökaren förståelse för värderingar och förhållningssätt som ligger till grund för hur det samiska tar sig uttryck idag. – Njarka sameläger är en plats därfördomar kan bli till samförstånd och mytbildning till kunskap. Vi behöver fler sådana platser i dagens samhälle, liksom vi behöver höja den generella kunskapsnivån vad gäller samisk historia och samiskhet idag. Därför är Njarka sameläger en plats värd att prisa, skriver NCK. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em></p>
<p xml:lang="swe">Njarka sameläger fick pris</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maud Mattsson. </em></p>
<p xml:lang="nob">LENA HEDMAN18</p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge</p>
<p xml:lang="nob">Telefon: 0047 74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="swe">Redaktör och ansvarlig utgivare:</p>
<p>Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adress-ändring skikkas til adress ovan. </em></p>
<p xml:lang="swe">Svensk samordnare: Urban Engvall,</p>
<p xml:lang="nob">Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82,</p>
<p xml:lang="nob">E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd,</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2013: 140 kronor.</p>
<p xml:lang="swe">Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro:</p>
<p xml:lang="nob">Berling Press AB.</p>
<p xml:lang="nob">Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkeråd</p>
<p xml:lang="nob">Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:</p>
<p>Bierna Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område: Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:</p>
<p>Toamma Bientie</p>
<p xml:lang="nob">Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 2 2013 av Daerpies Dierieskickas senast 8 maj till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Referensgrupp ombildas Referensgruppen för samiskt församlingsarbete i Härnösands stift är på väg in i ett nytt skede. Den hittillsvarande gruppen, som under många år letts av Eva Teilus Rehnfeldt, har avslutat sitt mandat. Gruppen har i hög grad varit en verksamhetsgrupp, särskilt viktig under de år stiftet saknat samisk handläggare.</p>
<p xml:lang="swe">Åtminstone delar av den fortsätter i andra roller i denpraktiska samiska verksamheten. Till exempel har Anna-Sara Stenvall och Jon Sjödin uppdrag i det med norska Samisk menighet gemensamma ungdomsmusikprojekt inför kyrkodagarna i Mo i Rana i augusti.</p>
<p xml:lang="swe">En ny referensgrupp, eller ett nytt nätverk, är under upp-byggnad. Den får mindre karaktär av verksamhetsgrupp och mera av <span type="quote" xml:lang="nob">”bollplank”</span> och kunskapsresurs för handläggaren, prästen Gabrielle Jacobsson. Bland annat stärks relationen till det sydsamiska kulturcentret Gaaltije i Östersund.</p>
<p xml:lang="swe">Förändringen sker i enlighet med den utredning om stif-tets flerspråkiga arbete som genomfördes för några år sedan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL </em>19 </p>
<p xml:lang="swe">Åssjalommeshpå sydsamiska: <em type="italic">Gäjhtoe </em>. Tack. Tack för att jag får ta del av en levande bygd med en stor rikedom av tradition och kultur, med erfarenhet av att leva med flera språk och erfarenhet av att finnas mitt emellan eller i både ock. </p>
<p xml:lang="swe">När jag kom fram dit jag skulle, iden samiska bygden, tänkte jag – trots att det inte var pingst – att en speciell bibeltext var levande där: Apostlagärningarnas andra kapitel, om vad som hände då människor fylldes av helig ande och började tala andra språk. Och människor från alla länder under himlen kunde höra sina egna språk talas, trots att de alla befann sig i Jerusalem.</p>
<p xml:lang="swe">Jag tänker det finns en poäng i att</p>
<p xml:lang="swe">Gud, genom den heliga anden, lätmänniskorna i Jerusalem få höra sina modersmål talas. Det handlar inte bara om att själv ha utrymme att tala, utan om att också få <em type="italic">höra </em>sitt språk. Det handlar om ett synliggörande av den mångfald som vi, hela mänskligheten, består av. Det handlar också om ett erkännande som kan ge upprättelse till människor som på grund av sin identitet i en samhällsminoritet har känt sig marginaliserade. </p>
<p xml:lang="swe">I Jerusalem kunde människornahelt plötsligt höra sitt eget språk talas. Det innebar nog att de ändå inte förstod allt som sades runt omkring dem, eftersom många olika språk talades. De verkade inte bekymrade över det, utan gav endastuttryck för igenkännandets glädje över att också få höra sitt eget språk.</p>
<p xml:lang="swe">Om vi är öppna för en mångfald isamhället så kommer vi inte att förstå allt, vi kommer inte att identifiera oss med allt, men det kommer att finnas utrymme för oss att vara oss själva fullt ut, med raka och stolta ryggar. Vi får en tillvaro med större möjlighet att leva skamfritt, där mångfald ses som en tillgång istället för något som ska undvikas, och där igenkännandets glädje blir till välsignelse, till ännu en väg för evangeliet att nå ut.</p>
<p><em type="italic">Jupmelen raeffie </em>! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GABRIELLE JACOBSSON </em>20 </p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
<p><em type="bold">Vanja Tørresdal gonneh Maajja-Krihke Brandsfjellh (Prahkeste) lustestallijægan gosse ietnien gïelesne laavloejægan. </em></p>
<p>Goevten dellie Prahken gærhkosne gyrhkesjimmie gosse saemien åålmegebiejjie. Nïejtetje guaktah åarjelsaemien gïelesne laavloejigan Lars-Jonas Johanssonen laavlomem <span type="quote">”Magkeres veasoe”</span>.</p>
<p>Nïejth dan eadtjohke jïh væj-kele laavlodh. Dah guaktah aerebi aaj gellien aejkien gærhkosne lååvleme. Jåvli åvtelen dellie stoerre konserte Plassjen gærhkosne. <span type="quote">”Stoerre naestieh”</span> dahkoe böötin laavlodh. Dellienïejth garmarigan gosse Plassjen åålmege sotnem aaj gærhkose bööredi. Destie hov nïejth madtjeldigan, gosse noeri gaahtjeme <span type="quote">”UKM”</span> joe orreme. Dellie nïejth veeljesovveme, åadtjoejægan Fylhken gaahtjemasse vuelkedh. Aavodeminie juktie njoktjen asken edtjijægan dahkoe. Dellie tjoerijægan eensilaakan laavlodh. Daelie sïjhtijægan dam sijjen laavlomem bueriedidh. Ij leah aelhkieh ietnien-gïelesne laavlodh. – Idtjimen månnoeh naan<span type="quote" xml:lang="nob">”note-ark”</span> åarjelsaemien laavloemasse gaavnh. Dan åvteste manne tjoerem pianoen uvte tjahkasjidh, dejtie <span type="quote">"akkordidie"</span>jïjtje ohtsedidh, Vanja föörhkede.– Dellie maa tæjmoeh danvarki vaesieh, gosse numhtie tjahkan, Vanja jis jeahta. Maajja-Krihke dan væjkele laavloemidie åarjelsaemien gïelesne gaavnedh. Dïhte aaj viehkehte gosse goerehteminie guktie pianosne spealadidh. — Muvhtene dellie dejtie saemiej lohkehtæjjide viehkien mietie gihtjien gosse tjaalegh daarpesjien. Gellien aejkien skuvlen mænngan gaavnedien jïh laavlomigujmie gïehtelien.</p>
<p>Nov gujhth dah guaktah gel-lie jaepieh ektesne lååvleme. Voestes aejkien gosse ektesne, dellie noerhtese Karasjohkengåajkoe vöölkigan. Dej saemien lohkehtæjja Inez Rensberg jïh Vanjan aajkohke Laila Nordfjell aaj dåeredigan. Desnie CDem <span type="quote">”Tjïjhtje tjaebpies”</span> darjoejin. Lustestallin gosse dejnie barkeminie.– Tuhtjem jïjnjem lïeremgosse åarjelsaemien gïelesne laavloem, Vanja soptseste. Numhtie Vanja gon Maajja-Krihkeh latjkajægan:– Sijhtien vielie ektesne laav-lodh!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE </em></p>
<p>Gærhkosne laavloejigan</p>
<p xml:lang="nob">Vanja Tørresdal og Maajja-Krihke Brandsfjell (Brekken) trives når de får synge på morsmålet.</p>
<p xml:lang="nob">De sang i Brekken kirkeunder gudstjenesten på Samefolkets dag. De sang også i</p>
<p xml:lang="nob">Røros kirke på årets store adventskonsert. Nå gleder de seg til å delta på Ungdommens kulturmønstring (UKM) sin fylkesmønstring. De øver for å gjøre det best mulig.– Det er ikke alltid så lett åfinne noter til sørsamiske sanger. Vi må selv finne akkordene på piano. Når vi sitter og arbeider slik, går timene fort, ler Vanja.</p>
<p xml:lang="nob">Første gang jentene sangsammen, reiste de til Karasjoki lag med sin lærer Inez Rensberg og Vanjas søskenbarn, Lajla Nordfjell. Der fikk de laget en CD: <span type="quote">”Tjïjhtje tjaebpies”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Synger i kirka</p>
</body></document>
