<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 4, 2013</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>10754</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=1069736&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 4 2013</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kyrkan i demonstration mot gruvorSid 2</em> </p>
<p><em type="bold">Luste gåaroejinie ektine årrodh Bielie 20</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gir ikke opp Fosen</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Side 4</em> </p>
<p xml:lang="nob">KARIN RÅGHALL</p>
<p xml:lang="swe">Kyrkan demonstrerade för urfolksrätt</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Svenska kykan deltog under egen banderoll i demonstrationen mot de gruvexploateringar som hotar rennäring, miljö, turism. På bilden bland andra</em> <em type="italic">Kaisa Syrjänen Schaal, chef för flerspråkiga enheten, Åsa Virdi Kroik och Marita Ollén, samepräst i Stockholm.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Den sista oktoberlördagen i Stockholm blev en dag fylld av protester, kampvilja, gemenskap och hopp. Sametinget, Urbergsgruppen, Svenska kyrkan och många andra demonstrerade mot regeringens mineralstrategi och de gruvexploateringar som</em> <em type="bold">hotar rennäring, kultur, miljö och turism. </em></p>
<p xml:lang="swe">Demonstrationen i Stockholm arrangerades av ett brett och rikstäckande nätverk organisationer och enskilda som kämpar för <span type="quote" xml:lang="swe">”fast mark, rent vatten och levande kulturlandskap”</span>. Svenska kyrkan samlade sitt officiella deltagande under parollen ”Respektera urfolksrättigheter!”, klart och tydligt riktat till den regering som strävar efter att fördubbla antalet gruvor till år 2020 och att tredubbla dem till år 2030 (enligt mineralstrategin från i våras).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– I Sverige ignoreras samer</p>
<p xml:lang="swe">nas situation och urfolkens rättigheter lyser med sin frånvaro, sa ärkebiskop Anders Wejryd.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INTERNATIONELL KRITIK</em> </p>
<p xml:lang="swe">Sveriges regering har flera gånger fått kritik från FN och Europarådet för sin hantering av urfolksfrågorna. Sverige lever, säger ärkebiskopen, inte upp till urfolksrättigheterna.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Storskalig exploatering är</p>
<p xml:lang="swe">ett av de största hoten mot samernas framtid, säger ärkebiskop Anders Wejryd. Efter att ha gjort ett kritiserat framträdande vid en samisk kyrklig konferens i Kiruna för två år sedan har ärkebiskopen blivit tydlig i sitt stöd för samernas sak. På DN debatt efterlyste han i augusti samernas urfolksrättigheter. Vid samiska kyrkodagarna i Mo i Rana, där ärkebiskopen deltog, var urfolkens rättigheter ett huvudtema.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÄNDRA MINERALLAGEN!</em> </p>
<p xml:lang="swe">Stopp för alla nya gruvor och förändringar i mineral- och miljölagstiftning – det är några av de krav som ställdes vid demonstrationen i Stockholm. De 500 deltagarna i alla åldrar kom från hela Sverige. Bussresor hade anordnats från bland annat Jokkmokk. Jåhkågasska tjiellde är en av de samebyar som hotas av en planerad gruva i Kallak, samiska Gállok, utanför Jokkmokk. I somras avlägsnades demonstranterna i Kallak genom en massiv polisinsats. Deltagarna från Jåhkågasska är tydliga: antingen är det gruvbolag med sina exploateringsplaner eller urfolket med sin rennäring som försvinner. Och Sametingets politiker är eniga: en fortsatt exploatering av Sápmi är oacceptabel och måste få ett slut.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KOMMANDE GENERATIONER</em> </p>
<p xml:lang="swe">Ett tältläger i centrala Stockholm, med aktiviteter och information, fungerade som upptakt till lördagens demonstration.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det här är en nationell</p>
<p xml:lang="swe">demonstration som förutom mark och vatten också handlar om att bevara och vårda det vi har i dag till kommande generationer, sa Lisa Wanneby, en av organisatörerna. Demonstrationen arrangerades av ett tjugotal organisationer, däribland Stockholms sameförening, Sáminourra och Urbergsgruppen. Bland andra</p>
<p xml:lang="swe">deltagande organisationer återfanns Aktionsgruppen Rädda Vättern, Ojnareskogen (Gotland), Svenska Samernas Riksförbund (SSR) och, som sagt, Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FORTSATTA SAMTAL</em> </p>
<p xml:lang="swe">Många kulturpersonligheter medverkade vid demonstrationen, bland samerna Lars Ante Kuhmunen, Maj Doris Rimpi och Maxida Märak med jojk och lyrik. En kort film från Maxidas framträdande finns på svenskakyrkan.se/harnosandsstift. Nätverket bakom demonstrationen i Stockholm jobbar vidare. En ny gemensam manifestation är att vänta under våren. Ett fortsatt samtal finns mellan bland andra SSR, WWF, Greenpeace och Fältbiologerna om hur man tillsammans ska kunna arbeta vidare.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p>Dierie</p>
<p xml:lang="swe">ralpolitik som uttryck för kolonialism. Även om detta inte omedelbart skapar förtroende för den kyrka som historiskt svikit så kan det väcka upp en och annan, få någon att förstå att</p>
<p xml:lang="swe">kyrkan kan vara, borde vara, åtminstone en samarbetspartner. Att än så länge förstå kyrkan som en föregångare, en profet, är kanske att vänta sig för mycket? Men det jag tror återstår, även om det kan finnas en och annan påbörjad tråd, är ett gediget teologiskt och pedagogiskt arbete och en förankring av detta i stift och församlingar/menigheter. I Svenska kyrkan håller man på nationell nivå på med den gemensamma och smärtsamma historia kyrkan och samerna har gemensam. Det är viktigt, men det är inte främst det som just nu behövs i den lokala kampen mot grävmaskiner och dynamit. Det är ju i dagsläget rätt ovanligt att man i församlingarna som regel använder samiska i gudstjänsterna – så hur långt är det inte till att man även lokalt officiellt skulle uttrycka en praktisk solidaritet med den samiska kampen mot ytterligare exploateringar? Det finns mycket material som visar att kyrkans väg är att slå följe med, och ibland visa vägen för, svaga, röst- och maktlösa, fattiga, förtryckta, hotade – i en dialogisk process som i fallet kyrkan och samerna måste bygga på en förståelse av vad försoning innebär: en fortgående skapelse, Gud alltid närvarande i allt och alla, människan som aktiv och ansvarig medarbetare, hoppet om en värld där rättvisa och rättfärdighet bor, och inte minst samisk natursyn och samisk kontextuell teologi … Brist på material för förståelse av den väg som nu är nödvändig för kyrkan är det inte. Det som möjligen ännu saknas är krismedvetandet, allvaret och brådskan.</p>
<p xml:lang="swe">”Att än så länge förstå kyrkan som en föregångare, en profet, är kanske att vänta sig för mycket?”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">partementet har sittet på denne saken siden 2011, da forprosjektet var ferdig. Nå først har departementet funnet ut at man må foreta en risiko-analyse for å se om man i hele tatt kan gå inn for prosjektet. Det er ikke å undres over at Saemien Sïjte føler seg lurt. Den samme ministeren var gjest under Samiske kirkedager i Rana. Hun sa mye oppløftende om satsing på samisk språk og kultur, og spesielt</p>
<p xml:lang="nob">om sørsamisk språk som er i en utsatt stilling. En skulle da tro at den regjeringen hun tilhørte, ville svare positivt på en søknad fra Bibelselskapet om penger til lønn for en person i tre år for å oversette bibeltekster til sørsamisk og opptre forutsigbart overfor en samisk kulturinstitusjon som Saemien Sïjte. Så tok en blå-blå regjering over. Det var de som håpet at den nye regjeringen ville bevilge penger til både nybygg og til bibeloversetting. Men det kom ikke en krone.</p>
<p xml:lang="nob">”Det var de som håpet at den nye regjeringen ville bevilge penger til både nybygg og til bibeloversetting.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan:</em> </p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker</em> <em type="bold">Åssjalommesh: Tankar, andakt</em> <em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var</em> <em type="bold">Kultuvre: Kultur</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Demonstration mot gruvexploateringar i Stockholm 26 oktober. 500 deltagare, jojk, tal, allvar och kampiver. Läs mer på sid 2. Foto: Karin Råghall</em> </p>
<p xml:lang="nob">Gir ikke opp Fosen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I august meldte daværende</em> <em type="bold">regjering at de har gitt tillatelse til bygging av det som</em> <em type="bold">kan bli en av verdens</em> <em type="bold">største vindmølleparker på</em> <em type="bold">Fosen og i Snillfjord.</em> <em type="bold">Reindriftsnæringen fortviler, men har ikke gitt opp</em> <em type="bold">håpet ennå. ”Nå gjelder det</em> <em type="bold">å kvesse klørne”, tenkte reineier Arvid Jåma da han hørte</em> <em type="bold">beslutningen.</em> </p>
<p xml:lang="nob">I slutten av august ble det kjent at Olje- og energidepartementet har gitt klarsignal til bygging av åtte vindkraftverk på Fosen i Nord-Trøndelag, blant annet i Bjugn og Åfjord kommune. Dette i tillegg til en kraftledning fra Overhalla via Fosen og til Trollheim i Surnadal. Departementet skriver i en pressemelding at det er gitt konsesjon til rundt 1 300 MW vindkraft, noe som kan gi omtrent 3,7 TWh ny fornybar kraftproduksjon. Dette tilsvarer årsforbruket til rundt 185 000 husstander, eller tre ganger årsforbruket i Trondheim by. De samlede investeringene blir på rundt 20 milliarder kroner, en av de største investeringene på fastlands-Norge noensinne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MISTER VINTERBEITE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Arvid Jåma bor i Follafoss og har rein i området rundt Storheia. Dette er et av områdene kraftselskapene har fått tillatelse til å bygge ut. Hvis utbyggingen av vindkraftanleggene går igjennom, risikerer reindriftssamene i området å miste en tredjedel av vinterbeitet. Da sier det seg selv at ikke alle kan fortsette og Jåma frykter at en av enhetene blir nødt til å slutte.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Dette er en stor trussel for</p>
<p xml:lang="nob">NCG/SHUTTERSTOCK</p>
<p xml:lang="nob">vårt eksistensgrunnlag, forklarer han. Under saksgangen til vindkraftplanene har Jåma vært med å klaget inn til departementet. Departementet på sin side mener at de ”i klagebehandlingen (har) gjort enkelte tilpasninger av hensyn til naturmangfold. Innvendingene fra reindriften på Fosen har vært gjenstand for en omfattende behandling”, heter det i meldingen. Departementet mener at de har endret planene og fastsatt tiltak for å redusere ulempene for reindriftsnæringen. Likevel føler ikke Jåma seg hørt, og mener at det bryter med rettighetene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SVIKTET</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi føler oss sviktet av den</p>
<p xml:lang="nob">norske stat. Denne saken handler ikke bare om problemstillingene rundt selve reindrifta, men også våre rettigheter som samisk urbefolkning, sier Jåma.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi innser jo at vi er for små</p>
<p xml:lang="nob">i forhold til storøkonomien. Vi er den tapende part, men man kan likevel ikke gi opp og tro at du har mistet din stemme, legger han til. Han forsikrer samtidig at han kommer til å bruke sin stemme, noe han ikke gjør for første gang. Jåma engasjerte seg i aksjonen mot et planlagt skytefelt i Nord-Fosen, planer de klarte å stoppe i 1992. Han hadde begynt kampen allerede i 1967.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NY KAMP</em> </p>
<p xml:lang="nob">Jåma er forberedt på å bruke 25 år for denne saken også, selv om det samtidig er en kamp mot tiden. Reineierne forbereder seg likevel til en ny kamp og har med seg gamle kontakter på laget. De har under hele klagegangen på vindkraftplanene brukt samme advokat som de hadde under arbeidet mot skytefeltet. I løpet av det neste året skal saken opp til høringer med utbyggere, og der kommer Jåma og de andre reineierne til å være tilstede med sine innspill. Går saken likevel igjennom, er de forberedt til å ta saken gjennom alle rettsnivåer i Norge. Jåma kommer ikke til å gi opp, det er han sikker på.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi er villige til å ta saken til</p>
<p xml:lang="nob">de internasjonale domstolene i Strasbourg og Haag hvis vi blir nødt til det, avslutter han.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold"><span type="quote" xml:lang="swe">”ET STORT INNGREP”</span></em> </p>
<p xml:lang="nob">Reindriftsnæringen på Fosen får støtte fra Naturvernforbundet. De er enige om at dette ikke bare kommer til å være ødeleggende for naturen, men at planene samtidig kan bryte med rettigheter samene skal ha. ”Vindkraftanlegga og kraftlina på Fosen representerer eit stort inngrep for reindriftsamane og kan føre til ei rasering av den naturbaserte reindriftsnæringa og den samiske kulturen som er knytt opp mot den. Vi sluttar opp om dei protestane som dei samiske organisasjonane på Fosen kjem med i denne samanhangen”, skriver Naturvernforbundet i Trøndelag på sine hjemmesider.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi tar saken till de internasjonale</em> <em type="italic">domstolene hvis vi blir nødt til</em> <em type="italic">det, sier Arvid Jåma. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA S. JØNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">4</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="swe">tade mittådalingar och deras släkter för att de skulle välja just detta tillfälle att komma tillsammans. Och de kom från hela landet, från Kiruna i norr till Skåne i söder. Under lördagen anordandes en vandring tillsammans med Ingrid Rehnfeldt som på ett kunnigt och engagerat sätt visade några av de många kåtaplatser som finns runt byn. Intresset var stort. Ingrid blev glatt överaskad av att så många följde med på vandringen. Ingrid har under många år invente</p>
<p xml:lang="swe">rat och dokumenterat gamla bosättningar och hade mycket att berätta om de olika platserna och var de olika släkterna kan ha bott. Finurligheten var stor hos våra förfäder. Kanske var StorTomas mest påhittig: han hade en kåta med inte mindre än fyra ingångar.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SLÄKTTRÄD PÅ GÅNG</em> </p>
<p xml:lang="swe">Senare på eftermiddagen blev det lassokastningstävling, där Mittådalsmästare i alla kategorier skulle koras. Regnet öste ner men det hindrade inte tävlingsnerverna. Ett släktträd hade uppritats över byns olika släkter, och den rönte naturligtvis stort intresse. Den var ju inte färdig, så många tog sig an uppgiften att skriva till sina släktingar. Det är ett arbete som föreningen ska fortsätta med. På kvällen var det middag, helstekt ren som Niklas Valkeapää ordnade med. Samegården och den stora lavvon utanför blev tidigt fullsatta. Glad och trivsam stämning. Kvällen avslutades med dans till orkestern Löpsjötorparns, också den med anknytning till Mittådalen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SKA TRYCKA BOK</em> </p>
<p xml:lang="swe">Ordföranden AnnaSara Stenvall var mycket nöjd med dagarna och tycker att arrangemanget överträffade förväntningarna.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Men vi kommer inte att ha hem</p>
<p xml:lang="swe">vändardagar varje år, kanske vart fjärde, sa hon och uppmanade alla att hålla koll på vad som händer i föreningen och ta kontakt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det är särskilt kul när både barn</p>
<p xml:lang="swe">och vuxna är tillsammans, sa AnnaSara. Mihten Sibrie har för avsikt att trycka en bok om Mittådalen. Det finns redan mycket material nedskrivet och klart, så nu gäller det att redigera och hitta finansiärer till boken. Det och mycket annat ska föreningen arbeta med.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: ELISABETH ANDERSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">Ny teatersjef</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Cecilia Persson er ansatt som ny</em> <em type="bold">teatersjef ved Åarjelhsaemien</em> <em type="bold">Teatere (ÅST) / Sørsamisk teater.</em> <em type="bold">Hun har det siste året blant</em> <em type="bold">annet hatt hovedrollen i forestillingen Elsa Laula. </em></p>
<p xml:lang="nob">Cecilia Persson tar over etter Ada Jürgensen som nå slutter etter mange år som sjef. Cecilia tiltrer stillingen 1. januar 2014. I august spilte Cecilia Persson Anna i Klemetspelet som hadde premiere i Leirskardalen i Hemnes. Hun innehar også rollen som Elsa Laula i forestillinger under Samiske kirkedager i Mo i Rana, i Oslo og Finnmark denne høsten. Cecilia har sin utdannelse fra Umeå universitet, med master i Drama, teater, film og Samisk kultur. Hun har også journalist-utdannelse og utdannelse i at skriva dramatik. Cecilia fikk i 2011 statens stipend for samiske kunstnere i Norge. Hun har i perioden 1985-2012 hatt oppdrag som skuespiller for blant annet Riksteatern, Dalvadisteatern, Estrad Norr/Länskulturen i Jämtland, Beaivvas Sami Nasunalateahter, Norske Rikskonserter, Profilteatern, NordTrøndelag Teater og TV2.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Cecilia Persson (til venstre) tar</em> <em type="italic">over som sjef for Åarjelhsaemien</em> <em type="italic">Teatere etter Ada Jürgensen.</em> </p>
<p><em type="bold">KILDE: WWW.ASTEATERE.NO</em> </p>
<p xml:lang="nob">5</p>
<p>Skylleme-maanah Snåasesne tjåanghkenin</p>
<p><em type="bold">Daan tjaktjen skylleme-maanah voestes aejkien Snåasesne gaavnesjin. Golme noere viehkiehtæjjah aaj desnie. Gosse hïelje varki vaasa, dellie badth fuehpie gaajhkem darjodh!</em> </p>
<p>Njieljie skylleme-maanah, golme viehkiehtæjjah jïh golme barkijh Saemien åålmegisnie Snåasesne gaavnesjin. Dellie voestes aejkien gaavnesjin. Mïetsken, dellie edtjieh Plassjesne skylledh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JUPMEL-AEHTJIEN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GIERIESVOETINE</em> </p>
<p>Dah skylleme-maannah væjkele jïh aavoedin gosse ektesne barkin. Stoere aamhtesi bïjre soptsestin, guktie JupmelAehtjie fïereguhtem gieriesvoetine sjugniedamme. Fïereguhtem daajra jïh eahtsa. Guktie dellie ussjedidh jïh dåemiedidh gosse ektesne? Maam darjodh gosse geerve biejjieh båetieh? Idtjin buektehth gaajhkide vaestiedasside gaavnedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BØLA-BOVTSEM VUARTASJIN</em> </p>
<p>Gosse numhtie barkeminie, dellie hijven ånnetje eejehtalledh. Laavadahken dellie Bølan gåajkoe vöölkin naa båeries bovtsem vuartasjidh. Desnie gie-akt bovtsem spaenjien nille tjaalehtjamme. Gellie guvvieh desnie, Snåasejaevrien jilliebealesne, gaavnin: ledtiem, tjoejkehtæjjam jïh duvriem.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LUSTESTALLEDH</em> </p>
<p>Fïerhten iehkeden dellie lustestallin. Voestes iehkeden åadtjoejin pryövedh goengerinie gaahtjedh, dovne aaksjoem daarhvese hajkedidh. Mubpien iehkeden dellie laavloejin. Govlimh man væjkele dah skylleme-maanah dam ”Singstar”em spealadidh! Dah noerh gïeh viehkine, laavanjassh skylleme-maanide dorjeme. Föörhkedin gosse laavanjasside vööjnin, dah edtjin ryöknedh jïh algebrajine barkedh! Destie hov åejjieh sæjloejin. Dellie jis musigkem goltelin gosse guelpesne lïegkestin. Dellie gujht nahkeren sjïdtin. Veedtsin åarajidh.</p>
<p><em type="italic">Sigvart Brendberg (Sørburøy) jïh Maidi Kristin Kappfjell Åhren (Namdalseid) ruevtieraajrojne vuelkiejægan. </em></p>
<p><em type="italic">Katja Elise Nilsdatter Utsi</em> <em type="italic">(Namsskogan)</em> <em type="italic">eadtjohke laavloeminie.</em> </p>
<p><em type="italic">Maria Gunilla Påve Wilks (Snåase) murredeminie.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KONFIRMANTTREFF PÅ SNÅSA</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Konfirmantene i Samisk menighet hadde sin første samling på Snåsa i høst. Det ble en travel og innholdsrik helg. De jobbet med viktige temaer som Guds kjærlighet, menneskeverd og tankemåter omkring vår egen betydning i den store sammenhengen. Imellom arbeidsøktene ble det tid til lek og konkurranser. Blant annet var det en utflukt til helleristingene ved Bøla nær Snåsavatnet.</p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p>Noere almetjh</p>
<p>KIRKEN.NO</p>
<p xml:lang="nob">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">særlig kompetanse på samisk språk og kultur, sier Maria. Om høsten tilbys lederkurs og faglig påfyll for ungdommer over 16 år, og om våren får de som har deltatt på dette kurset være ledere for deltagere under 14 år. U-helg arrangeres to ganger i året og i høst er det tredje gang den går av stabelen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNA MALENE FORNØYD</em> </p>
<p xml:lang="nob">Anna Malene Jönsson skal være med på U-helg for tredje gang, denne gangen også som instruktør i tradisjonelt håndarbeid.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg synes opplegget har vært</p>
<p xml:lang="nob">men fra U-helg blant annet som konfirmasjonsleder og som ledere under Samiske kirkedager i Mo i Rana.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BRA FOR MENIGHETEN</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samisk menighet i sørsamisk område (SÅ) har sendt unge på lederkurs og benyttet seg av ungdommenes kompetanse helt siden første ungdomshelg i fjor høst.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– I de samiske menighetene har vi</p>
<p xml:lang="nob">kjempebra. Jeg har blitt kjent med flere samiske ungdommer som jeg ellers ikke ville truffet. I tillegg til dette har jeg fått mye bruk for lederkurset, forteller hun. Anna Malene har brukt lærdom</p>
<p xml:lang="nob">savnet et sted der vi kan utdanne ungdomslederne våre, og derfor synes vi det er kjempebra at Samisk kirkeråd har satt i gang dette tiltaket, sier Monica Kappfjell, daglig leder i SÅ. Menigheten har tre konfirmasjonsleirer i året og bruker ungdommene som har vært med på U-helg til konfirmantledere.</p>
<p><em type="bold">KILDE: WWW.KIRKEN.NO</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er viktig å ha et eget tilbud for</em> <em type="italic">samisk ungdom. Vi bor spredt og derfor er det viktig å få treffe andre samer</em> <em type="italic">og få muligheten til å knytte bånd,</em> <em type="italic">sier Anna Malene Jönsson. </em></p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="nob">LINA S. JØNSSON</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jonhild Joma, jordmor. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jordmor Jonhild</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jonhild Joma er pensjonert</em> <em type="bold">jordmor og den første av</em> <em type="bold">sine fire eldre søsken som</em> <em type="bold">ble født på sykehus. For</em> <em type="bold">noen år siden ble hun spurt</em> <em type="bold">om å skrive om svangerskap</em> <em type="bold">og fødsel blant samer før i</em> <em type="bold">tiden.</em> </p>
<p xml:lang="nob">I sitt bidrag til artikkelsamlingen ”Där renflocken drar förbi ...” intervjuet Jonhild Joma samer i alderen 50-90 år med tilknytning til ulike steder i Namdalen og Jämtland. I artikkelen hennes, ”Berättelser om förlossningar”, får flere fortelle det de vet om hvordan fødsler var for generasjonene før dem. Da Jonhild skulle intervjue sine objekter, forteller hun i boka at nesten alle bedyret at de ikke visste mye om temaet. Det viste seg heldigvis at de</p>
<p xml:lang="nob">hadde historier å komme med etterhvert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">IKKE MYE NEDSKREVET</em> </p>
<p xml:lang="nob">At de svarte som de gjorde først er kanskje ikke så rart, i og med at det i utgangspunktet finnes lite informasjon om svangerskap og fødsler. Det finnes ikke mye nedskrevet når det gjelder samers kultur og levesett generelt, og spesielt ikke når det gjelder dette temaet. I dag vil vi gjerne ha all mulig informasjon om alt, men før i tiden og spesielt blant samene ble dette ikke snakket om. Dette fordi fødsel var en helt vanlig del av den naturlige livssyklusen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det å føde og det å dø var så</p>
<p xml:lang="nob">naturlig at det ikke var noe å snakke om egentlig. En gammel slektning dør, ja, sånn var det. Samme som at når et barn ble født, så var det like naturlig og like lite nødvendig å snakke noe mer om, forklarer Jonhild.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TYPISKE FØDESTEDER</em> </p>
<p xml:lang="nob">Tidlig på 2000-tallet var hun med på et prosjekt blant en gruppe jordmødre i Midt-Norge som blant annet ville prøve å finne ut mer om gamle fødestuer. Jonhild skulle si noe om hvor samene i området fødte og på et kart pekte hun ut et sted som lå utenfor de vanlige bebyggede stedene. <span type="quote" xml:lang="nob">”Her er det en stein, her er det ei seterbu og her sto det et telt”</span>, kunne hun peke ut på kartet. Hvis tiden tillot det, kom man seg alltids innendørs. Likevel vitner flere av historiene fra intervjuene om kvinner som har født ute, vinter som sommer. Mange kvinner har også måttet føde alene, for barnet kommer jo uansett om det er hjelp tilgjengelig eller ikke.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– De andre jordmødrene syn</p>
<p xml:lang="nob">tes vel dette var litt spesielt ut i fra det de visste om fødsler i gamle dager, men det var jo på den typen steder fødsler foregikk før i tiden for oss, ler Jonhild.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FORSKJELLER MELLOM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMER OG ANDRE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Et av stedene hun pekte ut på kartet var Strandvika i Røyrvik kommune. Der bodde hennes mormor, og to av Jonhilds eldre søsken er født der. Hennes andre to søsken er født hos farmoren på Kringstad i samme kommune. Det var selvfølgelig at kvinnen fikk hjelp fra en kvinnelig slektning, og noen ganger også barnefaren dersom det ikke var noen annen tilstede. Før krigen var det ofte slik fødsler gikk til</p>
<p xml:lang="nob">8</p>
<p xml:lang="nob">SANKS</p>
<p xml:lang="nob">gjenåpner Snåsa-kontoret</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk nasjonalt kompetansesenter og psykisk helsevern (SANKS) åpner igjen kontoret</em> <em type="bold">på Snåsa. Inger Marit Eira-Åhrèn er tilsatt i</em> <em type="bold">en prosjektstilling.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Inger Marit EiraÅhren forteller at kontoret i Snåsa ble nedlagt fordi SANKS ikke hadde flere prosjektpenger og på grunn av få brukere. Men nå har etterspørselen økt fra samiske brukere i sørsamisk område og man har fått bevilgning fra Helse Nord. Inger Marit er ansatt i en 70 prosent stilling. Dette er et prosjekt som skal foregå i ett år, men de satser på å få et permanent tilbud. SANKS hadde første gangen kontor på Snåsa i perioden 2009- 2011.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PÅGANGSMOT</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det var fjerde utlysning og SANKS hadde ikke</p>
<p xml:lang="nob">fått tak i søkere. Nå gleder jeg meg til å begynne å jobbe, sier Inger Marit.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Målet mitt er å sørge for at SANKS er synlig på</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inger Marit Eira-Åhren sier at</em> <em type="italic">hun gleder seg til å begynne i</em> <em type="italic">SANKS sitt gjenåpnede kontor</em> <em type="italic">på Snåsa.</em> </p>
<p xml:lang="nob">med farlig verktøy eller være med på slaktinga, i fare for at man skulle skade seg. Det var heller ikke bra å se ei mus mens man gikk gravid, fordi dette kunne skremme kvinnen og skade barnet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– I dag kan jo dette høres ut</p>
<p xml:lang="nob">de arenaene som har med spesialisthelsetjenesten i Nord-Trøndelag å gjøre. I tillegg så ønsker vi å ha ekstra fokus på de tospråklige kommunene Snåsa og Røyrvik. Det er jo veldig bra at folk bruker et tilbud som er nasjonalt og som er tenkt for alle samer i Norge, sier hun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FAGFOLK</em> </p>
<p xml:lang="nob">Inger Marit forteller at når folk tar kontakt med henne og kontoret på Snåsa, vil hun kunne videreformidle kontakt til SANKS Karasjok og Lakselv. Der vil de vurdere hvordan hjelp best kan gis.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Min oppgave blir å opprette kontakt med</p>
<p xml:lang="nob">med å slappe av, det gjelder alle. Men det var kanskje enklere for samiske kvinner før i tiden, nettopp fordi man anså fødselen som en så naturlig del av å leve. I dag er mange for vant til å ha kontrollen, noe som kan gjøre fødselen vanskeligere, forklarer hun. En fødsel kan være hard for hvilken som helst kvinne, samtidig som opplevelsen er individuell fra person til person. Alle nybakte mødre har dog uansett noe til felles.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Den utrolige positiviteten</p>
<p xml:lang="nob">kommuner, med helseforetakene og å synliggjøre at SANKS er der for den samiske befolkningen, sier hun. Det er SANKS som organisasjon som gir tilbud til den sør-samiske befolkningen.</p>
<p xml:lang="nob">som overtro, men jeg tror det ligger noe praktisk til grunn. Det var kanskje ikke faren for å kutte seg som gjorde at man sa gravide ikke skulle holde på med verktøy, det er jo frarådet å stresse kroppen for mye gjennom tunge løft og tungt arbeid under en graviditet. Og kanskje var det ikke mus i seg selv som var problemet, men heller at du som gravid skulle slippe å renne i mørke kjellere og trange loft, funderer hun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPILLE PÅ LAG </em></p>
<p xml:lang="nob">Jonhild er i grunnen utdannet sykepleier med spesialiseringer innen anestesi og operasjon. Etter at hun hadde flyttet tilbake til Røyrvik etter skolegang og arbeid, ble hun valgt inn i kommunestyret. De diskuterte hvordan man kunne lage tryggere rammer for gravide kvinner i området. Kommunen satte så i gang et prosjekt der folk ble invitert til å søke på jordmorutdanningen. Men det var ingen søkere, så da bestemte Jonhild seg. Hun søkte selv og var utdannet jordmor to år senere, en rolle hun har fått mye erfaring og kunnskap fra.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Noe av det viktigste for ei</p>
<p xml:lang="nob">og gleden etterpå som overgår alle smerter kvinnen nettopp har vært igjennom. Hun har jo satt et nytt barn til verden, smiler Jonhild Joma.</p>
<p><em type="bold">KILDE: WWW.NRK.NO</em> </p>
<p xml:lang="nob">jordmor er å kommunisere godt med den gravide under hele svangerskapet. Lytt til henne og nøst opp i eventuelle redsler og bekymringer. Under fødselen er det viktig å spille på lag med kvinnen og ikke stresse henne. La henne fokusere på den jobben hun holder på med, sier Jonhild.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NATURLIG OPPGAVE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Å føde et barn kan være en smertefull opplevelse, og Jonhild mener at hvis den fødende kvinnen er i smerter er det viktig å få henne til å forstå at det er flott. Kroppen din er skapt for dette, pleier hun å si. Hvis man har et naturlig forhold til det kan det også være enklere å slappe av.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Du må hjelpe den fødende</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA S. JØNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">9</p>
<p xml:lang="nob">JAN-OLOF ELLEBRINK</p>
<p xml:lang="swe">Rätt till fritt och helt liv</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det handlar om vilket</em> <em type="bold">utrymme vi ger varandra att</em> <em type="bold">vara de vi är. Det säger projektledarna Elfrida Bergman</em> <em type="bold">och Sara Lindquist i projektet</em> <em type="bold">Queering Sápmi som nu redovisas i bok och utställning. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det treåriga projektet Queering Sápmi, som ägs av Sáminuorra och Ögonblicksteatern och har stöd från de norska och svenska sametingen och många andra myndigheter och organisationer, har nu presenterat sina slutresulterat. Boken  <em type="italic">Queering Sápmi </em>har underrubriken  <em type="italic">Samiska berättelser bortanför normen</em>. Under ett par år har projektledarna rest runt i hela Sápmi och mött samiska hbtq-personer, människor som lever bortom heteronormen (att det är man och kvinna som hör ihop i kärleksfulla förhållanden). </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">DE MODIGASTE</em> </p>
<p xml:lang="swe">Under projekttiden har 30 queera samer bidragit med sina livsberättelser. 21 av dem har berättat öppet, 9 framträder anonymt eller har valt att inte finnas med i det publicerade materialet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Ni är de modigaste och vik</p>
<p xml:lang="swe">hbtq-personer alltid funnits även bland samer. Hon tror att intresset nu väcks, att det leder till mera kunskap och att icke-queera personer därmed blir mer öppna och accepterande.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Om man inte pratar om det</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Døpefont i Risbäcks kyrka, Dorotea, med maleri av Torborg Lindberg:</em> <em type="italic">En samekvinne kneler ned foran Jesus. </em></p>
<p xml:lang="nob">Døpefont med samekvinne</p>
<p xml:lang="swe">tigaste personerna i projektet, säger Sara och Elfrida i bokens förord. Vi kan inte hylla er nog. Från början ifrågasattes både projektledarna (för att de inte är samer) och förekomsten av queera samer. I boken fångar Chris Nikolas Hermansen Sara problematiken: ”Det är en så stor press på att man ska vara perfekt. Allt ska vara helt fläckfritt. Man ska vara rik och söt och om man är tjej ska man hitta en renskötarsame och gifta sig med honom. Och om något är annorlunda pratar man inte om det.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STOR OKUNSKAP</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det finns en stor okunskap</p>
<p xml:lang="swe">kring queera personer och det i sin tur föder rädsla, säger Katarina Kielatis (i Samefolket 10/2013). Det är självklart att</p>
<p xml:lang="swe">leder det bara till tystnad, skitsnack och förtryck, säger hon. Nu är boken klar, liksom utställningen på fem språk: svenska, norska, finska, sydsamiska och nordsamiska. Projektledarna lovar att både utställningen och boken ska finnas på lulesamiska innan projektet är slut. Och utställningen, som i bild tydliggör några röda trådar i berättelserna och som nu finns på Västerbottenmuseet i Umeå, ska ut på turné i Ájjtes regi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STÄRKA NÄTVERK</em> </p>
<p xml:lang="swe">Sara Lindquist och Elfrida Bergman ska, är det tänkt, finnas kvar i projektet ett år till för att stärka de nätverk som byggts upp och skapa mötesplatser, både fysiska och <span type="quote" xml:lang="swe">”på nätet”</span>, nog så viktigt när den här processen äntligen satts igång. Sara och Elfrida säger i boken: Ett queerperspektiv på världen och på det mänskliga öppnar dörrar. För alla … Det handlar om att bygga ett starkt Sápmi där det går att älska vem eller vilka man själv vill.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe">Queering Sápmi. Samiska berättelser bortanför normen Elfrida Bergman och Sara Lindquist Qub förlag 2013 Se även: facebook, Queering Sápmi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Torborg Lindberg, kalt ”lappgubbarnas mästarinna”, er</em> <em type="bold">også mester for malerier i tre</em> <em type="bold">kirker i Dorotea-området. I</em> <em type="bold">en av dem står en døpefont</em> <em type="bold">med et maleri av Jesus og en</em> <em type="bold">samekvinne.</em> </p>
<p xml:lang="nob">I dag er Torborg Lindberg (19081980) mest kjent for sine små malte trefigurer av samer. Disse kan kjøpes til stive priser på antikvariater i Sverige. Dersom man søker på hennes navn på internett, kan man få se disse figurene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OGSÅ LAGET KIRKEKUNST</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Torborg Lindberg har fått til</p>
<p xml:lang="nob">navnet ”lappgubbarnas mästarinna” for sine figurer av samer fra Vilhelmina-området, forteller Jan-Olof Ellebrink som er diakoni-assistent i DoroteaRisbäcks församlingar. Men det er mindre kjent at hun også har levert arbeider til flere kirker. I en av kirkene i Jan-Olof sitt arbeidsområde står det en døpefont som er prydet med et maleri av nettopp Torborg Lindberg. En samekvinne kneler ned foran Jesus som holder et barn i armene. Det finnes arbeider av Lindberg i ytterlige to kirker i Dorotea-distriktet. I Höglands kapell er det et maleri. Også på dette maleriet ser man en same. Hennes arbeid som finnes i Ormsjö kapell, har Jan-Olov Ellebrink ikke sett, ettersom kapellet ikke lenger er i bruk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p>10 daan bijre</p>
<p>Sveerjesne jallh Nöörjesne skylledh?</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Forskaren, läraren och rektorn</em> <em type="bold">Hans Mebius gick bort i början</em> <em type="bold">på oktober. Som rektor vid Birka</em> <em type="bold">folkhögskola i 17 år var han en</em> <em type="bold">känd profil i de jämtländska</em> <em type="bold">bygderna. </em></p>
<p xml:lang="swe">Nu under hösten hade Mebius just slutfört sitt senaste bidrag till den samiska forskningen, en artikel till Svenska kyrkans vitbok om samerna och kyrkan. Samerna, deras liv och religion var ett centralt tema i hans forskning, i hans doktorsavhandling och i flera böcker. <em type="italic">Bissie. Studier i samisk religionshistoria</em>, flitigt använd som kurslitteratur, är en av dem. Hans Mebius föddes i Gävle 1931. Han studerade religionshistoria vid Uppsala universitet och doktore</p>
<p xml:lang="swe">rade med avhandlingen <em type="italic">Värro: studier i</em> <em type="italic">samernas förkristna offerriter.</em> Hans Mebius drogs både till lärandet och till forskandet. Så kom han att ägna hela sitt yrkesliv åt folkhögskolor, i nästan 30 år som rektor, samtidigt som han fortsatte forska och skriva. </p>
<p><em type="bold">Gosse skylleme-maanah daan</em> <em type="bold">tjaktjen voestes aejkien Snåasesne gaavnesjin, dellie såamesh böötin læjhkan eah daejrieh mejtie edtjieh Nöörjesne</em> <em type="bold">jallh Sveerjesne skylledh. </em></p>
<p>Fïerhten jaepien muvhth skyllememaana Sveerjese vualkeme desnie skylledh. Tuhtjieh lustebe jïjnjesinie ektine årrodh, juktie Sveerjesne medtie golmeluhkie skyllememaanah. Daelie jis muvhth jiehtieh eah daejrieh gosse jeatjhlaakan sjædta Sveerjen raedtesne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SKYLLEME TJAKTJEGE</em> </p>
<p>Aerebe skylleme gïjrege. Daelie jis skylleme tjaktjege sjædta. Jïh ij åarjelraedtesne naan aejkien juktie tjåanghkoe noerhtene fïerhten jaepien sjædta. Dellie almetjh daebpene åarjene baanhtsan sjidtieh. Gosse Saemien åålmege skyllememaanide tjåanghkose bööri, dellie njieljie maanah böötin. Dïhte vïjhtede idtji maehtieh båetedh daan aejkien juktie dej luvnie bovtsh giedtesne. Båata sån mubpien aejkien.</p>
<p type="listitem">– Mijjen leah gellie tjåanghkoeh,</p>
<p>Meerke Krihke såårne. Dïhte Toamma Bientien sijjesne daelie gosse dïhte skïemtjes. – Voestes aejkien Snåasesne. Mubpien aejkien gogk´ -akt noerhtene. Ibie ennje daejrieh gusnie. Jïh skylleme Plassjesne / Röörosesne tjaktjen 2014 sjædta, Meerke jeahta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">som ikke visste om de skal bli konfirmert i Norge eller i Sverige. Flere kan nå velge norsk konfirmasjon ettersom samisk konfirmantleir i Sverige ikke lenger blir arrangert på sørsamisk område og selve konfirmasjon legges til høsten. Samisk menighet vil ha konfir</p>
<p xml:lang="nob">masjon i Røros til høsten, forteller Margrethe Kristin Leine Bientie.</p>
<p xml:lang="swe">Hans Mebius forskare till slutet</p>
<p>OP.SE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hans Mebius. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NYTT UTDANNINGSTILBUD: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK BARNEHAGELÆRER</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra og med i høst er barnehagelærerutdanningen forbedret og fornyet. Nå er det mulig å bli utdannet som samisk barnehagelærer på alle høyskoler i hele Norge. Utdannelsen har fått nytt innhold og ny struktur.</p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="nob">Etter dagen kommer</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">skumringstimen</em> </p>
<p xml:lang="nob">Jeg har et syn inni meg: Det ringer på døra mi. Forventningsfull springer jeg og åpner. Der står du! Overraskelsen står nok å lese i ansiktet mitt. Ja, gleden også: <em type="italic">Du</em>kommer til meg! Så tar jeg deg inntil meg og holder rundt deg. Lenge. Men du må jo få komme inn. Jeg tar av deg ytterklærne og henger dem opp i garderoben. Vel inne i varmen i stua mi får du sitte i en god stol med ullpledd og puter i. Så utveksler vi spørsmål og svar om hvordan det står til med slekta og felles venner. Mens jeg legger mer ved i ovnen, spør du om hvor<em type="italic">voedtegh </em>fra leg<em type="italic">baarhkohkh </em>og putter <em type="italic">voedtegh</em>ned i dem. Sokkene dine er blitt litt fuktige, det er sikkert godt for deg å få dem av. Så vasdan står til med meg. Jeg ser det på deg, at du gjerne vil høre hvordan jeg virkelig har det nå for tiden. Deretter er det din tur til å fortelle. Vi tar oss gode tenkepauser innimellom ordene. Da sier vi <span type="quote" xml:lang="nob">”mm” og ”javel, ja”</span> og nikker – og innimellom uffer vi oss litt. Høsthimmelen gløder etter solnedgangen. Skumringstimen kommer glidende inn til oss i stua. Vi slår ikke på noen lampelys. Ettersmaken av god kaffe og hvetebrød er deilig i munnen. På veggen leiker gjenskinnet fra flammene i ovnen. Ordene våre er blitt sagt. Det er stille mellom oss. Snart er det helt mørkt ute. Jeg reiser meg og tenner stearinlys. Da er det at jeg våger å gjøre noe jeg aldri før har dristet meg til å gjøre. Jeg henter vann i et fat, såpe, et linhåndkle og velluktende salve. Foran stolen din kneler jeg ned og løser gene dine. Ruller dem fint sammen. Deretter trekker jeg av deg ker jeg føttene dine i det gode såpevannet. Omhyggelig vasker jeg dem. Føttene dine er ikke skitne. Om de hadde vært skitne eller illeluktende, hadde jeg ikke brydd meg om det. Du lukker øynene og lar meg stelle med deg. Pusten din er jevn og rolig. Jeg tørker føttene dine godt med håndkleet. Jeg skulle ønske at jeg hadde en </p>
<p>12 ussjedem</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sørsamisk språk – alltid </em></p>
<p xml:lang="nob">En ettertanke har svirret i hodet mitt etter turen til Samiske kirkedager i Rana. De som har feiret gudstjeneste sammen med meg de siste årene, har ikke kunnet unngå å få meg seg at Harald prest nå konsekvent og på alle gudstjenester (og så å si alle konfirmantsamlinger også!) bruker sørsamisk språk til inngang og utgang, altså at jeg framsier nådehilsenen og velsignelsen på to språk. Alltid, alle steder, i alle kirker i alle sokn, uansett. Jeg har fått mange reaksjoner på dette. Nesten alle er positive, noen overstrømmende. Men noen få har spurt – og det er ikke rart at de spør! – om hvorfor jeg velger å bruke sørsamisk uansett, ikke bare i enkelte gudstjenester eller de gangene jeg ser eller vet at det er samer til stede. Det fine med at folk spør er at jeg kan svare. For dette er noe jeg har tenkt grundig over. For det første: Jeg kan ikke alltid se på folk om de er samer eller ikke. Noen har en samisk bakgrunn som de holder skjult både for seg selv og andre, andre lever med flere ulike språklige og kulturelle identiteter som de går ut og inn av alt etter hva som passer den aktuelle situasjon. Synlig <em type="italic">gapta </em>kan ikke vært kriterium for at presten skulle ta i bruk sørsamisk som liturgisk språk; i så fall vil samene oppleve å bli oversett og marginalisert oftere enn jeg liker å tenke på. For det andre: Jeg tenker at spørsmålet om bruk av et språk også handler om status. Sørsamisk og norsk er i levende bruk i vår kommune og i vårt lokalsamfunn hele tiden, her lever to språk og to kulturer side ved side. Det bør synliggjøres i kirka også. Kirkegjengere som har norsk som sitt førstespråk, skal jevnlig bli eksponert for sørsamisk i kirka, på samme måte som sørsamene opplever å høre norsk i kirka. Poenget i denne sammenhengen er at dette er noe som skal gjelde begge veier. Dersom vi ikke godtok dette – underforstått: Samene må tåle å høre norsk, men vi andre skal slippe å høre samisk dersom det ikke er samer til stede – da ville vi som kirke sendt et signal om at det ene språket hadde høyere status enn det andre. Jeg ønsker å bidra til det motsatte; jeg vil være med på å løfte opp sørsamisk språk og kultur. Og nettopp dette er en viktig kirkelig tjeneste, tenker jeg. For her hos oss er det slik virkeligheten er. Den norske kirke er kirke også for samene. Det må få synlige og hørlige konsekvenser. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HARALD HAUGE,</em> <em type="bold">SOKNEPREST I</em> <em type="bold">RØROS</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vinterpsalm </em></p>
<p xml:lang="nob">BIERNA LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="swe">Se vintern kommit till vår trakt och skrudat fjäll och vålar. Nu lyser Helags i sin prakt, när solen henne målar. Och snön som yr tills dagen gryr brett ut sitt täcke sköna i marker som var gröna.</p>
<p xml:lang="swe">Malmagens isar råmar sent, när kölden henne bränner. Och norrsken flammar högt och rent i rymder vi ej känner. Se ripans flykt till videt tryggt, när vinden börjar spela med flöjter och med fela.</p>
<p xml:lang="swe">Hör klockors klang i frostklädd by som kallar oss till kyrkan. Din nåd är varje morgen ny. Du får vårt hjärtas dyrkan. Du ger oss frid i vinterns tid. Sänd oss att värma, lysa var själ som måste frysa.</p>
<p><em type="italic">Anne-Grethe Leine Bientie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK</em> </p>
<p xml:lang="swe">Melodi: Sv. ps 201 Den 2 oktober fick Bo Lundmark ett stipendium från Anders Frostensson-stiftelsen för sina psalmtexter.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="swe">Det här är Anne-Grethe Leine Bienties sista <span type="quote" xml:lang="swe">”palett”</span>. Hon har delat sina tankar med DD:s läsare i en lång rad nummer. Många har känt igen sig, fått något att fundera på, inspirerats … Nu behöver Anne-Grethe ägna sig åt annat eller kanske bara ta en paus. Vi får väl se. DD:s redaktion riktar ett varmt tack till Anne-Grethe!</p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="nob">Nils-Johan Labba får pris</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Nils-Johan Labba, med släkt i</em> <em type="bold">både syd- och nordsamiskt</em> <em type="bold">område, har tilldelats Franzénpriset för sin insats som</em> <em type="bold">sameslöjdare. Priset kommer</em> <em type="bold">att delas ut i Härnösands</em> <em type="bold">domkyrka tredje söndagen i</em> <em type="bold">advent vid en gudstjänst</em> <em type="bold">med samiskt tema. </em></p>
<p xml:lang="nob">LISA KEJONEN</p>
<p xml:lang="swe">Nils-Johan Labba, nu boende i Kiruna, är 29 år och arbetar främst med trä- och hornslöjd. Till exempel har han utsmyckat biskop Tuulikkis resestav. Han har också varit ledare vid de samiska konfirmandlägren. Gudstjänsten tredje advent, då priset delas ut, kommer att ha samiska inslag med textläsning och välsignelse på sydsamiska samt jojk som framförs av Tanja Brejhta Nordfjell.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FÖR ARVET VIDARE</em> </p>
<p xml:lang="swe">Intresset för konsthantverk för han vidare från mor och mormor. Även om Nils-Johan nu arbetar mest i trä och horn så har han planer på att utveckla verksamheten till andra material. Se Nils-Johan Labbas egen webbsida. Det är Härnösands stift i samråd med Luleå stift som delar ut priset som instiftades 1947, hundra år efter biskop Frans Michael Franzéns död. Franzén var biskop i Härnösands stift, som då även omfattade nuvarande Luleå stift, mellan åren 1832 och 1847.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slöjdaren Nils-Johan Labba får Franzénpriset.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Att Birger Ekerlids nya</em> <em type="bold">roman De tvångförflyttade</em> <em type="bold">kommer ut i rätt tid behöver ingen tveka om. Den</em> <em type="bold">handlar ju om samer och</em> <em type="bold">nybyggare som tvingas</em> <em type="bold">lämna sina hem, bland</em> <em type="bold">annat på grund av 2000talets gruvboom. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det är nästan så att samtidigheten med sommarens händelser i Kallak / Gállok blir lite kuslig. Men kanske var det inte så svårt förutse vad som skulle hända. I den här boken, som är tredje och sista delen i trilogin som inleddes med <em type="italic">Fattiga som</em> <em type="italic">de voro</em>och  <em type="italic">Separatorn</em>, har Ekerlid gått ifrån dokumentär<em type="italic">De tvångsförflyttade</em>. Det är ingen nackgenren till förmån för den friare romanformen. Ändå är det rätt mycket reportagekänsla över del. Möjligen bara att läsaren titt som tätt stoppas upp och funderar på om detta har hänt och i så fall när och var. Eller, alltså, om det kommer att hända. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FOLKBILDNING</em> </p>
<p xml:lang="swe">Och nyfikenhet, att vilja veta mer, är ju inte så illa. Jag hoppas att många läser den här boken, för den är folkbildning i god mening: förmedlar kunskap, skapar längtan efter mer kunskap och ger kött och blod åt utveckling och händelser vi tar del av via media. Här finns mycket beskrivet som är väl känt, vattenkraftsoch gruvexploateringar, och som drabbat och drabbar samer och andra. Det sätts in i sitt sammanhang: svensk kolonialism i Sápmi. Här berättas också om sådant som inte är tillräckligt känt eller av staten erkänt: tvångsförflyttningen av nordsamer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SVÅRT ATT FÖRSTÅ</em> </p>
<p xml:lang="swe">Det avsnitt i boken som kanske berörde mig starkast handlar inte om sådant drabbande som går att tydligt se, uttrycka, mäta, prissätta. Kraftföretagets representant, i skjorta och slips, sitter i Sara Johannas (82) kök för att förhandla om ersättning. Sonen Arvid ror tjänstemännen tillbaka över sjön när förhandlingen med Sara Johanna har strandat. Representanten måste ställa en fråga till Arvid (sid 51): ”’Hur i hela fridens namn kan en människa som har gått igenom så många umbäranden och svårigheter vilja klamra sig fast på detta sätt? Vore det inte enklast att få en summa pengar och lämna alltihop. Bo modernt?’ Arvid vilade en stund på årorna, lät båten glida och fixerade männen med blicken. ’Se er omkring. Sjön. Fjällen. Gårdarna. Ängarna. Skogen. Djuren …’ Han talade långsamt och rösten darrade när han med en svepande handrörelse försökte beskriva landskapet med några kantiga ord. ’Detta är hennes hem. Ska det vara så svårt att förstå?’”</p>
<p xml:lang="swe">Roman i rätt tid</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe">De tvångsförflyttade. En roman om samer och nybyggare som tvingades lämna sina hem Författare: Birger Ekerlid Konstnär: Tomas  Colbengtson Ekerlids förlag 2013, i samarbete med Gaaltije och med stöd av Sametinget</p>
<p xml:lang="nob">14</p>
<p>Kultuvre</p>
<p>HANS RAGNAR MATHISEN</p>
<p xml:lang="nob">Maleriet hadde Hans Ragnar plassert over et bord.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg tenkte på et alterbord. Men</p>
<p xml:lang="nob">bildet behøver ikke være plassert over et alterbord. Jeg ville bare vise at bildet også kan forstås som et alterbilde, sier Hans Ragnar. Hans Ragnar Mathisen er født i 1945 i Narvik. Hans samiske navn er Elle-Hánsa. Han fikk sin utdannelse ved malerlinja på Statens håndverksog kunstindustriskole og ved Statens kunstakademi. Han har hatt en rekke separatutstillinger og utsmykningsoppdrag og er innkjøp av blant annet Nordisk ministerråd og Samisk kulturråd. I 1992 ble han tildelt Troms fylkeskommunes kulturpris for sin innsats for samisk kultur. Siden 1995 har han mottatt Statens garantiinntekt for kunstnere.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maleriet til Hans Ragnar Mathisen</em> <em type="italic">har tittelen <span type="quote" xml:lang="nob">”Kosmisk utfordring”</span>.</em> <em type="italic">Jorda må lide for menneskenes</em> <em type="italic">synder.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p><em type="bold">Orre gærja:</em>Dah golme åerpenh </p>
<p><em type="bold">Anita Dunfjeld Aagård lea åemie Pöövle</em> <em type="bold">Vesterfjellen (1921-2000) heamturem ohtsedamme jïh dellie gærja ”Dah golme åerpenh” sjïdti gosse Katarina Blind guvvieh</em> <em type="bold">darjoeji.</em> </p>
<p>Guvviedæjja Katarina Blind jïh Anita Dunfjeld Aagård, gåabpegh Snåasen luvhtie, ligan ektesne barkeme. Pöövle Vesterfjell eadtjohke jïh væjkeles soptsestæjja lij. Gellie gïeh Nåamesjen dajvesne, mujhtieh guktie Pöövle vaajesti. Saemien gïele daan ietniegïele. Daate gærja badth hijven gaajhkesidie gïeh sijhtieh saemien njaalmeldh-gïelem evtiedidh. Gærjesne naa jïjnjh jiehtegh jïh aerpie-vuekieh: guktie saemiestidh jïh guktie gïele jåhta. Daate heamture hijven orre boelvide, edtjieh mujhtedh tjaebpieslaakan ålkene dåemiedidh. Mijjen dïedte eatnemem vaarjelidh. Gærjesne maehtebe lohkedh guktie eatneme lij aerebe dah jaevrieh deepmesovveme. Maahtah gærjam Saemien Sijtesne jallh Gaaltijisnie åestedh, dovne dej bovrine jallh gaskeviermesne dongkedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE KRIHKE LIENE BIENTIE</em> </p>
<p>Dah golme åaerpenh Teekste: Anita  Dunfjeld Aagård Guvvieh: Katarina Blind</p>
<p><em type="italic">Katarina Blind lea gærjam guvviedamme jïh Anita</em> <em type="italic">Dunfjeld Aagård lea teekstem sjïehtesjamme.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GAMMEL FORTELLING I NY DRAKT</em> </p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">”Dah golme åerpenh”</span> er en ny bok som Anita Dunfjeld Aagård har redigert av fortellingene</p>
<p xml:lang="nob">til Paul Vesterfjell (1921-2000), mens Katarina Blind har illustrert boka. Boka har et godt</p>
<p xml:lang="nob">muntlig språk og et underbudskap om å ivareta naturen.</p>
<p xml:lang="nob">15</p>
<p xml:lang="nob">Bok om Lussi Lars</p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p>Orre gærja:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p><span type="quote">”Manne mov gïelem bååstede vaaltam”</span></p>
<p><em type="bold">Jane Juuso, Varangerbotnen</em> <em type="bold">luvhtie, orre gærjam tjaaleme. Goerehtamme man</em> <em type="bold">åvteste gellie eah doesth</em> <em type="bold">saemiestidh. Dellie gærja</em> <em type="bold">viehkine båata.</em> </p>
<p>Janne Juuso gie Isak Sabasenterisnie barkeminie, gellien aejkien guessine Staaresne, Saemiedigkien luvnie. Desnie Sylvia Sparrockinie ektine barkeme. Dah guaktah gïelekuvsjem öörneme jïh daelie orre gærja destie sjïdteme.</p>
<p><em type="italic">Sylvia Sparrock, ( Järpen, garrabielesne) jïh Jane Juuso (Varangerbotn),</em> <em type="italic">ektesne barkeminie. Dah guaktah gïelekuvsjem Staaresne öörneme.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Ewa Ljungdahl och Ingrid Rehnfeldt har gjort en liten bok som heter <em type="italic">Lucia Larsdotter Lussi Lars</em> <em type="italic">från Mittådalen</em> (skrifter utgivna av Gaaltije 12). Lussi Lars, som levde mellan 1851 och 1919, är en av dessa många starka, och ganska osynliga, samiska kvinno<em type="italic">matterahka</em>, farmors mor, var nyfikenheten väckt. gestalter. Ingrid Rehnfeldt råkade ofta på namnet Lussi Lars när hon tillsammans med sina informanter registrerade boplatser och andra samiska spår. Eftersom Lussi även råkade vara Ingrids  </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TID AV OMSTÄLLNING</em> </p>
<p xml:lang="swe">Lussi levde nära renskötseln och blev tidigt änka med fem små barn. Under hennes livstid ställdes det traditionella samiska samhället om från skattefjäll till sameby, från mer nomadiserande tillvaro till permanent boende. Konflikterna med Ljusnedals bruk och patron Farup hör också till Lussis tid. Boken om Lussi Lars är ett viktigt komplement till den värdefulla dokumentation Gaaltije med Ewa Ljungdahl och alla <span type="quote" xml:lang="swe">”fältmedarbetare”</span> gör.</p>
<p xml:lang="swe">I nummer nästa år kommer ett reportage om dokumentation och registrering av samiska kulturminnen. Där får vi möta Ingrid Rehnfeldt och Ewa Ljungdahl i Mittådalens marker.</p>
<p xml:lang="nob">DAVID EDMAN</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TJÏELKE SAEMIESTIDH</em> </p>
<p>Jeenjemesh sijhtieh tjïelke saemiestidh. Gosse soptsestieh, dellie geerve sjædta jïh demtieh guktie vaajmoe varkebe tsaapma gosse edtjieh saemiestidh. Dellie maa nåake domtoe. Dåeriesmoerh amma desnie guktie dulhtjestieh jallh daaroestieh. Gærja viehkine dejtie gïeh sijhtieh åarjelsaemien gïelem soptsestidh jïh eah doesth saemiestidh. Jïh gærja gïelekuvsjen tsiehkide buerkeste. Numhtie maehtebe buerebe guarkedh guktie åarjelsaemien gïelem jealajehtedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GÏELE-TSAGKESE NÅAKE</em> </p>
<p>Gellie ussjedieh ”im asth saemiestidh”. Jïh dellie slyöhpoeh saemiestidh. Dan nuelesne gellie dåeriesmoerh tjïekedieh: mejtie vaejvie, skaamoe jallh hujnie? Guktie dellie darjodh? Gærja buerkeste guktie dej dåeriesmoerigujmie jallh gïele-tsagkesigujmie. Gïeletsagkese mij akt mij datnem tjöötjeste gosse sïjhth saemiestidh. Dellie ih doesth gænnah. Gærjesne maehtebe lohkedh jïh lïeredh guktie darjodh gosse numhtie ussjedibie. Aelhkebe gosse åssjalommesidie buerebe daejrebe, dellie maehtebe jeatjhlaakan ussjedidh. Vaejtie mubpien aajkan voejhkelibie saemiestidh. Minngemes raajan gaajhkh dah dåeriesmoerh haajpanieh!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE:</em> <em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Deltagare i koltsömnadskursen, från vänster Maria Engelbrekts, Anette</em> <em type="italic">Söderlind, Ulla Engelbrekts, Birgitta Ricklund, Karolina Lundin, Barbro</em> <em type="italic">Edman, Elisabeth Ämting samt kursledaren Anna-Stina Svakko.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TAR SPRÅKET TILBAKE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Jane Juuso (Varangerbotn) har skrevet bok om språkvitalisering. Hun har forsket på hvordan man kan ta sitt språk tilbake. Hun har holdt mange foredrag og har nå skrevet en bok tilpasset det sørsamiske samfunnet. Hun har også hatt kurs i Östersund om språkvitalisering. Boken har mange praktiske råd om hvordan man kan overvinne språksperrer og negative tankemønster. Hun jobber daglig ved Isak Saba-senteret.</p>
<p xml:lang="swe">Koltsömnadskurs i Örnsköldsvik</p>
<p xml:lang="swe">Under sista helgen i oktober genomfördes en koltsömnadskurs i regi av <em type="italic">Orrestaare</em> <em type="italic">saemien sibrie</em>, den lilla aktiva sameförening vid kusten där Birgitta Ricklund är ordförande. Anna-Stina Svakko, konstnär, slöjdare och hantverkare med ursprung i Kirunatrakten, var ledare och inspiratör. AnnaStina är känd för sitt arbete med att förnya den samiska dräkten med traditionen som grund, och hon driver företaget Astu Design. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">16</p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="nob">lang musikk-karriere. Frode har jobbet som samisk musiker, mens Hildegunn har sin bakgrunn i folkemusikken. Hun spiller blant annet på ur-instrumenter for eksempel bukkehorn, lur og ulike fløyter. Sammen har de jobbet frem et uttrykk, der begge kjenner seg hjemme. Urkraften i musikken har ført til at nye toner har blitt deres uttrykk. Den samiske kulturen har vært og er fortsatt tilstede i hele Norge. Det er viktig å bevisstgjøre både barn og voksne på dette.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Som regel har lærerne vi snakker</p>
<p xml:lang="nob">med, aldri hørt om sørsamer! Vi ser at det er en viktig jobb å gjøre på dette området. Vi har valgt å gjøre dette på vår måte. Vi leverer noe annet enn hva som er forventet, sier Frode og Hildegunn. Det har dessverre vært en tradisjon for å tenke at konseptet <span type="quote" xml:lang="nob">”samisk”</span> skal inneholde et bilde av en nordsame, vidder, reinsdyr og lasso.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BRYTE TABUER</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hovedfokuset for Frode og Hildegunn er å lage god musikk og en fin konsertopplevelse. Ved å skape en fin stund sammen, kan barna få en positiv assossiasjon til samisk musikk. De vil markere at samisk musikk og joik skal være en naturlig del av norske barns utdanning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi ønsker å bryte tabu og nega</p>
<p xml:lang="nob">neme! Aejlies baakoe! / Hellig jord! Hellig Ord! i anledning Samiske kirkedager 2013 i Rana. Han har også laget den nye sørsamiske liturgien. Han har hatt mange kirkekonserter der det har vært en selvfølge å joike. Fra tid til annen blomster det opp diskusjoner og ulike meninger til hvor og hvordan joiken brukes.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– For meg er det naturlig å ta joi</p>
<p xml:lang="nob">tive oppfatninger. Vi ønsker å lære barna noen samiske ord, en joikestrofe og å synge <em type="italic">Biejjiem jïh askem,</em> sier de. Dermed kan musikken bli et verktøy til å få kjennskap til samisk kultur. Slik kan barna selv få en uttrykksmåte for hva samisk musikk kan være. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOIK I ALLE SAMMENHENGER</em> </p>
<p xml:lang="nob">Frode har nylig skrevet Aejlies eat</p>
<p xml:lang="nob">ken inn også i kirkerommet. Noen reagerer på at jeg lærer andre å joike. Jeg har hatt en veldig klar strategi på dette: kan man tromme på afrikanske trommer, kan man vel også joike, sier Frode Fjellheim.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">17</p>
<p><em type="italic">Bernt Fridtjof Mølnvik (Snåase), Sanna-Lisa Streuka (Nappsjö) jïh Ulrica Pardal (Kälen) såemies dejstie gïeh tjïertesne Mijjen gïele-nïekedassh.</em> <em type="italic">Lustestallin gosse ektesne barkin.</em> </p>
<p>Guktie dov nïekedassh?</p>
<p><em type="bold">Gïelebarkijh abpe Saepmeste</em> <em type="bold">Staarese böötin. Desnie</em> <em type="bold">gïelebarkijh vaestiedin guktie</em> <em type="bold">gulliegïelem vaarjelidh!</em> <em type="bold">Naa luste govledh guktie</em> <em type="bold">dah ussjedin.</em> </p>
<p>Golken Sveerjen jïh Nöörjen Saemiedigkie Gïelevearman Staarese böörin. Gïelebarkijh abpe Saepmeste böötin. Desnie gïelebarkijh <span type="quote">”nïekedin”</span> guktie gulliegïelem vaarjelidh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NÏEKEDASSH</em> </p>
<p>Medtie tjuetie almetjh göökte biejjieh ektesne barkin. Voestes biejjien dellie gaajhkesh fïereguhte tjïertesne. Åadtjoejin veeljedh mejnie barkedh. Akten tjïertesne edtjin soptsestidh guktie gulliegïelem vaarjelidh. Dah mah dennie tjïertesne,</p>
<p>laavanjassem åadtjoejin: ”Soptsesth amma guktie gïelem vaarjelidh. Hævvi dov leah ov jïjnjh beetnegh jïh sagke buerie astoe!” Dellie digkiedin jïh <span type="quote">”nïekedin”</span> guktie darjodh. Mænngan edtjin jeatjabidie saarnodh maam ussjedamme.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GAAHTJEDIDH </em></p>
<p>Naemhtie dah ussjedin: hijven saemien fuelhkide tjåanghkenidh. Jïh dellie maehtieh gaahtjedh, gie væjkalommes saemiestidh! Fïereguhte fuelhkie edtja guessine jeatjah fuelhkien luvnie årrodh jïh sinsitniem eevtjedh saemiestidh. Maanah maehtieh gïelem buerebe lïeredh jïh dovne geerve almetjh aaj. Dah fuelhkieh mah guessine båetieh edtjieh væjkalåabpoe saemiestidh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FÖÖRHKEDIN</em> </p>
<p>Gaahtjestimmijste maehtieh tv-provgrammem darjodh. Nov badth vihkele saemien vuekide aaj daejredh. Dellie dïhte guessie-fuelhkie åadtjoeh lïeredh niestiem smeejvedh, goelkegaamegh gåarodh, gööledh jïh guktie jurjiehtidh. Dah gïeh gïelem bööremes maehtieh jïh eadtjohke vuekide lïerieh, dïhte fuelhkie gaajhkem vitnie! Dah gïeh dennie tjïertesne, föörhkedin gosse saarnoejin guktie sijjieh nïekedin jïh ektesne barkin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE</em> <em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DRØMMER OM LEVENDE SPRÅK</em> </p>
<p xml:lang="nob">I oktober ble Gïeleviemie arrangert i Östersund. Den første dagen ble det arrangert gruppearbeid der deltagerne selv fikk velge hva de ville jobbe med. En av gruppene fikk utfordringen om å lage et drømmeprosjekt som skulle styrke det sørsamiske språket. I oppgaven fikk man vite at man hadde ubegrenset med penger og tid. En av gruppene valgte å lage en <span type="quote" xml:lang="nob">”reality-serie”</span> på TV, der en samisk familie fikk en annen mentorfamilie.</p>
<p xml:lang="nob">18</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em><em type="italic">Ylva Sarri från Samiska rådet i Svenska kyrkan (t.v.), Tore Johnsen från  Den Norske kirke och Erva Niittyvuopio från Finlands</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">evangelisk lutherska kyrka vid Kyrkornas världsråds generalförsamling i Busan, Sydkorea. </em></p>
<p>jieh tjoerebe eadtjohkelaakan soptsestidh mejnie jïh man åvteste sïjhtebe numhtie jallh naemhtie barkedh. Gosse barre daaroen plaani mietie, dellie mij akth faatoes. Nov amma vihkele saemien aamhtesidie lissiehtidh gosse daaroen plaanen mietie barkeminie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DAALETJE GÏELEM SOPTSESTIDH</em> </p>
<p type="listitem">– Maanah tjuerieh aaj daaletje gïe</p>
<p>lem lïeredh. Maanah hov gelkieh saemien baakoeh teknigken bïjre lïeredh. Nov amma bovtsen guelmien bïjre aaj. Dan åvteste vihkele dovne daaletje jïh dejpeli aamhtesigujmie barkedh. Mijjieh sïjhtebe maanide buerie jïjtje-domtoem vedtedh, dah guaktah soptsestægan. Sjïere saemien maanagïerth Snåasesne jïh Dearnesne, Sveerjen raedtesne, gååvnesieh. Dah mubpieh maanah hïejmesijjien maanagïertine leah. Dejtie gïeh hïejmesijjien maanagïertine barkeminie, Saemiedigkie jïh Fylhken ålma böörin saemien gïelen jïh kultuvren bïjre digkiedidh. Dellie maehtieh gåatan vuelkedh jïh maanaj gïelem, kultuvrem jïh identitetem nænnoestidh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p><em type="italic">Carina Sarri ( Jokkmokk) jïh Gudrun</em> <em type="italic">Kuhmunen (Gällivare) guhkiem maanagïertesne barkeme. Dah jïjnjem</em> <em type="italic">daejriejægan guktie maanah edtjieh</em> <em type="italic">ietnien gïelem jïh saemien kultuvrem</em> <em type="italic">lïeredh.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BARNEHAGE PÅ SAMISK VIS</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi må selv skape våre barnehager, sier Gudrun Kuhmunen og Carina Sarri.</p>
<p xml:lang="nob">I høst holdt de foredrag på et seminar for barnehageansatte. Sametinget og Fylkesmannen stod som arrangør. De fortalte om sine erfaringer og forskning gjennom tretti år. De poengterte at samene selv bør utvikle opplæringsmodeller som gir tradisjonell kunnskap en ny dimensjon.</p>
<p xml:lang="nob">19</p>
<p xml:lang="nob">Niko Valkeapää i Guatemala</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En av artistene som var med</em> <em type="bold">under den samiske festivalen Riddu-Riddu 2010 ble</em> <em type="bold">funnet drept under mystiske omstendigheter i sitt</em> <em type="bold">hjemland Guatemala. Jojkeren og artisten Niko Valkeapää fikk derfor ikke</em> <em type="bold">møte Lissandro Guarcax da</em> <em type="bold">han var i Guatemala.</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– For meg var besøket i Sololá</p>
<p xml:lang="nob">det som gjorde mest inntrykk, sier Niko Valkeapää. Han fikk møte gruppa Sotzil, som han ble kjent med på Riddu Riddu-festivalen i 2010, men ikke gruppas frontfigur Lissandro Guarcax. Etter at gruppa hadde reist hjem fra Norge, ble Lissandro funnet død.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Sist vi møttes delte vi fine</p>
<p xml:lang="nob">øyeblikk, og vi lo sammen, sier en tydelig preget Niko. Både Niko og Lissandro hadde det til felles at de jobbet som lærere. Begge så det som viktig å bringe språk og kultur inn i undervisningen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ATTENTAT PÅ URFOLKSLEDERE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Lisandro var en sentral lederskikkelse i sitt lokalsamfunn. Han deltok ikke i partipolitikken, men hans politiske stemme kom fram gjennom kunsten. Han snakket for, og uttrykte, Maya-Kaqchicel-kulturen. Det var det mange som mislikte. Familien mener han ble et offer for korrupte ledere og organisert kriminalitet. Slike attentat mot fremtredende urfolksledere er dessverre ikke uvanlig i Guatemala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SLEKTSKAP</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg føler et sterkt bånd mel</p>
<p xml:lang="nob">lom våre folk, uttrykker Niko som satte stor pris på å kunne få besøke sine Maya-brødre og - søstre i Guatemala. De siste årene har Niko utvekslet musikalske og kunstneriske uttrykk med ulike Maya-artister under RidduRiddu-festivalen i Kåfjord. Niko ble invitert til Guatemala av den Norske Ambassaden der. I løpet av sitt ukelange opphold i landet spilte han to konserter i Guatemala By og en konsert i sentrum av Sololá. Niko er født i Finnland, men har bodd nesten halve livet i Kautokeino. Landegrenser har aldri hindret Niko, som i over 10 år har framført sin musikk på den internasjonale scenen. Som representant i Samerådet, har han også fått muligheten til å møte urfolk fra hele verden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Niko Valkeapää sammen med Anastasio, far til den avdøde artisten Lissandros Guarcax. ”Det varmer våre hjerter at Lissandros samiske bror</em> <em type="italic">er sammen med oss”, sier Anastasio.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: EVA FJELLHEIM</em> </p>
<p xml:lang="swe">Rapport om kyrkan och romerna</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Svenska kyrkans förhållande</em> <em type="italic">till romer och resande ca</em> <em type="italic">1900-1950 </em><em type="bold">är titeln på en ny</em> <em type="bold">rapport som Svenska kyrkans forskningsenhet har</em> <em type="bold">gett ut. Rapporten är kyrkans bidrag till regeringens</em> <em type="bold">arbete med vitbok om övergrepp mot Sveriges romer.</em> <em type="bold">Rapporten visar att kyrkan</em> <em type="bold">haft makt att påverka vardagslivet för romer och</em> <em type="bold">resande.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Syftet med rapporten är att belysa Svenska kyrkans förhållningssätt och agerande i förhållande till romer och resande, och den har lämnats till regeringens arbete med vitbok om övergrepp mot Sveriges romer. Rapporten är skriven av Ida Ohlsson Al Fakir, doktorand i historia vid Linné-universitet i Växjö.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Behovet av en vitbok är</p>
<p xml:lang="swe">större än någonsin, säger ärkebiskkop Anders Wejryd. Rapporten visar att Svenska kyrkan av tradition och enligt lag haft betydande inflytande i lokalsamhället. Kyrkliga företrädare satt ofta med i de sociala nämnderna, och man har också ansvarat för folkbokföringen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DELTAGIT I DISKRIMINERING</em> </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkan har med andra ord haft makt att identifiera och kategorisera och på andra sätt påverka vardagslivet för bland andra romer och resande. Under den aktuella tidsperioden har kyrkan inte tagit officiell ställning för romer och resande, även om det har funnits enskilda präster som ifrågasatt stigmatisering och diskriminering. I och med de offentliga välfärdssystemens etablering och expansion så förändrades också Svenska kyrkans roll. Rapporten finns på internet. Kontakta Svenska kyrkans informationsservice.</p>
<p xml:lang="swe">Det svenska sametinget har i brev till regeringen uttryckt att den registrering av romer som gjorts av polismyndighet i Skåne av romer är djupt kränkande. Sametingets styrelse framför sin förståelse för att många romer känner sig djupt kränkta och säger att regeringen måste göra upp med Sveriges rasbiologiska förflutna.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> <em type="bold">KÄLLA: SVENSKA KYRKAN</em> </p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Seniorforsker ved Universitetet i</em> <em type="bold">Tromsø sier at myten om at</em> <em type="bold">samene alltid har vært ett folk</em> <em type="bold">som har bodd i Sameland i</em> <em type="bold">uminnelige tider, ikke stemmer.</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Egentlig er samenes opprinnelse</p>
<p xml:lang="nob">ulike grupper som kom til den skandinaviske halvøya under forskjellige tidsepoker, fra forskjellige retninger og med forskjellige språk. Derfor har de moderne samiske språkene en mer komplisert historie enn navnet finno-ugrisk antyder. Påvirkningen fra og av andre vesteuropeiske språk er langt større enn vi har trod, hevder seniorforsker ved Universitet i Tromsø, Bruce MorénDuolljá, i en artikkel i siste utgave av det populærvitenskapelige tidsskriftet Bårjås.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RIK OG FASCINERENDE HISTORIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hvor kommer de samiske språkene fra? Nyere forskning utført av lingvister, antropologer, arkeologer, historikere og genetikere viser at de samiske språkene har en rik og fascinerende historie som ligner lite på det mange tror, skriver Lokalavisa Nord-Salten. Samisk er ikke så nær i slekt med</p>
<p xml:lang="nob">finsk som noen vil ha det til. Forfedrene til det moderne samiske folket var ikke én homogen gruppe som vandret inn fra Asia, med ett felles uralsk språk, slik som noen gamle vitenskapelige teorier en gang mente. De samisk språkene har flere grammatiske egenskaper som er svært sjeldne og de kan således være med på å løse mysteriene om hvordan menneskelige språk og intellektuelle prosesser fungerer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA LOKALAVISA NORD-SALTEN</em> </p>
<p xml:lang="nob">Tankar från biskop i Sápmi</p>
<p xml:lang="nob">MARIA EDDEBO PERSSON</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Samefolket har ulik opprinnelse</p>
<p xml:lang="nob">Samiske gudstjenester registreres</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk kirkeliv belyses i ”Tilstandsrapport for Den norske kirke</em> <em type="bold">2013” fra Stiftelsen kirkeforskning.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Morgonandakterna i Sveriges</em> <em type="bold">radio P1 utgick under vecka 45</em> <em type="bold">från samiska myter och sagor.</em> <em type="bold">Biskop Tuulikki Koivunen Bylund</em> <em type="bold">delade med sig av vad hon lärt i</em> <em type="bold">Härnösands stift.</em> </p>
<p xml:lang="swe">När Tuulikki Koivunen Bylund blev biskop i Härnösands stift visste hon inte mycket om Sápmi. Men hon har fått vara med på samiska kyrkodagar och vid samiska konfirmationer, och hon är ledamot i Samiska rådet i Svenska kyrkan.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag har lyckats lära mig en del.</p>
<p xml:lang="swe">befolkningen har mycket att lära ut, inte minst teologiskt, säger hon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BEDRÖVAD ÖVER KOLONISERING</em> </p>
<p xml:lang="swe">I andakterna delade hon med sig av några samiska myter och sagor som berört henne personligen, och hon tog också upp försoningsprocessen mellan samer och svenskar.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag är bedrövad över den koloniser</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tuulikki Koivunen Bylund.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Och jag tycker att den samiska</p>
<p xml:lang="swe">ing, även från Svenska kyrkans sida, som samernavarit utsatta för, säger hon. Psalmerna i andakterna sjöngs på nordsamiska och sydsamiska.</p>
<p xml:lang="nob">Det har lenge vært et ønske fra Den norske kirke sentralt og Samisk kirkeråd å få synliggjort samisk kirkeliv. ”Vi håper at vi med dette kapittelet likevel kan bidra til å synliggjøre samisk kirkeliv og kanskje stimulere til større interesse for den kulturelle og religiøse dimensjonen i de demografisk sammensatte områdene som utgjør forvaltningsområdet for samiske språk”, heter det i tilstandsrapportens innledningsdel.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SØRSAMISKE REGISTRERINGER</em> </p>
<p xml:lang="nob">Nidaros har ikke oppgitt deltakertall i sin statistikk for 2012. De begynte å registrere i 2011 og oppga der i underkant av 10 000 deltakere, men oppga samtidig at registreringen var ufullstendig og at noen fellesråd ikke hadde registrert deltakertall. I følge disse tallene for 2012 ble det holdt 117 gudstjenester i Nidaros med innslag av samisk i liturgien – tilsvarende tall for 2011 var 113. Av kirkelige handlinger er det konfirmasjon som i størst grad kombineres med samiskspråklige innslag. Samlet sett så har kirkelige handlinger med bruk av samisk språk økt fra 4 til 8 i følge bispedømmets egen statistikk. Når samisk benyttes er det sør-samisk språk det dreier seg om.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">USIKKERT</em> </p>
<p xml:lang="nob">Nidaros oppgir at de ikke har benyttet tolketjenester under gudstjenester eller kirkelige handlinger. Det er i følge bispedømmet prostiene Gauldal, Nord-Innherred (inkludert Snåsa) og Namdal (inkludert Røyrvik) som har innrapportert samiskspråklige gudstjenester og kirkelige handlinger. Det er usikkert om flere prostier faktisk har benyttet samisk, men mindre sannsynlig at en underrapportering fra andre områder ville endret totalbildet i særlig grad.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Meerke Krihke</em> <em type="italic">Leine Bientie</em> <em type="italic">er tilsatt som</em> <em type="italic">vikar i trosopplæring.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KILDE: KIFO</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">21</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bok om rättigheter</em> </p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Boken <em type="italic">Tusen år i Lappmarken – juridik, skatter, handel och storpolitik</em>av Tomas Cramér och Lilian Ryd (Ord &amp; visor förlag, Skellefteå 2012) ger för första gången en överblick över sju sekel av skriftlig dokumentation om samiska rättigheter och hur dessa bröts ner. Boken innehåller temakapitel, tidslinje som ger besked om när saker hände, förklaringar till juridiska begrepp och lästips. </p>
<p><em type="bold">KÄLLA: SAMER.SE</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.samiskmenighet.no</em> </p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad • Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge  Telefon: 0047  74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no Redaktör och ansvarlig utgivare: Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="nob">Svensk samordnare: Urban Engvall, Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82, E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd, Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2014: 140 kronor. Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration</em> Prenumerations- och adressfrågor hanteras av tidningens distributör Nordic Gatway, e-post: produktion@nordic-gateway.se </p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro: Berling Press AB. Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post: kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post: gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkerådGeneralsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:Bierna Leine Bientie Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område: Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:Toamma Bientie Vikar for leder:Margrethe Kristin Leine Bientie Solvang, 7370 Brekkebygd mobil: 412 88 227, e-post: meerke@kirken.no</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 1 2014 av Daerpies Dierie skickas senast 6 februari till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">22</p>
<p>Åssjalommesh</p>
<p xml:lang="swe">är framtiden. Misströstan och oro: De lyssnar ju inte, varför är det ingen som tror på oss, varför är vår framtid mindre värd, vart ska vi ta vägen om gruvan blir verklighet, hur ska det bli med renarna, jag orkar inte längre. Jo, jag kommer ihåg att hoppet ju också fanns där. När vi satte stopp för bolagets maskiner och tvingade den ekonomiska makten ta hjälp av polisen. När vi tågade genom Stockholms gator och många tillsammans ropade: Det är nog. När vi satt där kring elden och kaffedoften, det började skymma, fjällets kontur föreföll evig, vi bytte de få viktiga orden, lät tystnaden läka och trösta.</p>
<p xml:lang="swe">Jag sjunger för dig: Nej, låt dig ej förhårdna i denna hårda tid. Dom alltför hårda brister, dom alltför styva mister sin vassa udd därvid. Nej, låt dig ej förbittras i denna bittra tid, för grämelsen den bygger ett galler runt omkring dig, och makten klarar sig. Nej, låt dig ej förskräckas i denna skräckens tid. Dom hoppas ju på detta, att innan kampen börjat, vi gett oss utan strid. Nej, låt dig ej förbrukas, men bruka</p>
<p xml:lang="swe">väl din tid. Nej, låt dig aldrig kuvas, du stöder oss, vi stöder dig, vi ger varandra liv. Vi låter oss ej tystas i denna tysta tid, en dag ska marken grönska, då står vi alla starka, då är den här vår tid.</p>
<p xml:lang="swe">Om du undrar: Det jag läste för dig är en del av julnattens gammaltestamentliga text. Du hittar den hos Jesaja, nionde kapitlet, från första versen. Och sången jag sjöng har Wolf Biermann skrivit, den heter Uppmuntran.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p>Datne</p>
<p>Dïhte åajvemes</p>
<p>sjædta jïh dam Jallatjommesen baernine gohtjesåvva. Åejvie Jupmele aehtjeben Daviden åajvemes tjahkes-sijjiem dïsse vadta, jïh dïhte Jaahken gåetesne ihkuven aajkan reerie, jïh dan faamoe ij gåessie gænnah nåhkh.” Maarja eengkelasse jeahta: ”Saarnoeh guktie? Im leah gåessie gænnah dååkerdamme.” Eengkele jis dellie jeahta: ”Aejlies Voejkene dutnjien båata jïh dam Jallatjommesen faamoem dutnjien vadta. Dannasinie maana edtja aejlies jïh Jupmelen baernine gohtjesovvedh. Engelen kommer til Maria og forkynner at hun skal føde en sønn (Luk 1, 30-35).</p>
<p>23 <em type="bold">Astrid Nordfjell tryjjede</em> <em type="bold">gosse åådtje gåarodh. Gåetesne vytnesje jïh gosse</em> <em type="bold">skïemtjegåetesne. Gosse</em> <em type="bold">desnie tjahkan gåaroeminie,</em> <em type="bold">dellie båeries almetjh båetieh</em> <em type="bold">sijhtieh soptsestidh.</em> </p>
<p>Astrid Nordfjell Plassjen tjïeltesne barkeminie. Jïh gosse Plassjen tjïelte jïh Aajege sïjhtin almetjem ohtsedidh gie saemien gïelem maahta jïh saemien vuekide daajra, dellie Astrid åadtjoeji dam barkoem.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">GÅAROJEN GÅAJKOE BÅETIEH</em> </p>
<p>Daelie Plassjen skïemtjegåetesne barkeminie. Juktie Astrid lyjhkoe vytnesjidh, dellie gaajhkesh tryjjedieh gosse Astridinie ektine vytnesjimmieståaposne. Desnie Astrid prïhtjegem böörie jïh soptseste. Gosse dïhte prïhtjhvoessem gåaroeminie, dellie båeries almetjh dam vuejnieh jïh aelkieh soptsestidh maanabaeleste jïh guktie krievviem ryöjnesjin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RAEFFIEM GAAVNI</em> </p>
<p type="listitem">– Akten aejkien gosse båeries</p>
<p>saemie dennie skïemtjegåatan jåhteme, dellie dah jeatjah sååjhterh hojjedadtin juktie idtjin maehtieh dam båeries aajjam låjjodh gænnah. Dïhte åajaldahkesne jïh gangkerdalleminie. Dellie guarkajim mij faatoes. Båeries almetje saemiesti jïh sïjhti daejredh guktie daelhkie jïh gåatome. Dellie gihtjedi gåabph bovtsine jåhteme. Gosse manne saarnoejim guktie båatsojne, dellie vööjnim guktie almetje raeffiem gaavni, Astrid såårne. Astrid Nordfjell Plassjesne årroeminie jïh desnie tryjjede. Fïerhten biejjien, dïhte ålkene vaadtsastalla. Naan aejkien dellie kraannaj bïenjide vaedtsehte. Muvhtene voelpigujmie prïhtjhgåetesne gaavnesje. Svarkeldeminie jïh soptsestalleminie. Astrid iktegisth dan geerjene, aelhkie föörhkedidh gosse dejnie ektine.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">FORTELLING GA RO</em> </p>
<p xml:lang="nob">Astrid Nordfjell jobber på Røros sykehjem. Der er hun ofte å finne på aktivitetsstua med håndarbeid og ulike aktiviteter. Astrid trives godt sammen med de eldre. En gang var en av de samiske beboerne veldig urolig. Astrid satte seg ned og fortalte om vær og føre. Hun fortalte hvor <span type="quote" xml:lang="nob">”karene”</span> hadde flyttet med reinflokken og hvordan de jobbet ute. Det var lett å se at han ble rolig og tilfreds etter denne praten.</p>
<p>Luste gåaroejinie ektine årrodh</p>
<p><em type="italic">Astrid Nordfjell eadtjohke gåaroje, dovne gurrieminie gosse soptsestalla.</em> <em type="italic">Dejnie aelhkie soptsestidh.</em> </p>
<p xml:lang="nob">24NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
</body></document>