<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 1, 2012</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>9649</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=868599&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 1 2012</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Døpefont av Randi Marainen</p>
<p xml:lang="nob">side 18</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kaisa vill stärka det samiska i kyrkan</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Svenska kyrkan måste våga</em> <em type="bold">se vad man gjort mot den</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">samiska befolkningen, för att</em> <em type="bold">på ett trovärdigt sätt kunna</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">arbeta för försoning med</em> <em type="bold">samerna, säger Kaisa Huuva.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sedan december förra året är</em> <em type="bold">hon kyrkans handläggare för</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">arbetet med samiska frågor,</em> <em type="bold">stationerad vid kyrkokansliet</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">i Uppsala. </em></p>
<p xml:lang="swe">Historien är viktig. Man kan tycka att <span type="quote" xml:lang="swe">”lapp ska vara lapp”</span>politiken, med nomadskolorna och med en lagstiftning som förbjöd renskötande samer att bygga och bo i vanliga hus, ligger långt tillbaka i tiden. Enligt det dominerande synsättet, som utformades och praktiserades med bland andra kyrkans män som pådrivande, var samer en underlägsen ras. Detta är ett exempel på hur kyrkan bidragit till att samer farit illa och till att många, för att man känt sig mindre värd och skämts, dolt att de är samer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Här kan vi se paralleller till</p>
<p xml:lang="swe">minoritet, de är ett urfolk med en egen andlighet och teologi, med en tydlig relation till markerna och med territoriella anspråk, säger Kaisa. Ett tydligare erkännande från kyrkans sida av detta, skulle fungera försonande för den samiska befolkningen, säger Kaisa Huuva. Dessutom skulle Svenska kyrkan kunna berikas av samiska erfarenheter av andlighet, kultur och språk. Sydsamerna är, genom att vara så få, en särskilt utsatt grupp med ett av de mest hotade språken. Svenska kyrkans fortsatta arbete med översättningar och med att synliggöra sydsamisk kultur och identitet är viktigt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Men kyrkan måste också på</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kaisa Huuva.</em> </p>
<p xml:lang="swe">andra urfolk i världen, speciellt i Nordamerika och Australien, där staterna praktiserat en assimilationspolitik, där kyrkor varit inblandade, som för många av offrens barn och barnbarn blivit ett nedärvt historiskt trauma. För att de här såren ska läka måste man, när det gäller samerna, grundligt undersöka kyrkans roll, säger Kaisa Huuva.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STARKA BAND TILL RENSJÖN</em> </p>
<p xml:lang="swe">Kaisa är uppvuxen i Bromma utanför Stockholm och har sin samiska tillhörighet i Rensjön, tre mil norr om Kiruna, inom Gabna sameby. Huuva är en släkt med många förgreningar, på såväl svenska som norska sidan. Kaisa har starka band till de platser där hennes förmödrar och förfäder har vandrat, och hon har formats av starka samiska kvinnor; sin mor och mormor och sin moster, gáibmi Ingrid som inte längre är i livet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag är tacksam för de vär</p>
<p xml:lang="swe">deringar och den traditionella kunskap som jag har fått av dem, och det är nog tack vare dem jag fått mitt intresse och mitt engagemang för samiska frågor, säger hon. Innan Kaisa i december började i Svenska kyrkan var hon under sex års tid först Sametingets kulturhandläggare och sedan dess avdelningschef för språk, kultur och informationscentrum. Dessförinnan arbetade hon med samiska kulturarvsfrågor på det samiska huvudmuseet Riddu Duottar Musea i Karasjok, Norge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VÄXANDE ENGAGEMANG</em> </p>
<p xml:lang="swe">Under en period innan hon sökte tjänsten i Svenska kyrkan gjorde hon flera resor som gav starka intryck – som ekumenisk följeslagare på Västbanken, Palestina, och till Colombia, Bolivia och Brasilien. Hon fick möta många människor, bland annat urfolk som är materiellt fattiga men andligt rika. Och med sig från resorna fick hon ett växande engagemang för rättighetsfrågor kopplat till existentiella frågor. När hon var på Västbanken och där berättade om den samiska situationen, med statligt och privat intrång på marker och med regeringens ovilja att hitta lösningar, blev det tydligt att det finns en klar likhet med den palestinska verkligheten.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Givetvis lever palestinier</p>
<p xml:lang="swe">under ett värre och mycket våldsammare förtryck, med militär ockupation. Men upplevelsen av att vara minoritet och leva i vanmakt, där många gånger hela din existens ifrågasätts, är densamma. En annan likhet är den okunskap och de fördomar som både palestinier och samer får erfara, säger Kaisa. Hon kunde också se likheterna, när officiella företrädare för Sverige fortfarande pratar om att samiska marker har varit <span type="quote" xml:lang="swe">”ödemark”</span>, ett slags ”terra nullus”.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Samma koloniala retorik</p>
<p xml:lang="swe">använder staten Israel för att rättfärdiga ockupation av Västbanken. Så det är samma språkbruk och samma slags markkonflikt. Men metoderna från den starkare parten för att hävda marken skiljer sig givetvis åt, säger hon. Kyrkan spelar, säger Kaisa, en viktig roll för att bekräfta och synliggöra samer i det svenska samhället. Många samer känner sig trängda – av markkonflikter, av regeringens passivitet, av utebliven ratificering av ILO 169 (FN-konventionen om urfolks rättigheter).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Svenska kyrkan skulle</p>
<p xml:lang="swe">kunna göra stor skillnad, säger Kaisa Huuva.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMERNA ETT URFOLK</em> </p>
<p xml:lang="swe">En av de åtgärder Svenska kyrkan <span type="quote" xml:lang="swe">”lätt”</span> skulle kunna vidta är att tala om samerna som urfolk och inte enbart som nationell minoritet, det officiella begreppet. Visst har dagens minoritets- och språkpolitik stor betydelse för samerna, bland annat för revitaliseringen av de samiska språken.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Men samerna är mer än en</p>
<p xml:lang="swe">andra sätt vara extra medveten om den här utsattheten, säger Kaisa Huuva. Svenska kyrkan är inte skild från det övriga samhället. Liksom i samhället i stort är kunskapen om det samiska mycket låg också inom Svenska kyrkan. Det är en stor utmaning, säger Kaisa, att arbeta för en höjning av kunskapsnivån såväl hos kyrkans förtroendevalda som hos personalen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det samiska får heller inte</p>
<p xml:lang="swe">reduceras till något exotiskt och färgglatt. Samiska frågor måste arbetas in i Svenska kyrkans strukturer. Det är i sig ett försonande arbetssätt, och det är den enda konstruktiva vägen, säger Kaisa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BESÖKER STIFTEN</em> </p>
<p xml:lang="swe">Hon ser hon fram emot att få möta den samiska referensgruppen och personalen vid det samiska resurs- och utvecklingscentrum som håller på att byggas upp i Härnösands stift, för att se vad som är viktigt att göra och vad kyrkokansliet kan bidra med. Hon kommer på samma sätt att besöka Luleå stift.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p>DierieGieres almetjh!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">r </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">amisk!</em> </p>
<p xml:lang="nob">for mange år siden spurte meg: hvorfor lærer du ikke alle konfirmantene en samisk salme? Alle ungdommer i en kommune som Snåsa bør kunne en sørsamisk salme! Og tanken min var: det kan da ikke være nødvendig, for det har vi aldri gjort før. Jeg kunne med andre ord ikke se for meg den muligheten at alle måtte lære seg en hel salme på samisk! Hvorfor får en mann, som ellers arbeider for at folk flest skal få større kjennskap til samiske forhold, slike tanker? Jeg tror” tanken” kom rett fra ryggmargen og ikke fra det sentret i hjernen der rasjonelle tanker ligger lagret. Rent refleksivt kom det fram arvet materiale fra den tid da alt samisk var mindreverdig og skulle utraderes. Da måtte man finne overlevelses-strategier for å overleve som same. En overlevelsesstrategi var: vi holder det samiske for oss selv og viser det ikke fram der det ferdes ikke-samer. Da provoserer vi ingen. Vi er som fjellbjørka, ble det sagt: vi bøyer unna når uværet raser. Vi må ikke provosere noen med det samiske. Rart ville det være om det ikke ligger lagret en porsjon skam også fra den tiden da fornorskning og forsvenskning var offisiell politikk i Norge og Sverige. I en og samme kropp kan det altså ligge lagret både en vilje til å arbeide for samisk språk og kultur og en <span type="quote" xml:lang="nob">”ryggmargsrefleks”</span> som vil holde en tilbake fra slikt arbeid. Min kone og biskopen har ikke fått med seg en slik ryggmargsrefleks. Derfor har de en større frimodighet enn jeg. Men fornuften min gleder seg over biskopens tanke om at samisk – om ikke mer enn en eneste linje — bør høres i alle kirkene i bispedømmet, for Nidaros er et bispedømme der det samiske skal ha en naturlig plass. Enten det sitter en same i kirkebenken eller ikke; det er faktisk ikke avgjørende i denne sammenhengen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="swe">sam för de två kyrkorna. För samer är det väl Sápmi som är första prioritet, inte nationsgränser eller nationalkyrkors gränser. Det finns redan ett samarbete som handlar om kyrkliga förrättningar, den här tidningen, fortbildning, informationsutbyte, musik – lokalt också om till exempel barn- och familjeverksamhet. Men mera skulle kunna göras som ett genuint samarbete utifrån Sápmi-perspektiv. Det kunde handla om konfirmandverksamhet, gemensamt nätverk (samisk menighet), personella insatser, ungdomsarbete utöver konfirmandverksamheten, körsång, mediautveckling, själavård, opinionsbildning … Vad skulle vi kunna vinna? Vad hindrar oss? Vem tar initiativ?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan:</em> </p>
<p xml:lang="nob">Randi Marainen, Nedre Soppero, har laget en døpefont. Selve dåpsfatet er laget av massur-bjørk. Rundt kanten er det felt inn en ring av sølv med første linje av salmen <span type="quote" xml:lang="swe">”Tryggare kan ingen vara änn Guds lilla barnaskara”</span> på svensk og samisk. Dåpsfatet står på en søyle av pleksiglass. Fra fatet går det røtter ned gjennom røret av pleksiglass og ned til gulvplanet. Se mer om døpefonten på side 18.</p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: </em>Hur jag tänker <em type="bold">Åssjalommesh: </em>Tankar, andakt <em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie: </em>Vem och var <em type="bold">Kultuvre: </em>Kultur </p>
<p>HANS OLOV UTSI</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Stort intresse för samisk matkultur </em></p>
<p xml:lang="nob">MARGRETHE KRISTIN LEINE BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk matrevitalisering</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">var huvudtema för årets</em> <em type="bold">Lopme Naestie i Funäsdalen.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Samisk matkultur är på väg tillbaka, konstaterar arrangörerna av årets fest- och kulturdagar i Funäsdalen, Lopme Naestie. Fler och fler inser att den traditionella kunskapen innehåller mycket som dagens människor inte har råd att förlora. Därför hade Laila Spiik och Greta Huuva bjudits in för att dela med sig av sina erfarenheter. Och de utnyttjades väl. Laila Spiik, samisk kulturarbetare, hade tre föredrag och två workshops på tre dagar. De handlade bland annat om naturens skafferi och om att laga till och provsmaka produkter från detta. Greta Huuva, som är matlandet-ambassadör för Sápmi, höll tre workshops: om örter i samisk mattradition, om traditionell samisk matkultur och om att skapa nya rätter av traditionella råvaror.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">LÅNA EN SPRÅKMENTOR</em> </p>
<p xml:lang="swe">Till det intressanta mathantverket hörde förstås också restaurangverksamheten under kulturdagarna. Det var Häävi, den samiska restaurangen i Glen, som stod för den inspirerande menyn innehållande både tradition och förnyelse. Gott och vackert. Samiskt språkcentrum fanns på plats för att informera om sin verksamhet. Där kunde den som ville låna en språkmentor i nord- eller sydsamiska för att träna sitt språk. Inget Lopme Naestie utan modevisning! Sameslöjdmästaren Anna-Stina Svakko var tillbaka för att berätta om koder i samisk dräkt, från norr till söder. Och sedan blev det alltså modevisning med kläder designade av Anna-Stina själv och av Lajla Wilks och Lena Viltok. Kvällen i Funäsdalens kyrka med Sofia Jannok var en högtid för alla hennes beundrare. Det bjöds också andra kulturprogram av olika karaktär under dagarna. Band annat visade Fia Kaddik bilder från Lapponia. Barnen hade som vanligt fullt</p>
<p xml:lang="swe">upp med sagostunder, bakning, lassokastning, tidsresor och mycket annat. Ja, det går inte att nämna allt som händer under Lopme Naestie. Den som inte varit med bör planera in ett besök nästa år.</p>
<p><em type="italic">Lopme Naestie, Funäsdalen.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">Unge</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">håndverkere</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samiskelever ved Brekken, Røros og Glåmos skoler hadde en flott <em type="italic">duedtie</em>-utstilling der de viste frem noe av de de hadde laget i løpet av siste skoleår. Alle elevene har sydd seg hver sin <em type="italic">skopmehke</em>som de kan ha over skuldrene. Utstillingen ble vist i forbindelse med feiringen av Samefolkets dag 6. februar på Kaffestuggu på Røros. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: MARGRETHE</em> <em type="bold">KRISTIN LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra venstre: Jenny Kristine Dragsten Bendiksen, Glåmos; Laila Haugom Nordfjell, Røros; Aina Haugom</em> <em type="italic">Nordfjell, Røros; Anna Nordfjell, Røros; Maijja-Krihke Brandsfjell, Brekken og Vanja Tørresdal, Brekken.</em> </p>
<p xml:lang="nob">4</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets dag i Snåsa</p>
<p xml:lang="nob">ÅRE FÖRSAMLING</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Anne-Marja Joma viser at det er</em> <em type="italic">fint å svinge fort rundt med gapta.</em> <em type="italic">Samefolkets dag 2012 i Snåsa.</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Nu går en gammal längtan i upp</p>
<p xml:lang="swe">Nationaldagsfirande i Handöl</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Den 6 februari firades samernas nationaldag i Handöl i en gudstjänst som hölls både</em> <em type="italic">på svenska och sydsamiska. Från vänster Phär Karpas, Inger Mattsson, Jon Sjödin.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Språkträning med sång i Offerdal.</em> </p>
<p xml:lang="swe">fyllelse, att i församlingarna få öva samisk sång, sa en glad Gösta Bergkvist. Vad sångövningarna leder till vet man inte. I nuläget är det viktigast att få träffas och sjunga på samiska. Samma dag, den 6 februari, var många renskötare upptagna med renskiljning i Långsådalen, Offerdal. Tråkigt nog har rovdjursskadade renar setts i skiljningen, kunde närstående berätta. Ett liknade sångarrangemang har</p>
<p xml:lang="swe">i januari genomförts i Hotagen med flera ungdomar bland deltagarna.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: CALLE WAHLSTRÖM</em> </p>
<p xml:lang="nob">5</p>
<p><em type="italic">Lene Sparrok, Anne-Marja Joma jïh Inga Emelie Joma.</em>FOTO: ELLE IRMELIN BIENTIE AASVOLD </p>
<p xml:lang="nob">ANEMAREN SESSENG NORDFJELL</p>
<p>Learohkhmaanagærjahtjaaleme</p>
<p><em type="bold">Saemien learohkh Snåasen noere-skuvlesne ovmessie</em> <em type="bold">maana-gærjah saemiengïelesne tjaaleme. Saemiej</em> <em type="bold">Åålmegebiejjien dejtie orre gærjide vuesiehtin.</em> </p>
<p xml:lang="nob">ELLE IRMELIN BIENTIE AASVOLD</p>
<p>Lohkehtæjja Anita Dunfjeld Aagård jïjtse learoehkidie garmerde. Såårne guktie learohkh gærjajgujmie barkeme:</p>
<p type="listitem">– Dah learohkh joekoen ead</p>
<p>tjohke jïh væjkele. Dah eensilaakan dejnie prosjektinie barkeme. Voestegh lin ussjedamme jïh tjaaleme man bïjre sïjhtin tjaeledh. Dellie gellie maana-gærjah lohkin. Numhtie dah learohkh lïerin guktie meehtin gærjah maanide tjaeledh. Gærjah maanide tjuerieh aelhkie lohkesovvedh. Dovne lustes jïh tjaebpies guvvieh aaj hijven, Anita jeahta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TJUERIEH GUARKEDH</em> </p>
<p>Dan mænngan dah learohkh guvviedin. Naakenh dejstie jeatjah maanah guvviedin. Gosse tjaelieminie, dellie vihkielommes mujhtedh maanah edtjieh sisvegem guarkedh. Ij gïele åadtjoeh geerve årrodh. Manne aervedem fïereguhte gie saemien gïelesne tjaelieminie, daajra ij leah aelhkie staaran tjaeledh. Tjaelijh tjuerieh tjarke gïeline barkedh guktie lohkijh dallah guerkiehtieh, Anita såårne jïh naemhtie galhkoe:</p>
<p type="listitem">– Manne geerjene juktie lea</p>
<p>rohkh joekoen vïssjeles. Dah leah hijvenlaakan barkeme!</p>
<p><em type="italic">Ööhpehtæjjah Anita Dunfjeld Aagård jïh Liv Karin Joma, jïh learohke</em> <em type="italic">Lene Sparrok.</em> </p>
<p><em type="italic">Alf Roger Sesseng Nordfjell, Tåamma Holm Bull, Anemaren Sesseng</em> <em type="italic">Nordfjell jïh Hilje Kristoffer Jåma jïjtsh gærjide vuesiehtieh.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE, SNÅSNINGEN MIETIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samiskelevene ved Snåsa ungdomsskole har laget egne barnebøker. De har jobbet flittig og iherdig gjennom hele prosessen. Dette har resultert i mange flotte barnebøker som ble presentert på Samefolkets dag i Snåsa.</p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p>Noere almetjh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nytt språkhjälpmedel!</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Ett nytt hjälpmedel, kallat</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">OAHPA Åarjel!, för inlärning av</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">det sydsamiska språket lanseras</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">nu i Sverige. Samiskt språkcentrum står för översättningen</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">till svenska.</em> </p>
<p xml:lang="swe">Programmen i <em type="italic">OAHPA Åarjel! </em>kan justeras till olika teman och svårig<em type="italic">OAHPA Åarjel!</em> består av flera program där man kan öva både ordförråd och ordböjningar. I flera av programmen kan eleven själv begränsa ordförrådet i förhållandet till läroböcker och tema. Det är möjligt att välja svenska, norska, finska och engelska som hjälpspråk. hetsgrader som automatiskt genererar nya övningsuppgifter. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SYDSAMISK ORDBOK</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">OAHPA Åarjel!</em>består av följande program:  <em type="italic">NUMRA </em>– övningar på siffror, klockan och datum; <em type="italic">LEKSA </em>– övningar på ord och ortnamn; <em type="italic">MORFA</em>– övningar på enstaka ord eller fylla i ord i meningar. Det finns även en sydsamisk elektronisk ordbok som förstår böjda ord, <em type="italic">Voestes Digibaakoeh</em>. Den kan laddas ner gratis för Mac, Linux och Windows på: http://dicts.uit.no. Kristina Nordling, ordförande för Sametingets språknämnd, säger att det är mycket glädjande att Samiskt språkcentrum översatt stora delar av programmet till svenska. </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det underlättar för eleverna på</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Johan Martin Stenfjell och Felicia Lövfgren, unga ledare på språkkurs, var med</em> <em type="italic">då OAHPA lanserades under samlingen i Storlien.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Från vänster: Ellinor Marie Brandsfjell, Piere-Åvla Brandsfjell, Sol Angelica Kråik</em> <em type="italic">Bergström och läraren Maria Ripa använder det nya läromedlet.</em> </p>
<p xml:lang="swe">svensk sida att inte behöva lära sig norska samtidigt som man försöker lära sig sydsamiska, säger hon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅKBAD I SYDSAMISKA</em> </p>
<p xml:lang="swe">Lanseringen av <em type="italic">OAHPA Åarjel!</em> skedde i mitten av november i sam<em type="italic">Gïelebiesie</em>, språkbadet i Storlien för elever som läser sydsa<em type="italic">OAHPA Åarjel! </em>finns på: http://oahpa.uit.no/aarjel. band med miska. Språkbadet anordnades av Fylkesmannen i Nordland med stöd från de samiska förvaltningskommunerna på svensk sida. Ett 70-tal ungdomar från Sverige och Norge och flera samiska språklärare fanns på plats tillsammans med språkkonsulenter från Samiskt språkcentrum. Programmet </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SAMETINGET.SE </em></p>
<p><em type="bold">Beetnegh åarjelsaemien gærhkoe-musigkerasse</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p>Jovna Z. Dunfjell lea gærhkoemusigkere. Tråantesne årromeminie gusnie dovne klassisk laavlomh jïh gærhkoe-musigkem lohkeminie. Desnie aaj åårgelem göökte åålmeginie spealede. Dah göökte leah Ranheim åålmege jïh Chalottenlund. Daelie Saemien gærhkoeraerie lea beetnegh-viertieh noeride vadteme. Saemien gærhkoeraerie noere saemide eevtjie skuvlesne "gærhkoefaagh" lohkedh. Numhtie Jovna jïh golme mubpieh learohkh fïereguhte 20.000 kråvnah åadtjoejin. Dah jeatjah luvlie- jïh noerhte-Saepmeste båetieh.</p>
<p type="listitem">– Aervedem manne leam voestes</p>
<p>åarjelsaemie gie beetnegh-viertiem gærhkoste åadtjoem. Ij gåessie aerebe naan åarjelsaemie gie dovne lohkeminie jïh gærkosne barkeminie. Dan åvteste manne joekoen geerjene. Jïh daate vadtese mannem madtjelostoe, Jovna soptseste.</p>
<p xml:lang="nob">Jovna Z. Dunfjell er en av fire ungdommer som har fått tildelt et stipend fra Samisk kirkeråd. Stipendet deles ut til samisktalende som tar en kirkelig utdannelse til tjeneste i den norske kirke. Jovna studerer både klassisk sang og kirkemusikk, i tillegg til at han jobber som organist i to menigheter i Trondheim.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hanne prest</em>- med et varmt </p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">"Skal holde foredrag om samerne i aften i Mad og Tro"</span> sto det å lese på Hanne Moesgaard Skjesol sin Facebook-status på Internett. Vennen her hjemme i Norge smilte og humret litt for seg selv. Nå skulle de sannelig få en skikkelig innføring om sørsamer der i Danmark! Det danske folket er et folkehøgskole-folk, de vil lære hele livet. Derfor har de fleste sogn en kveld i måneden med foredrag. I sognet der Hanne har prest spiser de middag sammen før foredraget: <span type="quote" xml:lang="nob">"Mad og Tro"</span>. <span type="quote" xml:lang="nob">"Skal holde foredrag om samerne i aften i Mad og Tro"</span> sto det å lese på Hanne Moesgaard Skjesol sin Facebook-status på Internett. Vennen her hjemme i Norge smilte og humret litt for seg selv. Nå skulle de sannelig få en skikkelig innføring om sørsamer der i Danmark! Det danske folket er et folkehøgskole-folk, de vil lære hele livet. Derfor har de fleste sogn en kveld i måneden med foredrag. I sognet der Hanne er prest spiser de middag sammen før foredraget: <span type="quote" xml:lang="nob">"Mad og Tro"</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DANSKE I SAMELAND</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hanne er nå prest i Mou sogn i Danmark. Sine første preste-år hadde hun i Norge. Hanne kom i sin ungdom fra Danmark til Norge, giftet seg med Sveinung fra Trøndelag og gjorde ferdig sitt teologistudium. Som nyutdannet prest tok hun fatt på jobben som sogneprest i Snåsa i 1998. Da hadde sørsamepresten Bierna Leine Bientie gått fra å være Snåsa-prest til å bli sørsamenes prest. Men sitt engasjement for samene hadde Hanne allerede fra flere år tidligere. Jeg skrev oppgave om fornorskningen blant kvener, forteller hun. – Det å være i mindretall opptok meg. Selv var jeg jo også i mindretall i Norge. Jeg hadde et annet språk (dansk), slet med å forstå den norske humoren og savnet å kunne bruke av det som var mitt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NYE SPRÅK</em> </p>
<p xml:lang="nob">Med en slik erfaring hadde Hanne grunnlag for å kunne gjøre et godt arbeide også blant sørsamene. Hanne snakker et perfekt norsk, ja, faktisk trøndersk. Etter hvert lærte hun seg også å bruke sørsamisk i gudstjenesten. Men det var ikke bare lett. Hun tok nybegynnerkurs i samisk. Likevel følte hun at hun ikke hadde nok språklig erfaring, noe holdt henne tilbake fra å ta språket i bruk. Hun hadde en <span type="quote" xml:lang="nob">"fintfølelse"</span> overfor det samiske folket: ville de like at <em type="italic">hun </em>tok språket deres? Kanskje ville de føle seg latterliggjort? Nei, her måtte mer øvelse til, tenkte hun. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg spurte flere etter hjelp,</p>
<p xml:lang="nob">men opplevde at de jeg spurte trakk seg unna. Det ble til slutt Stig Dunfjell som hjalp meg. Han leste inn <em type="italic">Aehtjie mijjen </em>på kassett til meg. Og jeg øvde og øvde! Så kom konfirmasjonsdagen da jeg for første gang våget å bruke språket; jeg ledet menigheten i Fadervår på sørsamisk. Etterpå kom folk og spurte meg om jeg snakket sørsamisk. De var fornøyde, og det var bra! Jeg hadde fått tillit blant folket når de opplevde at uttalen min var rett og at jeg hadde gjort det på en verdig måte. Hanne forteller rolig og noe alvorlig om denne erfaringen. Hun legger til at hun vet at noen var uenige i at "ikkesamer" skulle lære seg samisk. Men hun trøster seg med at hun <span type="quote" xml:lang="nob">"tok ikke språket fra dem"</span>. Så ler hun og forteller om første gangen hun lyste velsignelsen på sørsamisk: </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det var dåp. Ja, det var fak</p>
<p xml:lang="nob">tisk Bierna sitt barnebarn som ble døpt. I slutten av den gudstjenesten overraska jeg Bierna med å lyse velsignelsen på samisk! Hanne er nok den første <span type="quote" xml:lang="nob">"ikke-same"</span> som har brukt sørsamisk i gudstjenesten i disse traktene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KULTUREN  I FORKYNNELSEN</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hanne er en modig og varmhjertet kvinne, en riktig foregangskvinne. Hun har en tydelig Kristus-forkynnelse som skinner klart gjennom i alt hun gjør. Og hun er svært opptatt av kulturens betydning i forkynnelsen. Dette er nok en arv hun har med seg fra Danmark sin egen Grundtvig, folkehøyskolens grunnlegger. Hun elsker <span type="quote" xml:lang="nob">"den gode historien"</span> og er opptatt av at våre røtter skal brukes i forkynnelsen. Den leseren som har god hukommelse, husker kanskje Samefolkets dag i Snåsa kirke i 2001 (Daerpies Dierie 1/2001: <span type="quote" xml:lang="nob">"Velsignelse på sørsamisk, joik og gievrie"</span>). Jonhild Joma joiket, Albert Jåma brukte <em type="italic">gievrie</em>/tromme og Hanne var prest. Hun husker godt at de måtte tenke meget nøye igjennom opplegget på forhånd: </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Noen ville jo påstå at "det er</p>
<p xml:lang="nob">djevelens verk" vi tar inn i kirka når vi skulle bruke gievrie. Dessuten hadde vi påstanden om at "nå vil de (kirka) ta fra oss <em type="italic">gievrie</em>også", og bruke den i kirka... Vi snakket både lenge og nøye sammen før vi bestemte oss for å gjennomføre dette. Og det ble så fint! sier Hanne - som måtte tåle ganske mange presse<em type="italic">gievrie</em>i gudstjenesten. Det kjentes sikkert godt midt oppi alle kritiske utspill som særlig kom fra nordsamisk område. oppslag etter denne gudstjenesten. Daværende leder i Samisk kirkeråd, Ole Mathis Heatta, uttalte seg positivt i media både om bruk av joik og </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PRESTE-STOLAER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MED TINNTRÅDBRODERIER</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">– "Presten bærer sørsamisk stola</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">over skuldrene", står det i Daerpies Dierie fra denne gudstjenesten. Kan du fortelle om dine</em> <em type="italic">samiske stolaer?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg var jo ny prest og skulle gå</p>
<p xml:lang="nob">til anskaffelse av stolaer. Da ville jeg ha sørsamisk stola, jeg var jo prest i sørsamisk område. Også angående dette var det nok flere meninger. Jeg forhørte meg omkring og fikk Martha Jåma til å sy en grønn stola til meg. Den er brodert med tinntråd, men det er ikke noe typisk samisk kors på den. Denne henger nå på loftet her i Danmark. Vi bruker jo fremdeles den gamle sorte prestekjolen her, den med hvit pipekrage. Når Hanne forteller om denne grønne stolaen, får vi forståelsen av at hun er mer stolt av den neste stolaen hun fikk seg. Også denne ble sydd i tinntråd av Martha Jåma. Den nyeste stolaen er lilla med meget vakre typiske sørsamiske kors.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Dette er skikkelige kors, smi</p>
<p xml:lang="nob">ler Hanne. Denne lilla stolaen har Hanne gitt til Snåsa menighet, med et sterkt håp om at den blir mye brukt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FØRSTE MØTET MED </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SØRSAMISK KULTUR</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg syntes det var så spen</p>
<p xml:lang="nob">nende å møte Bierna. Da jeg var student i Oslo, kom han til Teologisk fakultet. Han fortalte om gudstjenester i <em type="italic">låavtege</em>/teltet. Vi fikk høre om de ulike ste<em type="italic">låavtege </em>og om det hel<em type="italic">låavtege</em>, ja, da var jeg så begeistret! Da visste jeg ikke at jeg noen år senere selv skulle få virke i en sørsamisk kultur. Tenk så mye spennende jeg fikk oppleve, Bierna heiv meg jo uti så mye! Heldigvis kunne jeg alldene i lige rommet der. Da vi fikk høre om feiringen av nattverden og utdelingen av kjøtt og blod i tid ringe til ham for å få den hjelp og støtte som jeg trengte. Karin Eline (Hartviksen, organist i Snåsa) kunne jo også alt dette, sier en fornøyd Hanne. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">DE GAMLE HISTORIENE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Når Hanne holder sine foredrag <span type="quote" xml:lang="swe">"om samerne"</span> blir det mye reinsdyr, snø og samedrakter. Folk vet så lite om samene. Men</p>
<p xml:lang="nob">8</p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="nob">mange i både glede og sorg, slik er hun etter hvert blitt en kvinne med djup innsikt i hva som rører seg i et menneske.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NATUREN SOM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INSPIRASJONS-KILDE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Danmark er et flatt land. Hanne sier at samer og nordmenn har en viktig ting felles: opplevelsen av naturen. Denne overveldende fornemmelsen av å være liten i Guds store skaperverk, den finner man ikke i Danmark. – Da må vi i tilfelle langt til havs! ler hun.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Den nærheten dere i Norge</p>
<p xml:lang="nob">har til naturen, den kan virkelig inspirere alle. Det er så vakkert! sier Hanne. Hun har begeistringens nådegave, denne kvinnen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OM HANNE</em> </p>
<p type="listitem">• Hanne Moesgaard Skjesol</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• gift med Sveinung Moesgaard Skjesol</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• 3 barn: Fride (15), Halvdan (12) og Bjarke (9)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• prest i Mou sogn, Jylland i Danmark</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• gleder oss med innsiktsfulle og engasjerte innlegg på Facebook (Internett)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• speider-leder</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• er god på sørsamisk liturgi</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• elsker gode historier</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• synger gjerne, i kor og solo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• danser salsa hver torsdag</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• er bekymret for demokratiet i Egypt og forfulgte kristne der</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• sitat: "I betragtning af, at jeg kun arbejder søndag formiddag, synes jeg min fritid bliver booket rimelig godt op".</p>
<p xml:lang="nob">komme over. Kvinnen tar da en hane, vrir halsen om på den og kaster den over muren. Da kan de høre den gale; den var blitt levende igjen. Her har vi et oppstandelsestegn fra et gammelt sagn. Grundtvig bruker bildet i sin diktning – og vi synger om dette den dag i dag! Kunsten tar kulturarven i bruk og gir oss flotte bilder å synge. I vers 5 står det: <span type="quote" xml:lang="nob">"Lettvingede håp... å, lån oss den fjærham som Ånden deg gav"</span> Grundtvig bruker mange bilder fra gamle sagn og mytologi. Bildet om <span type="quote" xml:lang="nob">"fjærhammen"</span> er hentet fra Freja sin fjærham, den gjorde at gudene kunne reise over store og nærmest umulige avstander på kort tid. Om de trengte det, kunne de</p>
<p xml:lang="nob">gjemme seg som fugler - siden de altså hadde tatt på seg fuglens <span type="quote" xml:lang="nob">"fjærham"</span>. Slike bilder som dikteren her bruker, gir oss gode bilder å tenke videre omkring. Guds rike er sannelig ikke av denne verden, Den hellige Ånd kjenner ikke våre grenser. Ånden farer dit den vil...</p>
<p xml:lang="nob">9 <em type="bold">Stipendiat i sørsamisk</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høyskolen i Nord-Trøndelang (HiNT) ønsker å styrke</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">fagkompetansen innen sørsamiske språklige emner.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Det vil bli utlyst en stipendiatstilling i sørsamisk språk for søkere som ønsker å ta doktorgrad (PhD). I dag har HiNT et fagmiljø innen sørsamisk som består av en språklærer i 50% stilling, en språklærer som jobber som timelærer samt en professor i musikk. I tillegg har HINT ansatt en prosjektleder for sørsamisk satsning i 50% stilling. HiNT ønsker å styrke kompetansen og kunnskapsutviklingen innen sørsamisk språk og denne stipendiatstillingen er et ledd i dette arbeidet. Stillingen er aktuell for søkere som ønsker å fordype seg i sørsamisk språk, forske på dette språket samt være med i teamet knyttet til sørsamisk ved høgskolen. Arbeidssted vil være HiNT, Levanger. Stipendiatstillingen har en varighet på fire år, der 25 % er forbeholdt undervisning eller andre oppgaver ved høgskolen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsbudsjettet – en skuffelse</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Statsbudsjettet for 2012 ble en skuffelse for sørsamisk kirkeliv. Håpet om sørsamisk språkarbeider og helstilling for daglig leder brast.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Både Samisk kirkeråd / Saemien Gærhkoeraerie (SGR) og Samisk menighetsråd i sørsamisk område (SÅR) hadde håpet på økte bevilgninger på statsbudsjettet . Men verken sørsamisk språkarbeider som Samiske kirkeråd ønsket seg og full stilling for daglig leder i samisk menighet kom med på statsbudsjettet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INGEN SATSNING PÅ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SØRSAMISK SPRÅK</em> </p>
<p xml:lang="nob">SGR var så godt som sikre på at det ville komme bevilgninger til sørsamisk språkarbeider. Derfor ble det lyst ut en deltids prosjektstilling allerede i 2011. Margrethe Kristin Leine Bientie ble tilsatt i denne stillingen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Men det kommer et nytt</p>
<p xml:lang="nob">statsbudsjett om ett år. Om det ikke ble penger til denne stillingen i 2012, så må det vel bli i 2013, sier Margrethe Kristin som vet at SGR har funnet penger på eget budsjett til en deltidsstilling fram til april.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PROBLEMER FOR SÅR</em> </p>
<p xml:lang="nob">Nidaros bispedømmeråd hadde prioritert på sin ønskeliste til staten en helstilling for daglig leder i SÅR. Men ønsket om en helstilling ble ikke innfridd. SÅR må derfor fortsette med en daglig leder i halv stilling.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Dette er svært uheldig, sier</p>
<p xml:lang="nob">den valgte lederen i SÅR, Sigfred Jåma.  – Hadde vi fått penger, så kunne vi ha lyst ut en 100 % stilling nå når Jeanette Vilks slutter i stillingen som daglig leder. Og vi har sett at en halv stilling er for lite. Det er for mange oppgaver som bare blir liggende.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE   </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Språkbad</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">för vuxna</em> </p>
<p><em type="bold">KILDE: PRESSEMELDING</em> <em type="bold">HINT FEBRUAR 2012.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sydsamisk</em> <em type="bold">barnbokstävling</em> </p>
<p xml:lang="swe">Gaaltije-projektet Baakoste baakose vill bland annat medverka till att få fram flera barnböcker på sydsamiska. Därför har man utlyst en barnbokstävling. För den som vill vara med börjar det nu bli bråttom. Slutdatum är framflyttat till 29 april.</p>
<p><em type="italic">Marianne Persson.</em>FOTO: BIERNA LEINE BIENTIE </p>
<p>HiNT, Noerhte-Trööndelaagen Jolleskuvlen lea sjïere dïedte, åarjelsaemien gïelem nænnoestidh. Daelie HiNT stipendiatem ohtsedeminie. Ohtsedæjja tjuara HiNT sne njieljie jaepieh barkedh. Barkeme-sijjie lea Levangerisnie, NoerhteTrøndelagesne. Daelie gellie lohkehtæjjah HiNT sne saemien aamhtesigujmie barkeminie dovne gïeline, musigkinie jih provsjektine. Ohtsedæjja edtja dej ektine barkedh. Jis sïjhth vielie daejredh, dellie maahtah HiNT em gihtjedh.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Sameby</em> <em type="bold">planerar ge ut bok</em> </p>
<p xml:lang="swe">Tåssåsens sameby planerar att skriva och ge ut en bok om samebyns historia. Kommunstyrelsen i Berg har föreslagits bevilja ett anslag på 200 000 kronor till bokprojektet. Pengarna ska, enligt förslaget, tas ur det statliga anslaget för nationella minoriteter. <em type="bold">KÄLLA: ÖSTERSUNDS-POSTEN</em> </p>
<p xml:lang="swe">Nyligen genomförde Krokoms kommun i Jänsmässholmen för första gången ett sydsamiskt språkläger för vuxna. Med hjälp av sydsamisktalande lärare förväntades deltagarna få igång ett vardagsspråk. Men undervisningen skedde inte på traditionellt sätt utan mera lekfullt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det blev en helg då delta</p>
<p xml:lang="swe">garna verkligen fick bada i det sydsamiska språket, säger Marianne Persson, samisk samordnare i Krokoms kommun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: ÖSTERSUNDS-POSTEN</em> </p>
<p>10 daan bijre</p>
<p xml:lang="nob">levesett. I mange år har han også registrert samiske kulturminner på Fosen-halvøya.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HISTORIEFORTELLER</em> </p>
<p xml:lang="nob">I mange år var Ingvald Jåma med på å drive en leirskole i Sela, midt i det området han og familien drev med rein. Mange barn og ungdommer fikk der en levende innføring i samisk levemåte. Ingvald fortalte om reindrift, bruken av planter og vekster til mat og medisin, og om gamle samiske boplasser og stedsnavn. Barna fikk være med ut i terrenget og lære. Ordføreren fremholdt spesielt hans arbeid med å spre kunnskap til barn og ungdom.</p>
<p><em type="bold">KILDE: HTTP://WWW.T-A.NO</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det vore logiskt om den som</p>
<p><em type="italic">Ingvald P. Jåma.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Psalm i vårfrudagstid</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Se solen stiger hög och klar.</em> <em type="italic">En vårvind över fjället drar.</em> <em type="italic">Den väcker bäckens sorl på nytt.</em> <em type="italic">Guds stora nåd har inte flytt!</em> </p>
<p xml:lang="swe">inför skyddsjakt på varg också har klara regler för hur den ska se ut, säger Janez Potocnik. Det kan finnas risk att regionala myndigheter gör olika bedömningar. Att döda problemvargar är möjligt bara om det inte finns några andra lösningar. Nyligen valde Länsstyrelsen i Dalarna för första gången att utnyttja möjligheten att själv besluta om skyddsjakt. En varg i renskötselområdet skulle få skjutas.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">På skaren springer ripan lätt.</em> <em type="italic">Renkalven vänder sig nu rätt</em> <em type="italic">att födas snart till denna värld.</em> <em type="italic">O Gud, var med på livets färd!</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Du som Guds kärlek till oss bär,</em> <em type="italic">ge liv åt allt som fruset är.</em> <em type="italic">Gör slut på själens vinter lång.</em> <em type="italic">Maria, sjung för oss din sång!</em> </p>
<p xml:lang="nob">(Melodi: Svenska psalmboken 185)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BO LUNDMARK</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA:</em> <em type="bold">DALARNAS TIDNINGAR</em> </p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="swe">Jesus från Nasaret går här fram</p>
<p xml:lang="nob">For noen uker siden var jeg på besøk i byen, i Trondheim. Det var råkaldt og glatt. Vanskelig å holde balansen på glattisen. Heldigvis greide jeg å komme meg framover uten å falle. Utenfor Vår Frue kirke sto en mann og hutret og frøs mens han drakk av ølboksen sin. <span type="quote" xml:lang="nob">”Åpen kirke”</span> sto det på plakaten bak ham. Han ville vel kvitte seg med ølboksen før han gikk inn. De har vel sine regler der inne. Fint å være i Vår Frue kirke, forresten. Sist vi var i Trondheim, stakk vi innom <span type="quote" xml:lang="nob">”Åpen kirke”</span> og tok oss en kopp kaffe. Til kaffen fikk vi deilig påsmurt baguette med roastbeaf! Stolte bød de oss av brødfatet. Dette var noe de nettopp hadde fått inn fra en restaurant. Til gratis utdeling. Fra vår plasser ved ”kafébordet” så vi folk komme og gå. Noen virket veldig sultne; de kom inn, fikk seg mat og spiste den grådig stående ved døra. Og før de hadde fått tygget ut, så fór de ut av kirka igjen i samme fart som de kom inn. Andre satt fordypet i lavmælte samtaler her og der.  Atter andre satt alene - som om de ventet på noen. Det var i det hele tatt mye som skjedde inni denne åpne kirka. Framover i kirkebenkene satt en og annen for seg selv. En stille stund, kanskje en bønnestund? En kvinne tente lys sammen med barnet sitt. Jeg kjente en lun og god stemning. Det var godt å være i denne kirka sånn midt på dagen. Vi hadde nesten ikke lyst til å gå ut av den igjen. Jeg kikket bort på mannen med ølboksen igjen og så ham stappe den tomme boksen innunder jakka si. Han åpnet den store kirkedøra og haltet inn. Skulle jeg også gå inn og ta en kopp kaffe? Nei, det ble til at jeg gikk videre. Like etterpå begynte kirkeklokkene å slå. Fin lyd! Jeg var kommet inn i en butikk. Ding-dong! Ding-dong! Så hørte jeg at kirkeklokkene kalte: Kom-kom! Kom-kom!</p>
<p xml:lang="nob">Jeg smatt ut av butikken og småløp raskeste vei bortover til Vår Frue kirke. <span type="quote" xml:lang="swe">”Andakt med nattverd kl 14”</span> sto det på kirkedøra. Akkurat idet jeg lukket døra bak meg, sluttet klokkene å slå. Bakerst i kirka sitter folk ved bordene og drikker kaffe og spiser. Framover sitter også i dag noen her og der spredt i kirkebenkene. Helt der framme er presten i prestekjole og ti-femten mennesker sitter rundt brennende små stearinlys. Vakker meditativ pianomusikk ledsager meg oppover kirkegolvet.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg setter meg ved siden av en mann på min egen alder. Han smiler og nikker til meg. Ikke bare én gang, men sikkert sju ganger. Jeg smiler og nikker tilbake. Like mange ganger som ham. Slik blir vi på en måte kjenninger fra første stund, han og jeg. Presten snakker. Vennen min nikker og nikker. Ja, så nikker jeg litt forsiktig til presten, jeg også. <span type="quote" xml:lang="swe">”Jesus från Nasaret går här fram”</span>, synger vi. Jeg synger ihvertfall. Vennen min... ja, hva gjør han? Det kommer lyder fra ham. Ikke hele tiden, men sånn spredt utover i hele salmen. Det føles som om han nikker med stemmen sin, det er godlyder han kommer med. <span type="quote" xml:lang="swe">”Himmelriket är nära”</span>, synger jeg og nikker han. ”Den som var bunden och trött och tom, frihet och glädje får.” Presten leser fra Bibelen. Vi får tenne lys når det er bønn. Én og én reiser seg, kneler ned og tenner lys. Nesten alle er framme og tenner lys. Mange ser slitne ut. Jeg bøyer meg og tenner lyset mitt. Kjenner trang til å tenne flere. Tenne tre lys, tenne ti - tenne femti. Det er så mye... Nåvel, det får være nok med ett. Så står det der og brenner sammen med de andre lysene. Jupmele ser. Vi ber "Fadervår<span type="quote">”/ "Mijjen Aehtjie”</span>, hver på sitt språk. Min venn nikker ikke denne bønnen, Han ber den tydelig, med ord. Høyest av alle ber han. <span type="quote" xml:lang="nob">”Jesus gjør død til liv for oss”</span>, sier presten. Vi kommer fram og tar imot brødet og vinen. Alt jeg forteller her om denne andaktsstunden blir akkompagnert av en regelmessig lyd. En lyd av trygghet.  Den kommer fra kafé-delen av kirka. Lyden kommer fra en sovende mann som snorker høylytt. Jeg tror nesten at vi alle hadde snudd oss i forbauselse om lyden hadde stanset. Pianomusikken tar slutt. Folk tar til å reise seg. Min venn ved siden av meg vil prate. Han forteller at han har egen leilighet og greier seg sjøl. Jeg nikker og smiler. Han nikker tydelig stolt tilbake til meg. Så forteller han at han ikke er narkoman. Nei, narkotika har han aldri smakt! Stolt nikking igjen. <span type="quote" xml:lang="nob">”Jeg drikker to flasker vodka hver dag, jeg”</span>, sier han og nikker. Så må han le, for han ser jo forskrekkelsen i ansiktet mitt. En annen mann bøyer seg fram mot oss og nikker megetsigende: <span type="quote" xml:lang="nob">”Jada, det er sant.” Min venn legger til: ”Jeg har allerede drukket den første i dag.” Javel, ja.... så har han vel det, da.... ”Men du”</span>, sier han, <span type="quote" xml:lang="nob">”ingen har vondt av å høre Guds ord”</span>. Til det nikker vi alle tre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Presten snakker. Vennen min nikker og nikker. Ja, så nikker jeg</em> <em type="italic">litt forsiktig til presten, jeg også.</em> <em type="italic">Og før de hadde fått tygget ut, så fór de ut av kirka igjen i samme fart som de kom inn.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">En hviskende</em> <em type="bold">stemme</em> </p>
<p xml:lang="nob">Sjeldent går jeg i Guds hus - som oftest er det trangt der inne. I dag rommet dette mektige rommet meg og mine. I gudstjenesten ble det lest et dikt som finnes i boken <span type="quote" xml:lang="nob">"Løp Svartøre, løp"</span> av Rawdna Carita Eira:</p>
<p xml:lang="nob">"Du lovet de rettferdige landet som flyter av melk og honning gater av gull og perlemorsskimmer</p>
<p xml:lang="nob">men jeg har hatt tennene gravd nedi nysalta laks tungespissen boret inn i dypet av multebæret margbeinsfett rennende nedover halsen og ferskt bjørkeris dansende over ryggen så jeg tenker jeg blir her"</p>
<p xml:lang="nob">I dag var det rom - Nidarosdomen rommet</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– jeg tente lys, lys for mine kjære</p>
<p xml:lang="nob">lyset viser meg sjelens hviskende stemme viser meg stedet der den finns</p>
<p xml:lang="nob">Den husker meg og invaderer meg Jeg kjenner den og lar meg sveve, den stiger opp og blir til stjerner</p>
<p xml:lang="nob">viser meg der nordlyset finns</p>
<p xml:lang="nob">Jeg følger det og lar meg forhekse. Jeg lytter til det og lar meg fly Jeg stiger opp og blir til vinden som danser meg til der bålet finns</p>
<p xml:lang="nob">Jeg husker og lar meg omslutte</p>
<p xml:lang="nob">Jeg fortrylles og lar meg varme. Jeg stiger opp og blir til vårregn som gråter meg til der jeg finns. Jeg ser meg og lar meg elske</p>
<p xml:lang="nob">av sjelens hviskende stemme</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klover rundt i ring,</em> <em type="bold">Kalvmerking i midnattssol.</em> <em type="bold">-Helt eventyrlig.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Taumen i hånda,</em> <em type="bold">Kulturarven i margen,</em> <em type="bold">Øye for merket.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HAIKUDIKT OG FOTO: TOVE METTE JÅMA WIGDAHL.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KRISTIN SARA</em> </p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Røyrvik kommunes prosjekt</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">for sørsamisk språk og kulturkompetanse har fått ny leder. </em></p>
<p xml:lang="nob">I januar 2012 begynte Astrid Larsson Kalvemo som prosjektleder for Røyrvik kommunes satsning på sørsamisk språk og kulturkompetanse. Åsa Virdi Kråik og Cecilia Persson har tidligere har vært ansatt i denne stillingen. Daerpies Dierie har vært på besøk hos Astrid for å finne ut hvordan hun finner seg til rette i fjellbygda.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det har vært flott å komme</p>
<p xml:lang="nob">til Røyrvik. Det er mange fra den samiske befolkningen som kommer innom for en prat, og så er det et flott engasjement som kommunen viser for prosjektet. Det er lett å kommunisere med andre ansatte i kommunen, for dette er et prosjekt som er for alle i kommunen, forteller Astrid.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMISK MOBILISERING</em> </p>
<p xml:lang="nob">Astrid L. Kalvemo har vært med på samisk mobilisering i ulike sammenhenger. Først var det den samiske reisningen på 1970-tallet med CSV og Altaaksjonen. På 1990-tallet var hun med på den russiske mobiliseringen blant samene, og nå den sørsamiske mobiliseringen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det henger mye på våre</p>
<p xml:lang="nob">politikere hvor effektiv den sørsamiske mobiliseringen blir. Viktige tema er rettigheter, språk og dermed også lærerkrefter. Vi trenger flere utdannede lærere, mener hun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SEMINAR OM ROVDYR</em> </p>
<p xml:lang="nob">Akkurat nå arbeider hun med å få arrangert to seminarer: det første i forbindelse med midtsommerhelgen med tema rettigheter. Det andre seminaret er tenkt i september med tema rovdyr og forvaltning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Reindriftsnæringen er vik</p>
<p xml:lang="nob">tig for den samiske kulturen. Dermed blir rovdyrproblematikk, mineralutvinning og andre tema som påvirker reindriftsnæringen viktig for hele den samiske befolkningen. Det har blitt gjort forsøk på å knekke den samiske befolkningen gjennom mange hundre år, men det er et vanskelig folk å knekke, sier en engasjert leder.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMARBEID MED SVERIGE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Et annet område som hun arbeider med, er samarbeid over grensen til Sverige.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Vi forsøker å koble prosjek</p>
<p xml:lang="nob">ter sammen med de samiske samordnerne på svensk side. Det er mer trykk i den norske satsningen. De svenske har bare 50 % stillinger som samordnere. Med tanke på at det er et hav av behov er det bra at man i Norge satser såpass som man gjør. Det er viktig å få ut kunnskapen om sørsamisk kultur til hele befolkningen. Hvorfor ikke servere samisk mat på skolen og på gammelheimen? spør Astrid. Så avslutter hun med at det finnes mye kultur blant sørsamene. La det blomstre og man får så mye mer tilbake. Det skjer mye nå, her i sør.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Astrid Larsson Kalvemo tar</em> <em type="bold">over i Røyrvik</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Astrid Larsson Kalvemo.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bok som</em> <em type="bold">analyserar</em> <em type="bold">ortnamn</em> </p>
<p xml:lang="swe">I boken <em type="italic">Samiska ortnamn vid</em> <em type="italic">vägar och färdleder i Lule lappmark</em>finns bland annat en analys av 153 ortnamnselement. <span type="quote" xml:lang="swe">”Ortnamn”</span> är här både naturnamn och bebyggelsenamn. Här finns också en förteckning och översättning av vanliga lulesamiska namnelement. Boken har skrivits av Olavi Korhonen och Hans Andersson och har 2010 givits ut av Hans Anderssons förlag i Jokkmokk. Professor Olavi Korhonen inleder med några sidor om ortnamn och namnforskning. Grundtema i boken är alltså färdvägarnas samiska namn inom Lule lappmark, och där ligger tyngdpunkten på världsarvet Laponia. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: BERTIL JÖNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Projektpengar till sydsamisk kultur</em> </p>
<p xml:lang="swe">Styrkommittén för Interreg Sápmi har beviljat pengar till två samiska projekt, bland annat till <em type="italic">Sydsamer – landskap och</em> <em type="italic">historia</em>. Projektet är ett samarbete mellan Gaaltije i Östersund, Västerbottens museum i Umeå, Saemien Sijte i Snåsa och Sijti Jarnge Samisk kulturcenter i Hattfjelldal. Det ska ge ökad kunskap om den sydsamiska historien, synliggöra det sydsamiska landskapet och människors närvaro där samt öka samernas kunskap om den egna historien. Projektet ska också skapa intresse för den sydsamiska historien hos utbildnings- och forskningscentra. Det har beviljats drygt fem miljoner kronor. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SAMEFOLKET</em> </p>
<p xml:lang="nob">14</p>
<p>Kultuvre</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe">Med sin konst vill Anders Sunna att människor ska bli medvetna om samernas situation och han vill ge sitt bidrag till politisk förändring. Det är en konst som utgår från</p>
<p xml:lang="swe">dagens samiska kontext och som uttrycker all rättmätig samisk frustration och ilska. När nu Anders Sunna ställt ut i Östersund har han fått ett inkännande och starkt gensvar. ÖstersundPostens recensent skriver bland annat: ”… jag tror aldrig att jag mött en utställning så fylld av ilska, kraft och vilja att förmedla något. Anders Sunna är same och han är förbannad. Och han använder varenda uns av sin stora konstnärliga begåvning för att peka på problem, reta makthavare och väcka betraktaren.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PÅ LILJEVALCHS IGEN</em> </p>
<p xml:lang="swe">Ander Sunna är 26 år, bor i Vännäs, har gått Konstfack och Umeå konstskola och är under våren för tredje gången representerad på Liljevalchs vårsalong. Hans konst kan tyckas befinna sig ganska långt från kända samiska konstnärer som Lars Pirak och Nils Nilsson Skum, vilkas bilder idag kan upplevas som lite tillbakablickande och konserverande, ibland kanske rentav romantiserande. Men naturligtvis kan man se att inspirationen från de gamla mästarna finns där. Renen är central. Men där Skum fyller sina fjällsluttningar med böljande renhjordar är Sunnas tomma och tysta – men fyllda av starka budskap.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">EN AV DE STARKASTE</em> </p>
<p xml:lang="swe">Anders Sunna arbetar på träskivor och med en mångfald tekniker; måleri, fototryck, street art, collage, strukturering av träytan … ÖP:s konstrecensent Christer B. Jarlås menar att Anders Sunna visat en av de starkaste utställningarna på många år i Östersund, och att hans betydelse i svenskt konstliv kommer att öka.</p>
<p xml:lang="nob">". Hun har utgitt zania, spurte de hvorfor noen eventyr ender trist. Se hva hun svarer: <span type="quote" xml:lang="nob">"Det vitner om en tøff kultur. Om at folk har en tilværelse som er veldig på liv og død. Vi ser faktisk noe av det samme i samiske eventyr. Der finnes også katastrofen, og det eksisterer en formidling av et budskap som sier noe i retning av at ""</span>vi må klare oss selv". Vi tar en liten prat med Kirsti og ber henne utdype dette. Hun forklarer villig:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Alle kulturer forteller eventyr. Kul</p>
<p xml:lang="nob">turen møter utfordringer og eventyr diktes fram ved bålet. Slik lever historiene fra generasjon til generasjon.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Samene har en stor natur der de</p>
<p xml:lang="nob">holder til. Denne naturen gir grunnlag for de aktuelle spørsmålene: Hvordan kan vi overleve alle farene? Hvordan skal vi leve sammen? De sørsamiske eventyrene forteller ofte om Staaloe (<em type="italic">Staaloe</em>: en samisk even<em type="italic">saemieh</em>); han representerer majoritetskulturen. Samene vet råd når Staaloe er på ferde: det gjelder å være klok! tyrfigur, en kjempestor mann som jakter på barna til </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Eventyrene handler egentlig om</p>
<p xml:lang="nob">slikt som folk strever med, enten de bor i <span type="quote" xml:lang="nob">"Sameland"</span> eller i Tanzania, sier Kristi. – Folk leter etter svar, og vips, så har de et eventyr. Så lenge vi ikke er helt ferdigtenkte og ferdigspurte, vil vi ha denne evnen til å se bak overflaten og fortelle våre eventyr. <span type="quote" xml:lang="nob">"Vår eventyrlige verden"</span>, eventyr fra Tanzania - innsamlet av Birgit Svaland og presentert av Kirsti Birkeland, Luther forlag 2011</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Illustratør: Yvonne Hovden Larsen</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">15</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Liturgier på sørsamisk</em> </p>
<p><em type="bold">Saemien Gærhkoeraerie</em> </p>
<p><em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sverige</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(SGR) / Samisk kirkeråd har</em> <em type="bold">satt av midler til overset</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">telse av de nye liturgiene til</em> <em type="bold">sørsamisk.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Den norske kirke har fått en rekke nye liturgier som nå tas i bruk i landets menigheter. Nå foreligger det nye liturgier til høymesse og familiegudstjeneste og de kirkelige handlinger som dåp, vigsel og gravferd. Disse liturgiene må også finnes på sørsamisk, har SGR avgjort. Bierna Leine Bientie skal arbeide med oversettelse av liturgier i 5 uker i 2012. Ukene etter påske er satt av til den første arbeidsperioden. Den andre perioden blir i oktober.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MINDRE TID TIL </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Å VÆRE PREST</em> </p>
<p xml:lang="nob">Liturgiprosjektet og oversettelse av bibeltekster vil kreve stor del av et årsverk. Det blir derfor mindre tid til vanlig prestearbeid. Samisk menighetsråd er informert om den nye situasjonen og er prinsipielt enig i at det brukes mye tid til oversetterarbeid. <em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">Plock <em type="italic">&amp;</em>stoff </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Texter och bilder till nummer 2 och 3 av Daerpies Dierie skickas till</em> <em type="bold">urban.engvall@svenskakyrkan.se.</em> </p>
<p><em type="bold">Daerpies Dierie</em> </p>
<p xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad * Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge  Telefon: 0047  74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no Redaktör och ansvarlig utgivare: Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adress-ändring skikkas til adress ovan.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Svensk samordnare: Urban Engvall, Box 94, 871 22 Härnösand, Sverige. Telefon: 0046 70-816 91 12, E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd, Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="nob">Prenumeration under 2012: 140 kronor. Bank-konto i Norge: 7694.05.10402</p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro: Berling Press AB. Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska rådet inom Svenska kyrkan</em> Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: sylvia.sparrok@same.net Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Referensgruppen för sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift</em> Eva Rehnfeldt, tel 0684-250 57, Bo Lundmark, Inger Mattsson, Jessica Andersson, Anna Sara Stenvall och Jon Sjödin. Kontakt: Urban Engvall, Härnösands stift, Box 94, 871 22 Härnösand, tel 070-816 91 12, e-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samiska krisnätverket</em> tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Norge</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk kirkeråd</em>Generalsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Jonhild Joma </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegeraerie SÅR/</em> <em type="bold">Samisk menighetsråd i sørsamisk område</em> epost: post@samiskmenighet.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / konstituert daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: </em>Bertil Jönsson telef 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prest i sørsamisk område:</em>Bierna Leine Bientie Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, priv 74 15 16 21, e-post: prest@samiskmenighet.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Diakoniarbeider i sørsamisk område:</em>Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no <em type="bold">Leder trosopplæringsprosjekt:</em>Toamma Bientie Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, telef. 75 12 33 44, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no </p>
<p xml:lang="swe">16 logiska och antropologiska undersökningar av främmande folkslag på nära håll. Samer blev åskådningsobjekt också i några av världsutställningarna med början i Paris 1879. Att ställa ut levande människor hade sin grogrund i de samtida rasteoretiska och socialdarwinistiska strömningarna, och motståndet mot de här ideologierna tvingar i början av 1930-talet fram ett slut på det. Till det bidrog säkerligen också att intresset för främmande folk bättre tillgodosågs på annat sätt, genom fotografier och film, ökade internationella kontakter och migration.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SAMER SJÄLVA ANSVARAR</em> </p>
<p xml:lang="swe">Att låta allmänheten få del av de samiska levnadsbetingelserna har fått ett slags fortsättning – men på ett helt annat plan – i en senare tids utbud i sameområdena, där samer själva ansvarat och gett mötena med dem den karaktär de själva velat åstadkomma. Lokala samevisten tillrättalagda för turister, i kombination med ett slags upplevelseturism, och behovet av en lokal besöksnäring kan ge en mera sann och verklighetsbaserad bild. Men även på det här området finns naturligtvis skiftande kvalitet. Doktoranden Cathrine Baglo har gjort en mycket omfattande och intressant kartläggning av många frågor kring den här verksamheten att förevisa samer. Hon har velat analysera om samerna bara blivit ensidigt utnyttjade utan egen förmåga till deltagande, upplevelse eller dialog. Hon har också velat fånga lite av motivationen hos dem själva, hur de tacklat den konfliktfyllda rollen som <span type="quote" xml:lang="swe">”primitiva naturmänniskor”</span>. Fick de utställda samerna kanske positiva upplevelser, som de senare kunde dra nytta av? Flertalet var samer utanför rensskötarkretsen, några egendomslösa, andra utan reguljärt arbete eller med de enkla kombinationsarbeten man kunde uppbringa. För de flesta gav utställningarna bröd för dagen och kanske något litet överskott. Vid den här tiden hade ju samerna en mycket låg status över huvud taget.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VILL VISA VILKA SAMERNA VAR</em> </p>
<p xml:lang="swe">Men Baglo har också velat ”avanonymisera” de samiska deltagarna, visa vilka de var, och <span type="quote" xml:lang="swe">”personliggöra”</span> förhållanden och händelser. Hon finner det angeläget att ge intresserade information, även om det hon redovisar, enlig hennes egna ord, sträcker sig utöver det som är brukligt i ett akademiskt sammanhang. Jag berömmer hennes grundliga avhandling men reserverar mig mot hennes personbeskrivningar. Även samer har sin integritet som man inte får handskas hur som helst med. För vad vill hon egentligen säga med bröllopsfotot på Johannes Thomasson från 1892, med hans primitiva protes på ena benet? Till och med upplyser hon i texten om att han vid ett fall hade ödelagt sitt ena ben och fått ett lösben i renhorn i stället, något som sades ha väckt stor uppmärksamhet. Inte bara han själv utan också hans lyte blir intressant i det som kan uppfattas som en ny och mera personlig utställning av samer.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LARS THOMASSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">Fotnot: Baglo, Cathrine, På ville veger? Levende utstillinger av samer i Europa och Amerika. Universitetet i Tromsö. 2011.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Mia Ödmark</em> <em type="bold">tar första okto</em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ber definitivt</em> <em type="bold">över samord</em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">ningsansvaret</em> <em type="bold">för flerspråkigt</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">(främst samiskt,</em> <em type="bold">teckenspråkigt</em> </p>
<p xml:lang="swe">Stockholm, Uppsala, Orsa och Arboga. Prästvigdes för Härnösands stift 1998. Döpt och konfirmerad i Svenska kyrkan men har också rötter i bland annat Metodistkyrkan. Efter tio års yrkesverksamt liv i Stockholm kände jag att det var dags att göra något åt den längtan att bli präst som jag under många år burit på.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Du är dels biskopens adjunkt, dels</em> <em type="bold">samordnare för flerspråkigt arbete.</em> <em type="bold">Hur går det ihop?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag vet faktiskt inte hur det går</p>
<p xml:lang="swe">ihop än! Jag började tjänsten i september förra året och håller fortfarande på att lära mig jobbet. Du får fråga igen om ett år – då kanske jag vet! Men båda delarna är spännande, och jag är säker på att det går att få det att fungera. <em type="bold">Du börjar få en bild av det samiska</em> <em type="bold">arbetet i Härnösands stift. Vilka styrkor, svagheter och möjligheter ser du?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det samiska arbetets styrka är de</p>
<p xml:lang="swe">människor som är engagerade! Glädjande nog har det tillkommit fler som vill ta sig an uppgiften. Nu när det samiska resurscentret tycks vara på gång ser jag främst möjligheter. Det ska bli väldigt spännande att få vara en del av detta!</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Du kommer att samarbeta med och</em> <em type="bold">stödja det samiska resurs- och utvecklingscentret. Vilka är de viktigaste</em> <em type="bold">uppgifterna nu?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Den viktigaste uppgiften tror jag</p>
<p xml:lang="swe">är att utrusta Gabrielle Jacobsson, den präst som kommer att arbeta i resurscentret. Hon kommer att behöva lära sig mycket, både om språk och kultur, och vi måste hitta bra former för hennes arbete.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Hur kan stiftet se till att församlingarna tar sitt ansvar för den samiska</em> <em type="bold">verksamheten?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Genom att utbilda och infor</p>
<p xml:lang="swe">mera. Jag tror att många är intresserade men känner att de kan för lite och kanske också har för lite tid att fördjupa sig. Då är stiftets roll att skapa mötesplatser för lärande och erfarenhetsutbyte.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">17</p>
<p>HANS OLOV UTSI</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Randi Marainen har laget dette dåpsfatet</em> <em type="italic">med innfelt sølv. Hele døpefonten er</em> <em type="italic">avbildet på første siden.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Døpefont med røtter</em><em type="italic">Dåpsklede laget av Britta</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Marakatt-Labba.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">To samiske kunstnere har</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">laget dåpsutstyr.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Randi Marainen, Nedre Soppero, har laget en døpefont. Selve dåpsfatet er laget av masur-bjørk. Rundt kanten er det felt inn en ring av sølv med påskriften ”Tryggare kan ingen vara än Guds lilla barnaskara” på svensk og samisk. Dåpsfatet står på en søyle av pleksiglass. Fra fatet går det røtter ned gjennom røret av pleksiglass og ned til gulvplanet. Randi Marainen, som er sølvsmed, satt og snakket sammen med Britta Marakatt-Labba, som er tekstilkunstner, om at det finnes så lite samisk kirkekunst. De bestemte seg for å gjøre noe med det. Randi laget døpefontfont mens Britta broderte et dåpsklede som legges over dåpsfatet. Døpefonten er i kunstnernes eie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BLODETS FARGE OG ENGLER</em> </p>
<p xml:lang="nob">I hvert hjørne av dåpskledet er det en dusk av rødt garn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Rødt er blodets og kjærlighetens farge, forteller Britta Marakatt-Labba. Derfor har hun sydd inn noe rødt i dåpskledet. Inne i hovedmotivet som er en tradisjonell samisk boplass, er Kristusmonogrammet brodert inn. Når det slås vatn opp i døpefonten, skal vatnet nå til føttene på to små sølv-engler som er plassert på innsiden av fatet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det her er samiske engler,</p>
<p xml:lang="nob">sier Britta og så forteller hun om et foreldrepar som hadde mistet et lite barn. Randi ringte foreldre og spurte om hun kunne få lage en liten engel i sølv til dem. Det fikk hun. Senere da hun begynte å arbeide med en døpefont, plasserte hun to liknende engler i dåpsfatet. Da døpefonten var ferdig, ble det bruk for den. For da hadde foreldrene som mistet sitt lille barn, fått et nytt barn. Den første som ble døpt i den nye døpefonten, var nettopp dette barnet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE </em></p>
<p xml:lang="nob">18</p>
<p>Åssjalommesh</p>
<p xml:lang="nob">Men jeg har også lyst til å peke på at det er sider ved den samiske kulturen som kan skape frykt hos enkeltmennesker – for eksempel fenomener som uro i hus og ganding av andre. Avisartikler i de samiske avisene de siste årene viser at dette fortsatt er levende forestillinger i folks bevissthet. Hvis du er redd for at du er forfulgt av onde krefter, skal du vite at du har fått redskaper til å beskytte deg med. Følgende punkter nevnes  i Efeserbrevet, kapittel 6, versene 10-19:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Sannhet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Rettferdighet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Fredens evangelium.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Guds ord (som gir Guds Ånd).</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">• Tro.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Frelse.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• Bønn. Da Jesus Kristus stod opp fra de døde, viste han en gang for alle at han er den seirende makt i denne verden, - og derfor kan han beskytte oss mot det onde. Apostelen Paulus sier det slik i brevet til efeserne (kap. 6, versene 10-19): <em type="italic">Til slutt: Bli sterke i Herren, i hans</em> <em type="italic">veldige kraft! Ta på Guds fulle rustning, så dere kan stå dere mot djevelens listige angrep. For vår kamp er ikke</em> <em type="italic">mot kjøtt og blod, men mot makter og</em> <em type="italic">åndskrefter, mot verdens herskere i</em> <em type="italic">dette mørket, mot ondskapens åndehær i himmelrommet. Ta derfor på</em> <em type="italic">Guds fulle rustning, så dere kan gjøre</em> <em type="italic">motstand på den onde dag og bli stående etter å ha overvunnet alt. Stå da</em> <em type="italic">fast. Spenn sannhetens belte rundt</em> <em type="italic">livet og kle dere i rettferdighetens</em> <em type="italic">brynje, stå klar med fredens evangelium som sko på føttene. Hold alltid</em> <em type="italic">troens skjold høyt! Med det kan dere</em> <em type="italic">slukke alle den ondes brennende piler.</em> <em type="italic">Ta imot frelsens hjelm og Åndens</em> <em type="italic">sverd, som er Guds ord. Gjør dette i</em> <em type="italic">bønn, og legg alt fram for Gud! Be alltid i Ånden! Våk og hold ut i bønn for</em> <em type="italic">alle de hellige, også for meg.</em> Merket du deg hvordan du kan ta på Guds fulle rustning? </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– <em type="italic">Gjør dette i bønn, og legg alt fram</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">for Gud!</em> Det er altså bønnen i Faderens, Sønnens og Den hellige ånds navn som gjør at vi kan beskytte oss uansett hvilke vanskeligheter eller utfordringer vi står overfor. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: LARS JOHNSEN</em> </p>
<p xml:lang="nob">19</p>
<p xml:lang="nob">ÅARJELSAEMIEN TEATERE</p>
<p><em type="bold">Mijjen Elsa Laula</em> </p>
<p><em type="italic">Cecilia Persson goh Elsa Laula.</em> </p>
<p><em type="bold">Teatere-stuhtjem Elsa Laulan</em> </p>
<p><em type="bold">bïjre leam vuartasjamme.</em> <em type="bold">Gïknjelh tjoerim gellien </em></p>
<p><em type="bold">aejkien njaamedh gosse</em> <em type="bold">govlimh guktie Elsa eadtjo</em></p>
<p><em type="bold">hke barki jalts jïjnjh dåeriesmoerh lij.</em> </p>
<p>Dellie leam teaterisnie orreme. Gïltehke dïsse vöölkim, paehpierisnie lohkeme joekoen hijven vuesiehtimmie dïhte <span type="quote">"Elsa Laula"</span>-stuhtje. Jïjnjh almetjh tjåanghkenamme, dovne voenen almetjh jïh saemieh jeatjah voenijste. Geerjene gosse gaajhkh dejtie almetjidie vööjnim, jïh geerjene gosse desnie stovlem gaavnim. Jemhkelde sjïdti. Teaterestuhtje aalka. Mijjen Elsa Laula (Cecilia Persson) krirreste båata. Mijjen uvte aalka saarnodh saemien ålman bïjre. Gïemhpe dïhte: luhpiem laadtan vedti jïjtse aerpie-laantesne båantine årrodh. Laedtie sïjhti onn ohtje ïentjem desnie utnedh guktie satne jïh sov fuelhkie eah nealkoeh. Voestes jaepiem hijven hov sjïdti. Dellie vïerrebe. Laedtie vielie laantem veelti, sïjhti stuerebe ïentjem utnedh. Jïh dellie bïenjh saemien bovtside aarkadi. Lientjie bööti, sïjti saemiem destie jååkedh. Nåake domtoe. Gosse daam vaajesem govlem, muerie vaajmose båata. Seammalaakan Elsa Laulese, nåake domtoe juktie jielede dan geerve saemide. Dïhte jis sïjhti saemide viehkiehtidh, eevtjedh jïh nænnoestidh. Gånkan gåajkoe vöölki. Gærjam tjeeli. Tjåanghkojde bööri, dovne laedtide jïh saemide håaloeji. Dohkh diekie vaarri, iktesth eadtjohke barkeminie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">CECILIA DAN VÆJKELE</em> </p>
<p>Cecilia Persson mijjese Elsa Laulam tjïelke vuesiehti. Dan jielede geerve. Biejjieh geerve. Saemide geerve. Gellien aejkien tjoerem mov gïknjelh njaamedh. Maahte åajaldahtam teaterisnie leam. Cecilia dan væjkele! Måjhtam guktie Tråanten paehpierisnie (Adresseavisa) lohkeme: Cecilia Persson hijvenlaakan Elsa Laulan jieledem mijjese vuesiehtamme. Dïhte joekoen væjkele, guktie amma gaajhkem maam sæjhta aaj maahta!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JÏJNJH BARKOEH</em> </p>
<p>Åarjelhsaemien åejvie Ada Einmo Jürgensen lea Elsa Lavlastuhtjine gellien jaepien barkeme. Gærjah lohkeme, guvvieh vuartasjamme jïh almetjigujmie soptsestamme. Jïh daelie mijjese vuesehte maam gaavneme. Hijven hov Ada! Dovne Nordland Teater, NordTrøndelag Teater jïh Cecilia Persson Åarjelh-saemien Teateren ektesne barkeme. Frode Fjellheim musigkem dorjeme. Dan tjaktjen <span type="quote">"Elsa Laulam"</span> maehtede vuartasjidh gosse noerhte Nordlaantse båata. Vuesiehtimmie aaj saemien stoere tjåanghkojde Saepmesne båata.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Elsa Laula var kvinnen bak boka <span type="quote" xml:lang="nob">"Inför lif eller død"</span>. Det var hun som fikk istand det første landsmøtet blant samer i Norden, Trondheim 6. februar 1917. Hun var en pioner, og livet hennes var strevsomt - det får vi merke i teaterstykket <span type="quote">"Elsa Laula"</span>. Blant mange aktører har Nordland Teater, Nord-Trøndelag Teater og Cecilia Persson abeidet sammen med Ada Jürgensen i Åarjelhsaemien Teatere for å kunne presentere stykket <span type="quote">"Elsa Laula"</span>. Frode Fjellheim har laget musikken. Cecilia Persson er eneste skuespiller på scenen, det er hun som spiller Elsa Laula. Dette gjør hun på en glimrende måte. Til høsten vil stykket bli å se i det nordlige Nordland. Dessuten kommer det til å vises på diverse samiske festivaler framover.</p>
<p xml:lang="nob">20</p>
<p xml:lang="nob">NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
</body></document>