<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Daerpies Dierie - Sydsamiskt kyrkoblad nr. 3, 2013</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>8523</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=1036209&amp;ptid=48063</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nr 3 2013</p>
<p>Åarjelsaemien gærhkoeplaerie Sørsamisk kirkeblad Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Trygga rum behövs. Sid 2</em> </p>
<p><em type="bold">Luste skyllememaanide. Bielie 20</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Min gode venninne er lesbisk. Side 13</em> </p>
<p xml:lang="swe">Trygga och heliga rum behövs</p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="swe">Ett viktigt seminarieblock vid kyrkodagarna handlade om försoningsprocesserna mellan samerna och kyrkan respektive samerna och <span type="quote" xml:lang="swe">”storsamhället”</span>. Här var det den kände anglikanske prästen Michael Lapsley som, tillsammans med Rolf Steffensen och Ingar N. Kuoljok, båda med erfarenhet av praktiskt försoningsarbete i norska samiska sammanhang, stod för inspirationen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Alla människor har en</p>
<p xml:lang="swe">historia att berätta, och varje berättelse behöver någon som lyssnar, sa Michael Lapsley som är ledare för <em type="italic">Institute for healing</em> <em type="italic">of memories</em>i Kapstaden. Efter att allt mer ha engagerat sig mot apartheid, bland annat anslutit sig till ANC, blev han först utvisad och fick senare en brevbomb som sprängde bort båda händerna. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FASTNAT I OFFERROLL</em> </p>
<p xml:lang="swe">I det förödda Sydafrika mötte han många människor vilkas historia varken blivit känd eller erkänd och som därför fastnat i sin offerroll. Där föddes idén om helande av minnen. Hans erfarenheter från sitt eget liv och från sitt arbete i försoningens tjänst, visar hur människor kan gå från offeridentitet till ett befriat och skapande liv (”from victim to victor”). Starten på den resan är ett berättande där känslorna får vara med, att bli lyssnad på, att värderas som en jämlik, att få sin historia inte bara känd utan också erkänd.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– För att det här berättandet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rolf Steffensen (vänster), Michael Lapsley och Ingar N. Kuoljok. </em></p>
<p xml:lang="swe">ska kunna äga rum, behövs trygga och heliga rum (<span type="quote" xml:lang="nob">”safe and sacred spaces”</span>), där historier blir lyssnade till och där det finns utrymme att ändra riktning. Att erbjuda sådana är en av kyrkans uppgifter, sa han. Han har vid sina flertaliga möten med samer förstått hur mycket lidande de, på grund av diskriminering och förtryck, fått utstå och ännu får bära. Personlig historia som inte blivit känd och erkänd utan begravts.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BÅDA VINNARE</em> </p>
<p xml:lang="swe">Helande av minnen innebär att man får <span type="quote" xml:lang="swe">”kräkas upp”</span> hat och bitterhet, det gift som föder offeridentiteten. När detta erkänns av andra, också av en <span type="quote" xml:lang="swe">”motpart”</span>, kan ett helande starta: en inre resa av försoning men också försoning i relation till andra, en resa där båda parter får vara vinnare. Michael Lapsley använder hellre begreppet <em type="italic">helande av</em> <em type="italic">minnen </em>än talar om <em type="italic">försoning.</em> Många tänker mest på relationen mellan Gud och människa när det talas om försoning, och många undrar om <span type="quote" xml:lang="swe">”allt är klart”</span> när man försonats. Försoning är istället en process med många steg som aldrig blir färdig. I den processen är förlåtelse bara ett steg, inte slutet på processen utan början på en ny. </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det här är en process som</p>
<p xml:lang="swe">får näring av modiga samtal, sa Michael Lapsley.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">Mange ble berørt</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Kyrkan behöver erbjuda trygga och heliga rum där människor</em> <em type="bold">vågar berätta och kan få sin historia känd och erkänd. Det sa</em> <em type="bold">Michael Lapsley vid samiska kyrkodagarna. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Tore Johnsen, generalsekreterare i Samisk kirkeråd i Den</em> <em type="bold">norske kirke, hade ansvar för mycket av planeringsarbetet</em> <em type="bold">inför samiska kyrkodagarna i Mo i Rana. Daerpies Dierie har</em> <em type="bold">ställt några frågor till honom. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vilka synpunkter har du fått</em> <em type="bold">på programmet?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Folk som var til stede har så</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tore Johnsen.</em> </p>
<p xml:lang="nob">langt gitt veldig positive tilbakemeldinger både på gudstjenester, seminarer og kulturprogram. Deltakere på ungdomssiidaen og barneprogrammet virket også fornøyde. Kombinasjonen av veldig godt vær, flott beliggenhet og et godt tilrettelagt festivalområde skapte dessuten en god stemning blant folk.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det blev inte så många deltagare som ni räknat med tidigare – vad beror det på?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Antakelig mange ting. Det</p>
<p xml:lang="nob">viktigste er nok at det ikke var realistisk å forvente nærmere 1 000 deltakere når vi var i et sørsamisk område. Det er langt fra de største samiske befolkningskonsentrasjonene i nord. Samtidig var det viktig at vi nå var i det sørsamiske området og at det fikk være med på å prege kirkedagene. Min personlige mening er at impulsene fra sørsamisk kirkeliv i nyere tid har vært svært betydningsfulle for den utviklingen av samisk kirkeliv som vi ser i dag. Egentlig er jeg veldig fornøyd med at antakelig nærmere 500 var innom kirkedagene.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Hur har det gått ekonomiskt?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det er for tidlig å konkludere. Vi går nok mot et underskudd, men det ser ut til å bli på en størrelse vi kan håndtere.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vilka erfarenheter</em> <em type="bold">skickar du med till arrangörerna för nästa möte?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Start arbeidet tidlig, inklu</p>
<p xml:lang="nob">der samarbeidspartnerne, planlegg godt og trekk veksler på arbeidet som er gjort med Samiske kirkedager tidligere. Det siste har vi nytt godt av, og vi deler gjerne våre erfaringer med Svenska kyrkan som blir hovedarrangør i 2017.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vad i det här mötet tycker du är</em> <em type="bold">särskilt angeläget för samiskt</em> <em type="bold">kyrkoliv att arbeta vidare med?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Hovedtemaet ”Hellig jord!</p>
<p xml:lang="nob">med. Hovedseminarene fredag og lørdag inspirerte tvert om til videre engasjement og arbeid både i samfunnet og kirkelivet. Dobbeltseminaret om forsoningsarbeid mellom samer og majoritetsbefolkningen berørte også på en måte som jeg tror vil gi forsoningstematikken fornyet oppmerksomhet i kirkene i Sápmi.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Vad i mötet betydde mest för</em> <em type="bold">din egen del?</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det viktigste for meg er at</p>
<p xml:lang="nob">svært mange syntes å ha blitt berørt av det som skjedde på kirkedagene. Det gir håp om at folk reiser hjem med ting som fortsetter å virke, skape og bygge.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hellig Ord” er vi ikke ferdige</p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p>Dierie</p>
<p xml:lang="nob">Jeg hadde en velsignet stund under konserten da gloria som jeg kjente igjen fra den sørsamiske gud</p>
<p xml:lang="nob">stjenesteliturgien, ble fremført. Jeg sang med i lovsangen til vår Gud som er Skaper, Frelser og Livgiver. Det er ingen selvfølge at vi samer eller andre urfolk verden over, skal fortsette å tenke at steder og områder er hellige og ukrenkelige. Nye slektsledd må lære det og vi må minnes på hvordan våre forfedre tenkte. Landområder er ikke bare berg, stein, gress og noen trær. Landområder er heller ikke bare noe som har naturressurser som vi mennesker kan forsyne oss av så mye vi vil og deretter forlate som en slagmark. Landområdene er hellige ble det sagt mange ganger og i forskjellige sammenhenger. For min egen del fikk jeg ikke møte mannen som tok av seg skoene i Mo i Rana. Jeg fikk bare høre om hans symbolhandling og syns jeg ser ham for meg der han går barbeint. Hadde jeg møtt ham, hadde jeg kanskje bøyd meg ned og kysset føttene hans. Velsignede føtter som hadde gått på hellig jord! Samiske kirkedager i Mo i Rana ble hellige dager der tema var ”Hellig Ord – hellig jord”. Vi trenger slike dager og velsignede stunder som gir oss opplevelse av hvor rik og stor vår kristne og samiske arv er.</p>
<p xml:lang="nob">”Jeg sang med i lovsangen til vår Gud som er Skaper, Frelser og Livgiver.”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE</em> <em type="bold">BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Kamp for landområder</p>
<p xml:lang="swe">unga samiska konfirmandledare är den verksamhet som just nu påkallar mest uppmärksamhet. I och med förändringarna av det samiska konfirmandlägret på svensk sida måste också en fortsättning på utbildningen av unga konfirmandledare kunna säkerställas. Där finns framtida medarbetare för samiskt kyrkoliv. Men främst finns där unga samer som för sitt eget liv behöver ett fortsatt växande i ledarskap och tro.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samiske kirkedager med temaet <span type="quote" xml:lang="nob">”Hellig ord - hellig jord”</span> er knapt avsluttet før mediene i Sverige og Norge melder at samer må kjempe mot store naturinngrep i forfedres landområder. Det gjelder store inngrep som gruvedrift og strømproduserende vindmøller. Den svenske regjeringen har gitt et gruveselskap tillatelse til prøvesprengninger for å undersøke mulighetene for gruvedrift i Kallak utenfor Jokkmokk og i Rönnbäck i Storumans kommun. Den norske regjeringen har gitt konsesjon til bygging av 400 nye vindmøller på Fosen. Reineiere som blir berørt, kan bli nødt til å gi opp reindrift ettersom beiteområder går tapt. Begge disse sakene kan bli eksempler på at storsamfunnet overkjører samiske rettigheter i områder der forfedre har levd i århundrer. Daerpies Dierie vil komme tilbake til begge disse sakene i senere nummer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Första sidan:</em> </p>
<p><em type="bold">Guktie ussjedem: Hur jag tänker</em> <em type="bold">Åssjalommesh: Tankar, andakt</em> <em type="bold">Gie jïh gusnie årroeminie: Vem och var</em> <em type="bold">Kultuvre: Kultur</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ungdomarna sjunger i avslutningsgudstjänsten vid samiska kyrkodagarna</em> <em type="bold">i Mo i Rana.              </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Pirjo Engvall</em> </p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p><em type="italic">Bierna Leine Bientie i avslutningsgudstjänsten. </em></p>
<p xml:lang="swe">Naturen tar plats i liturgin</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Naturen försvann från kyrkans teologi på 1600-talet. Nu påminner urfolken om att Moder jord är</em> <em type="bold">helig och att det har betydelse för gudstjänstfirandet. Det säger sameprästen Bierna Leine Bientie. </em></p>
<p xml:lang="swe">I det inledande huvudseminariet vid samiska kyrkodagarna uppmanade Ole Henrik Magga kyrkorna till starkare engagemang för sådan lagstiftning som behövs för att skydda urfolkens existensmöjligheter. Något som kan ses som en teologihistorisk bakgrund till kyrkornas passivitet gav sameprästen Bierna Leine Bientie i sitt seminarium om naturen i våra kristendomstraditioner och om samiskt liturgiarbete i naturens rum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NATUREN VITTNAR</em> </p>
<p xml:lang="swe">I Gamla testamentet är naturen och jorden levande och helig och vittnar om Gud. <span type="quote" xml:lang="nob">”Elvene skal klappe i hendene, og fjellene skal juble i kor for Herrens ansikt”</span> (Sal 98:8-9). Den helige Franciskus av Assisi kallade elden bror, vattnet syster och jorden mor. Men på 1600-talet försvann naturen, sa Bientie, från kyrkans teologi. Robert Boyle, en kristen vetenskaplig pionjär, menade att man inte ska betrakta naturen som helig utan bara som en samling växter, djur, stenar, sjöar, skogar och slätter som kunde kontrolleras, behärskas och förändras. Första Moseboken (1:28) tolkades som att människan är härskare som kan utnyttja naturen efter eget gottfinnande. Urfolken påminner nu, utifrån sin traditionella natursyn, om att Moder jord är helig. De får stöd bland annat från de svenska biskoparna som i sitt miljömanifest 1989 sa att jorden är som en helig katedral som ärar Skaparen. Biskoparna skrev att den kristna synen på skapelsen vilar på fyra mäktiga pelare: helhet, helighet, skönhet och försoning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SLÅ UT VIN</em> </p>
<p xml:lang="swe">Bientie berättade så om vad samisk natursyn kan bidra med i praktiskt liturgiarbete. Han tog exempel bland annat från dop- och nattvardsgudstjänster. Och i den mässa som avslutade kyrkodagarna i Mo i Rana fick han illustrera detta genom att inför delandet av nattvarden slå ut lite av vinet på Moder jord, vid <em type="italic">aernie.</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– När dopvattnet eller natt</p>
<p xml:lang="swe">vardsvinet, som en del i liturgin, slås ut över Moder jord blir det tydliggjort att jorden är helig och att allt hör till Gud och är omslutet av hans frälsningsplaner, sa han. Samtidigt finns här möjlighet till ett igenkännandets leende från den som känner till gamla samiska traditioner. Den kristna liturgin tar plats i samisk kontext. Föredraget av Bierna Leine Bientie finns i sin helhet på www.kirken.no.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Barnkonsekvensanalys berör även minoritets- och urfolksbarn </em></p>
<p xml:lang="swe">Från den 1 januari 2013 ska alla beslut i Svenska kyrkan föregås av en barnkonsekvensanalys. Arbetet syftar till att synliggöra barn och säkerställa barns rättigheter i olika typer av beslutsprocesser. Enligt FN:s barnkonvention har barn som tillhör minoriteter och urfolk rätt att utveckla en egen minoritets- och urfolksidentitet och det egna minoritetsspråket. Även detta ska beaktas i barnkonsekvensanalyserna. Kyrkokansliet genomför nu insatser för att öka kunskapen i stift och församlingar om barnkonventionen och arbete med barnkonsekvensanalyser. Under hösten 2013 kommer en vägledning tas fram för att underlätta Svenska kyrkans bedömningar som rör minoritets- och urfolksbarn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: SVENSKA KYRKAN</em> </p>
<p xml:lang="nob">4</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob">GABRIELLE JACOBSSON</p>
<p xml:lang="swe">domäner och media, dokumentation, generationsöverföring, attityd till språket, språkbyte. Alla samiska varieteter riskerar enligt UNESCO att dö ut, och därför är det viktigt att göra ungdomarna medvetna om deras roll i språkarbetet. De unga ledarna fick en grundlig lektion i de samiska språkens status och ombads att själva tänka över språksituationen på lägret och vad som kan göras för att förändra den.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Tack vare de unga ledarna har jag</p>
<p xml:lang="swe">lärt mig väldigt många nya samiska ord, sa Gabrielle Jacobsson, präst och en av de huvudansvariga för lägret. Kanske fick Gabrielle lära sig något av Simon Kråik. Han var en av dem som var med på kursen och bär numera med sig en liten språkskatt:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag är jättenöjd med deras insat</p>
<p xml:lang="swe">ser och har lärt mig en massa små ord.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FYRA SPRÅK</em> </p>
<p xml:lang="swe">I Inga Marja Steinfjells och Patricias Fjellgrens packning ingick plywoodskivor och färgpennor. När det var dags för graffitiworkshop för konfirmanderna plockades de upp och plywoodskivorna fylldes med glosor på samiska.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– För att synliggöra de samiska</p>
<p xml:lang="swe">språken måste vi hitta nya sätt för lärande. Graffiti kan vara ett sådan, sa Patricia. Hela fyra samiska språk var representerade under lägrets språkdag: Inga Marja och Patricia, båda nordoch sydsamiska, Ebba Sofia Vannar, lulesamiska, och Daniel Barruk, umesamiska. Inga Marja Steinfjell avslutade med en allvarlig uppmaning, inte bara till ungdomarna utan till hela det samiska folket:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– För det egna språkets överlevnad måste vi ta ställning nu, för eller emot revitalisering, för eller emot ett levande samiskt språk.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Inga Marja Steinfjell och Patricia Fjellgren är inte på väg till komposthögen utan</em> <em type="italic">väl rustade för konfirmandernas graffitiworkshop. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORA WASARA LARSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">GABRIELLE JACOBSSON</p>
<p xml:lang="swe">skapa långsiktigt hållbara strukturer för arbetet, öka tillgängligheten för samiska ungdomar och stärka det samiska församlingsarbetet. Fler samiska ungdomar ska ges möjlighet att delta i lägret – nästa år ökas antalet från 40 till 60 – och ansökningsförfarandet ska underlättas. Längden och innehållet i själva lägret kommer inte att förändras. Utvecklingsprojektet genomförs i</p>
<p xml:lang="swe">samarbete mellan Luleå och Härnösands stift, Edelviks folkhögskola – där lägret 2014 kommer att arrangeras – Samiska rådet i Svenska kyrkan och kyrkokansliet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA:SVENSKA KYRKAN</em> </p>
<p xml:lang="nob">5</p>
<p xml:lang="swe">Vi har varit på läger!</p>
<p xml:lang="nob">BRITT-MARIE FRISELL</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Årets konfirmandläger i Vålådalen hade 36 konfirmander och</em> <em type="bold">30 ledare. Daerpies Dierie har mött några <span type="quote" xml:lang="nob">”sydisar”</span>. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Daniel Daana Rensberg igen, här tillsammans med Jeremias PerssonFjällman, Arjeplog. Jeremias bor och verkar i Semisjaur Njarg sameby</em> <em type="italic">och har rötter också i Jijnjevaerie. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Nils-Johannes Willenfeldt, Tärnaby, här tillsammans med lägrets sportis,</em> <em type="italic">Daniel Daana Rensberg, Mora, han som är ute och springer i vått och</em> <em type="italic">torrt, och Dan Richard Fjellheim Mortensson, Drevsjö. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Linnea Renhuvud, Falun,</em> <em type="italic">den sydligast boende sydsamen. Hon tänker med</em> <em type="italic">saknad på sina konfirmandkompisar och har</em> <em type="italic">mer eller mindre kontakt</em> <em type="italic">med dem allihop. Linnea</em> <em type="italic">berättar hur lägret förändrat henne. Självtroendet</em> <em type="italic">har fått sig en ordentlig</em> <em type="italic">kick uppåt och innebörden</em> <em type="italic">av ansvarstagande har</em> <em type="italic">djupnat. Hon känner att</em> <em type="italic">hon mognat en hel del. </em></p>
<p xml:lang="nob">PETTER FRISELL</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Biera-Niillas Kappfjell Päiviö,</em> <em type="italic">Karesuando, lägrets nordligaste <span type="quote" xml:lang="nob">”sydis”</span>, här iklädd</em> <em type="italic">Karesuandodräkten och</em> <em type="italic">mansmössan som man bär</em> <em type="italic">sedan man konfirmerats.</em> <em type="italic">Sydsamisk dräkt hade han</em> <em type="italic">på sig vid festmiddagen kvällen innan. Biera-Niillas var</em> <em type="italic">nog den av sydsamerna som</em> <em type="italic">avverkade flest antal mil</em> <em type="italic">direkt efter konfirmationen i</em> <em type="italic">Duved: via morssläkten i</em> <em type="italic">Majavatn till hemmet i</em> <em type="italic">Karesuando och vidare till kalvmärkningen i </em>Č<em type="italic">áhcevággi i Nord-Norge.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORA WASARA LARSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p>Noere almetjh</p>
<p><em type="italic">Maanah tjåanghkenin gosse Raanesne, saemien gærhkoebiejjide heevehtidh.</em> </p>
<p>Luste åahpenidh</p>
<p><em type="bold">Sjïere tjåanghkoe maanide</em> <em type="bold">gosse Saemien gærhkoebiejjieh.</em> <em type="bold">Maanah murriedin, stååkedin,</em> <em type="bold">jårrin jïh laavloejin.</em> </p>
<p>Maanah nieljie laantijste tjåanghkenin: Sveerjeste, Nöörjeste, Såevmeste jïh Russlaanteste. Idtjin maanah pryjjh gænnah gosse ovmese gïelh. Maanah gujht sinsitniem <span type="quote">”guarkoeh”</span> gosse ektesne stååkedin jïh aavoedin! Gellie gïelh govloeh: saemien jïh daaroen gïele, såevmien jïh englaanten. Luste badth stååkedidh, klaeriedidh jallh svihtjedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ORRE BAAKOEH</em> </p>
<p>Gosse maanah böötin maana-tjåanghkose, dellie gellie geerve almetjh aaj desnie. Dej lin aaj ovmese gïelh. Eadtjohke lin, sïjhtin orre baakoeh jïh laavlomh lïeredh. Gosse maanajgujmie soptsestin, dellie jeehtin: gaajhkesh libie Jupmelen maanah. Jupmele gaajhkesidie eahtsa, seamma maam gïelem soptseste!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VYTNESJIDH JALLH KLAERIEDIDH</em> </p>
<p>Maanah hov åadtjoejin veeljedh mejnie sïjhtin gïehtelidh. Dah stööremes maanah  sïjhtin ditnine gåarodh. Ojhte hov riejries sjïdtin! Mubpene dåehkesne gusnie åarjelsaemien gïelem soptsestin, desnie laavloejin, stååkedin jïh guvviedin. Gærjam <span type="quote">”Vadtese”</span> aaj vuartasjin. Jeatjene dåehkesne daanhtsoehtin. Dah smaave maanah jårrin jïh roehtin gosse dah stööremes laavloejin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MURRIEDIN</em> </p>
<p>Gosse boelhketjem fïereguhte dåehkesne, dellie gaajhkesh ektesne vihth. Gærhkoen lïhke stoerre låavthgåetiem tseegkeme. Maanah murriedin gosse dueljesne lïegkestin. Dan mænngan byöpmedin. Dellie maa eejhtegh böötin maanide veedtjedh. Såemies idtjin sïjhth dåeriedidh, gihtjin mejtie åadtjoejin guhkebe baetsedh!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: MEERKE</em> <em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">mange uforglemmelige øyeblikk under oppholdet. Fjellklatring opp på Hestmannen var et av dem, et annet var en spontansafari ute på fjorden. Her oppdaget vi, for stedet, en sjelden delfinart, nemlig Hvitskjeving. Godt over 100 dyr, stort som smått, oppholdt seg utenfor Buneset noen timer. Andre aktiviteter ungdommene ble med på var gudstjeneste i Aldersund, grottevandring i Setergrotta og Tonnesgrotta, bading i både havet og badestamp. En kommentar som ungdommene ved flere anledninger kom med når vi hadde undervisning var: Kan vi ikke få lese fra bibelen isteden?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIBELVERS MED SEG</em> </p>
<p xml:lang="nob">8. august var det tid for samisk konfirmasjon i Ytteren kirke. Dagen til ære var det også trommet sammen et kor. Konfirmasjonsgudstjenesten ble en flott opplevelse for de 50 som hadde møtt opp i kirken. Etterpå var et 40-tall invitert til middag i kirkestua i Ytteren. Konfirmantene fikk følgende bibelvers med seg som avslutning: <em type="italic">For jeg vet hvilke tanker jeg har med</em> <em type="italic">dere, sier Herren, fredstanker og ikke</em> <em type="italic">ulykkestanker. Jeg vil gi dere fremtid og</em> <em type="italic">håp (Jer. 29,11). </em></p>
<p xml:lang="nob">Under Samiske kirkedager var det et eget program for barna som kom fra Sverige, Norge, Finland og Rusland. Barna lekte og lo og brydde seg ikke om at de hadde forskjellig språk. Barna fikk velge mellom flere aktiviteter og ble delt opp i mindre grupper. Innimellom var alle samlet i et stort telt der de fikk ligge på reinskinn og kose seg.</p>
<p><em type="italic">Elena Paulsen jïh altese nïejte Julia</em> <em type="italic">(Bodø). Elena akte dejstie mah maanide ööhpehtin vytnesjidh.</em> <em type="italic">Anne Biret Gaup (Bergen) skåerriem</em> <em type="italic">pruvnielde, eadtjohke gåaroje lea.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: BERTIL JÖNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="nob">Lars Johnsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– en formidler av Guds nåde</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lars Johnsen lærte opp de første skribentene da det sørsamisk kirkebladet Daerpies</em> <em type="bold">Dierie var helt i startfasen. Etter at han ble syk og må ta livet med ro, skriver han selv for</em> <em type="bold">Daerpies Dierie og tar bilder som leserne kan glede seg over. Før han ble syk, var han</em> <em type="bold">rektor ved Den samiske folkehøgskolen som skulle bygges opp etter mange års stans.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Lars Johnsen, det er han som står og ruller seg en røyk utenfor inngangsdøra. Han med det lure smilet om munnen. Han med de gode øynene. Hvis du har gitt deg i prat med Lars, så vet du at det aldri går lang tid før han humrer og ler. Lars er en person som integrerer godt humør og ablegøyer med både alvor og stor menneskekunnskap. For Daerpies Dierie (DD) er han ingen ukjent størrelse. Han er nemlig en av våre faste bidragsytere med sine andakter bak i bladet. Dessuten var han fødselshjelper i bladets spede begynnelse. I kraft av sin journalistiske erfaring og stilling som rektor ved Den samiske folkehøgskolen, holdt han kurs for de første av oss som skulle skrive og fotografere til DD.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOURNALISTEN UNDERVISER</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det som jeg husker spesielt</p>
<p xml:lang="nob">godt fra dette første kurset, var det store engasjementet i diskusjonene omkring hvordan bladet skulle bli. Alle var innstilt på at dette virkelig skulle bli et godt blad for det sørsamiske samfunnet. Helt fra begynnelsen var det enighet om at vi skulle ha et godt tilfang av allment stoff, ikke bare kirkelig. Dette skulle bli et blad for alle som følte tilknytning til det sørsamiske. Og vi skulle jobbe hardt for å få så mange som mulig til å være med å skrive. Kurslærer Lars hadde tenkt ut at hver den som deltok på <span type="quote" xml:lang="nob">”grunnkurset”</span>, måtte få skriveerfaring straks. Derfor fikk alle praktiske oppgaver og måtte både skrive og fotografere til det neste nummeret av Daerpies Dierie.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg tenkte at da ville de</p>
<p xml:lang="nob">oppdage at det slett ikke var så vanskelig som de trodde å få til å lage en avis-artikkel, sier Lars og smiler lurt. Nåja, det var kanskje ikke så vanskelig å skrive en artikkel. Men det skulle bli vanskelig å få så mange skribenter som man først hadde håpet på. Likevel: Lars er svært fornøyd med produktet vårt. Alltid er han full av godord om DD.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– I dag virker det som bladet</p>
<p xml:lang="nob">engasjerer en rekke skribenter. Det gleder meg stort at bladet har fått så god en mottagelse i det sørsamiske området. Jeg tror at DD er blitt en viktig kilde til å binde sammen det sørsamiske samfunnet, akkurat slik som det heter i bladnavnet <span type="quote">”Daerpies Dierie”</span>. Det blir jo noe slikt som <span type="quote" xml:lang="nob">”den nødvendige tråden / remsa som binder sammen”</span>.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">BYGDE EN FOLKEHØYSKOLE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Lars Johnsen var en hardtarbeidende rektor ved Den samiske folkehøgskolen i Karasjok. Skolen var tidligere blitt nedlagt og Lars tok på seg oppgaven å bygge den opp igjen. Det var i 1991. Han hadde store visjoner for skolens betydning for samer i flere land. De skulle styrke den samiske identiteten hos samiske elver og skape et godt vekstmiljø for den enkelte. Etter et vanskelig andreår økte elevtallet, og gledene var mange for både rektor og øvrig personale. Men belastningene var også mange. Særlig for han som bar ansvaret på sine skuldre.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LANGVARIG SYKDOM</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg møtte veggen etter åtte år.</p>
<p xml:lang="nob">Først var jeg helt utslitt etter altfor hardt arbeide gjennom mange år. Så pådro jeg meg en kronisk psykisk lidelse. Etter dette har jeg ikke vært i regulært arbeide. Hver dag merker jeg sykdommen, men jeg har etter hvert lært meg å leve med den, forteller Lars, og legger til at han har et rikt og meningsfylt liv til tross for sine plager. De to menneskene i Lars sitt liv som er med på å sikre et meningsfylt liv, det er kona Biret og sønnen John Cesar. Lars fant Biret, Berit Frøydis Svineng, i Karasjok/Kautokeino et års tid etter at han kom han kom flyttende dit. De møttes gjennom jobbene sine. Hun var den samisktalende kateketen. Han var den norsktalende samen fra Rygge i Østfold – med farsslekta fra Tana i Finnmark. De ble kjærester og gifta seg for 23 år siden. John Cesar hentet de i Chile. Da var han 4 år. Det viste seg at gutten hørte dårlig og hadde behov for mye støtte og hjelp for å kunne få utvikle seg og lære mye nytt. Nå er John Cesar en voksen gutt som er i ferd med å avslutte videregående skole. Akkurat som foreldrene snakker han både samisk og norsk. Akkurat som faren elsker han alt som har med fotball å gjøre. Biret er det sterkeste, stødigste og mest pålitelige menneske som jeg vet om, sier Lars og uttrykker stor takknemlighet for at nettopp de to ble et par.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FOTO OG ORD TIL ETTERTANKE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Vi som leser Lars sine andakter, legger merke til de vakre fotografiene som alltid hører med. Fotografering er en av Lars sine viktigste hobbyer. Når han er ute på sine turer, liker han å leite etter foto-motiv.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Jeg har et enkelt speilre</p>
<p xml:lang="nob">fleks-kamera og bruker ikke svære linser og stativ. Turen for å finne fine motiv trenger slett ikke å være så lang, mange av bildene mine har jeg tatt rundt om i nærmiljøet. Lars liker aller best å ta nærbilder ute. Han sier at det skjer noe med ham når han fotograferer, han blir mer bevisst på hva han faktisk ser mens han går. Da oppdager han storheten i det lille: et strå, et blad, en stein, en sopp, en klase med bær eller lav og mose.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det er dette som på en</p>
<p xml:lang="nob">måte er overskriften på fotograferinga mi, at jeg prøver å fange inn storheten i skaperverket og vise fram alle de</p>
<p xml:lang="nob">8</p>
<p>Guvvie</p>
<p xml:lang="nob">tenkinga og skrivinga. Noen andakter er blitt til gjennom flere år.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Det som jeg har lagt merke</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VELLYKKET DAG</em> </p>
<p xml:lang="nob">til i ettertid, er at det jeg har skrevet er farget av min egen livserfaring og de inntrykkene som har satt sterke spor i meg. Slik sett kunne jeg ikke ha skrevet de samme andaktene for 10-15 år siden.</p>
<p xml:lang="nob">Det går forresten på ingen måte an å skrive om Lars Johnsen uten å nevne fisking. Laksefisking. I Masjok, ei side-elv til Tana-elva, der er Lars sitt paradis. Der lærte han og de to brødrene hans å fiske laks. Læreren, det var faren som vokste opp her. Får Lars et sommerbesøk i Bonakas med tilhørende laksefiske, da er det en vellykket sommer for ham. Og en dag med fotografering, det er en vellykket dag – uansett årstid. Etter fisking og fotografering kjenner han glede og oppstemthet. Han har fått være med på noe stort.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– En vellykket dag setter seg i</p>
<p xml:lang="nob">kroppen, sier Lars.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">9</p>
<p><em type="italic">Sigfred Jåma. </em></p>
<p xml:lang="swe">Många nya möten</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det har varit gott att träffas</p>
<p xml:lang="swe">och det har blivit många nya möten. Det säger Sigfred Jåma, det samiska menighetsrådets ledare. Gemenskapen med samer från fyra länder betyder mycket, här är Sápmi synligt som ett folk, även om det är i det något mindre formatet. Sigfred har varit med på alla samiska kyrkodagar som arrangerats, i Jokkmokk, Inari och nu här i Mo i Rana. Att det sker på sydsamiskt område känns förstås extra bra.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Ungdomarnas deltagande ger</p>
<p xml:lang="swe">hopp för framtiden, säger han. Det är viktigt, säger han, att de unga får vara med i det praktiska arbetet, till exempel med gudstjänster. När de unga blir tagna på allvar och blir utmanade till delaktighet, får det betydelse både för dem själva och för samiskt kyrkoliv. Däremot tycker Sigfred det är lite synd att mötet är så inhägnat och internt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det hade varit bra med lite</p>
<p xml:lang="swe">mer öppenhet gentemot ortsbefolkningen, säger Sigfred Jåma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">PIRJO ENGVALL</p>
<p xml:lang="swe">Dags anmäla sig till MR-dagarna</p>
<p xml:lang="swe">Årets Mänskliga Rättighetsdagar äger rum på Kulturhuset i Stockholm 14-16 november. Mänskliga Rättighetsdagarna är nordens största arena för samtal om mänskliga rättigheter. Nu finns programmet för årets konferens på webben, www.mrdagarna.nu. En av årets huvudtalare är Paul Rusesabagina, mannen bakom filmen Hotell Rwanda. Under folkmordet i Rwanda 1994 räddade Paul livet på uppskattningsvis 1 200 personer genom att gömma dem på hotellet som han var föreståndare för. Den svenska riksdagen har tagit emot ett förslag om en ny bibliotekslag från regeringen. Där ska barn och ungdomar prioriteras, bland annat för att främja deras språkutveckling. Nationella minoriteter, personer med andra modersmål än svenska och personer med funktionsnedsättning är grupper som är särskilt prioriterade.</p>
<p xml:lang="swe">Ny bibliotekslag gynnar nationella minoriteter</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">I samband med de samiska</em> <em type="bold">kyrkodagarna i Mo i Rana</em> <em type="bold">nyligen lanserade Det norske</em> <em type="italic">bibelselskap </em><em type="bold">två skrifter med</em> <em type="bold">nyöversatta bibeltexter på</em> <em type="bold">syd- respektive nordsamiska. </em></p>
<p xml:lang="swe">Det sydsamiska översättningsprojektet är gemensamt för kyrkorna och bibelsällskapen i Norge och Sverige. Den skrift som nu presenterades i Mo i Rana, vid ett seminarium om sydsamisk bibelöversättning, har titeln <em type="italic">Jupmele Sjugnede. Sørsamiske bibeltekster i utvalg.</em> Skriften innehåller ett urval texter från både gamla och nya testamen<em type="italic">Hellig jord! Hellig ord.</em>Bokomslaget har utförts av den sydsamiska konstnären Ellen Sara Reiten Bientie. tena, bland andra texten om Moses och den brinnande busken. Just från den texten kommer också mottot för årets samiska kyrkodagar, de första på sydsamiskt område, </p>
<p><em type="bold">VILL HA RESPONS</em> </p>
<p xml:lang="swe">Från det nordsamiska översättningsprojektet presenterades nu tre nyöversatta böcker från Gamla testamentet: Rut, Amos och Hosea.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Bibelselskapet</p>
<p xml:lang="swe">hoppas på respons från samiska läsare i kyrka, skola, kulturliv och samhällsliv, sa Hans-Olav Mørk, projektansvarig för de samiska översättningarna. Vissa av texterna finns publicerade på Nettbibelen, www.bibel.no, där också nya texter publiceras fortlöpande.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="swe">Nya samiska bibeltexter lanserade</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Klimatförändringar och stor</p>
<p xml:lang="swe">skalig exploatering hör till de största hoten mot urfolkens framtid. Brist på mänskliga rättigheter och inflytande gör att urfolk inte kan värja sig mot sådan exploatering eller ens göra sina röster hörda. Det skrev ärkebiskop Anders Wejryd i en debattartikel i</p>
<p xml:lang="swe">Dagens Nyheter på FN:s urfolksdag, samma dag som de samiska kyrkodagarna i Mo i Rana öppnades.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Jag uppmanar regeringen att ta ett större ansvar för samernas framtid, skriver han.</p>
<p xml:lang="swe">Ärkebiskopen om klimat och urfolk</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KÄLLA: DAGENS NYHETER</em> </p>
<p>10 daan bijre</p>
<p xml:lang="nob">Pensjonisttreff i Namsos</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pensjonisttreff, Botnan. </em></p>
<p xml:lang="nob">BERTIL JÖNSSON</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Årets pensjonisttreff ble arrangert i Namsos. Primus motor var Ingvald Jåma. </em></p>
<p xml:lang="nob">Turen til Havika på søndagen vekket mange minner og vertskapet for dagen var meget gjestfrie. De spanderte på kaffe og vafler og viste bilder og andre ting fra tiden når det ble drevet internatskole. De 15 deltakerne fikk være med på</p>
<p xml:lang="nob">tur til Klompen, Botnan og ikke minst Havika. Det hele startet fredag den 14. juni og ble avsluttet søndag den 16. med gudstjeneste i Vemundvik kirke med påfølgende kirkemiddag. Ingvald hadde lånt med seg bilder</p>
<p xml:lang="nob">fra Samemisjonen, noe som deltakerne studerte meget inngående. Flere bilder fra treffet kan sees på www.samiskmenighet.no.</p>
<p xml:lang="nob">ut. Tore Johnsen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BERTIL JÖNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">Salmesang på samisk måte</p>
<p>HTTP://JOHANMSKUM.NO</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Johan Máhtte Skum ble vigslet til kantor i vår. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">Kantor Johan Máhtte Skum ledet inngangsprosesjonen til avslutningsgudstjenesten under Samiske kirkedager med å framføre en salme som blir mye brukt i nordsamiske områder. Han sang den slik den synges på samlinger og i gudstjenester i samiske områder. Og så gjorde han det helt tydelig at folk som har vokst opp med joik, tar med seg joiketradisjonen til salmesangen. Før han startet på selve ordene i salmen, sang, nynnet, joiket han melodien. Deretter sang han salmen. Eller joiken han salmen? Johan Máhtte Skum er den første samen som er blitt vigslet til kantor i Den norske kirke. Det skjedde i Lyngen kirke i april i år. Johan Máhtte Skum er opprinnelig fra Kautokeino, og startet allerede da han var fem år som orgelelev.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tospråklighetsmidler sørsamisk</em> </p>
<p><em type="bold">Guektiengïelevoetevierhtieh åarjelsaemien:</em> </p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte vierhtieh joekede fïerhten jaepien juktie åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem evtiedidh jïh våajnoes darjodh Noerhte-Trööndelagesne. Vierhtiej åejvieåssjele lea funksjovnelle guektiengïelevoetem utnijidie åarjelsaemien gïeline buektiehtidh gosse byögkelesvoetine govlehtellieh. Dåarjoe aaj prosjektide vaadtasåvva mah åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem hijvenlaakan våajnoes darjoeh aktene gemtebe ektiedimmesne. Eah leah naan vihties ohtsememierieh jallh ohtsemegoerh daan dåarjoeöörnegasse. Lïhkebe bïevnesnh guektiengïelevoetevierhtiej bïjre, govlehtallh: Sigurd Kristiansen, rådgiver Regional Utviklingsavdeling, Nord-Trøndelag fylkeskommune Telefon: 74 11 12 60, e-post: sigurd.kristiansen@ntfk.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TOSPRÅKLIGHETSMIDLER SØRSAMISK </em></p>
<p xml:lang="nob">Nord-Trøndelag fylkeskommune fordeler årlig midler til utvikling og synliggjøring av sørsamisk språk og kultur i Nord-Trøndelag. Hovedformålet med midlene er å bidra til funksjonell tospråklighet for brukere av sørsamisk i møtet med det offentlige. Det gis også støtte til prosjekter som på en god måte synliggjør sørsamisk språk og kultur i en bredere sammenheng. Det er ingen faste søknadsfrister eller søknadsskjema for denne tilskuddsordningen. For nærmere informasjon om tospråklighetsmidlene, ta kontakt med: Sigurd Kristiansen, rådgiver Regional Utviklingsavdeling, Nord-Trøndelag fylkeskommune Telefon: 74 11 12 60, e-post: sigurd.kristiansen@ntfk.no</p>
<p><em type="bold">Gïeleviermie 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sydsamiskt språknätverk</em> </p>
<p xml:lang="swe">Samiskt språkcentrum, Sametinget i Sverige, har i samarbete med Aajege i Röros, Gïelem Nastedh, Snåsa Kommun och Gïeleaernie, Röyrvik Kommun glädjen att invitera till språknätverksseminarium. Tema: <span type="quote">”Dihte orre gïele”</span> – det nya samiska språket och språkrevitalisering. 23 - 24 oktober 2013, Staare, Östersund.</p>
<p xml:lang="swe">Målet med Gïeleviermie är att</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">•Skapa en arena där sydsamiska språket talas, hörs och syns</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">•Ge deltagarna kunskapslyft inom språkarbete</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">•Dela kunskap och erfarenheter inom sydsamiskt språkarbete</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">•Bidra till att skapa nätverk av språkkompetens inom sydsamiskt språk och kultur.</p>
<p xml:lang="swe">Målgrupp: Samiska språkarbetare och intresserade av samiskt språk som önskar kunskapslyft inom sydsamiska på norsk och svensk sida av Saepmie.</p>
<p xml:lang="swe">Kort om programmet: Onsdag 23 oktober: Tema är <span type="quote">”Dïhte orre gïele”</span> – med fokus på det nya språket. Hur ska detta bli tillgängligt? Hur ska det användas? Vad ska man ta hänsyn till vid översättningsarbete? Torsdag 24 oktober: Tema är <span type="quote" xml:lang="nob">”Språkrevitalisering”</span> – de olika språkcentrumen lyfter fram viktiga projekt inom temat. En ny bok om språkspärr och en nyutvecklad sydsamisk språkapp för smarttelefoner och läsplattor kommer att lanseras. Inbjudan med program kommer under hösten. Seminariet är kostnadsfritt men kostnad för mat och logi tillkommer. Arrangemanget finns på facebook: Samiskt språkcentrum, Gïeleviermie 2013.</p>
<p>För information se webbsidor: <em type="bold">www.sametinget.se</em> <em type="bold">www.aajege.no</em> <em type="bold">www.gieleaernie.no</em> <em type="bold">www.gielemnastedh.no</em> Gïeleaernie: sök på deras facebook-sida </p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p>Guktieussjedem</p>
<p xml:lang="nob">Ellen er den som har støttet meg, gitt meg innsiktsfulle innspill og utfordret meg til personlig vekst og egenutvikling. Hun er klarsynt som få og har visst å sette fingeren på mine svake punkt. Kloke, snille Ellen. En drøm av ei <span type="quote" xml:lang="nob">”tante”</span> for barna mine. En varm og ærlig venn. En gave i livet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅPENLYS HOMOFIL?</em> </p>
<p xml:lang="nob">Men så, etter mange år og modning i sjelslivet, satt jeg der med en rødmende skam: jeg trodde jeg hadde støttet min Ellen og vært hennes gode venn. Nå forstod jeg endelig at hun mange ganger har måttet nøye seg med smuler fra meg. Homofile må nøye seg med smuler. De kan ikke forlange for mye av sine omgivelser. Det er så mange fordommer, og de kan ikke utfordre slekt og venner for mye. De må svelge våre ukloke uttalelser og tilbakeholdende oppførsel. Ellen hadde ingen kjæreste, men vi snakket om det – om hvordan det ville bli om hun fikk seg en kjæreste. Jeg var ærlig (i min selvopptatthet …) og sa at det ville bli vanskelig for meg om hun kom på besøk med kjæresten sin og tydelig viste at de var – ja, nettopp kjærester. Jeg sa at det ville være best om de</p>
<p xml:lang="nob">ikke holdt rundt hverandre åpenlyst. Ellen godtok dette. Hun viste meg ikke hvor smertefullt dette var for henne å ta imot dette fra meg. Hun nøyde seg med <span type="quote" xml:lang="nob">”smuler”</span> og var kanskje glad for at jeg i det hele tatt kunne tenke meg å ta imot dem?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MIN SKAM</em> </p>
<p xml:lang="nob">Jeg er ikke stolt av dette som jeg forteller. Jeg blir heit omkring ørene av skam over meg selv. Jeg satte mine følelser høyere enn hensynet til vennen min. For dette handler om følelser som er nedarvet gjennom generasjoner. Alt som er annerledes enn vante mønstre, utfordrer følelsene. Det kjentes farlig å slippe løs dette nye. Tenk om de kom til å kysse hverandre! Jeg forsto ikke at jeg påførte henne skam. Med mine holdninger viste jeg henne så tydelig at homofili er skammelig. Ellen var heldigvis tålmodig med meg og vi har vandret videre sammen og styrket båndene mellom oss.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SMERTE</em> </p>
<p xml:lang="nob">For noen år siden skrev vi to et brev til én av biskopene i Den norske kirke. Det ble et langt brev, hvor vi blant annet fortalte vonde historier vi har opplevd og historier folk har fortalt oss. Vi ville videreformidle <span type="quote" xml:lang="nob">”betrodd smerte”</span>. At barn går i årevis uten å våge å fortelle sine foreldre at de er homofile. At de forsøker, alt de kan, <span type="quote" xml:lang="nob">”å bli som andre”</span>. At mange har det så vondt med dette at de alvorlig sysler med mørke tanker om å ta livet sitt. Vi avsluttet brevet vårt slik: ”Vi får ikke til å leve livet godt sammen med våre kjære uten å inkludere våre homofile og deres kjærester / ektefeller. Vi er glade i dem. Vi vil at de skal gjeste våre hjem. Vi vil leve i fellesskap med dem. Vi vil elske dem, besøke dem, feire deres og våre fester sammen – vi vil si med all vår ferd: ”Du er god nok – jeg er glad i deg.” Vi skulle selvfølgelig ha plusset på et lite moment til: og vi synes at det er fint om de holder rundt hverandre også.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANNE-GRETHE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="swe">Fatmomakke i förändring firade midsommar</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Midsommarhelgen inleddes traditionsenligt med dans kring stången.</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Det var i år ett traditionellt</em> <em type="bold">midsommarfirande i Fatmomakke. Men förändringar</em> <em type="bold">står för dörren. Kyrkstaden</em> <em type="bold">är på väg att bli ett kulturreservat. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det här är en speciell och</p>
<p xml:lang="swe">världsunik plats, något liknande finns inte någon annanstans. Och vi ska vara stolta över att den fortfarande, 200 år efter inrättandet, lever och nyttjas, säger Jeanette Joelsson, miljömålsantikvarie på länsstyrelsen. På midsommarafton inleddes helgen med att midsommarstången vid Stinnerbomsbacken kläddes och restes. Gunnel Heligfjäll, ordförande i Fatmomakke sameförening, höll ett välkomsttal och sedan var det dans runt stången. Förutom kyrkans program var det lassokastningstävling och Max Mackhé underhöll med sång på samiska och svenska.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HOPPAS PÅ VÄRLDSARV</em> </p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Det är alltid väldigt trevlig att</p>
<p xml:lang="swe">fira midsommar i Fatmomakke, sa Gunnel Heligfjäll. Jag och många med mig hoppas att Fatmomakke inte bara ska bli ett kulturreservat utan också ett världsarv. 2009 föreslog regeringen att de kungliga skrivelserna från 1817 och 1849 om förvärv och nyttjande av kyrkstugor skulle upphävas. Fatmomakkestyrelsen förvaltar för närvarande området och föreskrifterna regleras av länsstyrelsen. Kyrkan och begravningsplatsen skyddas genom kulturminneslagen, men inte kyrkstaden i sin helhet. Därför behövs en annan skyddsform när de kungliga skrivelserna träder ur kraft. Efter förslag från Länsstyrelsen ska Fatmomakke</p>
<p xml:lang="swe">därför bli ett kulturreservat.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Men det</p>
<p xml:lang="swe">återstår ännu en hel del arbete innan länsstyrelsen kan bilda ett kulturreservat. Vi måste bland annat upprätta en skötselplan för området och avgränsning av reservatet, berättar Jeanette Joelsson.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÄGARNA HAR ANSVAR</em> </p>
<p xml:lang="swe">När Fatmomakke blir kulturreservat kan länsstyrelsen också driva frågan om att göra platsen till ett världsarv baserat på det samiska kulturarvet. Men Jeanette Joelsson menar att det kan bli svårt:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Vi har fått signaler från</p>
<p xml:lang="swe">kulturdepartementet att de inte prioriterar nya svenska världsarv. UNESCO anser att vi har en stor snedfördelning av världsarv i världen, där de västerländska dominerar. De cirka 80 kåtorna i området är i varierande skick. Trots kulturreservatsbildning är det i första hand ägarna som ansvarar för deras skötsel och vård.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">– Alla som äger en kåta eller</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Gunnel Heligfjäll välkomnade</em> <em type="italic">till midsommar i Fatmomakke.</em> </p>
<p xml:lang="swe">bod i Fatmomakke kan hos länsstyrelsen söka bidrag för byggnadsvård. Fatmomakke är ett högt prioriterat område och ansökningar har stora chanser att bli beviljade.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEXT OCH FOTO: ANNICA HED</em> </p>
<p xml:lang="nob">14</p>
<p>Kultuvre</p>
<p>Adjagas mijjen luvnie</p>
<p><em type="italic">Lawra Westerfjell Somby jïh Sara Marielle Gaup Beaska murredeminie gosse</em> <em type="italic">Raanesne joejkedigan. </em></p>
<p xml:lang="swe">kan låta. Nu var det mycket mer! Det var nästan överjordiskt vackert, trolskt, humoristiskt, allvarligt, poetiskt. Det går inte att på litet utrymme nämna någon medverkande särskilt. Gruppen som helhet satsade allt och var glada över vad de åstadkom – det smittar av sig. Instrumenteringen var ibland annorlunda och glatt överraskande: samisk trumma (inte så överraskande men eventuellt utmanande), bockhorn, näverlur … Verket kommer väl på skiva?! Köp den! Och visst borde det bli en turné, åtminstone i de nordiska grannländerna!</p>
<p><em type="bold">Gosse Saemien gærhkoebiejjieh</em> <em type="bold">Raanesne, dellie stoere konserte.</em> <em type="bold">Adjagasen Lawra jïh Sara Marielle ligan orre vuelieh dorjeme.</em> </p>
<p>Gosse Lawra jïh Sara Marielle konserten aerebe stoere låavthgåetesne joejkeminie jïh mikrofovnide pryöveminie, dellie golme maanah guhkiem, guhkiem dueljesne tjahkan golteleminie. Idtjigan eejhtegh daejrieh dah dahkoe vualkeme. Sara Marielle tuhtji luste maanah desnie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FILME ADJAGASEN BÏJRE</em> </p>
<p>Gosse konserte eelki dellie dållem stoere-låavthgåetesne eejseme. Filmen nomme Adjagasen bïjre lea <span type="quote" xml:lang="nob">”Firekeepers”</span> / <span type="quote">”Dah mah dållem geehteminie”</span>. Almetjh gïeh Raanese böötin, åadtjoejin dam filmem vuejnedh. Dennie filmesne Lawra jïh Sara Marielle soptsestigan guktie dej ietniegïeligujmie. Lawran vaajmosne dovne noerhtesaemien jïh åarjelsaemien gïele. Gosse onne lij, dellie ”gïelegoerehtæjja” eejhtegidie stillie barre aktem gïelem utnedh. Gosse Lawra stuerebe sjïdti, dellie rontesti guktie numhtie sjïdti. Ojhte vuelie dan bïjre sjïdti: <span type="quote">”Ih goh”</span>. Vuelie jåhta goh baaroe; tjaebpie jïh soejmetje, dan mænngan stynkehke jïh spaajhtebe. Govloe guktie dïhte vuelie vaajmoste båata.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VUELIE SJÆDTA</em> </p>
<p>Sara Marielle orre vueliem dan giesien dorjeme. Dïhte soptsesti aehtjebe dan væjkele mojhtesh maanabaeleste saarnodh. Sara Marielle muadtam aehtjiebasse gåaroeminie. Dellie vueptiesti guktie aehtjeben mojhtesh aelhkebe gelkieh. Luste gosse Sara Marielle soptsesti guktie dïhte vuelie sutnjien bööti. Dah golme maanah aaj vihth desnie jïh låapoestalleminie mubpiejgujmie ektine. Dah åadtjoejin Adjagasinie ektine joejkedh. Dagke numhtie orre <span type="quote">”naestieh”</span> sjidtieh?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Lawra Westerfjell Somby og Sara Marielle Gaup Beaska med musikere i bandet Adjagas hadde konsert under Samiske kirkedager i Rana. I tillegg til å være på kon</p>
<p xml:lang="nob">sert med Adjagas fikk folk anledning til å se filmen <span type="quote" xml:lang="nob">”Firekeepers”</span> som handler om Lawra og Sara Marielle og deres forhold til sine morsmål.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">URBAN ENGVALL</em> </p>
<p xml:lang="nob">15</p>
<p xml:lang="nob">Nytt språksenter</p>
<p xml:lang="nob">Tilstede for å lede åpningen av sentret var ordfører Arnt Michelsen og sametingsråd Ellinor Jåma. Istedet for å klippe den klassiske snoren flettet de et bånd med de samiske fargene og Røyrvik kommunes farger, som et symbol på to kulturer som knyttes sammen. Båndet ble så overrakt til senterleder Tove Mette Jåma Wigdahl, hvorpå det kom hilsninger og gratulasjoner fra blant annet fylkesmannen i Nord-Trøndelag, HINT og Sør-Trøndelag fylkesbibliotek. Etter den offisielle åpninga fortsatte dagen med kunstneriske innslag fra Åaerjelhsaemien teatere, joik og sang, samt foredrag og paneldebatt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NY FORVALTNINGSKOMMUNE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Åpningen av det nye språksenteret understreker at Røyrvik kommune fra 1. januar i år ble innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk, noe som betyr at kommunen nå er tospråklig. Kommunen og innbyggerne har i flere år arbeidet med mange prosjekter knyttet til samisk kultur, der språket spesielt har vært i fokus. Sørsamisk er av UNESCO klassifisert som et alvorlig truet språk. Det er altså utfordrende, men uansett svært viktig å bevare det samiske språket, noe det nye senteret vil bidra til i regionen. Ettersom 2013 er det nasjonale språkåret meddeler Sametinget at det da er ekstra gledelig å ha gitt støtte til et nytt språksenter i Røyrvik som åpnet nettopp i år. Gïeleaernie har en egen side på Facebook der aktiviteter og hendelser blir annonsert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det var fullt hus da senter for samisk språk, Gïeleaernie, ble</em> <em type="bold">åpnet i Røyrvik i juni.</em> </p>
<p xml:lang="nob">BERTIL JÖNSSON</p>
<p>Mojhtesh Gærhkoebiejjijste</p>
<p><em type="bold">Gosse göötide Gærhkoebiejjijste vualkah, maam mojhtesem</em> <em type="bold">sïjhth vaajmosne vöörhkedh?</em> </p>
<p><em type="italic">John Cesar Johnsen, Harstad/Karasjok: Manne sïjhtem vielie almetjh</em> <em type="italic">edtjin diekie båetedh! Mov mïelen</em> <em type="italic">mietie, daate joekoen hijven</em> <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”arrangemente”</span>! Manne lustestallim gosse bööremes almetjh</em> <em type="italic">gaavnesjim.</em> </p>
<p xml:lang="nob">John Cesar Johnsen, Harstad/ Karasjok: Jeg skulle ønske at mange flere hadde kommet til et så fint arrangement.</p>
<p><em type="italic">Tanja Nyjordet, Mo i Rana:</em> <em type="italic">Manne tuhtjem hijven daesnie</em> <em type="italic">årrodh. Manne jïjnjem lïereme,</em> <em type="italic">joekoen vihkele munnjien gosse</em> <em type="italic">luvliesaemien nyjsenæjja håaloeji. Dïhte soptsesti guktie dovne</em> <em type="italic">Nöörjen staate jïh gærhkoe saemide irhkeme. Idtjim daejrieh</em> <em type="italic">man nåake lij.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Tanja Nyjordet, Mo i Rana: Det er fint å være her. Ekstra fint var å høre det en lulesamisk kvinne fortalte om hvordan staten og kirken har ødelagt for samene.</p>
<p><em type="italic">Sindre Stabell Kulø, Bud, Romsdalesne: Munnjien hov hijven gosse åarjelsaemien hearra Bierna Leine Bientie soptsesti. Juktie manne aaj</em> <em type="italic">hearra, jïjnjem saemien teologien</em> <em type="italic">bïjre lïerim. Manne sïjhtem Biernam</em> <em type="italic">garmerdidh. Dïhte dan væjkele buerkiestidh jïh vuesiehtidh guktie saemiej vuekieh jïh saemiej åssjalommesh eatnemen bïjre leah jïh guktie</em> <em type="italic">saemieh eatnemem vaarjelieh.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINA SOLVOR JØNSSON</em> </p>
<p xml:lang="nob">Sindre Stabell Kulø, Bud, Romsdal: For meg som teolog, var det fint å høre foredraget til sørsameprest Bierna Leine Bientie og lære om samenes tenking om naturen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIEH: MEERKE</em> <em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">”Aajmoste aajmose / Fra</em> <em type="bold">hjerte til hjerte” kalte Hans</em> <em type="bold">Ragnar Mathisen sin</em> <em type="bold">kunstutstilling under</em> <em type="bold">Samiske kirkedager.</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samiske kirkedager ønsket å ha en kunstutstilling av Hans Ragnar Mathisen. Han tok utfordringen og laget en utstilling i lokalene til Helgeland museum. Økonomisk støtte fikk utstillingen fra Troms fylkeskommune, Sametinget og Nordisk sameråd. Utstillingen åpnet på FN s internasjonale urfolksdag. Hans Ragnar ønsket derfor å stille ut portretter av nagafolket, en urfolksgruppe som har sin dag 14. august.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Urfolk sitter med kunnska</p>
<p xml:lang="nob">per som trenges mer enn noen gang. Vi sitter inne med løsninger som kanskje viser seg å være uunnværlige. Naturens liv, planter og dyr betyr mye for urfolk. Knut Hamsund skrev i <span type="quote" xml:lang="nob">”Markens Grøde”</span> at det var mennesket som tråkket den første stien. Det stemmer ikke, sier Hans Ragnar. Han har laget et maleri av den som tråkket den første stien: reinen. Korset er et sentralt motiv også i mange av hans tidligere arbeider. Hans Ragnar forteller at han kalte ett av bildene sine <span type="quote" xml:lang="nob">”Yes, the Cross of Christ is empty now…”</span> Et kors er motivet i et alterskap som var hovedverket i utstillingen under Samiske kirkedager. Det andre motivet i kunstutstillingen ”Madonna med barnet” vil Daerpies Dierie komme tilbake til i julenummeret.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEKST OG FOTO: BIERNA LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Kunst av hjertet<em type="italic">Hans Ragnar</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mathisen</em> <em type="italic">hadde utstilling</em> <em type="italic">under Samiske</em> <em type="italic">kirkedager i</em> <em type="italic">lokalene til</em> <em type="italic">Rana museum.</em> </p>
<p xml:lang="nob">16</p>
<p>Orre saernieh</p>
<p xml:lang="nob">alternativt politisk styresett. Hver region har sitt eget hovedsete som kalles Caracol, eller Sneglehus på norsk. Der sitter ”De gode regjeringene” som består av valgte representanter fra tilhørende lokalsamfunn. I løpet av en 3-årsperiode er det flere regjeringer som roterer for og unngå maktkonsentrasjon, og det styres etter prinsippet om at det er folket som bestemmer og regjeringen som må adlyde. Viktige avgjørelser blir tatt på folkemøter og baserer seg på konsensus. <span type="quote" xml:lang="nob">”Vi går forsiktig for vi skal langt”</span>, sier zapatistene som ikke har det travelt med å utvikle seg som organisasjon. Gjennom denne styreformen har de blant annet etablert egne utdannings- og helsesystem. I de fleste zapatistlandsbyer finnes skoler og helsesentre som fungerer uavhengig av staten. Mayafolkenes språk, verdensbilde og tradisjoner står sentralt i denne prosessen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FEST I SNEGLEHUSENE</em> </p>
<p xml:lang="nob">”I følge  Den gode regjering , så blir det dans fra og med klokken 10 på kvelden fram til klokken 4 på morgenkvisten, er det greit for dere?”, spør konferansieren. ”Jaaaa!”, ropes det i kor fra salen. En kan se lure smil og høre at det tiskes og viskes spent i krokene – i Sneglehus nr. 5, Roberto Barrios, er festplanene i full gang. Når zapatistene inviterer til fest, gjør de det til gangs. Alle sneglehusene arrangerte et 3-dagers program med blant annet politiske taler, kulturelle innslag, idrettsturneringer og ikke minst: dans til langt på natt. Sneglehusene og de autonome regionene fyller 10 år, men det er 20 år siden opprøret i 1994 og nesten 30 år siden zapatistenes frigjøringshær EZLN begynte å organiserer seg i skjul i jungelen. De har mye å feire og mange nasjonale og internasjonale støttespillere å feire sammen med. Zapatistenes ydmyke men sterke kamp er verdenskjent og til inspirasjon for mange.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INVITERER TIL LÆRING </em></p>
<p xml:lang="nob">I forbindelse med 10 års jubileet til sneglehusene har zapatistene i tillegg invitert 1 700 deltagere med på det de kaller <span type="quote" xml:lang="nob">”Zapatistenes lille skole”</span>. Med dette ønsker de å vekke interesse og økt respekt for sin kamp blant både meksikanere og andre som ønsker å lære om deres politiske prosjekt. I 5 dager skal <span type="quote" xml:lang="nob">”elevene”</span> fordeles ut i ulike landsbyer, hvor de skal bo hos zapatistfamilier og få undervisning i tema som autonom regjering, kvinners deltagelse i kampen og motstand. Zapatistenes prosjekt har alltid vært preget av nye overraskelser og kreative påfunn. Den lille zapatistskolen er det seneste steget på <span type="quote" xml:lang="nob">”veien som blir til mens en går”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Medlem av <span type="quote" xml:lang="nob">”Den gode regjeringen”</span>.</em> <em type="italic">Zapatistene har en streng fotopolitikk</em> <em type="italic">og ønsker bare å bli tatt bilder av med</em> <em type="italic">sine velkjente finnlandshetter eller</em> <em type="italic">røde skjerf.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EVA FJELLHEIM</em> </p>
<p xml:lang="nob">17</p>
<p>Gie jïh gusnie årroeminie</p>
<p xml:lang="nob">Sverige</p>
<p xml:lang="swe">Svenska kyrkans satsning på flerspråkig kyrka under 20132015 har särskilt fokus på att utveckla det flerspråkiga arbetet bland barn och unga som talar finska, samiska, meänkieli och svenskt teckenspråk. Insatserna syftar till att främja barns och ungdomars andliga utveckling, stärka deras minoritets- och urfolksidentitet och främja användning av minoritetsspråken.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Svenska kyrkan stärker</em> <em type="bold">det flerspråkiga arbetet</em> <em type="bold">med barn och unga</em> </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Fler samiska texter finns på</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift </em>(klicka på Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">www.svenskakyrkan.se </em>(klicka på Kyrka och samhälle, Flerspråkig kyrka) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">www.samiskmenighet.no</em> </p>
<p>Daerpies Dierie</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamisk kirkeblad • Sydsamiskt kyrkoblad</p>
<p xml:lang="nob">Adress: Heggvollan, N-7760 Snåsa, Norge  Telefon: 0047  74 15 11 55, mobil 0047 950 54 490, e-post: dd@samiskmenighet.no Redaktör och ansvarlig utgivare: Bierna Leine Bientie, adress ovan.</p>
<p xml:lang="nob">Svensk samordnare: Urban Engvall, Brån 101, 870 32 Ullånger, tel 070-344 08 82, E-post: urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="swe">Daerpies Dierie utkommer med fyra nummer per år och har stöd från Härnösands stift, Nidaros bispedømmeråd, Sametinget i Norge och Svenska kyrkan.</p>
<p xml:lang="swe">Prenumeration under 2013: 140 kronor. Avgiften betalas när faktura kommer.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Adressändring och prenumeration</em> Prenumerations- och adressfrågor hanteras av tidningens distributör Nordic Gatway, e-post: produktion@nordic-gateway.se </p>
<p xml:lang="nob">Grafisk form &amp; repro: Berling Press AB. Tryck: V-TAB, Örebro.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska rådet inom Svenska kyrkan Ordförande: Sylvia Sparrok, tel 0647-352 40. e-post: syllan3@hotmail.com Handläggare för samiska frågor: Kaisa Huuva, Svenska kyrkan, 751 70 Uppsala, tel 018-16 95 00, e-post kaisa.huuva@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiskt församlingsarbete i Härnösands stift Kontakt: Gabrielle Jacobsson, Samiskt resurs- och utvecklingscentrum i Härnösands stift, Byevägen 7, 830 04 Mörsil, tel. 076-119 19 48, e-post gabrielle.jacobsson@svenskakyrkan.se.</p>
<p xml:lang="swe">Samiska krisnätverket tel: 063-10 12 30 fredagar och söndagar mellan klockan 20 och 24.</p>
<p xml:lang="nob">Norge</p>
<p xml:lang="nob">Samisk kirkerådGeneralsekretær: Tore Johnsen, postboks 799 Sentrum, 0106 Oslo, telef 23 08 12 00, e-post: tore.johnsen@kirken.no. Leder: Anne Dalheim Sørsamisk representant i Samisk kirkeråd: Linn Ellen Bientie Sivertsen</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegeraerie SÅR/ Samisk menighetsråd i sørsamisk område www.samiskmenighet.no epost: monica.kappfjell@kirken.no Leder: Sigfred Jåma, e-post: shjaama@hotmail.no medlemmer: Oddvin Leine Bientie, Nils Tonny Bransfjell, May Jönsson og prest Bierna Leine Bientie Sekretær: daglig leder (se nedenfor)</p>
<p xml:lang="nob">Saemien åålmegen beajjetje åejvie / daglig leder i samisk menighet i sørsamisk område: Monica Kappfjell, telef 993 49 477, Gløttvegen 2, 7750 Namdalseid e-post: monica.kappfjell@kirken.no</p>
<p xml:lang="nob">Prest i sørsamisk område:Bierna Leine Bientie Heggvollan, 7760 Snåsa, telef. 74 15 11 55, mobil 950 54 490, e-post: prest@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Diakoniarbeider i sørsamisk område: Bertil Jönsson 7898 Limingen, mobil: 994 88 827, e-post: diakon@samiskmenighet.no</p>
<p xml:lang="nob">Leder trosopplæring:Toamma Bientie Kirkebakken 6, 8614 Mo i Rana, mobil 993 72 128, e-post: toamma.bientie@kirken.no</p>
<p xml:lang="swe">Texter och bilder till nummer 4 2013 av Daerpies Dierie skickas senast 30 oktober till urban.engvall@svenskakyrkan.se</p>
<p xml:lang="nob">18</p>
<p>Åssjalommesh</p>
<p xml:lang="nob">URBAN ENGVALL</p>
<p xml:lang="nob">sentralt samisk bosettingsområde. Kirka ble bygd for å kristne samene som bodde her. Westens misjonsvirksomhet fikk nedslag her på Mo og i flere andre samiske områder. Både på godt og vondt. Han ivret for at det Hellige Ord skulle komme til samene i deres egen språkdrakt. Samtidig vet vi at denne misjonsperioden også medførte en demonisering og fordømmelse av samiske tradisjoner. Det nære forholdet til jorden ble heller ikke forstått. På von Westens mange reiser i området, ble blant annet runebommene samlet inn og senere brent. Johannesteksten forteller at Ordet ble menneske, som fra grunnteksten kan oversettes med at Gud slo opp sitt telt iblant oss. Ja, sin lavvo. Jesus kom inn i vår verden og inn i våre kår, Sápmi inkludert. Møtet med Kristus er og skal være et møte full av nåde og sannhet. Kristus er nåde og sannhet. Et Hellig Ord fra Gud skal kunne frigjøre, gi mot, kraft og glede. Misjonsvirksomheten blant samene må nok for mange ha opplevdes som et møte med en Gud som reiv ned lavvoen og brakk teltstengene dit han kom. Men Jesus kommer til oss, ikke som en ukjent, men en som kjenner situasjonene våre, gledene, sorgene, sårene og lengslene. Jesus var en som selv ble fordømt. Han kjente på kroppen hva det innebar. Det sendte han til slutt til korset. Jesus seiret over døden og dødskreftene. Fordømmelsen ble ikke siste ord om Jesus. I Kristus reises vi opp, bort fra fordømmelse og ødeleggelse. Vi kan stå oppreist i møte med en Gud som nettopp gjester oss der vi er med sin nådige kjærlighet. Alt forsonte Kristus med seg selv, jorda og alt som fyller den. Han inviterer oss inn i sin store lavvo, hvor vi kan søke ly og hvile, spise og drikke, hente kraft og mot og få en ny start. Og hvor vi kan få et sant møte både med oss selv og med Gud, fordi Kristus er nåde og sannhet. Med dette som utgangspunkt, kan vi også møte hverandre, ja alt rundt oss, med Guds nådige blikk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LINE M. SKUM</em> </p>
<p xml:lang="nob">19</p>
<p>Luste skylleme-maanide</p>
<p><em type="italic">Ramona Kappfjell Sørfjell (Brønnøysund), Vanja Tørresdal (Prahke/Brekken) jïh Inga Emelie Joma (Stallvika).</em> </p>
<p><em type="bold">Saemien Åålmege daan jaepien aaj skyllemasse byöri. Golme skyllememaanah mearoen lïhke abpe våhkoem orreme jïh dellie skylleme Raanesne. </em></p>
<p>Dah skylleme-maanah golmen aejkien gaavnesjin. Voestes aejkien dæjmetje tjaktjen Raanesne. Saemien åålmege sïjhti skylleme-maanah edtjieh abpe åarjel-dajvesne åahpenidh. Dan åvteste noerhtene Raanesne voestegh, dan mænngan Levangerisnie jïh gåalmeden aejkien Snåasesne. Dellie minngemes aejkien aaj vihth noerhtene Helgelaantesne.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NOERE <span type="quote" xml:lang="nob">”MINILEDERE”</span></em> </p>
<p>Dan jaepien Saemien åålmege sïjhti noere almetjh mah båarasåbpoe skylleme-maanijste, edtjieh skylleme-maanajgujmie ektine årrodh. Dellie numhtie noerh fïerhten aejkien meatan gosse skylleme-maanah tjåanghkenin. Sveerjen gærhkosne gellie jaepieh numhtie dorjeme.</p>
<p type="listitem">– Luste gosse åadtjoejimh</p>
<p>noere <span type="quote" xml:lang="nob">”miniledere”</span> ektine årrodh, dah golme nïejth jiehtieh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VÅHKOEM EKTESNE</em> </p>
<p>Abpe våhkoem skyllemassen aerebi, dellie Bunesesne årroejin. Bunese joekoen tjaebpies sijjie, mearoen lïhke. Akten biejjien vïnhtsine vöölkin ohtje faalam vuartasjidh. Dovne saelhtesne jïh stoerelihtesne laavkoejin, stååkedin jïh murriedin. Fïerhten biejjien skyllemeööhpehtimmesne. Dellie soptsestin guktie Jupmele mijjen eatnemem sjugniedamme jïh guktie saemieh eatnemem vaarjelieh. Dellie badth hijven voessem tsagkedh, bæjjese vaaran mïnnedh. Gaajhkesh aavoedin gosse maaje vööjnin, soptsestallin guktie mijjen eatneme aejlies!</p>
<p xml:lang="nob">Årets konfirmanter har vært sammen på tre samlinger fordelt på ulike steder i det sørsamiske området. I år har det vært med ungdomsledere på alle samlingene. I august har de vært på en ukes leir på Helgelandskysten. Konfirmantundervisningen var flettet sammen med utflukter, lek og opplevelser. Samlingen ble avsluttet med konfirmasjonsgudstjeneste i Mo i Rana. Se mer på side: 7</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEEKSTE JÏH GUVVIE: MEERKE</em> <em type="bold">KRIHKE LEINE BIENTIE</em> </p>
<p xml:lang="nob">20NÖÖRJEN GÆRHKOE</p>
</body></document>