<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>7815</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>https://internwww.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=782264&amp;ptid=3095</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kyrkohandboksforslag_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="kh_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kh_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="kh_lulesamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="forslag_kyrkohandbok_for_svenska_kyrkan_del_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Muvhtene å ar jelsaeMien gïelesne</p>
<p>SvïenSke gærhkoen gærhkoegïetegærjan raerieStæmman</p>
<p><em type="italic">Muvhtene åarjelsaemien gïelesne </em></p>
<p><em type="italic">Svïenske gærhkoen gærhkoegïetegærjan </em><em type="italic">raeriestæmman </em></p>
<p>Muvhtene å ar jelsaeMien gïelesne</p>
<p>SvïenSke gærhkoen gærhkoegïetegærjan raerieStæmman</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Produktion: </em>Ineko AB <em type="italic">Artikelnummer: </em>sk12575 </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkohandboksförslaget (Svenska kyrkans utredningar 2012:2) finns på Svenska kyrkans intranät: internwww.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken, liksom på Svenska kyrkans externa webbplats: www.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken.5till kyrkostyrelsen</p>
<p xml:lang="swe">Den 23 maj 2012 beslutade kyrkostyrelsen att anta <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I </em>samt <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I Musikvolym </em>(Svenska kyrkans utredningar 2012:2) att prövas från Första söndagen i Advent 2012 till Domssöndagen 2013 i ett brett urval av Svenska kyrkans församlingar och för remissförfarande. För att församlingar med gudstjänstfirande på nationella minoritetsspråk ska kunna pröva kyrkohandboksförslaget på sitt språk har delar av förslaget översatts till finska, meänkieli, lulesamiska, nordsamiska och sydsamiska samt teckenspråk. </p>
<p xml:lang="swe">Arbetet med översättning till de samiska språken påbörjades våren 2012 och har letts av Tuomo Valjus, handläggare för flerspråkig kyrka på kyrkokansliet tillsammans med Birgitta Simma, stiftsadjunkt i Luleå stift.</p>
<p xml:lang="swe">Professor Olavi Korhonen, Boden, organist Valborg Mangs Märak, Jokkmokks församling har översatt till lulesamiska och nordsamiska. Prästen i den norska kyrkan Bierna Leina Bientie och författaren och läraren Sig-Britt Persson har översatt till sydsamiska. I en referensgrupp för den sydsamiska översättningen har språksamordnaren Karin Rensberg Ripa, läraren Irene Dorra och läraren Elsa Andersson ingått. Musikkonsulent Ewerth Richardsson, Piteå har bearbetat musiken. Urvalet av de texter som har översatts har gjorts av Olavi Korhonen, Valborg Mangs Märak, Birgitta Simma och Tuomo Valjus. En strävan har varit att det ska vara möjligt att fira en hel Högmässa eller Mässa/ Gudstjänst på respektive språk. Något eller några alternativ för respektive moment är översatta. Detta gäller även för de gudstjänstordningar vid de kyrkliga handlingarna som översatts. Strukturen för lekmannaledd gudstjänst finns översatt. Det ska vidare vara möjligt att fira gudstjänst då flera av de samiska språken används i samma gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">För några centrala liturgiska texter (som trosbekännelserna, Herrens bön och Välsignelsen) har de sedan tidigare fastställda samnordiska formerna brukats. Vad gäller översättning av bibeltexter i kyrkohandboksförslaget finns de texter med som redan är översatta till respektive samiskt språk. De anvisningar som finns i de olika gudstjänstordningarna på svenska 6har inte översatts. Här har det dock bedömts som värdefullt att dessa anvisningar till viss del finns med på svenska i översättningsutgåvan, för att underlätta för gudstjänstledaren.</p>
<p xml:lang="nob">Uppsala den 1 november 2012</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Cristina Grenholm </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Boel Hössjer Sundman </em></p>
<p><em type="italic">Karin Sarja </em>7innehållåvtebaakoe/Förord 5sisvege 7gyrhkesjimmie lohkijinie (åejvietjaalegh) 9åejviemæssoe/mæssoe/gyrhkesjimmie 10gærhkoen sjïere stillemh 39 </p>
<p>Laavkome 41</p>
<p>Skylleme 51</p>
<p xml:lang="tur">Pruvreme 61</p>
<p>Juvlehtimmie 7189gyrhkesjimmie lohkijinie gyrhkesjimmien öörnege naemhtie - Gærhkoen bealloeh ringkieh- Saalme- Aalkoebaakoe- Aanteges mietie rohkelidh, Baakoe aanteges bïjre jallh</p>
<p>Dååjvehtassebaakoe, - <em type="italic">Gyjhtelesrohkelasse </em>(maahta Gærhkoen rohkelassen ektine årrodh)- <em type="italic">Daan biejjien rohkelasse </em>- <em type="italic">Båeries testamenten lohkeme jïh/jallh Epistelelohkeme </em>- Saalme- Vaentjele- Ööhpehtimmie/Åssjalommesen- <em type="italic">Jaahkoen byjhkesjimmie </em>- <em type="italic">Saalme </em>- <em type="italic">Gærhkoen rohkelasse </em>- Mijjen Aehtjie- Bueriesjugnehtse (Jupmele bueriesjugnehte mijjem...)- Saalme- <em type="italic">Galhkeme musihke </em>- <em type="italic">Raajemebaakoe </em></p>
<p>Gosse gyrhkesjimmie lohkijinie dïhte aaj maahta goh åejviegyrhkesjimmie årrodh.10 tjåanghkoegyrhkesjimmie tjåanghkoe gærhkoen bealloeh ringkieh gyrhkesjimmie aalka gosse gærhkoen bealloeh ringkieh.saalmeaalkoebaakoe inledningsord är ett fast moment i högmässa och Mässa/gudstjänst. kan formuleras med föreslagna ord eller med andra ord. Flera av de föreslagna inledningsorden kan växelläsas.h/l: (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="italic">jallh </em>h/l: Aajnege Jupmelen nommesne, gïen golme nommh. <em type="italic">jallh </em>h/l: Bueriesjugnehtse mijjen gyrhkesjæmman. <em type="italic">jallh </em>h/l: Mijjieh tjåanghkenamme gyrhkesjidh. <em type="italic">jallh </em>h/l: Aejlies, aejlies, aejlies Åejvie Sebajote. </p>
<p>Abpe eatneme dov hearlohkevoeteste dïeves.</p>
<p>Maahta naan daejstie aalkoebaakoejgujmie lissiehtidh.11tjåanghkoe <em type="bold">aalkoebaakoe 1 </em>Datne gie veartenem jïh gaajhkem sjugniedamme mejtie desnie, datne gie elmien jïh eatnemen Åejvie, ih tempelisnie årroeh mij almetji gïetijste tseegkesovveme. Ih datne elmide jïh elmiej elmide tjaakenh. Datne daesnie – ih leah guhkene giejstie mijjeste. Datnesne jielebe, juhtebe jïh libie. Mijjen maadtoe jïh ulmie datnesne. Eatnemen gaajhkh almetjigujmie ihkuven datnem gijhtebe jïh heevehtibie: <em type="bold">aalkoebaakoe 3 </em>Daate Jupmelen biejjie. Daesnie altese gåetesne mijjem bækta jïh tjoevkem vadta. Daate Jupmelen biejjie. Daelie altese baakoeh mijjem eevtjieh jaehkedh. Daate Jupmelen biejjie. Daelie rohkelibie jïh dåastoehtibie dam maam Jupmele vadta. <em type="bold">aalkoebaakoe 8 </em>Vaeriej jïh guevteli Jupmele, Råhtoej jïh velvien gellielaaketjevoeten Jupmele, Staari jïh jielijen Jupmele dov lïhke jielebe, dov nommesne rohkelibie. <em type="bold">aalkoebaakoe 13 </em>Mijjen Jupmele buerie jïh mijjem aarmojne dåastohte. Jupmele mijjem ohtsede gosse Jupmielistie dabpanibie. Mijjem tseegkie gosse mijjen jielemem eerjebe. Dellie mijjen sådtoem jïh skåltoem tjïelkestibie jïh Jupmelem dåajmijesvoetine dåastoehtibie gosse altese faamoem jïh aarmoem jaehkebe.12 tjåanghkoerohkelasse aanteges bïjre </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa, fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. kan förekomma här eller i samband med kyrkans förbön. <em type="bold">rohkelasse aanteges bïjre 3 </em>å: </p>
<p>Dov uvte, aejlies Jupmele byjhkesjem, gellien aejkien,gellielaaketje åssjalommesigujmie, baakoejgujmie jïh dahkoejgujmie sådtoedamme.</p>
<p>Måjhtelh mannem aarmojne jïh vedtieh aanteges destie mestie sådtoedamme Jeesus Kristusen gaavhtan.(Goltelh daelie fïerhten vaajmoen byjhkesjimmiem:) <em type="bold">rohkelasse aanetges bïjre 4 </em>å: </p>
<p>Jeesus Kristuse, dov gåajkoe aejveren båatam, jealajidh jïh rïektesem åadtjodh. Vedtieh munnjienaanteges juktie sjugniedæmman sådtoedamme, mov lïhkesadtji vuestie jïh jïjtsanne.</p>
<p>Dåastohth mannem dov dååjvehtassen mietie ih gïem laehpieh gie datnem ohtsede. <em type="bold">rohkelasse aanteges bïjre 7 </em>å: </p>
<p>Jupmele, datnine maahtam gaajhken bïjre soptsestidh.</p>
<p>Vedtieh aanteges destie båajhtode maam dorjeme,(jïh maam daelie sjaaven dutnjien jeahtam...).</p>
<p>Jeesusen nommesne.13tjåanghkoe</p>
<p>Baakoe aanteges bïjre</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller löftesord är ett fast moment i högmässa, fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. kan förekomma här eller i samband med kyrkans förbön. korstecknande (+) kan förekomma. <em type="bold">baakoe aanteges bïjre 1 </em>h: </p>
<p>Dutnjien gie aanteges mietie rohkelh,</p>
<p>Jeesus Kristusen gielhtie jeahtam:</p>
<p>Dutnjien aanteges vadtam (Jupmelen:) Aehtjien jïh Baernien (+) jïh Aejlies Voejkenen nommesne.å:</p>
<p>Aamen. <em type="bold">baakoe aanteges bïjre 2 </em>h: </p>
<p>Jupmele (gie stoere gieriesvoetine) datnemeahtsa, datnem luajhta jïh dutnjien aanteges vadta. (Jupmelen:) Aehtjien jïh Baernien (+) jïh Aejlies Voejkenen nommesne.å:</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Dååjvehtassebaakoe</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller löftesord är ett fast moment i högmässa, fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. kan förekomma här eller i samband med kyrkans förbön. <em type="bold">dååjvehtassebaakoe 1 </em>h/l: Jupmelen aarmoe ihkuvasse. </p>
<p>Jupmele ååredæjjine mijjese tjuavka mijjem jealajidh, rïektesem åadtjodh jïh jieledh.å:</p>
<p>Aamen. <em type="bold">dååjvehtassebaakoe 2 </em>h/l: Jupmele (gie stoere gieriesvoetine) datnem eahtsa, datnem luajhta jïh dutnjien aanteges vadta. å: </p>
<p>Aamen.14 tjåanghkoe</p>
<p><em type="italic">Gujhtelassh </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment efter Förlåtelse ord eller löftesord med föreslagen eller annan tackbön.. <em type="bold">gyjhtelesrohkelasse 1 </em>å: </p>
<p>Jupmele mijjen Aehtjie, gijhtebe juktie baalka iktesth ræhpas dutnjien Jeesus Kristusen tjïrrh.</p>
<p>Viehkehth mijjem dov aanteges mietie jieledh.</p>
<p>Nænnosth mijjen jaahkoem, jieniemdehtieh mijjen håhkoem jïh jealajehtieh mijjen gieriesvoetem.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">rohkelasse aanteges bïjre 2 </em>å: </p>
<p>Gæjhtoe Jupmele mijjem dov aanteges mietiedåastohth jïh faamoem mijjese vadtah jieledh.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">rohkelasse aanteges bïjre 3 </em>å: </p>
<p>Gækhtoe Jupmele gaajhke dov gieriesvoetesne tjaakene, juktie ikth vielie jielemem vadtah jïh eevtjh sjïdtedh jïh baajh dov aarmoem mijjen luvnie årrodh.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p><em type="italic">Rohkelasse aarmoen bïjre </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. alternativ till Bön om förlåtelse och Förlåtelseord/löftesord. kan förekomma här eller i samband med kyrkans förbön. Momentet ingår inte i högmässa. <em type="bold">rohkelasse aarmoen bïjre 1 </em>å: </p>
<p>Åårmegs Jupmele, dov gieriesvoetesne sïjhtem jieledh jïh gieriesvoetem jeatjabidie vedtedh. Baajh mannem viehkiehtæjjine dov raeffesne årrodh. Raajnedh mannem guktie raajnes sjïdtem.15tjåanghkoe</p>
<p>Baajh mannem ållesth sjïdtedh. Tjåarvoeh mannem juktie raeffiem vaajmosne åadtjoem. Aamen. <em type="bold">rohkelasse aarmoen bïjre 2 </em>å: </p>
<p>Datne munnjien hïegkem vedtiejih jïh mannem dov syjhteden mietie sjugniedih, gaajhkem mannesne damth jïh mannem dåajmijesvoetine faerhmesth, dejtie viejhkies goh dejtie veaksehks, dejtie skïemtjeles goh dejtie tjarres. Dan åvtese dov gåajkoe asvehts jïh åssjalommesi namhtah båatam. Dievhtieh mannem dov buerievoetine, guktie bueriesjugnedem. Dov vijsiesvoetem heevehtem, datne guhte dejtie faamohts jïh irhkijidie tjåarvoeh jïh dov skaehtiem smarres laejriegaeride bïejh. Aamen.kristusasse tjåarvodh (kyrije)</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. växelsång mellan P eller l och F. <em type="bold">kristusasse tjåarvodh 1 </em>h/l: Åejvie, datne mijjen vïelline sjïdtih. </p>
<p>Datne mijjen neavroem damth jïhdam kroessese guedtiejih.</p>
<p>Gaajedh mijjem. å:</p>
<p>Åejvie, aarmodh mijjem.h/l: Kristuse, datne dïhte jielije Åejvie.</p>
<p>Dov dååjvehtassen mietie mijjen luvnie leah.</p>
<p>Vaarjelh mijjem dov luvnie.å:</p>
<p>Kristuse aarmodh mijjem. h/l: Åejvie, datne Aehtjien åelkies bielesne tjahkan.16 tjåanghkoe</p>
<p>Rohkelh mijjen gaavhtan jïh nænnosth mijjen jaahkoem.</p>
<p>Dov båetije biejjiem vuertieminie.</p>
<p>Åejvie, båetieh.å:</p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem. <em type="bold">kristusasse tjåarvodh 2 </em>h/l: Ihkuve gïjkehts aereds-gååkse, vedtieh mijjese heartoeh jïh gieriesvoetem.å: </p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem, (Kyrije elejson) h/l: Jielije baalka jieliemasse, vedtieh mijjese jaahkoem jïh vijsiesvoetem.å:</p>
<p>Kristuse aarmodh mijjem (Kriste elejson).h/l: Aavrelassjese gaahpoeh okse, vedtieh mijjese håhkoem jïh læhkoem. å:</p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem (Kyrije elejson). <em type="bold">kristusasse tjåarvodh 4 </em>å: </p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem,</p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem,</p>
<p>Åejvie aarmodh mijjem.</p>
<p>Kyrije elejson, Kyrije elejson, Kyrije elejson.17tjåanghkoeheevehtasse (gloria jïh laudamus)</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. växelsång mellan P (eller l) och F. som laudamus kan även lovpsalm ur <em type="italic">Den svenska psalmboken </em>användas. kan utgå under Fastan. <em type="bold">heevehtasse 5 </em>h/l: Earoe Jupmielasse, jallatjommesisnie jïh raeffie eatnamasse, almetjidie mejtie eahtsa. </p>
<p>Jupmelen baernie kroessesne jeemi almetji åvteste. Lea jielieminie jïh ektesne mijjine.</p>
<p>Jupmelem sïjhtebe vaajmoste gijhtedh.</p>
<p>Gyjhtelassh, Jupmielomh!</p>
<p>Heevehtassh, Jupmielomh!</p>
<p>Dov aejlies nommem laavloejibie!</p>
<p>Voejkene! Aejlies, jielije, læjnoes, biejjeste beajjan soelkede mijjem.</p>
<p>Guadta övtiebasse.</p>
<p>Jupmelem sïjhtebe vaajmoste</p>
<p>Gijhtedh..</p>
<p>Gyjhtelassh, Jupmielomh!</p>
<p>Heevehtassh, Jupmielomh!</p>
<p>Dov aejlies nommem laavloejibie!18 tjåanghkoe <em type="bold">heevehtasse 6 </em>h/l: Earoe Jupmielasse, jallatjommesisnie jïh raeffie eatnamasse, almetjidie mejtie eahtsa.å: </p>
<p>Datnem earoehtibie, datnem heevehtibie,dov åavtoej åvteste datnem gijhtebe.h/l: Jupmelem heevehtibie, mijjen Sjugniedæjjam heevehtibie, laavloeminie datnem heevehtibie!å:</p>
<p>Datnem earoehtibie, datnem heevehtibie,dov åavtoej åvteste datnem gijhtebe. h/l: Jeesusem heevehtibie, mijjen Lutnjestæjjam heevehtibie, mijjen heevehtimmie dov gåajkoe jaksa!å:</p>
<p>Datnem earoehtibie, datnem heevehtibie,dov åavtoej åvteste datnem gijhtebe.h/l: Voejkenem heevehtibie, mijjen Soelkedæjjam heevehtibie, mijjieh dov åavtoej åvteste datnem heevehtibie!å:</p>
<p>Datnem earoehtibie, datnem heevehtibie,dov åavtoej åvteste datnem gijhtebe, dov åavtoej åvteste datnem gijhtebe.</p>
<p>Daan biejjien rohkelasse</p>
<p xml:lang="swe">Dagens bön hämtas ur <em type="italic">Den svenska evangelieboken </em>. Dagens bön är ett fast moment i högmässa, fakultativtmoment i Mässa/gudstjänst. Bönen kan inledas med en hälsning (salutation) i form av växelläsning/ växelsång mellan präst/ledare och församling..h/l: Kristuse mijjen gaskesne. å: </p>
<p>Dan nommesne rohkelibie.19baakoe</p>
<p xml:lang="ron">Baakoelohkeme båeries testamenteste Fast moment i högmässa. Fakulta-tivt moment för Mässa/gudstjänst.</p>
<p>Lohkemem båeries testamenteste goltelibie ... (ex. voestes, mubpie, gåalmede, njealjede, vïjhtede...) kapitelistie (ex. luhkievoestes vïerseste dan luhkienjealjede vïersese)</p>
<p>Lohkije maahta daej baakoejgujmie galhkedh: l:</p>
<p>Naemhtie Jupmelen/Åejvien baakoe</p>
<p>Bijpelen baakoe.å:</p>
<p>Jupmele, datnem gijhtebe. <em type="italic">jallh </em>å: </p>
<p>Jupmele, baajh dov baakoem mijjen luvnie jieledh.</p>
<p xml:lang="ita"><em type="italic">Psaltarsaalme </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. kan hämtas ur <em type="italic">Den svenska evangelieboken </em>och sjungas, läsas eller växelläsas. om psaltarpsalm läses utgår momentet gammaltestamentlig läsning. Även bibelvisa kan förekomma. epistelelohkeme </p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment för Mässa/gudstjänst.</p>
<p>Lohkeme maahta daej baakoejgujmie aelkedh:</p>
<p>Epistelelohkemem goltelibie ... (ex. voestes, mubpie, gåalmede, njealjede, vïjhtede...) kapitelistie (ex. luhkievoestes vïerseste dan luhkienjealjede vïersese) 20 baakoe</p>
<p>Lohkije maahta daej baakoejgujmie galhkedh: l:</p>
<p>Naemhtie Jupmelen/Åejvien baakoe</p>
<p>Bijpelen baakoe.å:</p>
<p>Jupmele, datnem gijhtebe. <em type="italic">jallh </em>å: </p>
<p>Jupmele, baajh dov baakoem mijjen luvnie jieledh.saalme*vaentjele</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och</p>
<p xml:lang="swe">Mässa/gudstjänst. läsningens inledning och avslutning kan sjungas.</p>
<p>Lohkeme maahta daej baakoejgujmie aelkedh: h/l: Lutnjestidie vaajmojde Jupmielasse jïh goltelidie daan biejjien aejlies vaentjelem,</p>
<p>Naemhtie ... (ex. voestes, mubpie, gåalmede, njealjede, vïjhtede … kapitelisnie.) (ex. luhkievoestes vïerseste dan luhkienjealjede vïersese) tjaalasovveme.</p>
<p>Lohkeme maahta daej baakoejgujmie galhkedh: h/l: Naemhtie dïhte aejlies vaentjele. å:</p>
<p>Kristusem heevehtibie.21baakoe</p>
<p>Ööhpehtimmie</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och Mässa/gudstjänst. Predikan utgår från en eller flera av dagens texter. På helgdagar med karaktäristisk text, som Första söndagen i advent, juldagen med flera, kan predikan utlägga särskilt angiven text, uppläst i samband med predikan. Då utgår den gammaltestamentliga läsningen eller epistelläsningen. Predikan kan följas av till exempel tystnad eller musik som ger rum för eftertanke. *jaahkoen byjheksjimmie (Credo) Fast moment i högmässa. Fakulta-tivt moment för Mässa/gudstjänst.</p>
<p>Jaahkoen byjhkesjimmie daej baakoejgujmie maahta aelkedh: h/l: Gærhkoen byjhkesjæmman ektiedibie (væhta mijjen ektievoetese</p>
<p>Kristusen veartenevijries gærhkojne):</p>
<p>Mijjieh Jupmele Aahtjan jaehkebe, faamohkommes, Elmien jïh eatnemen sjugniedæjjese.</p>
<p>Mijjieh aaj Jeesus Kristusasse jaehkebe, Jupmelen baarnan, mijjen åajvan gie Aejlies Voejkenen baaktoe åedtjine sjïdti, Maarja nïejteste reakadi, Pontius Pilatusen baelien njåvtasovvi, kroessese noeresovvi, jeemi jïh kroeptese bïejesovvi, våålese jaemede-rïjhkese vöölki, gåalmeden biejjien jaemiedistie tjuedtjieli, bæjjese Alman vöölki, Jupmelen, faamohkommes Aehtjien, åelkies bielesne tjahkan, gubpede vihth edtja bååstede båetedh, jielije jïh åemie almetjidie dööpmedh.22 baakoe</p>
<p>Mijjieh Aejlies Voejkenasse jaehkebe, gærhkoen aejlies ektievoetese, aejlies almetji tjåanghkenæmman, sådtoej luejhtiemasse, åedtjien tjuedtjielæmman jïh ihkuve jieliemasse. Aamen. <em type="italic">jallh </em></p>
<p>Aajnehke Jupmielasse jaahkam, faamohkommes Aahtjan, Elmien jïh eatnemen sjugniedæjjese gie gaajhkem sjugniedamme maam vuejnebe jïh maam ibie vuejnieh.</p>
<p>Aajnehke Åajvan, Jeesus Kristusasse, Jupmelen aajnehke Baarnan jaahkam, gie gaajhki aejkiej åvteli Aehtjeste reakadi. Jupmele Jupmielistie, tjoevke tjoevkeste, saetnies Jupmele saetnies Jupmielistie, reakadamme, ij sjugniesovveme jïh goh Jupmele Aehtjie lea. Dan tjïrrh gaajhke sjugniesovveme. Mijjen gielhtie jïh mijjen gorredimmien gielhtie våålese elmeste bööti jïh Aejlies Voejkenen baaktoe Maarja nïejteste sïejhme almetjinie reakadi. Pontius Pilatusen baelien noeresovvi, njåvtasovvi jïh kroeptese bïejesovvi, gåalmeden biejjien tjuedtjieli guktie tjaalasovveme, bæjjese alman vöölki, Jupmele Aehtjien åelkies bielesne tjahkan, gubpede vihth edtja hearlohkevoetesne bååstede båetedh jielije jïh åemie almetjidie dööpmedh. Altese rïjhke ihkuven aajkan lea.</p>
<p>Aejlies Voejkenasse jaahkam, gie Åejvie jïh jielijevedtije lea Aehtjeste jïh Baerneste lea, 23baakoe</p>
<p>Aehtjine jïh Baernine ektine heevehtåvva jïh earoehtåvva jïh profeeti tjïrrh soptsestamme. Aajnehke, aejlies, sïejhme jïh apostoliske gærhkose jaahkam. Aajnehke laavkomem sådtoej luejhtiemasse byjhkesjem. Åedtjien tjuedtjielæmman jïh jielemem båetije veartanisnie vuartam. Aamen.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Saalme </em>kollekt kan samlas in. </p>
<p xml:lang="swe">Bön kan förekomma då kollekten bärs fram, med följande eller liknande ord:</p>
<p>Jupmele bueriesjugnehth dejtie vadtesidie mejtie daelie buektebe./ Dåastohth mijjem jïh mijjen vadtesh Jeesusen nommesne. Aamen.aanteges mietie rohkelidh,</p>
<p>Baakoe aanteges bïjre/</p>
<p>Dååjvehtassebaakoe</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa i samling eller i samband med kyrkans förbön. För Mässa/gudstjänst är momentet fakultativt och kan ersättas med Överlåtelsebön. Bön om förlåtelse och Förlåtelseord/löftesord kan istället infogas i kyrkans förbön. se vidare i samling.</p>
<p xml:lang="swe">Maahta daej baakoejgujmie aelkedh jallh seammalaaketje baakoejgujmie: h/l: Dutnjien Jupmele, guhte leah aarmogs jïh mijjen rohkelassem govlh, mijjen byjhkesjimmiem aantegesen bïjre buektebe.24 baakoegærhkoen rohkelassekyrkans förbön är ett fast moment i högmässa, fakultativt moment i Mässa/gudstjänst. kyrkans förbön kan utformas med föreslagna eller med andra förböner. Den kan innefatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan innefatta Bön om förlåtelse, Förlåtelseord/löftesord, se vidare i samling.</p>
<p xml:lang="swe">Förbönen kan skrivas lokalt. Förbönsledaren kan till exempel avsluta förbönsmomenten med:</p>
<p>Jupmele, govlh mijjen rohkelassem. <em type="italic">jallh </em>Gæjhtoe juktie mijjen rohkelassem govlh. Baajh dov rïjhkem båetedh, baajh dov syjhtedem sjïdtedh! <em type="italic">jallh </em>Govlh mijjen rohkelassem, raajh mijjem, davvoeh dov veartenem mijjen tjïrrh. </p>
<p>Aanteges mietie rohkelidh jïh aanteges-baakoe rohkelassesne: l/å: Dov gåajkoe aejveren reaktoen mietie båetebe.</p>
<p>Vedtieh aanteges juktie mijjieh dov vuestie meadteme, mijjen lïhkesadtjide jïh mijjese.</p>
<p>Dåastohth mijjem dov dååjvehtassen mietie ih gïem laehpieh gie datnem ohtsede. h:</p>
<p>Jupmele eahtsa, lutnjeste jïh aanteges vadta. Jupmelen, Aehtjien Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="bold">rohkelasse laavkoeladtji, skyllij jïh pruvresi åvteste jïh gyjhtelasse dej åvteste gïeh sealadamme </em>Jupmele, rohkelibie dej åvteste gïeh mijjen åålmegisnie lååvkesovveme NN’n åvteste (jïh...) </p>
<p>Baajh altemse jaahkosne sjïdtedh. Bueriesjugnehth jïh vaarjelh altemse (jïh altese fuelhkiem) daelie jïh ihkuven aajkan.25baakoe</p>
<p>Jupmele, rohkelibie dej åvteste gïeh mijjen åålmegisnie skylleme NN-n åvteste (jïh...) Bueriesjugnehth jïh vaarjelh dej jielemem. Jupmele, gæjhtoe gieriesvoeten åvteste jïh ektievoeten åvteste almetji gaskemsh. Daan biejjien rohkelibie NN’n jïh NN’n åvteste gïeh edtjijægan pruvredh/ pruvreme. Vaarjelh dejtie dov aarmojne jïh gieriesvoetine, jïh bueriesjugnehth dej guaktaj jielemem ektesne. Jupmele mijjem jieliemisnie jïh jaemiedisnie guadtah./ Jupmele daan biejjien måjhtajibie jïh gijhtebe/ Måjhtajibie jïh gijhtebe dej åvteste gïeh mijjen åålmegistie sealadamme (jïh dejtie nommehtibie), NN, ...(ex. gaektsieluhkiegöökten (82 år) ...) jaepien båeries Jupmele, rohkelibie gaajhkesi åvteste gïeh sårkosne. Vaajt dov soelkehtasse guadta. Baajh ihkuven tjoevkem jieliejidie jïh jaemiejidie tjoevkedh. <em type="bold">rohkelasse 1 </em>Jupmele datne gie elmiem jïh eatnemem sjugniedamme, datnem gaajhki åvteste gijhtebe mah eatnamisnie jielieh. Bïhkemdh mijjem dov sjugniedimmiem vaarjelidh jïh veartenem hoksine jïh dïedtine tseegkedh. </p>
<p>Jupmele datne jïh gaajhkide almetjidie eahtsah, datnem gijhtebe raeffien åvteste. Dutnjien faamoen åvteste rohkelibie gaajhkh viesjies almetji åvteste, juktie mijjen sïebredahke ræhpas jïh staeriesvoetine sjædta.</p>
<p>Jupmele, datne gie dov gærhkoem jealajehtieh, mijjieh datnem gijhtebe dej åvteste gïeh mijjen åvtelisnie vaadtseme. Rohkelibie juktie sïjhtebe goltelidh jïh lïeredh jïh faamoen åvteste dov syjhteden mietie jieledh.</p>
<p>Jupmele, datne gie mijjen vaajmosne, datnem gijhtebe aavoen jïh faamoen åvteste jieledh. Viehkien mietie gihtjebe jielemebarkoem gaavnedh 26 baakoejïh faamoem jaahkosne jieledh. Aamen. <em type="bold">rohkelasse 3 </em>Jupmele datne mijjem damth jïh eahtsah. Daelie gaajhkesi åvteste rohkelibie gïeh eatnamisnie jielieh: Bïhkemdh mijjem sinsitniem vaarjelidh jïh sjædtojde jïh dyjride krööhkestidh. Viehkehth dejtie faamohkommesidie (mijjen eatnamisnie) ussjedidh dejtie gïeh vaenemes nænnoestieh. ( ... ) Soelkehth dejtie gïeh tjearoeminie. Viehkehth dejtie skeamtjohkidie, dejtie gïeh oktegh jïh dejtie gïeh asvedieh. Vaarjelh mijjem, mijjen eejhtegidie, åerpienidie jïh voelpide. ( ... ) Baajh raeffiem jïh staeriesvoetem eatnamisnie sjïdtedh. Baajh gaajhkh stoere jïh onne åadtjodh dam maam daarpehtieh: Beapmoeh, vaarjoeh jïh gåetieluhpiem. ( ... ) Baajh gærhkoem goh Jeesuse årrodh, guktie gaajhkesh seamma åajva-guessine båetieh. Gæjhtoe Jupmele, juktie dov gieriesvoeteste velvie mijjese gaajhkesidie. Aamen. </p>
<p>Mijjen aehtjie</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i gudstjänst. i högmässa och Mässa följer herrens bön efter nattvardsbönen.</p>
<p>Maahta aelkedh daej baakoejgujmie: Ektesne rohkelibie guktie (mijjen Åejvie) Jeesuse Kristuse mijjem ööhpehtamme:</p>
<p>Mijjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne. Baajh dov nommem aejliestovvedh. Baajh dov rïjhkem båetedh. Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh 27baakoeguktie Elmierïjhkesne. Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fïerhtenbeajjetje laejpiem. Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadteme guktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme. Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse, vaallah vaarjelh mijjem bahheste. Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.28 maalestahke</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">MAALESTAHKE </em>saalmenattvardsgåvorna kan bäras till altaret och dukas upp.om kollekten inte samlats in tidigare kan det ske här eller i sändning. kollekten kan bäras till altaret.* heevehtasse(sursum Corda jïh Prefasjovne) </p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa. <em type="bold">sursum corda </em>h/l: Lutnjestidie vaajmojde Jupmielasse. å: </p>
<p>Vaajmojde lutnjestibie.h/l: Gæjhtoe Jupmele mijjen Åejvie. å:</p>
<p>Ajve Jupmele vyörtegs mijjen gyjhtelassem jïh heevehtimmiem åadtjodh. <em type="italic">jallh </em>h/l: Rïhpestidie vaajmojde Jupmielasse. å: </p>
<p>Vaajmojde rïhpestibie.h/l: Åejviem mijjen Jupmelem gijhtebe. å:</p>
<p>Ajve Jupmele vyörtegs mijjen gyjhtelassem jïh heevehtimmiem åadtjodh. <em type="bold">prefasjovne </em>h/l: Saatnan lea, datne aajnehke vyörtegs mijjen heevehtimmiem åadtjodh,faamohks Aehtjie, aejlies Jupmele. </p>
<p>Datnem heevehtibie jïh bueriesjugniedibie</p>
<p>Jeesus Kristusen, mijjen Åejvien tjïrrh.29maalestahke <em type="bold">pængstan mænngan 1 </em>h/l: Dïhte jielije laejpie guhte elmierïjhkeste båateme eatnemem jieliehtidh. </p>
<p>Dïhte gie altasasse båata ij gåessiegænnah tjohkehtovvh jïh dïhte gie altasasse jaahka ij gåessie gænnah gajhkelovvh. <em type="bold">sïejhme 1 </em>h/l: Datne veartenem dov gïetine steerie jïh mijjem nommehth. </p>
<p>Fïerhten almetjem dov plïeresne sjugniedamme.</p>
<p>Datne hïegkem mijjese vedtieji datnine ektine årrodh.</p>
<p>Prefasjovne maahta naemhtie galhkedh (ij gosse Sïejhme 4)h/l: Dan åvteste dov jaahkoeladtjine ektine fïerhten aejkien jïh abpe elmien åålmeginie dov nommem heevehtibie jïh laavlobe:aejlies (sanctus)</p>
<p xml:lang="nno">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa. <em type="bold">aejlies 1 </em>å: </p>
<p>Aejlies, aejlies, aejlies, Åejvie Jupmele Sebajote. Elmieh jïh eatnemh dov hearlohkevoeteste dïeves. Hosijanna jallatjommesisnie. Bueriesjugnehth dam gie Jupmelen nommesne båata. Hosijanna jallatjommesisnie. <em type="bold">aejlies 2a </em>å: </p>
<p>Aejlies, aejlies, aejlies, Åejvie faamohks Jupmele. Abpe eatneme dov hearlohkevoeteste dïeves. Earoe Jupmielasse jallatjommesisnie. Aejlies, aejlies, aejlies, Åejvie faamohks Jupmele. Bueriesjugnehts dïsse gie båata. Earoe Jupmielasse jallatjommesisnie.30 maalestahke <em type="bold">aejlies 4 </em>å: </p>
<p>Datne aejlies, datne ållesth. Datne iktesth jïjnjebe goh maehtebe guarkedh, læjhkan datne lïhke. Bueriesjugnehts dutnjien gie daelie båatah, bueriesjugnehts mijjen eatnamasse, laejpie mijjen buertesne sjædta. Datne aejlies, datne ållesth, datne lïhkesvoete, abpe kosmose datnem heevehte! Hosijanna, hosijanna, hosijanna, hosijanna, mijjen Jupmele.</p>
<p>Maalestahke rohkelasse</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i högmässa och Mässa.</p>
<p>Åålmege maahta maalestahken rohkelassem naemhtie vaestiedidh:</p>
<p><em type="italic">Kristuse jaameme. Kristuse tjuedtjielamme. Kristuse vihth bååstide båata. </em><em type="bold">maalestahke rohkelasse 3 </em>h: </p>
<p>Earoe dutnjien gie universem guadta jïh deavhta.</p>
<p>Earoe dutnjien gie Jeesus Kristusen jieliemisnie, jaemiedisnie jïh tjuedtjielimmesne gieriesvoeten gïengielommes tjeakoesvoetem vuesehth.</p>
<p>Dan jïjjen gosse beahtasovvi laejpiem vaeltieji, gijhtieji, tsööpki jïh learoehkidie vedtieji jïh jeahta:</p>
<p>Vuejnede byöpmedidie.</p>
<p>Daate mov åedtjie mij dijjese vadtasåvva.</p>
<p>Darjode dam mov mojhtelassine.</p>
<p>Gåasem aaj vaeltieji, gijhtieji jïh learoehkidie vedtieji jïh jeahta:</p>
<p>Jovkede daestie gaajhkesh dovnesh.</p>
<p>Daate mov orre sjïehtedimmien vïrre, mij gallasidie sådtoej åvteste galka.</p>
<p>Gosse daam jovkede mujhtede mannem. 31maalestahkeå:</p>
<p>Dov jaememem ööhpehtibie (Åejvie), dov tjuedtjielimmiem bæjhkoehtibie gossegebååstide hearlohkevoetesne båatah.h:</p>
<p>Daesnie jïh daelie, daejnie maalestahkine,åadtjobe dov Voejkenen tjïrrh meatan årrodh dov tjeakoesvoetesne.</p>
<p>Mijjem jeatjahtehtieh dov Voejkenen tjïrrh juktie åadtjobe mijjen jieliemisnie dov gieriesvoeten tjeakoesvoetem stinkestehtedh jïh mijjen luvnie baalkam dov rïjhkese röönjedh.</p>
<p>Dov lea earoe jïh hearlohkevoete daelie jïh ihkuven aajkan.</p>
<p>Aamen. <em type="bold">maalestahke rohkelasse 5 </em>h: </p>
<p>Earoe dutnjien, elmien jïh eatnemen Aehtjie, gie veartenem eahtseme guktie aajnehke baerniem vedtiejijuktie dah mah dïsse jaehkieh eah galkh jaemedh vaallah ihkuven jielemem åadtjodh.</p>
<p>Datnem gijhtebe mijjem Jeesus Kristusen tjïrrh lutnjestamme.</p>
<p>Raajh dov Voejkenem mijjen vaajmose guktie mijjesne jielije jaahkoem vadta.</p>
<p>Bueriesjugnehth daam laejpiem jïh vïjnem dov</p>
<p>Voejkenen tjïrrh, vadtesh eatnemen moeremuerijste, jïh almetji barkoste mejtie dov uvte guedtebe.</p>
<p>Datnem gijhtebe juktie dej tjïrrh Kristusen åedtjiem jïh vïrrem åådtjeme.</p>
<p>Dan jïjjen gosse beahtasovvi laejpiem vaeltieji, gijhtieji, tsööpki jïh learoehkidie vedtieji jïh jeahta:</p>
<p>Vuejnede byöpmedidie.</p>
<p>Daate mov åedtjie mij dijjese vadtasovveme.</p>
<p>Darjode dam mov mojhtelassine.</p>
<p>Gåasem aaj vaeltieji, gijhtieji jïh learoehkidie vedtieji jïh jeahta:</p>
<p>Jovkede daestie gaajhkesh dovnesh.</p>
<p>Daate mov orre sjïehtedimmien vïrre mij gallasidie sådtoej åvteste galka.</p>
<p>Gosse daam jovkede mujhtede mannem.32 maalestahkeå:</p>
<p>Dov jaememem ööhpehtibie (Åejvie), dov tjuedtjielimmiem bæjhkoehtibie gossege bååstide hearlohkevoetesne båatah.h:</p>
<p>Aejlies Aehtjie, mijjieh dam maalestahkem mojhtelassine heevehtibie dov Baernien vaejvien jaememen, tjuedtjielimmien jïh elmierïjhken vualkemem åvteste.</p>
<p>Jielemen laejpeste jïh bueriesjugnehtsen gåaseste mijjese vadtah byöpmedidh jïh jovkedhgossege bååstide hearlohkevoetesne båatah.</p>
<p>Dutnjien rohkelibie:</p>
<p>Vuejnede dan ållesth jïh ihkuven sjïelem mejnie lea veartaninie jïh jïjtsene latjkeme.</p>
<p>Baajebe dov aejlies Voejkenen tjïrrh aktanidh jïh ållesth sjïdtedh jielije sjïeline Kristusen tjïrrh.</p>
<p>Gaajhke earoe jïh hearlohkevoete mij ihkuvistieihkuvasse faamohks Jupmele aehtjien leah Jeesusen tjïrrh, dejnie ektine jïh dan sisnie dov aejlies Voejkeninie ektine.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Mijjen aehtjie</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i högmässa och Mässa.</p>
<p>Maahta daej baakoejgujmie aelkedh:</p>
<p>Rohkelassem ektesne rohkelibie maam (mijjen Åejvie) Jeesus Kristuse jïjtje mijjese ööhpehtamme:</p>
<p>Mijjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne. Baajh dov nommem aejliestovvedh. Baajh dov rïjhkem båetedh. Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne. Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem. Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadteme guktie mijjieh luejhtebe 33maalestahkedejstie guhth mijjese meadteme. Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse, vaallah vaarjelh mijjem bahheste. Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.laejpiem tsööpkedh</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan bryta ett nattvardsbröd. Växelläsning med följande eller liknande ord:h:</p>
<p>Laejpiem mejtie tsööpkebe lea Jeesus Kristusen åedtjien åeseste.å:</p>
<p>Naemhtie libie, jalhts gallesh, akte aajnehke åedtjie, juktie gaajhkesh daestie dan seamma laejpeste åadtjoejibie. raeffiebaakoe</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa.</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Aehtjie/Jeesus Kristuse baajh raeffiem dijjem dåeriedidh/</p>
<p>Raeffie gaajhkesidie.*jupmelen laampe (agnus Dei)</p>
<p xml:lang="nno">Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa.å:</p>
<p>Jupmelen laampe, gie gaajhkh veartenen sådtojde vaalta, aarmodh mijjem. Jupmelen laampe, gie gaajhkh veartenen sådtojde vaalta, aarmodh mijjem. Jupmelen laampe, gie gaajhkh veartenen sådtojde vaalta, aarmodh mijjem, vedtieh mijjese dov raeffiem.34 maalestahkekommunijovne</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Båetede gaajhke lea ållesth.</p>
<p>Kommunikanterna tar emot nattvardsgåvorna. Till varje kommunikant säger den som delar ut nattvardsgåvorna: h/l: Kristusen åedtjie, dutnjien vadtasåvva. h/l: Kristusen vïrre, dov åvteste galka. rohkelasse kommunijovnen mænngan</p>
<p>Fast moment i högmässa. Fakultativt moment i Mässa. kan bes med någon av de föreslagna bönerna eller med annan bön. Bönen kan ledas av präst eller annan ledare, eller bes av församlingen gemensamt. Flera av bönerna kan växelläsas. Förbönsämnen kan infogas. <em type="bold">åålmeh 2 </em>Kristuse, datnem gijhtebe dov joekoen ræjhkoes vadtesistie. Datne mijjen rohkelassen vaestiedasse sjïdti, Laejpie mijjen nielkese. Viehkehth mijjem daelie dov vaestiedasse dejtie årrodh mah ohtsedieh dam maam mijjesne velvie. Viehkehth mijjem tjåårvehtassem govledh, maam datne govleme, neavroem guarkedh maam datne guarkeme, almetjidie dïenesjidh maam datne dïenesjamme. Aamen. <em type="bold">åålmeh 4 </em>Datnem Jeesusem gijhtebe, gie mijjese båateme jïh mijjese vadtasovveme. Datnem dåastoehtamme jïh datne mijjem lïhkebe goh mijjen jïjtse vaajmoe. Daelie rohkelibie: Baetsieh mijjesne, juktie iktesth maehtebe datnine ektine årrodh jïh datnine sjïdtedh. Aamen.35raajemeraajeMe*saalme/heevehtimmie (Benedicamus) kan utgå under Fastan. (h/l: Åejviem/Jupmelem gijhtebe jïh earoehtibie. å: </p>
<p>Åejvie/Jupmele gæjhtoe jïh earoe. Halleluja, halleluja, halleluja).*Bueriesjugnehtsekorstecknande (+) kan förekomma.</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh: Dåastoehtidie Jupmelen/Åejvien bueriesjugnehtsem:h:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnehte jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmege lea.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien (+) jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.å:</p>
<p>Aamen. (Aamen., Aamen.). <em type="italic">jallh </em></p>
<p>Lohkije maahta jiehtedh:</p>
<p>Jupmelen/Åejvien bueriesjugnehtsem dåastoehtibie:l/å: Jupmele datnem bueriesjugnehte jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmege lea.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.å:</p>
<p>Aamen.36 raajeme</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Raajemebaakoe </em>sändningsord här eller sist i gudstjänsten. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. sändningsordet kan (efter välsignelsen) utgöra en kort hälsning, eller vara längre och utveckla sändningens tematik (placerad sist).h/l: Raeffesne vaedtsebe, (å:) Jupmelen, Jesus Kristusen nommesne. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Psalm och/eller Avslutande musik </em>(Postludium) </p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. avslutande psalm kan förekomma, om inte psalm förekommit vid sändningens lovprisning.373839sjïere stillemh4041laavkomelaavkome gærhkoen bealloeh ringkieh</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringningen eller under inledande musik.</p>
<p><em type="italic">Musihke </em>tjåanghkoebaakoeh </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord. samlingsord kan förekomma här eller efter psalmen.h: (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Aajnehke Jupmelen nommesne, gïen golme nommh.h:</p>
<p>Daesnie heevehtæmman jïh aavose tjåanghkenamme.</p>
<p>Laavkomem heevehtibie gosse</p>
<p>Jupmele laavkomen vadtesem vadta <em type="italic">gïsse/dejtie </em><em type="italic">gie/gïeh </em>daan biejjien <em type="italic">edtja/edtjieh </em>laavkodh. </p>
<p><em type="italic">Saalme </em></p>
<p>Bijpelelohkeme</p>
<p xml:lang="swe">Hearra/lohkije maahta jiehtedh:läsning ur Mark 10 vid dop av barn, kan också läsas vid dop av unga och vuxna.</p>
<p>Naemhtie dïhte aejlies vaentjele Jeesusen jïh maanaj bïjre/Jeesusen baakoe maanaj bïjre gïeh jaahkoem vuesiehtieh.h/l: Maanide Jeesusen gåajkoe bööktin edtji gïetem dej nille bïejedh.</p>
<p>Learohkh jis destie nihtin.</p>
<p>Goh Jeesuse dam vuepteste, måarahtåvva jïh jeahta: ”Baajede maanide mov gåajkoe båetedh,42 laavkomeaellede dejtie nihtieh!</p>
<p>Juktie Jupmelen rïjhke lea dej.</p>
<p>Saatnan lea, dïhte guhte ij Jupmelen rïjhkem dåastoeh goh onne maana, ij dïhte galkh Jupmelen rïjhkese båetedh.”</p>
<p>Jïh Jeesuse maanide faarhman vaalta, gïetide nille beajajïh bueriesjugnehte.</p>
<p><em type="italic">Mark 10:13–16 </em><em type="italic">jallh </em></p>
<p>Goltelibie Jeesusen baakojde luejhtemen jïh aarmoen bïjre:</p>
<p>Fakultativ bibelläsning vid dop av unga och vuxna.h/l: Jeesuse Nasaretese bööti gusnie byjjenamme, jïh guktie åvtesne saabaten synagogese veedtsi.</p>
<p>Tjuedtjele, edtji profeten Jesajan gærjeste lohkedh,jïh dïsse profeten Jesajan gærjan vadta.</p>
<p>Gosse dam rïhpeste dam sijjiem gaavna gusnie tjaalasovveme:</p>
<p>Jupmelen voejkene mannine, juktie mannem bådtjadamme buerie saerniem giefies almetjidie saarnodh.</p>
<p>Mannem stilleme saarnodh dah gïeh geeremegåetesne edtjieh luajhtasovvedh, dah tjelmehts edtjieh vuejnedhjïh boelvestallijidie lutnjestidh jïh Jupmielistie aarmoe-jaepiem buektedh.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Luk 4:16–20 </em>rohkelassei momentet Bön ingår namnfrågan, tackbön och befrielsebön. </p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:h:</p>
<p>Rohkelibie dej åvteste <em type="italic">gïem/giejtie </em>daelie nammoehtibie.h: </p>
<p>Guktie maanan nomme/guktie dov nomme? 43laavkome</p>
<p>Eejhtegh vaestiehtægan <em type="italic">jallh </em>laavkoje vaestede. </p>
<p>NN.h/l: Jupmele, (daesnie tjåanghkenamme jielemen bïjre heajhkaldehtedh).</p>
<p>NN, datnem vadtesen åvteste gijhtebe jïhjearsoesvoeten åvteste maam mijjese vuesehth.</p>
<p>Vedtieh dåajmijesvoetem, stinkesvoetem jïh raeffiem mijjese.</p>
<p>Viehkehth mijjem dov gieriesvoetem vedtedh</p>
<p>NN’ <em type="italic">n /dan/dej </em>åvteste <em type="italic">gïese/giejtie </em>dïedtem åådtjeme. </p>
<p>Jeesusen nommesne.</p>
<p>Aamen. <em type="italic">jallh </em>h/l: Jupmele, datnem NN ‘n åvteste gijhtebe. juktie altemse dov gieriesvoetesne guadtah. </p>
<p>Gæjhtoe vadtesen jïh jearsoesvoeten åvteste maam åådtjeme jïh jielemen åvteste jeatjebigujmie.</p>
<p>Jeesusen nommesne.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.h:</p>
<p>Jupmele datne gie mijjem jemhkielistie luajhteme gosse meadteme, vaarjelh NN-m dov gieriesvoetesne, daelie jïh ihkuvasse.</p>
<p>Dåastohth kroessen væhtam(dov (+) gaallose, dov (+) njaalman jïh dov (+) vaajmose).</p>
<p>Jeesus Kristuse datnem tjåårve altese learoehkinie årrodh.</p>
<p><em type="italic">Saalme/Musihke </em>44 laavkome </p>
<p>Buerkiestimmiebaakoe jïh</p>
<p xml:lang="swe">Bijpelelohkeme tydningsord och läsning ur Matt 28 är ett fast moment i dopgudstjänsten.h:</p>
<p>Laavkome Jupmelen vadtese, dååjvehtasse ihkuven jielemen bïjre.</p>
<p>Laavkome aavoen gaaltije,baalka gærhkoen ektievoetese.</p>
<p>Jeesus Kristuse gie bahhasvoeteste gorredejïh Aejlies Voejkene gie faamoem vadtajïh iktesth <em type="italic">dejnie/dejgujmie </em>ektine <em type="italic">gie/gïeh lååvkesåvva/lååvkesuvvieh. </em></p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Laavkobe juktie Jeesuse jeahta:h/l: ”Gaajhke faamoe munnjien vadtasovveme, elmierïjhkesne jïh eatnamisnie.</p>
<p>Vaedtsede jïh darjode dellie gaajhkh almetjh learoehkinie: laavkode Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne jïh ööhpehtidie gaajhkem maam raajeme. Jïh manne edtjem dijjem gaajhkide biejjide ihkuve aajkan dåeriedidh.”</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Matt 28:18–20 </em></p>
<p xml:lang="swe">Ytterligare bibelläsning kan förekomma, till exempel av en eller flera av följande eller andra bibeltexter, och inledas enligt följande.h/l: Goltelibie Bijpelen baakoe … (ex. voestes, mubpie, gåalmede, njealjede, vïjhtede …) kapitelistie(ex. luhkievoestes vïerseste dan luhkienjealjeden vïersese) laavkomehåalome</p>
<p xml:lang="swe">Doptal är ett fast moment, och föreslås hållas här eller efter dophandlingen och välkomnandet.45laavkome</p>
<p><em type="italic">Saalme/Musihke </em>*jaahkoen byjhkesjimmie </p>
<p>Jaahkoen byjhkesjimmie daej baakoejgujmie maahta aelkedh: h/l: Rohkelibie/Aktanibie gærhkoen byjhkesjæmman (væhta mijjen ektievoetese Kristusen veartenevijries gærhkojne):å:</p>
<p>Mijjieh Jupmele Aahtjan jaehkebe,faamohkommes, Elmien jïh eatnemen sjugniedæjjese.</p>
<p>Mijjieh aaj Jeesus Kristusasse jaehkebe,</p>
<p>Jupmelen aajnege baarnan, mijjen Åajvangie Aejlies Voejkenen baaktoe åedtjine sjïdti,</p>
<p>Maarja nïejteste reakasovvi,</p>
<p>Pontius Pilatusen baelien njåvtasovvi,kroessese noeresovvi, jeemi jïh kroeptese bïejesovvi,våålese jaemede-rïjhkese vöölki,gåalmeden biejjien jaemiedistie tjuedtjieli,bæjjese Alman vöölki,</p>
<p>Jupmelen, faamohkommes Aehtjien,åelkies bielesne tjahkan,gubpede vihth edtja bååstede båetedh,jielije jïh åemie almetjidie dööpmedh.</p>
<p>Mijjieh Aejlies Voejkenasse jaehkebe,gærhkoen aejlies ektievoetese,aejlies almetji tjåanghkenæmman,sådtoej luejhtiemasse,åedtjien tjuedtjielæmman jïh ihkuve jieliemasse.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh naan daejstie baakojste.h:</p>
<p><em type="italic">Sïjhteden/sïjhtede dåtnoen/dijjen </em>maanam laavkodh/ </p>
<p>Sïjhth lååvkesovvedh/daan jaahkose Kristusen (veartenevijries) gærhkoen ektievoetese? 46 laavkome* rohkelasse laavkomasse vatten hälls i dopfunten, om inte detta skett tidigare.h:</p>
<p>Rohkelibie.h:</p>
<p>Jupmele gæjhtoe dååjvehtassen åvteste datnine, sinsitnine jïh abpe dov sjugniedimmine jïh laavkomen tjaetsien tjïrrh dov Baernien jieleme, jaememe jïh tjuedtjielimmie mijjese vadtasåvva.</p>
<p>Gæjhtoe tjoevken jïh håhkoen åvteste mah mijjem eevtjieh jaehkedh.</p>
<p>Båetieh dov Aejlies Voejkeninie <em type="italic">dïsse/dejtie gie/gïeh lååvkesåvva/lååvkesuvvieh. </em></p>
<p xml:lang="swe">Aamen.* laavkome vatten gjuts tre gånger över dopkandidatens huvud. Därefter lägger prästen handen på dopkandidatens huvud och fortsätter med bön om anden.h:</p>
<p>NN datnem laavkoem(Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne.</p>
<p>Jielemen Jupmele,</p>
<p>Guedtieh NN-m dov Aejlies Voejkeninie,</p>
<p>Jïh viehkehth altemsebiejjeste beajjan jïjtse laavkoemisnie jieledh.</p>
<p xml:lang="swe">Buerie båeteme (och överlämnande av dopljus)välkomnande med föreslagna eller andra ord.h/l NN, <em type="italic">datnem/dijjem </em></p>
<p>Kristusen gærhkose åajvoehguessine böörebe ... åålmegasse mij akte gærhkoe veartanisnie</p>
<p><em type="italic">Datnem/dijjem </em>gieriesvoetine jïh vuertiemisnie dåastoehtibie.47laavkomelaavkomehåalome </p>
<p xml:lang="swe">Doptal är ett fast moment och föreslås hållas här eller efter bibelläsning (före trosbekännelsen). rohkelasse</p>
<p>Rohkelibie. h/l: Jielemen Jupmele, gaajhkh mijjen buerie åssjalommes tjöönghkebe, gaajhkem mejtie *NN- <em type="italic">se/sse </em>vaajtelibie jïh rohkelibie: </p>
<p>Baajh altemse jaahkosne jieledh, raeffesne jïh ektievoetesne byjjenidh.</p>
<p>Vedtieh <em type="italic">altesasse/altesidie </em>håhkoem jïh faamoem gosse <em type="italic">gåavvarostoe/gåavvarostoeh </em>jïh åålmegen rohkelassine vaarjelh. </p>
<p>Vuesehth, <em type="italic">altemse/altesidie </em>eahtsah jïh <em type="italic">altemse/altesidie </em>jieliemisnie guadtah. </p>
<p>Vedtieh faamoem <em type="italic">altesasse/altesidie </em>, jeatjabidie lutnjestidh jïh aarmoem <em type="italic">altemse/altesidie </em>guedtedh. </p>
<p>Jeesusen nommesne.</p>
<p xml:lang="swe">Aamen.*oBs! har namnet två/jämna stavelser ex. anna blir ändelsen aannese. har namnet tre/udda stavelser ex. erika blir ändelsen erikasse.48 laavkome</p>
<p>Mijjen aehtjie</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh: Ektesne rohkelibie guktie (mijjen Åejvie) Jeesuse Kristuse mijjem ööhpehtamme:</p>
<p>Mijjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne.</p>
<p>Baajh dov nommem aejliestovvedh.</p>
<p>Baajh dov rïjhkem båetedh.</p>
<p>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne.</p>
<p>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem.</p>
<p>Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadtemeguktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme.</p>
<p>Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,vaallah vaarjelh mijjem bahheste.</p>
<p>Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan.</p>
<p>Aamen.* Bueriesjugnehtse</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh: Dåastoehtidie Jupmelen/Åejvien bueriesjugnehtsem:h:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnede jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjienåårmege lea.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Elkien (+) jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.</p>
<p>Å: Aamen. (Aamen., Aamen.).49laavkomesaalme</p>
<p><em type="italic">Raajemebaakoe </em></p>
<p>Fakultativt moment med föreslagna eller andra sändningsord.h/l: Raeffesne vaedtsebe, (å:) Jupmelen, Jeesus Kristusen nommesne.</p>
<p><em type="italic">Musihke </em>5051skyllemeskyllememæssoe/-gyrhkesjimmie </p>
<p>TJÅANGHKOE gærhkoen bealloeh ringkieh</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringning eller musik.</p>
<p><em type="italic">Musihke </em>tjåanghkoebaakoeh </p>
<p>Fast moment i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord.h/l: Jupmelen jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="italic">jallh </em>h/l: Aajnehke Jupmelen nommesne, gïen golme nommh. </p>
<p>Daesnie tjåanghkenamme dijjieh skyllijemaanajgujmie ektine, heevehtæmman jïh aavose (åålmegisnie jïh gåetine).</p>
<p>Sïjhtebe daan biejjien dijjine ektine årrodh jïh</p>
<p xml:lang="swe">Jupmelen bueriesjugnehtsem dijjese vaajtelidh. saalme aalkoebaakoe jïh aalkoerohkelasse Fast moment med föreslagna eller andra inledningsord. inledningsord och inledningsbön kan ledas av konfirmanderna.h/l/ skyllijemaanah:</p>
<p>Skylleme, Jupmelen dååjvehtassem laavkomisnie mijjem måjhtajahta. Kristeles jaahkoem bæjhkoehtibie jïh Aejlies Voejkenen bïhkedimmien mietie gihtjebe jïh jielebe jïh Jeesus Kristusen learohkh gohtjesuvvieh. <em type="italic">jallh </em>52 skylleme </p>
<p>Jielemen Jupmele datne mijjem viehkehth jearsoes jaahkosne sjïdtedh. Datnem daan biejjien åvteste gijhtebe (jïh mijjen skyllemetïjjen åvteste). Gæjhtoe ektievoeteste, soptsestallemistie jielemen jïh jaahkoen bïjre. Låaptjoeh mïeline dåastoehtibie dam maam mijjese vadtah. Båetieh mijjese dov Aejlies Voejkeninie jïh viehkehth mijjem jieledh jïh datnem jaehkedh. Jeesus Kristusen tjïrrh, mijjen Aehtjie. Aamen.</p>
<p><em type="italic">Musihke </em>(*) Bijpelelohkemeiktesth edtja Matt 28: 16–20 lohkedh. Mænngan aaj maahta jeatjah bijpelebaakoeh lohkedh. </p>
<p>Gosse Matt 28 lohkesåvva naemhtie maahta aelkedh:h/l: Jeesusen baakoem raajemen bïjre goltelibie goh guhtseles (jïh guhtseles jielemen bïjre):</p>
<p>Dah luhkieakte learohkh Galileese mïnnin, vaerien gåajkoe gåabph Jeesuse dejtie raajeme. Gosse Jeesusem desnie åadtjoejin vuejnedh boelvestin jïh altesem heevehtin, læjhkan såemies jïejkin. Dellie Jeesuse dej gåajkoe vaadtsa, dejtie soptseste: ”Gaajhke faamoe munnjien vadtasovveme, elmierïjhkesne jïh eatnamisnie. Vaedtsiejidie darjoejidie dellie gaajhkh almetjh learoehkinie: laavkode Aehtjien jïh Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne jïh ööhpehtidie gaajhkem maam stilleme. Jïh manne edtjem dijjem gaajhkide biejjide ihkuve aajkan dåeriedidh.” h/l: Bijpelen baakojde goltelibie...</p>
<p>Seamma biejjien gosse nyjsenæjjah Jeesusen kroeptem gåaroes gaavneme göökte learohkh vuelkiejægan staarese man nomme Emma´use. Sinsitnine soptsestægan gaajhkem maam vuajneme jïh govleme. Gosse vaedtsieminie soptsesteminie jïh digkedeminie 53skylleme</p>
<p>Jeesuse jïjtje båata jïh dejtie dåerede. Dah learohkh idtjigan buektehth vuejnedh Jeesuse dïhte, idtjigan Jeesusem damth. Jeesuse gihtjie: „Man bïjre dåtnoeh vaedtsieminie soptsestalleminie?<span type="quote">“ Dah soptsestigan guktie Jeesusem buvveme jïh guktie nyjsenæjjah kroeptese vaarrigan jïh vööjnigan gåaroes jïh guktie nyjsenæjjah eengkelh rååkeme gïeh jeehtin dïhte jeala jïh guktie naakenh learohkh kroeptese vaadtseme jïh vuajneme gåaroes lij jïh idtjigan Jeesusem gaavnh. Dellie Jeesuse jeahta: ”</span>Dijjieh dan jabjoeh, dijjen dan vaenie jaahkoe dïsse mïsse profeeth såårneme? Idtji Meessijasse edtjh nimhtie vaejvedh jïh hearlohkevoetese tjaangedh?” Jïh dellie aalka Mosen raajeste jïh gaajhkh profeetijste buerkiestidh maam altese bïjre gaajhkine tjaaleginie tjaalasovveme.</p>
<p>Mahte voenese jakseme gåabph edtjin, vååjnoe goh sæjhta guhkiebasse vaedtsedh, dellie steerijægan jïh jiehtiejægan: „Baetsieh månnoen luvnie. Iehkede sjïdteminie jïh biejjie nåhkeminie.“Dellie gåatan dåerede jïh dej luvnie baatsa. Gosse gællan byöpmedeminie, laejpeste tsööpkie jïh dejtie vadta. Dellie maa vuejnigan damtigan Jeesuse dïhte. Dellie gaatoeli. Jïh sinsitnide soptsestægan: „Idtjin månnoen vaajmoeh bæktenh gosse vaedtsieminie jïh dïhte soptsesti jïh tjaalegidie buerkiesti?“</p>
<p>Dallegh tjuedtjielægan jïh bååstide Jerusalemese vaedtsiejægan, desnie dejtie luhkie aktide jïh gaajhkh jeatjabidie gaavnijægan jïh dah jiehtieh: „Åejvie lea ojhte amma jaemiedistie tjuedtjielamme jïh Simonasse jïjtjemse vuesiehtamme.“Jïjtsh aaj saarnoejægan guktie dejtie jis sååjhteme gosse sotnese vuesiehtamme, guktie Jeesusem damtigan gosse dïhte laejpiem tsööpki.54 skylleme</p>
<p>Ööhpehtimmie</p>
<p xml:lang="swe">Med hjälp av präst och andra ledare gestaltas predikan av konfirmanderna, till exempel med drama och musik.håalome skyllijemaanidetal till konfirmanderna här eller efter förbönen (vid högmässa och Mässa) alternativt efter herrens bön (vid gudstjänst).</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Saalme </em>kollekt kan samlas upp under psalmen här eller senare i gudstjänsten. under psalmen kan konfirmanderna samlas med konfirmandledare.*jaahkoen byjhkesjimmie </p>
<p>Jaahkoen byjhkesjimmiem naemhtie maahta aelkedh:h:</p>
<p>Gærhkoen byjhkesjæmman ektiedibie (væhta mijjen ektievoetese Kristusen veartenevijries gærhkojne):</p>
<p>Mijjieh Jupmele Aahtjan jaehkebe,faamohkommes, Elmien jïh eatnemen sjugniedæjjese.</p>
<p>Mijjieh aaj Jeesus Kristusasse jaehkebe,</p>
<p>Jupmelen aajnege baarnan, mijjen åajvangie Aejlies Voejkenen baaktoe åedtjine sjïdti,</p>
<p>Maarja nïejteste readadi,</p>
<p>Pontius Pilatusen baelien njåvtasovvi,kroessese noeresovvi, jeemi jïh kroeptese bïejesovvi,våålese jaemede-rïjhkese vöölki,gåalmeden biejjien jaemiedistie tjuedtjieli,bæjjese Alman vöölki,</p>
<p>Jupmelen, faamohkommes Aehtjien,åelkies bielesne tjahkan, gubpede vihth edtja bååstede båetedh,jielije jïh åemie almetjidie dööpmedh.55skylleme</p>
<p>Mijjieh Aejlies Voejkenasse jaehkebe,gærhkoen aejlies ektievoetese,aejlies almetji tjåanghkenæmman,sådtoej luejhtiemasse,åedtjien tjuedtjielæmman jïh ihkuve jieliemasse.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Jaahkoen byjhkesjimmiem maahta naemhtie galkedh:h/l: Daate dïhte jaahkoe mïsse lååvkeme (Kristusen veartenevijries gærhkosne): Daesnie åadtjobe jieledh jïh jaemedh gossege ihkuven jieliemasse tjuedtjielibie. (Jupmele faamoem dijjese vadta gærhkoen ektievoetese jaahkosne sjïdtedh) jïh gieriesvoetem Jupmielasse jïh dijjen lïhkesadtjide vuesiehtidh.)saalmekonfirmanderna samlas, om inte detta skett tidigare, och kan knäfalla.rohkelidh jïh gïetem bïejedhh:</p>
<p>Rohkelibie.h:</p>
<p>Gæjhtoe Jupmele, mijjem tjåarvoeh datnem dåeriedidh.</p>
<p>Raajh dov buerie Voejkenem mijjen skyllijemaanide viehkiehtidh.</p>
<p>Vedtieh faamoem dejtie jïh ïedtjem guhtseles almetjinie jieledh.</p>
<p>Vaedtsehth dejtie dov baalkaj mietie jïh årroeh dej lïhke.</p>
<p>Dievhtieh dejtie jearsoesvoetine jïh aavojne.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Gïetem bïejedh jïh rohkelidh:h/l: NN, Jupmelen buerie Voejkene datnine daelie jïh ihkuvasse.</p>
<p>Aamen.56 skyllemeraajemebaakoe skyllijemaanide</p>
<p>H: Gieries voelph/skyllijemaanah</p>
<p>Dijjem raajeme Jeesuse Kristusem dåeriedidh jïh dan syjhtedem veartanasse åehpiedehtedh. Altese gieriesvoete dijjem guadta jïh Jupmelen baakosne, maalestahkesne jïh rohkelassesne faamoem åadtjode. Daehtie gyrhkesjimmeste dijjem raajebe staeriesvoeten jïh liktemen åvteste barkedh, Jupmelen raeffeste feerhmestovvedh. Jielede jïh Jupmelen voejkenem dåastoehtidie, guktie fïerhten biejjien bïhkedimmiem jïh håhkoem dåastoehtidie. (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien (+) jïh Aejlies Voejkenen nommesne. Aamen.håalome skyllijemaanide.tal till konfirmanderna efter Predikan, här eller efter förbönen (vid högmässa och Mässa) alternativt efter herrens bön (vid gudstjänst).</p>
<p><em type="italic">Saalme/Musihke </em>rohkelasse </p>
<p xml:lang="swe">Förbön utformas med föreslagen eller annan förbön. kan innefatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan utgå från en struktur och innefatta Bön om förlåtelse och löftesord eller Överlåtelsebön.h/l: Jupmele, rohkelibie veartenen gaavhtan maam sjugniedamme.</p>
<p>Rohkelibie guktie fïerhten almetje ektievoetem vuajna, åssjalommesidie jïh baalkam jïjtse jieliemasse gaavnedh.</p>
<p>Skyllijemaanaj jïh dej båetije biejjiej åvteste rohkelibie.</p>
<p>Hokse jïh rohkelasse edtjieh dijjem guedtedh.</p>
<p>Jupmele datne gie dejtie lååvkemasse dåeriedamme, 57skyllemebaajh dejtie dov lïhkesvoetem jïh bueriesjugnehtsem damtedh jïh baajh dejtie staeriesvoetesne jïh raeffesne årrodh.</p>
<p>Viehkehth mijjem dov gieriesvoetem dejtie vedtedh giejgujmie ektine jielebe jïh dejtie giejgujmie gaavnesjibie (skuvlesne, barkosne jïh eejehtimmesne).</p>
<p>Bïhkemdh mijjem aktesi vyökesne jïh ektievoetesne jieledh jïh jielemem abpe eatnamisnie vaarjelidh.</p>
<p>Nænnosth mijjen jaahkoem dov dååjvehtasside veartenen bïjre raaffan jïh båetije beajjan datnine ektine.</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p>Mijjen aehtjieskyllemegyrhkesjimmesne ( jïjjemaalestahken namhtah) aehtjien rohkelassem daesnie rohkele. Dan mænngan raajeme</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Ektesne rohkelibie guktie (mijjen Åejvie)</p>
<p>Jeesuse Kristuse mijjem ööhpehtamme:</p>
<p>Mijjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne.</p>
<p>Baajh dov nommem aejliestovvedh.</p>
<p>Baajh dov rïjhkem båetedh.</p>
<p>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne.</p>
<p>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem.</p>
<p>Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadtemeguktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme.</p>
<p>Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,vaallah vaarjelh mijjem bahheste.</p>
<p>Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan.</p>
<p>Aamen.58 skylleme</p>
<p xml:lang="swe">Maalestahke Om Högmässa eller Mässa firas fortsätter gudstjänsten med Måltiden.raajeMe <em type="italic">Saalme </em>* Bueriesjugnehtse </p>
<p>Hearra maahta jiehtedh: Dåastoehtidie Jupmelen/Aehtjien bueriesjugnehtsem:h:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnehte jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjienåårmege lea. Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Baernien (+) jïh Aejlies Voejkenen nommesne.å:</p>
<p xml:lang="deu">Aamen.</p>
<p><em type="italic">Raajemebaakoe </em>sändningsord här eller sist. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. h/l: Jupmele mijjem raaja laejpiem jïh raeffiem (veartanisnie) juekedh. </p>
<p>Vaedtsebe daehtie gyrhkesjimmeste.</p>
<p>Jupmelen earose jïh almetjidie dïenesjidh.</p>
<p><em type="italic">Saalme/Musihke </em>596061pruvreme </p>
<p>PruvreMe gærhkoen bealloeh ringkieh</p>
<p>Pruvresh båetiejægan gosse bealloe allh musihke govloe</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Musihke </em>gudstjänsten kan inledas med orgelmusik eller annan instrumental- eller vokalmusik. aalkoebaakoe </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i guds, den treeniges, namn här eller som upptakt till inledningsord. Med föreslagna eller liknande ord.h:</p>
<p>Aehtjien, Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Jupmelen uvte tjåanghkenamme / Tjåanghkenamme gosse dåtnoeh NN jïh NN edtjeden pruvredh.</p>
<p>Rohkelibie Jupmele edtja dotnem bueriesjugniehtidh.</p>
<p>Dotnine ektine aavoedibie.saalme</p>
<p><em type="italic">Heevehtimmie </em>hearra naemhtie maahta jiehtedh jallh jeatjah baakoej gujmie.h: </p>
<p>Gieriesvoeten Jupmele, dov dahkoeh hearlohke.</p>
<p>Hearlohkelaakan mijjem sjugniedamme.</p>
<p>Dov gieriesvoeteste jielebe.</p>
<p>Datnem heevehtibie juktie jielemem iktesth orresth.aalkoebaakoe</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment med något av inledningsorden.62 pruvremeh:</p>
<p>Gaalletjeguaktah edtjijægan gieriesvoetem mij Jupmelen luvhtie, sinsitnine juekedh.</p>
<p>Gosse pruvrijægan dellie sinsitniem jïh gieriesvoetem vadtesinie jïh dïedtine dåastoehtægan.</p>
<p>Dåajvoehtægan aaj ektievoetem eevtjedh.</p>
<p>Gaalletjh edtjijægan gaskemsh leajhtadidhjïh sinsitniem earoehtidh gosse hijven biejjieh jïh dovne nåake biejjie.</p>
<p>Dah edtjijægan sinsitnine gaerhtelesvoetesne jieledhjïh sinsætnan jïh hïejmese / jïh maanide hoksem utnedh.</p>
<p>Ektesne jieliejægan dejnie faamojne maam Jupmele aarmosne vadta.lohkeme Bijpielistie</p>
<p>Daah teeksth jallh jeatjah maehtieh lohkesovvedh</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Bijpielistie govlebe gieriesvoete vadtese jïh dïedte.</p>
<p xml:lang="swe">Jeesuse jeahta: Skaparen gjorde från början människorna till man och kvinna. Därför skall en man lämna sin far och sin mor för att leva med sin hustru, och de två skall bli ett. De är inte längre två utan ett. Vad Gud har fogat samman får människan alltså inte skilja åt. <em type="italic">Matt 19:4–6 </em>”Vi skall göra människor som är vår avbild, lika oss. De skall härska över havets fiskar, himlens fåglar, boskapen, alla vilda djur och alla kräldjur som finns på jorden.” Gud skapade människan till sin avbild, till Guds avbild skapade han henne. Som man och kvinna skapade han dem. <em type="italic">1 Mos 1:26–28 </em>63pruvreme”Dit du går, går också jag, och där du stannar, stannar jag. Ditt folk är mitt folk, och din Gud är min Gud. Där du dör, vill jag dö, och där vill jag bli begraven. Herren må göra mig vad som helst – endast döden skall skilja oss åt.” <em type="italic">Rut 1: 16–17 </em></p>
<p xml:lang="swe">Stark som döden är kärleken, lidelsen obeveklig som graven. Dess pilar är flammande eld, en ljungande låga. Mäktiga vatten kan inte släcka kärleken, floder kan inte svepa bort den. <em type="italic">Höga v 8: 6–7 </em></p>
<p xml:lang="swe">Er kärlek skall vara uppriktig. Avsky det onda, håll fast vid det goda. Visa varandra tillgivenhet. Överträffa varandra i ömsesidig aktning. <em type="italic">Rom 12:9–10 </em></p>
<p xml:lang="swe">Kärleken är tålmodig och god. Kärleken är inte stridslysten, inte skrytsam och inte uppblåst. Den är inte utmanande, inte självisk, den brusar inte upp, den vill ingen något ont. Den finner inte glädje i orätten men gläds med sanningen. Allt bär den, allt tror den, allt hoppas den, allt uthärdar den. Men nu består tro, hopp och kärlek, dessa tre, och störst av dem är kärleken. <em type="italic">1 Kor 13:4–7, 13 </em></p>
<p xml:lang="swe">Bär varandras bördor, så uppfyller ni Kristi lag. <em type="italic">Gal 6:2 </em>64 pruvremehåaloe </p>
<p>Pruvreme-håaloe daelie jallh tjirkemen mænngan jallh bueriesjugnehtsen åvtelen jallh mænngan båata.</p>
<p><em type="italic">Saalme /Musihke </em>* gyhtjelassh </p>
<p xml:lang="swe">Prästen ställer frågorna till vigselparet en och en. vigselparet ger var och en till känna sitt ja.</p>
<p>NN, Jupmelen jïh daan åålmegen uvte datnem gihtjem: Sïjhth NN edtja dov paarrebieline årrodh jïh altemse hijven jïh nåake biejjide iehtsedh?</p>
<p>Jaavoe.</p>
<p>NN, Jupmelen jïh daan åålmegen uvte datnem gihtjem: Sïjhth NN edtja dov paarrebieline årrodh jïh altemse hijven jïh nåake biejjieh iehtsedh?</p>
<p>Jaavoe.rohkelasse ringsien/ringsiej åvteste hearra ringsiem/ringside åådtje. rohkelassen mænngan ringsiem/ ringside bååstide vadta.h:</p>
<p>Jielemen Jupmele,bueriesjugnehth gaalletjeguaktide, NN-m jïh NN-m</p>
<p>Vaajt daate <em type="italic">ringsie/dah ringsieh </em>væhtine lea/leahjuktie dah dåajvoehtamme stynkehke årrodhjïh sinsitniem iehtsedh. </p>
<p>Eevtjh dejtie fïerhtem biejjiem dan dåajvehtassen mietie jieledh.</p>
<p>Jeesus Kristusen, (mijjen Åejvien)65pruvreme* Dåajvoehtidh jïh ringsie/ringside vedtedh</p>
<p>Pruvresh edtjijægan sinsitniem dåajvoehtidh stynkehke årrodh jïh sinsitniem iehtsedh hijven jïh nåake biejjide goske jaameme dejtie juaka. Pruvresh maehtiejægan dam dåajvehtassem jïjtjh tjaeledh jïh dam hearrese vuesiehtidh.</p>
<p>Naemhtie hearra maahta jiehtedh: Dah gïeh daesnie, maehtieh dellie govledh guktie dotnen dåajvoehtasse lea.</p>
<p>Manne, NN, datnem, NN-m, mov paarrebieline vaaltam, datnem edtjem iehtsedh, aavoem jïh sårkoem datnine juekedh jïh stynkehke dov luvnie årrodh goske jaememe monnem juaka. (Daate ringsie gieriesvoeten væhta, jïh daam edtjem utnedh/dutnjien vedtedh/ datneste åadtjoem.</p>
<p>Manne, NN, datnem, NN-m, mov paarrebieline vaaltam, datnem edtjem iehtsedh, aavoem jïh sårkoem datnine juekedh jïh stynkehke dov luvnie årrodh goske jaememe monnem juaka. (Daate ringsie gieriesvoeten væhta, jïh daam edtjem utnedh/dutnjien vedtedh/ datneste åadtjoem.</p>
<p>Ringsie vadtasåvva/ringsieh vadtasuvvieh* tjirkeme66 pruvremeh:</p>
<p>Dåtnoeh daelie Jupmelen jïh daan åålmegen uvte pruvreme.</p>
<p>Dellie rïektes paarrebieline liden.</p>
<p>Vaajt dotnen dåajvehtassestinkesvoeten jïh gieriesvoeten bïjredotnem måjhtajahta</p>
<p>Jupmele dotnese hoksem åtna jïh gieriesvoete vadtese lea.</p>
<p>Jupmele dotnem bueriesjugnehtejïh dotnem daan biejjestejïh ihkuven aajkan vaarjele.</p>
<p>Aamen.håaloe</p>
<p>Pruvre-håaloe daelie jallh Bijpelelohkemen mænngan jallh bueriesjugnehtsen åvtelen jallh mænngan båata.</p>
<p><em type="italic">Saalme/musihke </em>rohkelasse </p>
<p>Paarrebielieh maehtiejægan boelvestidh. akte daejstie jallh jeatjah rohkelasse govloe.</p>
<p>Hearra/lohkije maahta jiehtedh:</p>
<p>Rohkelibie dotnen åvteste jïh dotnen jielemen åvteste:h/l: Gieriesvoeten Jupmele,datnem gijhtebe aavoen jïh håhkoen åvteste. Rohkelibie gaalletjeguaktaj åvteste, NN-n jïh NN-n åvteste. Gijhtebe juktie dah sinsitniem iehtsiejægan jïh edtjijægan ektesne jieledh jïh sinsitniem viehkiehtidh. Eevtjh dejtie sinsætnan aanteges vedtedh. Vedtieh fïerhten biejjien67pruvremeaavoem jïh faamoem. Jeesusen nommesne. Aamen.</p>
<p>Mijjen aehtjie</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Rohkelibie <span type="quote">”Mijjen Aehtjie”</span>å:</p>
<p>Mjjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne. Baajh dov nommem aejliestovvedh. Baajh dov rïjhkem båetedh. Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne. Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem. Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadteme guktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme. Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse, vaallah vaarjelh mijjem bahheste. Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen. Aamen.håaloehåaloe aerebe, daelie jallh bueriesjugnehtsen mænngan båata.* Bueriesjugnehtse</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Dåastoehtidie Jupmelen / Åejvien bueriesjugnehtsem:h:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnede jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmege lea.68 pruvreme</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Elkien (+) jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.å: Aamensaalme</p>
<p><em type="italic">Musihke </em>69pruvreme7071juvlemejuvlehtiMMie gærhkoen bealloeh ringkieh </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Musihke </em>gudstjänsten kan inledas med orgelmusik och/eller annan instrumental- eller vokalmusik.aalkoebaakoesamlingsord i guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord eller med inledande bön.h: </p>
<p>Aehtjien, Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Mijjieh diekie båateme NNine gåvnahtidh jïh altemse Jupmelen gïetij sïjse luejhtedh.saalme</p>
<p>Ööhpehtimmie</p>
<p>Ööhpehtimmie maahta jeatjah vuj aktine daejstie rohkelassinie aelkedh vuj galkedh. gosse ööhpehtimmie, dellie maahta bijpielistie aaj lohkesovvedh.</p>
<p>H: Jupmele, datne jielemen gaaltije.</p>
<p>Dov luvnie veasobe, jielebe jïh årrobe. Vaarjelh mijjem jieliemisnie jïh jaemiedisnie dov gieriesvoetesne. Baajh mijjem dov aarmoen gielhtie dov rïjhkese båetedh dov Baernien Jeesus Kristusen, mijjen Åejvien tjïrrh. Aamen.72 juvleme <em type="italic">jallh </em></p>
<p>Jupmele, ibie guarkah guktie jieleme dan hijven jïh aavojne jïh hïehketji jeatjhlaakan jïh nåake sjædta. Dåastohth NNem dov faarhman jïh guedtieh altemse dov vaajmoen lïhke dov gieriesvoetesne. Guedtieh mijjem aaj jïh vedtieh mijjese ïedtjem jieledh. Aamen. <em type="italic">jallh </em></p>
<p>Jupmele, dov uvte libie sårkosne jïh staelhpesne. Båetebe dejnie maam ibie guarkah jïh dejnie mij daelie jeatjhlaaketje sjïdteme. Datne mijjen gïknjelh vuajnah, guktie staelhpesne jïh måeresne libie. Vuajnah aaj gijhteles libie NNen jïh altese jielemen åvteste. Jupmele, båetieh dov gieriesvoetine jïh biktedh mijjem guktie åajsobe jieledh. Dåastohth NNem dov faarhman dov stoere gieriesvoetine. Aamen.jupmielasse luejhtedhh:</p>
<p>Åårmegs Jupmele, NNem dov gietij sïjse laehpebe.h:</p>
<p>Multijste leah. multine aaj vihth sjïdth. (+) Jeesus Kristuse lea tjuedtjielimmie jïh jieleme / Jeesus Kristuse minngemes biejjien datnem lutnjeste. <em type="italic">jallh </em>73juvlemeh: </p>
<p>Datne altesasse jielemem vedtih. Dåastohth altemse dov raeffesne. (+) jïh baajh altemse aavosne tjuedtjielidh Jeesus Kristusen gielhtie.h:</p>
<p>Åejvie, Jupmele, Elmien aehtjie, Åejvie, Jupmelen Baernie, veartenen lutnjestæjja, Åejvie, Jupmele, Aejlies Voejkene, aarmodh mijjem. (Jaemiedisnie jïh minngemes biejjien viehkehth mijjem, gieries Jupmele.) Aamen. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Jupmele, elmien jïh eatnemen Sjugniedæjja, veartenen Lutnjestæjja, hïegken Voejkene, vaarjelh mijjem dov rïjhkesne daelie jïh ihkuven aajkan. Aamen.</p>
<p>Bijpele-lohkeme</p>
<p xml:lang="swe">Bibelläsning enligt förslag (på svenska sid. 163–169), eller med andra bibelord.h/l: Bijpelen baakoe govlbe jearsoesvoeten bïjre</p>
<p>Jupmelen luvnie jieliemisnie jïh jaemiedisnie.</p>
<p><em type="italic">Saalme </em>rohkelasse </p>
<p>Förbön med en föreslagen eller annan bön. Möjlighet till tystnad i samband med förbönen.h/l: Rohkelibie h/l: Jupmele, datnem gijhtebe jielemen åvteste maam vadtah.74 juvleme</p>
<p>Dan jïjnje aavoe jïh sårkoe, barkoe jïh lïegkedimmie. Daelie gijhtebe gosse mujhtebe NNem, guktie dïhte jieliemisnie orreme jïh gaajhki åvteste maam NN vedtieji. Viehkehth mijjem sårkoem guedtedh jïh ööhpehth mijjem jieledh dej åvteste gïeh ennje jielieminie. Gijhtebe dov Baernien Jeesus Kristusen åvteste gie oksem ihkuve jieliemasse rïhpeste. Guedtieh mijjem daam biejjiem jïh fïerhten biejjien. Gosse biejjie båata, baajh mijjem raeffesne sealadidh. Aamen.</p>
<p>Mijjen aehtjie h:</p>
<p>Rohkelibie „Mijjen Aehtjie“.</p>
<p>Mjjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne.</p>
<p>Baajh dov nommem aejliestovvedh.</p>
<p>Baajh dov rïjhkem båetedh.</p>
<p>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne.</p>
<p>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem.</p>
<p>Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadtemeguktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme.</p>
<p>Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,vaallah vaarjelh mijjem bahheste.</p>
<p>Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.</p>
<p>Aamen.75juvleme</p>
<p><em type="italic">Saalme </em>gåvnehtimme </p>
<p>Dellie musihke aaj maahta govlesovvedh. gåvnehtimmie maahta aaj Bijpelelohkemen mænngan båetedh (vuj saalmen mænngan) vuj rohkelimmien jïh Mijjen aehtjien åvtelen.</p>
<p><em type="italic">Saalme </em>orrejimmierohkelasse hearra maahta naan daejstie rohkelassijste rohkelidh jallh jeatjah rohkelassem. </p>
<p>Hearra gæstoen baalte rohkele.h:</p>
<p>Jupmele, datne gie tjuedtjielimmie jïh jieleme, vedtieh NNese dov raeffiem jïh baajh dov ihkuven tjoevkem altesasse tjoevkedh. Aamen.</p>
<p>Bueriesjugnehtse</p>
<p>Hearra maahta jiehtedh:</p>
<p>Dåastoehtidie Jupmelen/Åejvien bueriesjugnehtsem:h:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnede jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmege lea.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Elkien (+) jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.å: Aamen76 juvlemesaalme <em type="italic">Musihke </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Raajemebaakoe </em>sändningsord kan förekomma med föreslagna eller andra ord.h: </p>
<p>Vaedtsebe raeffesne, mijjen Åejvien Jeesus Kristusen nommesne. Aamen. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Jupmelen raeffie mij stuerebe gaajhkijste jiermijste, dijjen vaajmojde jïh åssjalommesidie vaarjele Kristus Jeesusinie. Aamen. <em type="italic">jallh </em>h: </p>
<p>Vaajt Aehtjien håksoe, Baernien gieriesvoete jïh Aejlies Voejkenen aanteges vadteme mijjine abpe biejjiem årrodh jïh gosse jïjjedåvva jïh gosse tjuedtjielimmien aerede ravkoe. Aamen.h:</p>
<p>Mjjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne.</p>
<p>Baajh dov nommem aejliestovvedh.</p>
<p>Baajh dov rïjhkem båetedh.</p>
<p>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne.</p>
<p>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem.</p>
<p>Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadtemeguktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme.</p>
<p>Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,vaallah vaarjelh mijjem bahheste.</p>
<p>Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.</p>
<p>Aamen.77juvlemegæstoe jallh govnegæstotje kroePtese Biejesåvva</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Saalme </em>en psalm kan läsas eller sjungas.lohkeme Bijpelistie l: </p>
<p>Jupmele Aehtjien, Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne.rohkelassel:</p>
<p>Mijjen Jupmele jïh Sjugniedæjja, dov luvnie NNem laehpebe. Jaehkebe: datne gie jielemem mijjese vadteme, mijjine leah gosse sealadibie jïh ihkuven aajkan. Daerpies datne mijjen luvnie daelie jïh ihkuven. Gæjhtoe NN jielemen åvteste, gæjhtoe gaajhki åvteste maam <em type="italic">åadtjoejimh </em>ektesne utnedh. Viehkehth mijjem jieledh dej åvteste gïeh ennje jielieminie. Aamen. </p>
<p><em type="italic">Jallh jeatjah rohkelasse. </em></p>
<p>Mijjen aehtjiel:</p>
<p>Rohkelibie, ”Mijjjen Aehtjie“.</p>
<p>Mjjen Aehtjie guhte leah Elmierïjhkesne.</p>
<p>Baajh dov nommem aejliestovvedh.</p>
<p>Baajh dov rïjhkem båetedh.</p>
<p>Baajh dov syjhtedem eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmierïjhkesne.</p>
<p>Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fierhtenbeajjetje laejpiem.78 juvleme</p>
<p>Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadtemeguktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme.</p>
<p>Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sïjse,vaallah vaarjelh mijjem bahheste.</p>
<p>Juktie rïjhke lea dov, faamoe jïh earoe ihkuven aajkan. Aamen.</p>
<p>Aamen.orrejimmie rohkelassegosse gærhkosne aelkieh jih kroepte-bielesne gelkieh, dellie orrejimmierohkelasse maahta Bueriesjugnehtsen mænngan båetedh: Bueriesjugnehtse gærhkosne jih dellie gaajhkesh kroepten gåajkoe vaedtsieh jih desnie orrejimmierohkelassem rohkelieh.l:</p>
<p>Jupmele / Åejvie, vedtieh NNem dov raeffiem jïh baajh dov ihkuven tjoevkem (+) altesasse tjoevkedh. Aamen. <em type="italic">jallh </em></p>
<p>Jupmele, gie tjuedtjielimmie jïh jieleme, vedtieh NNem dov raeffiem jïh dov ihkuven tjoevkem altesasse tjoevkedh. Aamen.</p>
<p>Bueriesjugnehtse</p>
<p>Lohkije maahta jiehtedh:</p>
<p>Rohkelibie Jupmielasse/Åajvan bueriesjugnehtsen mietie.79juvlemeh:</p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnede jïh datnem vaarjele.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmege lea.</p>
<p>Jupmele jïjtse ååredæjjine dov gåajkoe jårra jïh dutnjien raeffiem vadta. (Jupmelen) Aehtjien jïh Elkien (+) jïh Aejlies</p>
<p>Voejkenen nommesne.å: Aamen</p>
<p><em type="italic">Saalme Raajemebaakoe </em>l: </p>
<p>Vaedtsebe raeffesne, mijjen Åejvien Jeesus Kristusen nommesne. Aamen. <em type="italic">jallh </em>l: </p>
<p>Jupmelen raeffie mij stuerebe gaajhkijst jiermijste, dijjen vaajmojde jïh åssjalommesidie vaarjele Kristus Jeesusinie. Aamen. <em type="italic">jallh </em>l: </p>
<p>Vaajt Aehtjien hokse, Baernien gieriesvoete jïh Aejlies Voejkenen aanteges vadteme mijjine abpe biejjiem årrodh jïh gosse jïjjedåvva jïh gosse tjuedtjielimmien aerede ravkoe. Aamen.80kyrkokanslietpostadress: 751 70 Uppsala besöksadress: Sysslomansgatan 4telefon: 018-16 95 00 fax: 018-16 96 40 www.svenskakyrkan.se</p>
</body></document>
