<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/harnosandsstift/pa-samiska</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">På samiska - Svenska kyrkan - Härnösands stift</p>
<p type="title" xml:lang="swe">På samiska</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Här finns ett urval av texter på samiska.</p>
<p><em type="italic">Välsignelsen </em>Bueriesjugniedasse </p>
<p>Jupmele datnem bueriesjugnehte jïh datnem vaarjele. Jupmele jïjtse ååredäjjine dutnjien tjuavka jïh dutnjien åårmehke orre. Jupmele jïjtse årredäjjine dov gåajkoe jarka jïh dutnjien raeffiem vadta.</p>
<p><em type="italic">Tackbön </em>Jupmele, mijjen Aehtjie, gäjhtoe juktie geajnoe dov gåajkoe iktesth gaahpene lea, Jeesus Kristusen tjirrh. Viehkehth mijjem dov luejtiedimmesne veasodh. Duedth mijjen jaahkoem, lissedh mijjen håahkoem jih hööhkh mijjen eahtsedimmiem. Aamen. </p>
<p xml:lang="swe">Gud, vår Fader, Tack för att vägen till dig Alltid är öppen genom Jesus Kristus. Hjälp oss att leva i din förlåtelse. Stärk vår tro, öka vårt hopp och uppliva vår kärlek. Amen</p>
<p><em type="italic">Sändningsord </em>Vaedtsede raeffesne! </p>
<p xml:lang="swe">Gå i frid!</p>
<p><em type="italic">Syndabekännelsen </em>Aejlies Jupmele Aehtjie, vuartesjh munnjien aarmoles voetesne. </p>
<p>Manne sådtoedigkie almetje gie datnem nierredahteme jih dov syjhteden vööste ussjedamme jih soptsestamme jih jijnjem båajhtode dorjeme. Jijnje-jijnjebem damtem vaajmosne mij mannem sådtoej sijse geasa. Utnieh gieresvoetem munnjien Jeesus Kristussen gielhtie jih luejhtieh gaajhkh mov sådtoeh jih viehkehth mannem juktie maahtam datnem goltelidh jih iehtsedh. Aamen.</p>
<p><em type="italic">Apostoliska trosbekännelsen på sydsamiska </em>Mijjieh Jupmele Aahtjan jaehkebe, faamoehkommes, elmien jih eatnemen sjugniedæjjese. </p>
<p>Mijjieh Jeesus Kristusasse jaehkebe, Jupmelen aajnege baarnan, mijjen Åajvan, gie Aejlies Voejkenen baaktoe åedtjine sjidti, Maarja niejteste reakasovvi, Pååntijus Pijlatussen baelien njåvtasovvi, kroessese noeresovvi, jeemi jih kroeptese biejesovvi, våålese jaemederijhkese vöölki, gåalmeden biejjien jaemiedistie tjuedtjeli, bæjjese alman vöölki, Jupmelen, faamoehkommes Aehtjien, åelkies bielesne tjahkan, gubpede viht edtja bååstede båetedh, jielije jih åemie almetjidie dööpmedh.</p>
<p>Mijjieh aejlies Voejkenassese jaahkam, gærhkoen aejlies ektievoeteste, aejlies almetji tjåanghkenæmman, sådtoej luejhtiemasse, åedtjien tjuedtjielæmman jih ihkuve jueliemasse. <em type="italic">Herrens bön på sydsamiska </em>Mijjen Aehtjie, guhte leah Elmie-rijhkesne. Baajh dov nommem aejliestovvedh. Baajh dov rïjhkem båetedh. Baajh dov syjhtedem, eatnamisnie sjïdtedh guktie Elmie-rïjhkesne. Vedtieh mijjese daan biejjien mijjen fïerhten-beajjetje laejpiem. Luejhtieh mijjeste maam mijjieh meadteme, guktie mijjieh luejhtebe dejstie guhth mijjese meadteme. Aellieh luejhtieh mijjem gïehtjelimmiej sijse, valla vaarjelh mijjem bahheste. Juktie rïjhke lea dov, faamoe jih earoe ihkuven aajkan. Aamen. </p>
<p>//</p>
</body></document>
