<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2376</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.se/176577?file_id=1</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Saemiedigkien-öörnege 2015raajeste [Saemidigkien öörnege barkoem almeteje-veeljeme parlamentesne sjïehteladta. Sisvegisnie njolkedassh mejtie</p>
<p>Saemiedigkien presidijume jïh pleenumen lihtsegh åadtjoeh daejredh guktie barkedh tjåehkoen åvtelen, tjåahkosne jïh tjåahkoen mænngan gosse presidijumem, ståvroem jïh barkoedåehkide veeljedh. Pleenume dååhkasjehteme 2014-09-30—10-02, § 39 jïh 2015-02-17—19, § 11] [Njolkedassh barkose pleenumisnie]</p>
<p>Faamosne</p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em></p>
<p><em type="bold">Aalkoe njolkeassh § 1 </em>Saemiedigkie almetjeveeljeme paarlamente. Saemiedigkie pleenumen barkoem Saemiedigkien öörrnegen mietie stuvrie. <em type="bold">§ 2 </em>Saemiedigkien öörnegem maehtieh jeatjatehtedh göökten aejkien pleenumi mænngan unnemes 2/3 majoritetine. <em type="bold">§ 3 </em>Saemiedigkien öörrnegem Saemiedigkien pleenume dååhkasjehta. Sjïere barkoeöörnegh gelkieh gååvnesidh Saemiedigkien jeatjabidie åårganide. </p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien bæjhkoehtimmievoete § 4 </em>Saemiedigkien pleenumh bæjhkoehtimmie. Saemiedigkie maahta nænnoestidh sjïere aamhtesigujmie barkedh leeseldh oksine. Sijjiesadtjh åadtjoeh meatan årrodh digkiedidh, seamma jis eah berkieh. Gosse nænnoestidh dellie iktesth bæjhkoehtidh. </p>
<p><em type="bold">Saemiedigkien gïelh § 5 </em>Saemedigkien gïelh saemie jïh svïenske. Saemiedigkien pleenumem toelhkestidh. </p>
<p><em type="bold">Aejkie jïh sijjie gåessie tjåahkoeh utnedh § 6 </em>Saemiedigkie nænnoste mubpien pleenumisnie orre maandateboelhken tjåahkoesoejhkesjem maandateboelkese jïh jaapan gosse saemiedigkien veeljeme lea. Saemiedigkie galka unnemes golme tjåahkoeh utnedh fïerhtene jaepine. <em type="bold">§ 7 </em>Åvtehke åadtjoe, gosse preesidine jïh ståvrine rååresjamme , jeatja aejkiem jïh sijjiem nænnoestidh sjïere pleenumasse gosse dïhte daerpies. <em type="bold">§ 8 </em>Åvtehke åadtjoeh, gosse preesidine jïh ståvrine rååresjamme pleenumem tjöödtjestidh jis sjïere daarpoeh gååvnesh. <em type="bold">§ 9 </em>Tjöödtjestimmie jallh aejkiem jïh sijjiem jeatjatehtedh daam lihtsegidie tjaalelth bæjkoehtidh. Ååålmegem </p>
<p><em type="bold">Lijkie pleenume § 10 </em>Lijkie pleenumem gelkieh utnedh, jis ståvroe jallh unnemes gåalmahtasse Saemiedigkien ståvroste daam tsïhkestehtieh jallh jis åvtehke ussjede dïhte daerpies. <em type="bold">§ 11 </em>Gyhtjelasse lijkie pleenumen utnedh tjoevere åvtohkasse tjaalelth årrodh sisveginie aamhtesi bïjre mej bïjre digkiedidh. <em type="bold">§ 12 </em>Åvtehke nænnoste, gosse preesidine jïh ståvrine rååresjamme jïh ståvrine ektine,aejkie jïh sijjie lijkie pleenumasse. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em></p>
<p><em type="bold">Tjåarvoe tjåahkose § 13 </em>Åvtehke tjåarvoem öörnie. <em type="bold">§ 14 </em>Tjåarvoe galka tjaalelth årrodh aejkie jïh sijjie gusnie pleenume edtja årrodh jïh dah aamhtesi gujmie mejtie digkiedidh. <em type="bold">§ 15 </em>Tjåarvoe jïh aamhteshpaehperh minngemes göökte våhkoej åvtelen sedtedh. <em type="bold">§ 16 </em>Tjåarvosne sijjiesadtjide joekoen vihkeles saarnodh jis dïhte edtja barkedh lihtsegen gaavhtan gie ij maehtieh meatan årrodh jallh tjåarvoe barre daajroen åvteste. <em type="bold">§ 17 </em>Tjåarvoe galka minngemes göökte våhkoej pleenumen åvtelen Saemiedigkien daajroetaavlese bæjhkoehtidh. <em type="bold">§ 18 </em>Laavenjasse aejkien jïh sijjien bïjre galka pleenumen åvtelen ålmegasse bæjhkoehtidh median tjïrrh guktie presidijasse sjïehteles.. </p>
<p><em type="bold">Heerredoevedh barkedh Sijjiesadtjen barkoe § 19 </em>Lihtsege gie heerredoeveme abpe pleenumem jallh åesiem pleenumistie meatan årrodh, galka dallegh heaptoem bæjhkoehtidh saemiedigkien kaanslijese. Kaanslije dan mænngan sæjjasadtjem bieljele gien våaroe barkedh. Nemhtemes tjåarvose ij maehtieh tijjesne sedtedh. Jis nuekies tijje, dellie sæjjasadtjem tjaalelth tjåarvodh. <em type="bold">§ 20 </em>Jis lihtsege ij leah bæjhkoehtamme ij galkh pleenumisnie meatan årrodh jallh heerredoevie jåarhkedh barkedh daaletje pleenumem, dellie åvtehke lihtsegem tjåarvoe gien våaroe veeljemen mietie. <em type="bold">§ 21 </em>Lihtsege båata gosse pleenume joe aalkeme jallh jåarhkeme pleenumasse reaktam åtna barkedh læjhkan jis sæjjieadtje aalkeme barkedh dan åvteste. <em type="bold">§ 22 </em>Sæjjiesadtje gie aalka barkedh iktesth våaroem åtna jeatja sæjjiesadtjen åvtelen seamma guktie våaroe-öörnege jåhta. <em type="bold">§ 23 </em>Sæjiesadtje gie barkoem tsööpkeme juktie aamhtsesen vuestie gïrreme, åadtjoe bååstede båetedh barkedh, gosse aamhtesinie digkiedamme. <em type="bold">§ 24 </em>Åvtehke nænnoste gåessie lihtsege jallh sæjjasadtje edtja barkedh daaletje pleenumisnie. Barre sjïere sjïeken gaavhtan, nemhtemes vuekien mietie aamhtesigujmie barkedh. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em></p>
<p><em type="bold">Aamhtesh jïh tjaatsegh Våaroe-öörnege gosse digkiedidh § 25 </em>Åvtehke nænnoste, gosse preesidine rååresjamme, gåesse Saemiedigkie edtja aktine aamhtesinie digkiedidh. <em type="bold">§ 26 </em>Ståvroen jïh jeatja moenhtsi rååresjimmieh guktie nænnostidh jallh lahtestidh dej aamhtesinie mejtie tjåarvosne meatan leah dejtie gelkieh fïerhtede lihtsegasse jïh sæjjasadtjese sedtedh. <em type="bold">§ 27 </em>Åvtehke nænnoste magkeres tjaatsegh lissine lihtsegidie jïh sæjjasadtjide sedtedh pleenumen åvtelen. <em type="bold">§ 28 </em>Tjaatsegh fïerhtede aamhtesasse gelkieh ålmegasse pleenumesavkesne gååvnesidh gosse pleenume leah. <em type="bold">§ 29 </em>Interpellasjovnh jïh gyhtjelassh gelkieh lihtsegidie dan pleenumen åvtelen sedtedh gåessie ussjedh dejgujmie bakedh. <em type="bold">§ 30 </em>Pleenume aamhtesigujmie berkieh våaroe-öörnegen mietie guktie tjåarvosne tjaalasovveme. <em type="bold">§ 31 </em>Pleenume gujth maahta nænnoestidh våaroe-öörnegem jeatjatehtedh akten aamhtesine jallh gellie aamhtesigujmie. <em type="bold">§ 32 </em>Åvtehke nænnoste, gåessie pleenumisnie aktine aamhtesinie barkedh mij ij leah meatan tjåarvosne. <em type="bold">§ 33 </em>Saemiedigkie åådtje digkiedimmiem aamhtesinie tjöödtjestidh pleenumen nuelelen jïh mænngan dejnie vihth barkedh. </p>
<p><em type="bold">Siejhme politihke digkiedimmie § 34 </em>Åvtehke galka preesidien ektiebarkoen mietie nænnoestidh tijjem gåessie siejhme politihke digkiedimmiem utnedh. Njolkedassh jïh prinsijph siejhme politihke digkiedæmman presidije nænnoste. </p>
<p><em type="bold">Reaktam meatan årrodh/ jïehtegereakta § 35 </em>Sæjjiesadtje, gie ij leah lithsegassen åvteste barkeminie, reaktam åtna meatan årrodh mohte ij åadtjoeh maam jiehtedh jallh nænnoestidh. </p>
<p><em type="bold">Aamhtesh Saemiedigkesne § 36 </em>Aamtesh Saemiedægkan gieh åadtjoeh biejedh a) ståvroe, b) akte moenehtse, </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">c) </em>akte lihtsege jallh gellie lihtsegh motsjovnine <em type="bold">§ 37 </em>Åvtelen Saemiedigkie aamhtesem nænnoestamme, dellie ståvroe dejnie barkeme jallh akte moenehtse gien aamhtesen barkoedajve leah. Ståvroe tjoevere iktesth maam jiehtedh aamhtesen bïjre juktie jeatja moenehtse dejnie barkeme. <em type="bold">§ 38 </em>Jis Saemiedigkie ij naan jeatjah-laakan nænnoste, dellie ståvroe aamhtesi bïjre nænnoste guktie Saemiedigkie dejgujmie digkiedidh bååstede sedtedh. <em type="bold">§ 39 </em>Ståvroe åådtje barkoem tjïrkijasse jallh gïetedallijse vedtedh nænnoestidh guktie nïmhtemes aahtesigujmie digkiedidh bååstede sedtedh. <em type="bold">§ 40 </em>Fuehpie aamhtesnie nænnoestidh, seamma jis ij leah aamhtesinie barkeme, jis gaajhkh lihtsegh sïemes guktie nænnoestidh. <em type="bold">§ 41 </em>Motsjovnine barkedh næmhtie, guktie Saemiedigkie maahta nænnostidh jaepesne gåssie motsjovnem tjaaleme. <em type="bold">§ 42 </em>Saemiedigkie åådtje veeljemem buektiehtidh åvtebarkoem namhtah. Aamhtese goh tjïkijne orrijidh ij leah daerpies dejnie åvtelen barkedh. </p>
<p><em type="bold">Nommide tjåarvodh § 43 </em>Nommelæstoe gieh lihtsegh jïh sæjjasadtjh meatan barkeminie galka abpe pleenumisnie gååvnesjidh. <em type="bold">§ 44 </em>Gosse pleenumen gaahpanidh dellie åvtehke nommide tjåårve nommelæstoen mietie. <em type="bold">§ 45 </em>Nommide tjåarvodh fïerhten orre pleenumebeajjan, jåarhkoe pleenumisnie jïh gåessie åvtehke ussjede dïhte daerpies <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Håalome-öörnege jïh jeatjah öörnegegyhtjelassh § 46 </em>Åvtehke håalomem juaka öörnegen mietie guktie lihsegh bïrreme <em type="bold">. </em>Åvtehke åådtje nænnoestidh, preesidijen ektieraerien mietie, man guhkiem soptsestidh fïerhtede aamhtesi bïjre jïh man gellie jïehtegh lihtsegistie. Sjïere maehtieh dåehkiej gaskem darjodh, dïhte gie håaloje, paartijeåejvie jallh sæjjasadtje paartijen åvteste. Fïerhtede håaloje åådtje unnemes njieljie minudtine soptestidh unnemes akten aejkien. <em type="bold">§ 47 </em>Lihtsege aaj reaktam åtna åenehks jiehteginie vaestiedidh aktem håalojem. Jiehtegem dallegh vaestiedidh håalojen mænngan, gosse birreme jiehtegem soptsestidh. Åvtehke nænnoste jis replikereaktam åtna jallh ijje. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">§ 48 </em>Jis naakenh altese jiehteginie ij leah aamhtesen bïjre soptesth læjhkan jis åvtehke daam jeahteme, dellie åvtehke åådtje lihtsegistie baakom vaeltedh. Ij gie gænnah åadtjoeh håalojen jiehtegem tsööpkedh gossse soptseste. <em type="bold">§ 49 </em>Åvtehke maahta tjåahkoste sedtedh dam gie miste jallh ovsjïehteles darjoeh. <em type="bold">§ 50 </em>Jis ov-öörnege sjædta, jih åvtehke ij maehtieh daam tsööpkedh, dellie åvtehke maahta pleenuminie orrijidh. <em type="bold">§ 51 </em>Jis åvtehke ussjede daerpies, lihtsege galka krïepesjimmiem tjaaleldh biejedh. Krïpesjimmiem minngiemost biejedh håalojen åvtelen. </p>
<p><em type="bold">Guktie aamhtesidie nænnoestidh § 52 </em>Gosse orrijamme digkiedidh, åvtehke jiehtegidie vuartesje jis dejtie reakta guarkeme. Dan mænngan ij gænnah naakenh jiehtegem jeatjatehtedh jallh bååstede vaeltedh, jis ij leah Saemiedigkie ektesne dan bïjre nænnostamme. <em type="bold">§ 53 </em>Åvtehke raereste guktie nænnoestidh. Rååresjimmide biejedh, juktie maehtieh vaestiedidh jeavoe jallh ijje. Åvtehke dan mænngan sov mïelen mietie buerkeste guktie nænnoestimmiem guarkeme jïh dellie nænnoestidh, jis ij orre gïelem birreme vedtedh. <em type="bold">§ 54 </em>Aamhtesem gelkieh buartan biejedh, jis unnemes akte gåalmedeboelhke tjåahkoen lihtsegistie daam krïepesjamme. Jis gyhtjelassem buartan biejedh veeljemen bïjre jallh aamhtesem mejie aerebi buartan beajeme dellie engkele majoritete nuekies. Aamhtesem bååstede sedtedh jis Saemiedigkie daam unnemes engkele majoritetine nænnoste. <em type="bold">§ 55 </em>Aamhtesem mejtie buartan beajeme dejnie Saemiedigkie gelkieh båetije pleenumisnie digkiedidh, jis ij leah Saemiedigkie engkele majoritetine jeajthligkie nænnoste. <em type="bold">§ 56 </em>Krïepesjimmie aamhtesem buartan biejedh jallh bååstide remitteredh gelkieh åvtelen jeatja jïehteg pryövodh. <em type="bold">§ 57 </em>Lihtsege gie meatan orreme aamhtesem nænnoestidh åådtje reservasjovnem nænnoestimmien vuestie biejedh. Reservasjovnem gelkieh bæjhkoehtidh åvtelen pleenume orrije. Jis tjaalelth reservasjovnem biejieh, galka minngiemost dam tjaeledh åvtelen protokollem sjiehtesjamme. <em type="bold">§ 58 </em>Lihtsege gie meatan orreme nænnoestidh maahta sjïere jiehtegem lissine protokollese biejedh, jis Saemiedigkie nimhtie nænnoste. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">§ 59 </em>Lihtsege gie ij sijhth meatan årrodh aamhtesem nænnoestidh, galka dam åvtehkasse bæjhkoehtidh, åvtelen digkiedimmine orrijamme. Dïhte gie ij leah bæjhkoehtimmiem dorjeme dellie dïhte meatan orreme nænnostamme, jis Saemiedigkie acklammasjovnine daam dååhkasjehtieh <em type="bold">. § 60 </em>Åvtehke iktesth dïedtem åtna gïelem vedtedh, gosse daerpies aamhtesem dååhkasjehtedh <em type="bold">. § 61 </em>Jis krïepesjamme gïelem vihth vedtedh, dellie gelkieh daam gaahpene darjodh men ij goh veeljeme-aamhtesinie <em type="bold">. § 62 </em>Gosse gïelem vedtedh, dellie åvtehken ektesne dah guaktah lihtsegh gieh protokollem sjiehtiejægan. <em type="bold">§ 63 </em>Gïelem næmhtie vedtedh, lihtsegh aaltesidie gïelide jeahta gosse nommem tjåårveme. Nommide tjåarvodh nommelæstoen mietie. Åvtehke minngemes gïelem vadta. <em type="bold">§ 64 </em>Gosse orrijamme gïelem vedtedh, åvtehke dam nænnoste. Dan mængan ij gie åadtjoeh altese gïelem vedtedh. Jïh ij gie gænnah åadtjoeh altese gïelem jeatjatehtedh jallh bååstede vaeltedh gosse åvtehke daam nænnoestamme. <em type="bold">§ 65 </em>Jis ovsïemes sjidtieh gosse gïelem vadteme, gelkieh dallegh orre gïelem vedtedh <em type="bold">. § 66 </em>Jis seamma gïelelåhkoe dellie åvtehke minngie-gïelem åtna. Aamhtesinie veeljemen bïjre dellie våarojne nænnoestidh. <em type="bold">§ 67 </em>Veeljemeleahpam maam tjeakoes gïelem vaadteme galka dan jïjnjh nommh utnedh veeljemasse jïh dovne ovmierhkelt årrodh, enkele jïh gaapbtjelth. Veeljemeleahpa ovsjïehteles jis a) nommine giem ij maehtieh veeljedh b) jienebh jallh unnebh nommh mejtie ij maehtieh veeljedh c) jeatja nommem giem ij rïkti daejrieh gie leah. <em type="bold">§ 68 </em>Åvtehke galka rååresjimmiem nyöjhkedh nænnoestidh, jis rååresjimmie orre aamhtese sjædta. </p>
<p><em type="bold">Tjåahkojne lissiedidh jïh tjåahkojne jåerhkedh. § 69 </em>Jis Saemiedigkie ij vitnieh pleenumijnie orrijidh dan biejjien maam nænnoestamme, Saemiedigkie maahta nænnoestidh tijjem jåerhkedh jis daerpies. </p>
<p><em type="bold">Lihtsegi aalkoereakta Motsjovnh § 70 </em>Motsjovne galka tjaalelth årrodh jïh lihtsege jijtje jallh jeenebh lihtsegh nommine dan nualan tjaaleme. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">§ 71 </em>Ovmessie aamhtesh ij åadtjoeh seamma motsjovnesne årrodh. <em type="bold">§ 72 </em>Motsjovnem biejedh saemiedigkien kaanslijese. Maehtieh aaj Saemiedigkien pleenumasse biejedh. <em type="bold">§ 73 </em>Sæjjasadtje åadtjoeh motsjovnem biejedh barre gosse lihtseginie pleenumisnie barkeminie. <em type="bold">§ 74 </em>Motsjovnide gelkieh pleenumasse bæjkoehtidh. <em type="bold">§ 75 </em>Ståvroe galka Saemiedigkien barkoejaepien minngemes pleenumisnie buerkiestidh dejtie motsjovnide mejtie eah leah vaestiedamme. <em type="bold">Interpellasjovnh jïh gyhtjelassh § 76 </em>Interpellasjovnh gelkieh aamhtesinie Saemiedigkien barkoe- jïh dïedte dajvesne årrodh <em type="bold">. </em>Ij gåessie gænnah aamhtesinie reeremefaamojne aajne almetjen vuestie årrodh. <em type="bold">§ 77 </em>Interpellasjovne galka sjïere sisvegem buerkiestimmine utnedh. Jih dam tjaeledh biejedh jis öövre vihkeles. <em type="bold">§ 78 </em>Saemiedigkien åvtehke nænnoste presidijen ektieraerine jis interpellasjovnem jïh gyhtjelassem åadtjoeh biejedh. <em type="bold">§ 79 </em>Interpellasjovne jïh gyhtjelasse åadtjoeh ståvroen åvtehkasse jallh jeatja moenehtsasse biejedh, gusnie moenehtsen åvtehke lihtsege Saemiedigkien pleenumisnie. <em type="bold">§ 80 </em>Interpellasjovne galka tjaaledahkesne årrodh jïh lihtsege jitjise nommem dam nualan tjaaleme. Dïhte galka saemiedigkien kaanslijese minngemes njieljie våhkoen båetije pleenumasse åvtelen båetedh gosse lihtsege åådtje daam biejedh. <em type="bold">§ 81 </em>Interpellasjovnem vaestiedidh minngiemost båetije pleenumisnie gåessie interpellasjovnem beajeme. <em type="bold">§ 82 </em>Interpellasjovnem tjaaleldahkesne vaestiedidh. <em type="bold">§ 83 </em>Lihtsege gie interpellasjovnem beajeme vaestiedimmiem åadtjoe minngemes njieljieluhkie biejjieh pleenumen åvtelen, gåessie dam vaestiedidh. <em type="bold">§ 84 </em>Gyhtjelasse galka sjïere sisvegem utnedh. Åenehks aalkoe buerkiestimmine. <em type="bold">§ 85 </em>Interpellasjovne galka tjaaledahkesne årrodh jïh jitje dan nualan lihtsegistie tjaaleme. Dïhte galka saemiedigkien kaanslijese minngemes njieljie våhkoen båetije pleenumasse åvtelen båetedh gosse lihtsege åådtje daam biejedh. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">§ 86 </em>Maam bijjiebisnie interpellasjovnen bïjre jeahteme dïhte sjïehteles gyhtjelassij bïjre aaj. Vaestiedimmie gyhtjelassine ij darpies tjaaleldahkesne årrodh. <em type="bold">§ 87 </em>Gosse gyhtjelassem vaestiedidh, dellie barre dah guaktah ådtjoejægan digkiedidh gie gyhtjelassem beajeme jïh dïhte gie vaestede. </p>
<p><em type="bold">Gihtjemeboelhke § 88 </em>Saemiej ååålmege åadtjoeh nuepiem gyhtjelassij gujmie båetedh båetije pleenumasse Saemiedigkine: a) gåessie digkie jaepiebuerkiestimmine barkeminie b) gåessie digkie budsjedtine barkeminie c) jeatja gyhtjelassine guktie Saemiedigkie sjïere nænnoestamme. <em type="bold">§ 89 </em>Bæjhkoehtimmesne tjaeledh gåessie dah pleenumh gihtjeme boelhkine edtja årrodh. <em type="bold">§ 90 </em>Gihtjemeboelhkesne ij luhpieh digkiedidh. <em type="bold">§ 91 </em>Åvtehke nænnoste <em type="bold">, </em>ektierååresjimmien presisdijen mænngan, man guhkie gihtjemeboelhke edtja årrodh jïh guktie dejnie barkedh. </p>
<p><em type="bold">Nænnoestimmievoete § 92 </em>Saemiedigkie åådtje aamhtesinie barkedh barre jis jienebh enn lehkie lihtsigistie meatan. </p>
<p><em type="bold">Protokollh tjaeledh § 93 </em>Saemiedigkien tjåahkojne gelkieh protokollh tjaeledh. Dïhte åvtehken dïedte. <em type="bold">§ 94 </em>Protokollesne buerkiestidh gieh lihtsegistie jïh sæjjasadtjijste barkeme jïh mejnie aamhtsinie Saemiedigkie barkeme. <em type="bold">§ 95 </em>Protokollesne buerkiestidh: a) mejnie rååresjimmine jïh jiehteginie barkeme jïh mejnie eah bååstede vaalteme <em type="bold">, </em>b) mejnie öörneginie åvtehke rååresjimmide beajeme nænnoestidh (proposisjovne-öörnege) c) guktie veeljemh dorjeme jïh mestie destie sjidteme, d) magkeres nænnoestimmieh vaalteme, e) gieh lihtsegh nænnoestamme jih guktie gaahpede veeljemisnie gïelem beajeme, f) mejtie reservasjovnide bæjhkoehtamme nænnoestimmiej vuestie jïh magkeres sjïere jïehtegh Saemiedigkie dååhkasjamme lissiepaehperinie. <em type="bold">§ 96 </em>Prokollesne buerkiestidh mejtie interpellasjovnide jïh gyhtjelasside beajeme jïh mejtie interpellasjovnh jïh gyhtjelassh vaestiedamme. </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em><em type="bold">§ 97 </em>Protokollem sjiehtesjidh minngemes luhkienjieljie biejjieh pleenumen mænngan vuekine guktie Saemiedigkie nænnoestamme. <em type="bold">§ 98 </em>Protokolle åvtehke jïh unnemes göökte lihtsegh sjïehtesjieh. <em type="bold">§ 99 </em>Jis göökte jallh gellie lihtsegh åvtehke pleenumisnie orreme, dellie fïerhte åvtehke protokollen paaragrafide sjiehtesje mij buerkeste dah åesieh gusnie åvtehke meatan orreme nænnoestidh. <em type="bold">§ 100 </em>Saemiedigkie åådtje nænnoestidh mij paaragrafem dallegh sjïehtesjidh. Paaragrafem tjaaleldahkesne vuesiehtidh, åvtelen Saemiedigkie daam sjïehtesje, <em type="bold">§ 101 </em>Minngemes göökte våhkoeh pleenumen mænngan, dellie dïhte sjïehtesjimmie protokolle galka saemiedigkien bæjhkoehtimmietaavlesne årrodh. Bæjhkoehtimmie edtja taavlesne golme våhkosne årrodh. <em type="bold">§ 102 </em>Vihtiestimmie bæjhkoehtimmiebiejjien bïjre protokollesne tjaeledh jallh dam sjïere bæjhkoehtidh. <em type="bold">Saemiedigkien presidijume § 103 </em>Saemiedigkien voestes pleenumisnie saemiedigkien veeljemen mænngan dellie åvtehkem veeljedh jïh golme lijke åvtehkh, jïh dah ektesne Saemiedigkien presidijume <em type="bold">. </em>Tijjem gosse barkedh lea voestes pleenumasse båetije saemiedigkien veeljemen mænngan. <em type="bold">§ 104 </em>Presidijeveeljemen vuestie, dellie lihtsege barka gie guhkemes tijjem Saemiedigkesne tjahkasjamme (aalterepresidente). Jis gellie lïhtsegh seamma guhkie tijjem lihtseginie orreme , dellie dïhte gie båarasommes edtja aalterepresidente årrodh. <em type="bold">§ 105 </em>Jis åvtehke jallh naakenh lijke åvtehkijstie lihseginie jallh presidijebarkoste orrije, Saemiedigkie galka orre lihtsegem barkose veeljedh. <em type="bold">§ 106 </em>Jis gaajhkh dovnesh heaptoem utnieh eah maehtieh barkedh, aaltere-presidente åvtehke lea dan guhkiem gosse Saemiedigkie annjebodts åvtehkem veeljeme. </p>
<p><em type="bold">Veeljeme ståvrose jïh moenehtsidie § 107 </em>Ståvroem jïh veeljememoenehtsem saemiedigkien lihtsegistie veeljedh. <em type="bold">§ 108 </em>Lihtsegh jeatjabh moenehtsidie gelkieh veeljemasse årrodh. </p>
<p><em type="bold">Barkoedåehkieh § 109 </em>Fïerhtede veeljemeboelhkesne dellie Saemiedigkie aamhtesedåehkide bïejesåvva. Barkoedåehkide minngemes mubpien pleenumisnie bïejesovvedh orre veeljeme-boelhkesne <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="italic">Saemiedigkien öörnege pleenume dam nænnoestamme 2014-09-30—10-02 jïh 2015-02-17—19 </em></p>
<p><em type="bold">Barkoedåehkiej lihtsegh § 110 </em>Fïerhtede barkoedåehkide golme lihtsegh proportisjonelle vuekien mietie bïejesovvedh <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Aamhtesidie juekedh barkodåehkiej gaskemh § 111 </em>Barkoedåehkieh aamhtesigujmie berkieh jijtjedh dïedtedajvesne. Saemiedigkien ståvroe tjaalesåvva guktie mubpine aamhtesigujmie juekedh barkoedåehkiej gaaskemh. </p>
<p><em type="bold">Barkoedåehkiej tjåahkoeh § 112 </em>Barkoedåehkie tjåahkoem åtna gosse daerpies pleenumebarkose. Barkoedåehkie gujth maahta nænnoestidh tjåahkoe galka byjjes årrodh, abpe jallh biehkine, jis bïevnesh daerpies veedtjiedh. </p>
<p><em type="bold">Veeljemebarkoe § 113 </em>Voestes pleenumisnie orre-veeljeme Saemiedigkine dellie digkie veeljememoenehtsem mandaateboelhkese edtja veeljedh. Veeljememoenehtse jijnjemes tjïjhtje lihtseginie jïh sæjasadtjine.Lihtsegistie Saemiedigkie seamma aejkien åejviem jïh lijkie-åejviem veelji. <em type="bold">§ 114 </em>Veeljememoenhtse galka rååresjimmide gaajkhide veeljeme-aamhtsesidie biejesovvedh mejnie digkie edtja barkedh men ij goh veeljeminie veeljememoenehtsasse. <em type="bold">§ 115 </em>Veeljeme-moenehtse jijtjedh barkoevuekide nænnoste, </p>
<p><em type="bold">Veeljemevuekie § 116 </em>Gosse moenehtsidie veeljedh jïh Saemiedigkien pleenumasse veeljedh galka proposjonelle (1992:339) veeljemevuekiem nuhtjedh jis unnemes gåalmahtasse dejstie lihtsegistie gieh meatan daam krïepesjieh. Gosse ståvroem veeljedh dellie parlamentariske veeljemevuekiem nuhtjedh jis jienebh daam sæjhta. </p>
<p><em type="bold">Barkoem bååstede vaeltedh § 117 </em>Saemiedigkie åådtje barkoem bååstede vaeltedh tjïrkijste ståvroste jallh moenehtsistie gosse politihken majoritete ståvrosne jallh moenehtsinie jis ij dah leah vielie seamma goh Saemiedigkie.Saemiedigkie åådtje barkoem lijkie-åejvijste bååstede vaeltedh. </p>
</body></document>
