<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>517</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.se/2753?file_id=1</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>1 -------------------------------------------------------------------------------------- <em type="bold">Laake reaktan bijre saemiestidh reereminie jih dööpmestovline; </em>dorjesovveme goeven 9 b:n 1999. Rijhkebiejjie daam nännoestimmiem1 mietie nännoestamme </p>
<p><em type="bold">Laaken steeresovvemedajve 1 § </em>Daam laakem ektievuekine jih staaten dajvine steere- sovvedh jih lihkesbijrereereminie barkoedajvesne abpe jallh muvhte reeremedajvesne saemien-gielesne. Reeremedajve saemiengielese (reeremedajve) leah Aarjepluevien, Jillievaerien, Johkemehkien jih Gierenen tjielth. Laakem aaj nuhtjedh läänereaktesne, digkiereaktesne, eekeh- dööpmestovline, byjresedööpmestovline jallh jaevriereakta- dööpmestovline dööpmegievlesne gusnie apbe jallh muvhte reeremedajvem gåptjoe. <em type="bold">Reaktam utnedh saemiestidh reeremi luvnie 2 § </em>Aajne almetje reaktam åtna njaelmiestidh jih tjaeledh saemien gielesne ierine reeremen gujmie , jis ieriem reereme- dajvesne viedthsovveme. Jis aajne almetje saemien gielem nuhtjie reakta-aamhtesinie, dellie reereme galka vaestedimmiem saemien gielesne njaelmie- stidh. Tjaaleme nännoestimmie nimhtems ierine saerniestimmie galka saemien gielesne årrodh ahte nännoestimmiem maehtien saemien gielese njaelmeste jarkoestidh reerenasseste jis dihte aajne daam säjhta. Reerenasse edtja dovne gämhpodh gaajhkide mah saemesth saemiengielesne dåastoehtidh. <em type="bold">3 § </em>Reerenasseh åadtjoeh sjiere tijjh jih sjiere sijjieh nännoestidh 1 Prop.1998/99:143, vihtesjimmie 1999/2000:KU6, Rijhkebiejjien tjaalege 1999/2000:69 </p>
<p><em type="bold">Sveerjen reaktabiejedimmie tjåangkoe </em></p>
<p><em type="bold">SFS 1999: 1175 </em>Trygksovveme Goeven 17:n b:n 1999 </p>
<p><em type="bold">SFS </em>2 gusnie almetjh dåastoehtidh mah saemesth jih teelefovnine soptsh. <em type="bold">Reaktam saemiestidh dööpmestovline 4 § </em>Dihte mij åesiebielie jallh dihte mij dan åvteste reakta-aamhte- sisnie jallh dööpmestovlesne reaktam åtna saemiestidh gosse reakta-aamhtesinie jallh ierine giehteleminie jis ierie reereme- dajvesne viedtsovveme. Reaktam saemiestidh aaj åtna gosse klååkedh dej dööpmestovline gusnie aktem dööpmemem jallh nännoestimmiem reakta-aamhtesisnie jallh ieresne guktie voestemes boelhkesne tjaaleme . <em type="bold">5 § </em>Reaktam saemiestidh reakta-aamhtesisnie jallh ierine dööpme- stovline goh 4§ reaktam aaj byjjespaehperh jih laaketsiehkieh maam tjaaleme saemiengielesne sedtedh, reaktam åadtjodh byjjes- paehperh mejtie reakta-aamhtesisnie jallh ieresne saemien gie- lese njaelmiestidh jarkoestidh jih reaktam gaskemsh njael- mestidh dööpmestovlesne saemiestidh. Dööpmestovle edtja byjjes- paehperh jih laaketsiehkieh maam tjaaleme daaroen gielese jarkoestidh, jis ij leah öövre ovdaerpies. Dööpmestovle edtja fierhten aejkien dovne giehtelidh åesiebieline jallh dejnie mij dan åvteste saemiestidh. <em type="bold">6 § </em>Dihte mij säjhta saemiestidh gosse reakta-aamhtesinie jallh ierine giehteleminie dööpmestovlesne guktie §4 tjoevere daam jiehtedh gosse reakta-aamhtesinie jallh ierine aalkeme jallh voeste- mes aejkien reakta-aamhtesinie jallh ierine jiehtedh edtja saemiestidh. Jis aalkeme ierine barkedh jih easkah dellie jeahta säjhta saemiestidh dellie maehtien nyöjkedh. Jis aaj birrese öövre ovdaerpies vååj- noeh maehtien nyöjkedh. <em type="bold">7 </em>§ Jis åesiebielie jallh dihte mij dan åvteste åadtja saemiestidh såak- nesne, tjoeverin toelkem nuhtjedh guktie nännoestimmine tjaaleme 5 kaapitelisnie 6-8 §§ jih 33. kap.-isnie 9 § såaknebalkesne jih 50-52 §§ reeremeprocesselaakesne. (1971:291) </p>
<p><em type="bold">Saemiengiele aarhskuvlebarkosne jih voeressyjhtosne </em>. <em type="bold">8 § </em>Gåessie tjielte reeremedajvesne sijjiem aarhskuvlebarkosne bööre- sovva guktie 2 a kap.-isnie 1 jih 7 §§ skuvlelaakesne (1985:1100), tjielte galka syjhtoe-utnijasse, jis dah daam kriepesjh nuepiem aarhskuvlebarkosne sijjiem vedtedh gusnie abpe jallh muvhte barkoste saemien vuekesne leah. <em type="bold">9 § </em>Akte tjielte reeremedajvesne galka bööredh jis nuepie disse mij säjhta abpe jallh muvhte serviste jih syjhtemistie mij gååvnese giev- lesne voeressyjhtemisnie dejstie barkijste mah saemesth. </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">SFS </em>3 </p>
<p><em type="bold">Dan laaken baaltese 10 § </em>Jis sjiere gielte gååvnese dellie reerenasse åadtjoeh luh- piem sjiere reeremidie mah reerenassen nueleln luvredh eah dar- pesjh 2 § goltelidh. Seamma gåessie reerenasse diedtem vaad- teme laantedigkiefaamoehtovvijde jih tjieltefaamoehtovvijde tjielten reeremidie. </p>
<p>Daate laake voerhtjen 1:s b:n 2000 faamose jååhta. Daam nuhtjedh reakta-aamhtesinie jih ieriene dööpmestovlesne gosse laakem bäjjoehtamme. Reerenassen åvteste GÖRAN PERSSON</p>
<p xml:lang="fra">ULRICA</p>
<p xml:lang="fra">MESSING (Kultuvredepartemente)</p>
</body></document>
