<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Europaraerien goeredimmie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>456</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.manskligarattigheter.se/Media/Get/607/sydsamiska-pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="europaradi_darkkisteapmi_delto.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="europarade_guoradallam_delto.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Europaraerien goerehtamme guktie Sveerje raamekånvensjovnine barkeme unnebelåhkoegielide vaarjelidh Europaraerien rååresjimmie moenehtse guktie raamekånvensjovnine barkedh unnebelåhkoegielide vaarjelidh Sveerjem goerehtamme guktie dah raamekånvensjovnine barkeme jih tjaalegisnie mietsken 25 b:n 2002 dam tjilkeme. Europaraerien ministeremoenehtse dan männgan goeven 10 b:n 2003 dam nännoestimmiem dååhkasjehteme sjiere minngiraajesinie jih naemhtie rååresjidh. Seamma goh tjilkemh 24 jih 26 raamekånvensjovnesne guktie naasjovne unnebelåhkoe Vuartasjimmine resolusjovneste (97) skiereden 17 b:n 1997 sisveginie njolkedassh mejtie ministereraerie dååhkasjamme gukte goerehtamme tjilkemh 24-26 raamekånvensjovnesne, Vuartasjimmine gielelåhkoste mam nännoestin resolusjovnesne (97) 10 <em type="italic">¹ </em></p>
<p>Vuartasjimmine nännoestimmiedirregistie mejtie Sveerje goevten 9 b:n 2000 utniji, Åssjalommine sveerjen reerenasse altese staate tjilkemem buektehtieh dan voestes barkoen bijre gosse vaaksjeme raamekånvensjovnem ruffien 5 b:n 2001, Rååresjimmie moenehtse dååhkasjehti gosse sveerjen reerenasse deelegasjovnem bööri vielie saernieh Sveerjeste tjööngkedh, jih dihte tjåahkoe lij gaskoeh rahkan 25 jih 29 b:j 2002 Rååresjimmie moenehtsen jiehtege guktie sveerje raamekånvensjovnine barkeme dååhkasjehtin goevten 20 b.n 2003 jih dan männgan Sveerjen abpe tijjen lihtsege dam åadtjoeji jih gaajhkh lihtsegestaati abpe tijjen lihtsegh åadtjoejin dan bijre govledh byjjespaehperinie CM(2003)79, jih dan männgan Sveerjen reerenasse dam nännoesti, Sveerjen reerenasse altese tjaalegem buektiehtin rååresjimmie moenehtesen jiehteginie, dej tjaalemes tjilkemi gujmie gaajhkh lihtsegestaati deelegasjovnide vaadteme lissine snjaltjen 25 b.n 2003 byjjespaehperinie CM(2003)79, Goh rååresjimmie moenehtsen jiehtegem jih sveerjen reerenassen tjaalemes jiehteginie goerehtamme, Goh jeatja reerenassij jiehtegh aaj vaalteme, ¹Seamma aejkien goh resolusjovnem (97) skiereden 10-17 b:j 1997 dååhkasjehtin, ministeremoenehtse dovne dah tjilkemh dååhkasjehtin:”Nännoestimmie seamma goh tjilkemh 24,1 jih 25,2 raamekånvensjovnesne galkin vååjnoeh goh dååhksjehteme jis göökte golmebielie lihtsegistie tjilkeme-åålmegistie gielem vaadteme dan åvteste, jih dovne majoritete lihtsegistie mah ministeremoenehtsinie åadtjoen tjahkasjidh.” 1. ministereraerie dah minngieraajesh vaalta guktie Sveerje raamekonvensjovnine barka: -</p>
<p>Sveerje dah minngemes jaepieh aalkeme laakesne naasjovne unnebelåhkoeh vaarjelidh jih tjirkeslaakan barkedh ektiebarkoem buektiedidh almeteji gaskoeh mektie daejnie barkosne leah. Voestes säjjan dah vijhte tjielth noerhte Sveerjesne gusnie orre unnebelåhkoegielelaaken tsegksovveme. -</p>
<p>Jih aaj dovne tjoverien krööhkestidh prinsipi bijre raamekånvensjovnesne. Guhkiem jov barkeme jijnjeste maadtoeguhtjelassiste guktie raamekånvensjovnem buektiehtidh dellie dah byjjes reeremh stööremes diedtem utnieh vaaksjodh jih tjomperinie barkedh. Vaenemes guhtjelassine guktie ööhpehtimmiem duedtedh naasjovne unnebelåhkoe gieline, jih vaenieh diedte meedijasse aaj, vielie diedte daerpies almetjidie naasjovne unnebelåhkojne. - öövre daerpies ektiebarkoem jaksedh juridigke barkosne laantereaktaj bijre daajvine gusnie saemieh maadtoste årrome, ulmine reaktoem jaksedh etnijen dåehkiej gaskemsh daajvesne jih aalkoealmetji kultuvrem jih aerpiem vaarjelidh, - vihkeles aadtjege laakem bueriemdidh etnijen diskrimineringen bijre, åssjalommine guktie unnebelåhkoeh diskriminerh, joekoen romerh, v.g. barkosne jih guktie hööltestieh goerehtamme, - sveerjen reeremh tjoeverin jåerkedh barkoem öövtiedidh ektesne rååresjidh guktie almetjh naasjovne unnebelåhkoste meatan årrodh nännoestidh altese gutjelassine, 2. Ministereraerie Sveerjem rååresje sjiehteles kröökestidh minngieraajesidie tjilkemisnie boelhkine 1 bijjelen, jih sjiere jiehtegidie rååresjemoenehtsen jiehtegisnie. 3. Ministeremoenehtse sveerjen reerenassese jeahta , seamma goh tjilkeminie (97) 10: a. jåerkedh daaletje sopstesteminie rååresje moenehtsinie, b. tjirkes-laakan rååresje moenehtesasse tjilkedh guktie barkeme jih mam dorjeme dej minngieraajesinie tjilkemisnie 1 jih 2 bijjelen.</p>
</body></document>
