<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Snåsa kommune og Nord-Trøndelag fylkeskommune er tospråklig</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><wordcount>5127</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Annikken Kjær Haraldsen </em> Fylhkenraerie kultuvrese  Fylhkenraerie mij diedtem åtna kultuvrese, sjïehtedæmman jïh saemien gyhtjelasside   Vielie fylhkenraerijen bïjre (daaroen) Vielie fylhkenraerien bïjre (daaroen) Fylhkenraerien tjåanghkoesoejkesje (daaroen) Fylhkenraerien våhkoesoejkesje (daaroen) </p>
<p>Snåase tjïelte jïh Noerhte-Trøøndelaagen fylhkentjïelte leah guektiengïelen tsiengelen 1. biejjien 2008 raejeste, jïh Snåase tjïelte lea dehtie miereste meatan sjidteme reeremedajven saemien gïelese.</p>
<p>Daate lea akte histovrijes heannadimmie åarjelsaemien gïelese jïh kultuvrese, Snåasen tjïeltese jïh Noerhte-Trøøndelaagen fylhkese.</p>
<p xml:lang="nob">--- o ---</p>
<p xml:lang="nob">Snåsa kommune og Nord-Trøndelag fylkeskommune er tospråklig fra 1.januar 2008 og Snåsa kommune er fra samme dato innlemmet som forvaltningsområde for sørsamisk språk.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er en historisk hendelse for sørsamisk språk og kultur, for Snåsa kommune og Nord-Trøndelag fylke.</p>
<p><em type="bold">Maam dïhte sæjhta jiehtedh fylhkentjïeltese? </em></p>
<p>Tjaaleldh saadtegh /aamhtsh åarjelsaemien sïjhtebe åarjelsaemien gïelesne vaestiedidh. Daate øørnege sæjhta aelkedh juhtedh dan varke goh fylhkentjïelte lea aktem øørnegem gaavneme åarjelsaemien jarkoestæmman.</p>
<p>Dåastoe-almetjh jïh dah ovmessie darjoeh Fylhken Gåetesne sïjhtieh saerniestimmieh åadtjodh dej orre krïevemi bïjre, guktie dah bøøremes goh gåarede, maehtieh hoksehtimmiem vedtedh dejtie mah åarjelsaemien soptsestieh.</p>
<p>Bïevnesh åejvieoksesne jïh dåastoesijjesne Fylhken Gåetesne sïjhtieh åarjelsaemien gïelesne</p>
<p>båetedh</p>
<p>Daate lea dejtie voestes råajvarimmieh mah edtjieh sijjesne årrodh tsiengelen 1. biejjien 2008. Jeatjah råajvarimmieh jïh bïevnesh åarjel-saemien sïjhtieh båateladtedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva betyr dette for fylkeskommunen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Skriftlige henvendelser/saker på sørsamisk vil bli besvart på sørsamisk. Denne ordningen vil tre i kraft så snart fylkeskommunen har funnet en ordning for sørsamisk oversettelse.</p>
<p xml:lang="nob">Resepsjonspersonell og de ulike virksomheter i Fylkets Hus vil bli orientert om de nye kravene for å kunne gi best mulig service til sørsamisk talende.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon i hovedinngang og resepsjonsområdet i Fylkets Hus blir skiltet på sørsamisk.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er strakstiltakene som skal være på plass 1.januar 2008. Ytterligere tiltak og informasjon på sørsamisk vil komme etter hvert.</p>
<p>Fylhkenraerien tjïelkestimmie</p>
<p>Budsjedte 2009: Lissiehtamme darjomh Noerhte-Trøøndelaagesne</p>
<p>Budsjedte jaapan 2009 lea akte budsjedte edtja darjomem lissiehtidh Noerhte-Trøøndelaagesne. Ij gåessie leah dan jïjnjh beetnegh orre gåetide provhkeme skuvlide jïh baeniestarnese, jïh fylhkengeajnoej bueriedæmman. Daate eeremasth buerebe jielemevuekiem vadta jïh buerebe dïenesjh almetjidie. Daate råajvarimmie aaj joekoen vihkeles edtja gaengkeridie juhtiehtidh aktene tijjesne gusnie jïjnjem dåadtjele jïh vaenie heannade jeatjah bieline dehtie noerhtetrøønderen siebriedahkeste.</p>
<p>Dïhte raeriestimmie budsjedtese jïh øøkonomijesoejkesjasse sjædta dan åvteste aktem vuestievæktoem dan geerve tseahkan maam aaj noerhte-trøøndelaagen jielemh daelie dååjrehtieh dehtie båasarimmeste veartenen øøkonomijesne. Doh soejkesjamme skåårvemh bijjelen aktem millijardem kråvnah 2009 raejeste 2012 raajan maehtieh aktem tjåenghkies fasseldimmiem vedtedh, hævvi 1400 jaepienbarkoeh. Medtie akte lehkie dejstie lea dennie bigkie-jïh tseegkemesuerkesne.</p>
<p>Eantan jïenebh aaj sïjhtieh barkoeh åadtjodh jis mijjieh åadtjobe dam orre øørnegem nuhtedh reente-jïh avdrag-råajvas laajkoen bïjre skuvlegåetide.</p>
<p>Jis vihties åejvieladtjh tuhtjieh maereles vielie skreejrehtidh byøgkeles fasseldimmide, goh akte råajvarimmie aktene vuestiekonjunktuvrepolitihkesne, mijjieh gujht sïjhtebe dallatjinie dåarjelidh. Skuvlen, kultuvren jïh baeniestarnen sisjnjeli gååvnese jïjnjh barkemh dovne gorredæmman jïh orre bigkide. Seamma lea geajnojde jïh jeatjah infrastruktuvrese. Maahta aaj tjaatsestidh jïjnjh joekehts råajvarimmieh byjresen, klijman jïh energijen muhteste. Goerehtallemen jïh soejkesjimmien tjïrrh, mijjieh gujht sïjhtebe ovmessie raerieh raeriestidh. Dellie maehtebe reerenassem aktem varki vaestiedassem vedtedh. Mijjieh maehtebe råajvarimmiejgujmie aelkedh mej mietie gihtjie, jïh mah sïjhtieh dejtie illedahkide vedtedh mah leah vaajteles.</p>
<p>Gïehteldimmiebielesne buektebe aktem budsjedtem aktine 'real'lissiehtimmine 30 millijovnh kråvnine. Lissine lea 19 millijovnh kråvnah laahpehtamme geajnoefoentese jïh 15 millijovnh kråvnah mah edtjieh dam lissiehtimmiem reentine jïh laajkojne maeksedh. Daate stuerebe dahkoesijjiem vadta gaajhki suerkiej sisnjeli. Edtja politihken vuepside jaksedh lea aaj daerpies jorkestimmine jïh sertiestimmiejgujmie. Dïhte budsjedte lea guktie fylhkendigkie dam dongki ruffien. Øøhpehtimmie jïh baerniestarne leah uvtemes. Fylhken geajnojne lissiehtibie dam barkoem asfaltinie jïh buerebe geajnoeh stealladidh, seamma aejkien goh dïhte vuekie gorredæmman edtja seammalaakan årrodh. Dïhte råajvarimmie klijma-jïh energijesuerkesne edtjebe tjïelkebe jïh veaksahkåbpoe darjodh.</p>
<p>Dïhte lissiehtasse budsjedtesne lea ussjedamme dejtie evtemosth råajvarimmide. Doh darjoeh ellies maaksoem åadtjoeh baalhka-jïh åasalissiehtassen åvteste. Bene daate budsjedte ij geahpoeh dam maam maahta dååjrehtalledh goh akte striengkies øøkonomije gïehteldimmien sijsnjelen dejtie vihties darjojde. Doh ektievoeth tjuerieh gujht jïjtje raerieh gaavnedh jïh jïjtse dahkoesijjiem skååffedh sertiestimmien, orrestimmien jïh radtjoesvoeten tjïrrh. Reeknegh-reektehts jïh giehteldimmiereektehts vuesiehtieh, darjoeh mahte seamma våarominie jïh seamma haestemigujmie dejtie joekehts-laakan salkehtieh. Stoerre joekehts leah gujht aaj. Naemhtie aaj dïhte goerkese øøkonomijen bïjre joekehts sjædta. Åvtehkem, øøkonomijestuvremem jïh budsjedtegiehtjedimmiem nænnoestidh leah ektine fokusinie jorkestæmman, doh vihkelommes råajvarimmieh mijjieh maehtebe darjodh jis dïhte sjïere darjoe edtja stuerebe dahkoesijjiem åadtjodh.</p>
<p>Mijjieh sïjhtebe jïenebh tjïrrh</p>
<p>Dïhte noereråårestalleme 2008 fylhkendigkiem heesti dejtie noeride rïekte tsevtsiehtimmiem vedtedh øøhpehtimmiepolitihkese Noerhte-Trøøndelaagesne. Dan minngesne råajvarimmiejgujmie båata mah learohkem jarngesne beaja. Mijjieh sïjhtebe aktem åårganem tseegkedh gusnie noerh åadtjoeh buertien bealesne tjahkasjidh ektine lohkehtæjjaj åårganisjovnigujmie jïh øøhpehtimmien fylhkenraerijinie. Daate lea akte dejstie jïjnjh råajvarimmijste edtja dam barkoem nænnoestidh guktie lierehtimmie jïh bihkedimmie buerebe sjïdtieh, øøhpehtimmiem sjïehtedidh jïh buektiehtidh guktie jïenebh noerh fylhkesne jåerhkeøøhpehtimmiem tjïrrehtieh.</p>
<p>Reelle låhkojne dellie budsjedte vadta 12,4 millijovnh kråvnah vielie øøhpehtæmman. Suerkien</p>
<p>sertiestimmieh jaepien 2008, aaj vierhtieh luajhta gosse doh råajvarimmieh abpejaepienfaamoem åadtjoeh jaepien 2009. Tjåenghkies daate nuepieh vadta dejtie syjhtedasside dåarjodh øøhpehtimmiesuerkesne. Daate lea eeremasth:</p>
<p type="listitem">Dïhte råajvarimmie <span type="quote">”Jïenebh tjïrrh”</span>, mij edtja mijjen noeride viehkiehtidh guktie dah buektiehtieh jåerhkeøøhpehtimmiem tjïrrehtidh. Akte vuepsie daennie boelhkesne lea dejtie learohkidie vaeniedidh mah eah jåerhkeøøhpehtimmiem tjïrrehth.</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh guktie jïenebh learohkh aktem hijven våaromem utnieh reaktoe øøhpehtimmieprogrammem veeljedh, vielie ektiebarkoen tjïrrh maadthskuvline, dan 13-jaepien skuvletijjen bïjre.</p>
<p type="listitem">Aktem eantan stuerebe fokusem lïeremebarkose jïh mah kribpesjimmieh mah tjuerieh stïeresne årrodh jis edtja lyhkesidh. Jaepien 2012 vøøste edtjebe vuejnedh doh learohkh aktem faageles bueriedimmiem åådtjeme.</p>
<p type="listitem">Vuekiem vijrebe evtiedidh dejstie nasjovnale vuepsijste jïh bïhkedimmijste, fylhkendigkien vuepsijste jïh skuvlen jïjtsh evtiedimmievuepsijste.</p>
<p type="listitem">Akte buerebe barkoe juktie doh jåerhkeskuvlh edtjieh viehkiehtidh evtiedimmine jïjtsh regijovnine. Barkoe-jïh siebriedahkejielemem edtja nuhtjedh goh øøhpehtimmiesijjie. Naemhtie akte stuerebe bielie dehtie øøhpehtimmeste maahta aktene barkoesijjesne årrodh.</p>
<p type="listitem">Vielie gaskenasjovnale ektiebarkose dåarjoehtidh guktie doh noerhte-trøønderen noerh stuerebe tsiehkesne edtjieh åadtjodh lïeredh fylhken jïh laanten raasti ålkoli.</p>
<p>Illedahkh jakseme</p>
<p>Baeniestarnedïenesjen støøremes haesteme doh minngemes jaepieh lea orreme orre baeniedåakterh dåårrehtidh, jïh buektiehtidh dejtie barkijidie barkedh dan guhkiem goh gåarede. Nuekie barkijh lea minngemosth dam maam dorje mejtie dïhte dienesje edtja buektiehtidh gaajhkh årrojh abpe Noerhte-Trøøndelaagesne aktem geesjeles baeniestarnefaaleldahkem tjirkedh. Fylhkendigkie lea stoerre iedtjh disse vadteme jïh væljoem vuesiehtamme baeniestarnem evtemosth biejedh. Destie illedahkh sjïdteme. Tjaktjen 2008 utnebe barkijh 34 baeniebarkoesijjine 35 sijjijste, dan byøgkeles baeniestarnedienesjen sisnjelen fylhkesne. Dam jakseme jïjnjh ovmessie dåårrehtimmie- jïh radtjoestimmiejgujmie.</p>
<p>Ij leah tijje daelie guktie maahta veeledh jïh nøøkedh dam maam jakseme. Edtjebe buektiehtidh aktem dageres faaleldahkem tjåadtjoehtidh båetije tijjide die lea daerpies dejnie tjamki barkedh. Orre åejvieklinihkine skåårvedh Skierdesne, Lievengesne, Stientjesne, Kråangkesne jïh Rørvijhkesne vååjnoe goh vihkeles råajvarimmieh dennie aejkiemieresne..</p>
<p>Reelle låhkojne raereste starne-jïh sosijalesuerkiem nænnoestidh 5 millijovnh kråvnajgujmie jaepien 2009. Doh beetnegh leah daerpies edtja jïenebh barkijh dåårrehtidh jïh buektiehtidh guktie dah tjåadtjoen sjidtieh, jïh aaj aktem baeniedåaktereøørnegem tseegkedh Noerhte-Trøøndelaagesne. Almetjestarnebarkoem veanhta edtja jåerhkedh seammalaakan goh daan biejjien. Doh vihkelommes vuepsieh suerkien sisjnelen leah:</p>
<p type="listitem">Aktem stoerre råajvarimmiem tjåadtjoehtidh edtja baeniestarnebarkijh dåårrehtidh jïh tjåadtjoehtidh. Jis eah maehteles baeniedåakterh gååvnesh, dellie ij dïhte baeniestarnedïenesje sïjhth jåerhkedh guktie lea daan biejjien.</p>
<p type="listitem">Almetjestarnedarjomen sisnjelen tjuara kribpesjimmieh skaepiedih mah leah siebriedahkese maereles, guktie gaajhkh fylhken årrojh hijven starnem åadtjoeh. Aktem sjïere fokusem edtja biejedh dejtie dåehkide mah maehtieh nåake healsoem åadtjodh.</p>
<p type="listitem">Doh bïevnesh mah åådtjeme dejstie HUNT-goerehtimmijste nuhtjie naemhtie guktie dïhte noerhte-trøøndere buerebe healsoem åådtje goh gæjhtoe viehkien åvteste.</p>
<p>Kultuvre gaajhkide</p>
<p>Dïhte raeriestimmie staatenbudsjedtese jååhkesje fylhkendigkien kultuvrepolitihke faamoem åtna. Reerenasse Noerhte-Trøøndelaagen gaavnefedtie båata vihkeles kultuvreråajvarimmine mah fylhkendigkie lea dåarjoehtamme ektine tjïeltigujmie, kultuvre-jïh jielemigujmie. Dah 6.4 millijovnh kråvnah raeriestieh Rock City Naamsosese, Noerhte-Trøønelaagen Teaterasse, doh tjirkeme museumh jïh Steinvikholmen Musihketeatere aaj darjoeh guktie fylhkendigkie jïh tjïelten ståvroeh aaj tjuerieh meatan årrodh.</p>
<p>Fylhkenbudsjedten raeriestimmiesne raereste lissiehtamme dåarjoeh mah sjeahta staaten raeriestamme lissiehtimmieh dejtie kultuvreinstitusjovnide Noerhte-Trøøndelaagesne. Rock City Naamsose vielie beetnegh fylhkendigkeste åådtje lissiehtamme beetnehvierhtiej tjïrrh, regijonale evtiedimmieprogrammeste. Dïhte reelle lissiehtimmie kultuvrebudsjedtesne lea 2,3 millijovnh kråvnah jaepien 2009. Lissine doh råajvarimmieh mah aarebi neebneme, lea sijjiem gaavneme lissiehtamme vierhtieh fylhken gærjagåatan, fylhken gallerijese, Noerhte-Trøøndelaagen Idrettskretsese jïh darjomidie kultuvremojhtesejaepien 2009.</p>
<p>Kultuvresuerkien vihkelommes vuepsieh 2009 sïjhtieh årrodh:</p>
<p type="listitem">Lissiehtamme tjeahpoe-jïh kultuvreluejhtiehtimmie abpe almetjetjïertese, gusnie maanah jïh noerh leah åejvievuepsiedåehkie.</p>
<p type="listitem">Dam ektiebarkoem eejehtallemen-, iedtjeåårganisasjovni jïh voenges siebriedahki gaskem vijrebe evtiedidh</p>
<p type="listitem">Dam kultuvrem vijrebe evtiedidh goh akte dïrrege jeatjah siebriedahkesuerkide, goh starne, skuvle jïh jieleme.</p>
<p>Byjreseboerehks dongkemevoejehtjimmie</p>
<p>Dïhte aktanimmie stoerre gåhkojste, vaenie årrojh jïh bårrode viesehtimmie dorje guktie Noerhte-Trøøndelaage lea akte geerve fylhke edtja mijjen syjhtedassh jaksedh akten hijven jïh tijjestaereles kollektivefaaleldahken bïjre. Naan aejkien dellie busse vååjnoe goh unnebe byjreseboerehks enn dïhte private bijle. Daate aaj akte dovres faaleldahke gosse møølie man gellie mah bussem pruvhkieh. Seamma aejkien lea vaajtelamme, joekoen dejstie nøøremes utnijijstie, fylhkendigkie byøroe kollektivevalkesem dåarjedh. Fylhkenraerie dan bïjre sïemes. Budsjedtesne jïh øøkonomijesoejkesjisnie evtemosth beaja dom råajvarimmiem <span type="quote">”Kollektivevoejehtjimmie dajvine”</span>. Daate edtja tjåadtjoehtidh jïh vijrebe evtiedidh aktem buerebe jïh sjiehtielåbpoe bussefaaleldahkem. Busselaajroeh mah vaenie almetjh pruvhkieh edtjieh dongkemevoejehtjimmiejgujmie låtnodh unnebe vuajastahkigujmie. Daate gujht sæjhta aevhkieh vedtedh dovne øøkonomijese jïh byjresasse.</p>
<p>Geesjeles vuekie jïh mejtie gåarede fylhken geajnojne geesjeleslaakan vuejedh, lea dïhte mubpie stoerre barketje valkesesuerkesne. Eannan 2009 edtja 72,5 millijovnh kråvnaj åvteste skåårvedh, 10 millijovnh kråvnah vielie enn maam lea nænnoestamme øøkonomijesoejkesjisnie. 2011 raejeste skåårvoe vielie enn 100 millijovnh kråvnah fierhten jaepien. Aaj raereste dam gorredimmiemieriem lissiehtidh jaepien 2009. Gosse gorredimmiem jïh skåårvemh ektesne vuejnebe, dellie gujht gåarede aktem siejhme bueriedimmiem fylhken geajnojste buektiehtidh jïh jïenebh geajnoeh asfaltinie.</p>
<p>Aarvoeskaepiedimmie jïh jielemevuekie</p>
<p><span type="quote">«Aarvoeskaepiedimmie jïh jielemevuekie Noerhte-Trøøndelaagesne»</span> lea dïhte nomme Regijonale evtiedimmieprogrammese 2009.</p>
<p>140 millijovnh kråvnah nuhtjesåvva riekte RUP'en 2009 tjïrrh. Fylhkenraerie lea eadtjohke dam jielemeperspektivem nænnoestidh. Dan åvteste, goh akte åejvienjoelkedasse, edtja aktem jielemeåssjaldahkem årrodh jis edtja vierhtieh nuhtjedh programmen tjïrrh. Daate lea jeatjabidie aaj mah vierhtieh nuhtjieh RUP'en tjïrrh. Mijjieh vienhtebe, akte lissiehtimmie dejtie tjïelten jïh regijonale foentide sæjhta regijonalen ektiebarkose skreejrehtidh jieleme-evtiedimmien bïjre. Lissine dejtie vierhtide mah Fylhkendigkeste raereste, fylhkenraerie sæjhta aktem lissiehtimmiem tjielkestidh dejstie vierhtijste RUP'ese gosse edtja reeknegh-reektehtsem 2008 galhkedh.</p>
<p>Budsjedten reelle lissiehtimmie regijonale evtiedæmman lea 8,7 millijovnh kråvnah 2008 raejeste 2009 raajan. Daate edtja nuekies årrodh dejtie råajvarimmide bussevoejehtjæmman jïh geajnoegorredæmman. Daesnie aaj reentemaaksoeh dan nænnoestamme åvtemaaksose dejtie rijhkengeajnoeprosjektide Naamsosesne jïh Skierdesne, jïh aaj lissiehtamme maaksoeh dan geajnose Stiklestad Nasjovnale Kultuvrejarngen baaktoe, maam edtja jeatjahlaakan biejedh. Doh vihkelommes vuepsieh suerkesne lea:</p>
<p type="listitem">Tjåadtjoehtidh jïh vijrebe evtiedidh aktem kollektivefaaleldahkem mij lea radtjoesåbpoe, klijma- jïh utnijeboerehksåbpoe mohte daelie.</p>
<p type="listitem">Aktem geesjeles vuekiem jïh vuejemetsiehkieh gorredidh gaajhkine fylhken geajnojne, darjobe gosse gorredimmiem jïh skåårvemh ektesne vuejnebe.</p>
<p type="listitem">Åejviefokus jieleme-evtiedæmman evtiedimmiebarkosne</p>
<p type="listitem">Tjieltide skreejrehtidh regijonale ektiebarkose jieleme-evtiedimmien bijre</p>
<p type="listitem">Jåerhkedh dam barkoem gamtebaantine jïh buerebe mobiletsiehkieh fylhkesne</p>
<p type="listitem">Edtja aktem guhkiebasse vuepsiem jaksedh gamtebaantefiberen bïjre abpe fylhkesne, biejesåvva  sigkemegirsh fiberen sjïekenistie gosse fylhkengeajnojde bueriedieh jïh asfalt dejtie beaja.</p>
<p>Tjielke klijmavuepsieh beaja</p>
<p>Fylhkendigkie lea tjielke klijmavuepsieh biejeme. Noerhte-Trøøndelaage tjuara viehkiehtidh aktem 30 prosente vueliedimmiem klijmagaassijste jaksedh eannan 2020, naemhtie guktie doh nasjovnale raerieh leah suerkesne. Fylhkendigkien darjoej sisnjeli edtja seamma boelhkesne dejtie luejhtemidie 50 prosentigujmie vueliedidh. Daate baarkoe lea aalkeme jïh gaajhkh suerkieh budsjedtesne jïh øøkonomijesoejkesjisnie vuesiehtieh mej klijmabarkoejgujmie aelkieh jïh magkeres vuepsieh leah jaksoe-mieresne dej tjïrrh. Leavloem aaj beaja dan barkose guktie dåemede edtja goerkesem lissiehtidh akten buerebe klijma- jïh byjresepolitihkese. Doh vihkelommes råajvarimmieh 2009 leah:</p>
<p type="listitem">Tjuara klijmaboerehks raerieh gaavnedh gaajhkine barkojne mah dorje skåårvemeprogrammen tjïrrh <span type="quote">«Akte skuvle båetije biejjide.»</span>Råajvarimmieh mejgujmie aalka edtja energijeåtnoem vueliedidh mahte aktem gåalmehtsinie mohte daan biejjien</p>
<p type="listitem">Akte orre bigkie Meråkeren jåerhkeskuvlen lihke tseegkesåvva goh vuelehks-energijebigkie tjiegkeme-moereste. Dan jïjnjh moerh goh gåarede edjta Stientjen orre jåerhkeskuvlesne nuhtjedh.</p>
<p type="listitem">Klijmaluejhteme lea akte vihkeles lahtese gosse edtja voejehtjimmiedïenesjh åestedh jïh gaajhkem maam åestebe mijjen darjojne.</p>
<p type="listitem">Jïenebh tjåanghkoeh edtjieh goh tellefovne-jïh video-råårestallemh øørnesovvedh. Dïhte illedahke sjædta vaenebe feelemh jïh doh ållesth feelemebudsjedth jaepien 2009 leah vaeniedamme 400.000 kråvnajgujmie.</p>
<p type="listitem">Akte barkoe aktine klijmatjïelkestimmine NTFT'ese lea aalkeme gusnie maahta vihtiestidh doh vueliedimmieh klijmaluejhtemisnie mij lea akte fåantoe dejstie fylhkentjielten darjomijstie.</p>
<p type="listitem">Aktem hijven voenges jïh regijonale ektiebarkoem tseegkedh, byøgkeles åejvieladtjigujmie, jielemigujmie jïh åårganisasjovnigujmie, mah goh tjåenghkies vuepsiem utnieh råajvarimmieh gaavnedh edtja dejtie klijmagaasseluejhtemidie vaeniedidh.</p>
<p>Guhkiebasse</p>
<p>Jalhts fylhkendigkie lea jïjnjem skåårveme dellie doh øøkonomijen tsiehkieh soejkesjeboelhkesne hijven vååjnoeh. Mijjieh libie unnebe vuartoeh lissiehtimmien bïjre biejeme budsjedtinie åvtese. Læjhkan dellie budsjedte jïh øøkonomijesoejkesje vuesiehtieh mijjieh sïjhtebe buektiehtidh dïenesjedarjomem tjåadtjoehtidh, seamma aejkien goh mijjieh buektiehtibie dejtie laajkojde gagkestidh. Mijjen ållesth laajkoeh sïjhtieh lissiehtidh mahte 800 millijovnh kråvnijste 1400 millijovnh kråvnide jaepien 2012. Gosse mijjieh edtjebe politihken syjhtedassh dievhtedh jïh årroji vuartoeh mietedh, sæjhta daerpies årrodh vielie dahkoesijjiem skååffedh enn maam budsjedtesne 2009 vuejnebe. Dïhte vihkelommes råajvarimmie lea gujht akte ahkedh barkoe edtja åårganisasjovnem bøøremeslaakan juhtedh. Mijjieh tjoerebe mijjese haestemh vedtedh sertiestæmman, orrestæmman jïh vierhtieh buerebe-laakan nuhtjedh. Mijjen åårganisasjovnesne gellien aejkien vuejnebe orre dahkoesijjiem lea skååffeme skaepiedimmievoeten jïh væptehke raeriej tjïrrh.</p>
<p>Seamma aejkien lea fylhkendigkien jïh fylhkenraerien diedte barkedh guktie vihties åejvieladtjh vedtieh doh bøøremes mieriekribpesjiemmieh goh gåarede Noerhte-Trøøndelaagese. Doh minngemes jaepieh libie gæmhpome akten eerlegåbpoe baalhkavuakan. Daate lea illedahkh vadteme. Staaten budsjedte 2009 sæjhta aktem lissiehtassem vedtedh mij lea bijjelen dam laanten gaskemedtiem dovne tjïeltide jïh fylhkendægkan Noerhte-Trøøndelaagesne. Tjïelti vihkelommes fåantoe lea mijjieh vitnimh dejnie bagkesimmine dejtie Noerhte-Nøørjentsiehkide tjïeltide åadtjodh Nåamesjevuemesne.</p>
<p>Minngebe sille geajnosne stuerebe reaktavoetese båata gïjrese gosse reerenasse raeriestimmiem buakta orre baalhkasystemen bïjre fylhkentjieltide. Dellie sæjhta jïermijes årrodh Noerhte-Trøøndelaagem gietede seammalaakan goh doh fylhkentjïelth mijjen noerhtelisnie. Åadtjobe dam, dellie fylhkendigkie sæjhta gaskem 35 jïh 40 millijovnh vielie kråvnah åadtjodh lissiehtamme baalhkine jaepeste 2010. Dam buektiehtidh tjirrehtidh sæjhta aktem evtemosth barkoem årrodh mijjen tsevtsiehtimmiebarkosne reerenassen jïh stoerredigkien vøøste båetije biejjide.</p>
<p><em type="bold">Dåarjoeøørnegh 2008 </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoeøørnegh 2008   </em>Fylhkendigkien bijjemes vuepsie lea fiere-guhte almetje Noerhte-Trøøndelaagesne edtja dan bøøremes aelkiehtimmiem goh gåarede utnedh, altese niekedassem hijven jielemen bijre, saatnan darjodh.  Mijjen voenges siebredahkh edtjieh våaromem utnedh goerkesadtemisnie jih seahkarimmie sinsætnan, desnie mijjieh diedtem vaeltebe byjresasse jih båetije boelvide. Mijjieh sijhtebe reaktoen bijre vaarjelidh jeatja-laakan årrodh. Mijjen kultuvre-jih maahtoepolitihken tjirrh sijhtebe fiere-guhtem jearsoe-laakan darjodh jijtse identiteetese.  Reereme lea bæjhkoehtamme jaepien 2008 goh vihtesjimmiejaepie gellielaaketje kultuvrese - <em type="bold">Gellielaaketjejaepien 2008 </em>. Daate råajvarimmie edtja kultuvrejielemem buerebe åtnose buektedh jienebh kultuvregiehtelæjjide jih kultuvreutnijidie, jih lissiehtamme maahtoeh skreejrehtidh jih seahkarimmie gellielaaketjasse. Råajvarimmieh mah daase dåarjoeh Noerhte-Trøøndelaagesne sæjhta prijoriteeresovvedh. www.ntfk.no </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskuddsordninger 2008 </em> Fylkestingets overordnede målsetting er at hvert enkelt menneske i Nord-Trøndelag skal ha best mulig utgangspunkt for å virkeliggjøre sin drøm om det gode liv.  Våre lokalsamfunn skal være tuftet på toleranse og respekt for hverandre, der vi tar ansvar for miljøet og kommende generasjoner. Vi vil verne om retten til å være annerledes. Gjennom vår kultur- og kunnskaps-politikk vil vi gjøre hver enkelt trygg på egen identitet.  Regjeringa har erklært 2008 som et markeringsår for kulturelt mangfold - Mangfoldsåret 2008. Denne satsinga skal gjøre kulturlivet mer tilgjengelig for flere kulturaktører og kulturbrukere og stimulere til økt kunnskap og respekt for mangfold. Tiltak som bidrar til dette i Nord-Trøndelag vil bli prioritert. <em type="italic">www.ntfk.no </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoeh kultuvredarjomasse daejtie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til kulturaktivitet </em></p>
<p><em type="bold">Goerkesadteme </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Toleranse </em></p>
<p><em type="bold">Maana-jih noere-åssjaldahkh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barne- og ungdomsformål </em></p>
<p><em type="bold">Ohtje-foente </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Småtterifondet </em></p>
<p><em type="bold">Musihke-åssjaldahkh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Musikkformål </em></p>
<p><em type="bold">Teatere-åssjalsahkh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Teaterformål </em></p>
<p><em type="bold">Idretten åssjaldahkh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Idrettsformål </em></p>
<p><em type="bold">Tjeahpoe/kultuvre-beetneh-vierhtieh noeride </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kunst/kulturstipend for ungdom </em></p>
<p><em type="bold">Jienebh-kultuvrelle jijtse-væljoe darjoe voenges siebredahkesne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Flerkulturell frivillig virksomhet i lokalsamfunn </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvre-vaarjelimmie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturvern </em></p>
<p><em type="bold">Svihtjeme-heaptoji åårganisasjovnh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Funksjonshemmedes organisasjoner </em></p>
<p><em type="bold">Åålmegestaarne-barkoe </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Folkehelsearbeid </em></p>
<p><em type="bold">Guvvie-tjeahpoe/tjeahpoe-vætnoe </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Billedkunst/kunsthåndverk </em></p>
<p><em type="bold">Voenges råajvarimmieh ålkoe-jielemasse - jaapan 2009 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lokale tiltak for friluftsliv </em></p>
<p><em type="bold">Dåarjoeh kultuvredarjomasse daejtie: </em></p>
<p>- baatarimmieh jih tjaangedæjjah - guvvie-tjeahpoeh jih tjeahpoe-vætnoeh - svihtjeme-heaptojh - ålkoe-spielh jih feestivalh - voeresh - ålkoe-åårganisasjovnh jih skøøhteme-siebrieh - saemieh - histovrije-siebrieh jih Kultuvrevaarjelimmie-åårganisasjovnh</p>
<p>Øørnege lea daejtie;  1. Åårganisasjovnh regijonale darjojne</p>
<p>2. Regijonale kultuvre-råajvarimmieh.  3. Voenges aalkove-prosjekth.</p>
<p>Ohtseme jijtse sjeemesne/ elektrovneles ohtseme: <em type="italic">www.ntfk.no </em>, saernie.tlf 74 11 11 43 </p>
<p>Ohtseme-instanse: Noerhte -Trøøndelaagen fylhkentjielte, Kultuvre-goevtese, Nord-Trøndelag fylkeskommune, Kulturavdelinga, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje.   <em type="bold">Ohtseme-mierie njoktjen 1.b 2008. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilskudd til kulturaktivitet for : </em> - flyktn./innvandrere - bildende kunst/kunsthåndverk - funksjonshemmede - friluftsspel/festivaler - eldre - friluftsorg. og skyttersamlag - samer - historielag og kulturvernorganisasjoner   <em type="bold">Ordningen gjelder for: </em> 1. Organisasjoner med regional virksomhet.  2. Regionale kulturtiltak.  3. Lokale pionérprosjekter. Søknad på eget skjema/elektronisk søknad: www.ntfk.no, info. tlf 74 11 11 43  Søknadsinstans: Nord-Trøndelag fylkeskommune, kulturavdelinga, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer.   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. mars 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Goerkesadteme </em></p>
<p>Dåarjoe råajvarimmide mah noerh aelkiehtieh mah lissiehtieh dam sovsijale goerkesadtemem</p>
<p>Stuvreme-aajroeh jih saernie: www.ntbur.no</p>
<p>Ohtseme-instanse: Toleranse Nord-Trøndelag, NTBUR, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje</p>
<p>e-påaste: jakob@ntbur.no, Tlf: 74 11 14 50</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: Juhteles </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Toleranse </em> Tilskudd til ungdomsinitierte tiltak som fører til økt sosial toleranse. Retningslinjer og informasjon: www.ntbur.no Søknadsinstans: Toleranse Nord-Trøndelag, NTBUR, Fylkets Hus,7735 Steinkjer e-post: jakob@ntbur.no, Tlf: 74 11 14 50  <em type="bold">Søknadsfrist: Løpende </em></p>
<p><em type="bold">Maana-jih noere-åssjaldahkh </em></p>
<p>Dåarjoe juakasåvva N-T Maana &amp; Noere-raereste, N-T Barne-&amp; Ungdomsråd, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje</p>
<p>Vuartesjh www.ntbur.no tlt 74 11 14 70</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: voerhtjen 16. b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barne- og ungdomsformål </em> Tilskudd fordeles av N-T Barne- &amp; Ungdomsråd, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer,se www.ntbur.no, tlf. 74 11 14 70.   <em type="bold">Søknadsfrist: </em><em type="bold">16. april 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Ohtje-foente </em></p>
<p>Tjirkeme jis vaenie beetnegh sjædta noeride mah råajvarimmieh noeride øørnieh</p>
<p>Lihkebe bievnesh tlf 74 11 11 43.</p>
<p>Ohtseme-instanse: Noerhte-Trøøndelaagen fylhkentjielte, Kultuvre-goevtese/ Nord-Trøndelag fylkeskommune, Kulturavdelinga, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje.   <em type="bold">Ohtseme-mierie: abpe jaepiem </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Småtterifondet </em> Underskuddsgaranti for ungdomsretta tiltak i regi av ungdom. Nærmere opplysninger i tlf. 74 11 11 43. Søknadsinstans: Nord-Trøndelag fylkeskommune, Kulturavdelinga, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer.   <em type="bold">Søknadsfrist: H </em><em type="bold">ele året </em></p>
<p><em type="bold">Musihke-åssjaldahkh </em></p>
<p>Juakasåvva Nøørjen musihke-raereste N-T, Norsk musikkråd</p>
<p>Ohtseme-instanse: Nøørjen musihke-raerie N-T, Norsk musikkråd N-T,</p>
<p>Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje, tlf 74 11 14 14.</p>
<p xml:lang="nob">Saernie jih sjeema, www.nord-trondelag.musikk.no</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: njoktjen 1.b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Musikkformål </em><em type="bold">  </em>http://www.musikk.no/nord-trondelag  Fordeles av Norsk musikkråd N-T Søknadsinstans: Norsk musikkråd N-T, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer, tlf.74 11 14 14 Info og skjema, http://www.musikk.no/nord-trondelag   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. mars 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Teatere-åssjalsahkh </em></p>
<p>Dåarjoe juakasåvva N-T Teatere-siebreste/ N-T Teatersamlag. Voenges teatere-dåehkieh/siebrieh gårreldihkesne NTT'en lihtsege-åårganisasjovnide maehtieh syøkedh.</p>
<p>Lihkebe saernie: tlf 46 91 50 00, Espen Børø</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: jåvle-asken 1.b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Teaterformål   </em>Tilskudd fordeles av N-T Teatersamlag. Lokale teatergrupper/lag tilknyttet NTTs medlemsorganisasjoner kan søke.  Nærmere informasjon: tlf. 46 91 50 00, Espen Børø.   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. desember 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Idretten åssjaldahkh  </em>Dåarjoe juakasåvva N-T Idretten gievleste/N-T Idrettskrets, lihkebe bievnesh  tlf 74 10 01 01 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Idrettsformål   </em>Tilskudd fordeles av N-T Idrettskrets, tlf. 74 10 01 01. </p>
<p><em type="bold">Tjeahpoe/kultuvre-be </em><em type="bold">etneh-vierhtieh noeride </em></p>
<p>Tjeahpoeh/kultuvre-beetneh-vierhtieh noeride jollebe tjeahpoe-jallh kultuvreøøhpehtimmine jih mah leah fylhkesne gårreldihkesne. Elektrovneles ohtseme: www.ntfk.no</p>
<p>Ohtseme tjuara CV'em utnedh jih aktem vihties soejkesjem guktie edtja beetneh-vierhtiem nuhtjedh.</p>
<p>Ohtseme-instanse: N-T fylhken kultuvreåvtehke, Fylkeskultursjefen i N-T, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje, tlf 74 11 11 43.</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: mietsken 15.b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kunst/kulturstipend </em><em type="bold">for ungdom  </em>Kunst/kulturstipend til ungdom med høyere kunst - eller kulturutdanning og som har tilknytning til fylket. Elektronisk søknad: <em type="italic">www.ntfk.no </em> Søknad skal inneholde CV og en konkret plan for bruken av stipendet. Søknadsinstans: Fylkeskultursjefen i N-T, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer, tlf 74 11 11 43.   <em type="bold">Søknadsfrist: 15. august 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Jienebh-kultuvrelle jijtse-væljoe darjoe voenges siebredahkesne </em></p>
<p>Staaten budsjedtesne - kap 521, påaste 73.</p>
<p>Juhteme voenges tjaangedæjja-åårganisasjovnijste jih darjomh mah jienebh-kultuvrelle gellielaaketjasse dåarjoeh.</p>
<p>Ohtseme jijtse sjeemesne, www.ntfk.no, saernie tlf 74 11 11 43</p>
<p>Ohtseme-instanse: Noerhte-Trøøndelaagen fylhkentjielte, Kultuvre-goevtese/ Nord-Trøndelag fylkeskommune, Kulturavdelinga, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje.   <em type="bold">Ohtseme-mierie: njoktjen 1.b. 2008. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Flerkulturell frivillig virksomhet i lokalsamfunn </em> Statsbudsjettet- kap. 521, post 73. Drift av lokale innvandrerorganisasjoner og aktiviteter som bidrar til flerkulturelt mangfold. Søknad på eget skjema, www.ntfk.no, inform. tlf 74 11 11 43. Søknadsinstans: Nord-Trøndelag fylkeskommune, Kulturavdelinga, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer.   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. mars 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvre-vaarjelimmie </em></p>
<p>Vaarjeldh gåetieh jih haave-gaedtie-kultuvre</p>
<p>Riksantikvaren dåarjoe-øørnegh vaarjeldh gåetide jih bigkemidie, vuartesjh www.ra.no</p>
<p>Dejpeli-mujhtsh gorredidh</p>
<p>Riksantikvaren dåarjoe-øørnegh guktie edjta dejpeli-mujhtsh gorredidh, vuartesjh www.ra.no</p>
<p>Nøørjen kultuvremujhtese-foente- vierhtieh ovmessie kultuvre-råajvarimmide, vuartesjh www.kulturminnefondet.no</p>
<p>Lihkebe bievnesh tlf 74 11 12 72</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kulturvern </em><em type="bold">  </em>Fredede bygninger og kystkultur. Riksantikvarens tilskuddsordninger til fredede bygninger og anlegg, se www.ra.no  Skjøtsel av fornminner. Riksantikvarens tilskuddsordninger til skjøtsel av fornminner, se www.ra.no  Norsk kulturminnefond - midler til ulike kulturminnetiltak, se www.kulturminnefondet.no  Nærmere opplysninger i tlf 74 11 12 72 </p>
<p><em type="bold">Svihtjeme-heaptoji åårganisasjovnh </em></p>
<p>Juhteme-dåarjoe juakasåvva ektine Svihtjeme-heaptoji raerine/Rådet for funksjonshemmede</p>
<p>Ohtseme jijtse sjeemesne, www.ntfk.no tlf 74 11 11 43.</p>
<p>Ohtseme-instanse: Noerhte-Trøøndelaagen fylhkentjielte, Nord-trøndelag fylkeskommune, Rådet for funksjonshemmede, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje.   <em type="bold">Ohtseme-mierie voerhtjen 1. b. 2008. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Funksjonshemmedes organisasjoner </em> Driftstilskudd fordeles i samarbeid med Rådet for funksjonshemmede Søknad på eget skjema, www.ntfk.no, tlf 74 11 11 43.  Søknadsinstans: Nord-Trøndelag fylkeskommune, Rådet for funksjonshemmede, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer.   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. april 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Åålmegestaarne-barkoe </em></p>
<p>Dåarjoe orre-skaepiedimmie darjojde åålmegestaarne-barkoen sisnjelen, mejnie Noerhte-Trøønderen siebrieh jih åårganisasjovnh giehtelieh. Vuartesjh www.ntfk.no , tlf 74 11 12 28.</p>
<p>Ohtseme-mierie: Folkehelsekomiteen, Fylhken Gåetie, 7735 Steinkjer/Stientje</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie: njoktjen 1. b. 2008. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Folkehelsearbeid  </em>Tilskudd til nyskapende virksomhet innenfor folkehelsearbeid i regi av nordtrønderske lag og organisasjoner. Se www.ntfk.no, tlf. 74 11 12 28.  Søknadsinstans: Folkehelsekomiteen, Fylkets Hus, 7735 Steinkjer.   <em type="bold">Søknadsfrist: 1. mars 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Guvvie-tjeahpoe/tjeahpoe-vætnoe - beetneh-vierhtieh jaa </em><em type="bold">pan 2009 </em></p>
<p>Beetneh-vierhtieh tjiehpiedæjjide mah fylhkesne årroeminie, vuelkemasse, barkose jih vuesiehtimmie-darjose.</p>
<p xml:lang="nob">Ohtseme-instanse: Nord-Trøndelag fylkesgalleri, 7800 Namsos/Namsovse</p>
<p>www.fylkesgalleriet.no   <em type="bold">Ohtseme-mierie: jåvle-asken 10. b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Billedkunst/kunsthåndverk </em> - stipend for 2009 Stipend for utøvende kunstnere bosatt i fylket til reise, arbeid og utstillingsvirksomhet. Søknadsinstans: Nord-Trøndelag fylkesgalleri, 7800 Namsos, www.fylkesgalleriet.no   <em type="bold">Søknadsfrist: 10. desember 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Voenges råajvarimmieh ålkoe-jielemasse - jaapan 2009 </em></p>
<p>Eatneme-boerehks sjiehtesjimmie åålmegasse, joekoen sjiehtesjæmman almetji lihke dajvine. Råajvarimmieh maanide jih noeride, jih råajvarimmieh mah svihtjeme-heaptojh sjiehtedieh, prijoriteeresuvvieh. Ohtseme jijtse sjeemesne seedtesåvva dan fiere-guhten tjieltese mij prijoriteerie jih seedtie fylhkentjielten gåajkoe.</p>
<p>Lihkebe bievnesh, tlf 74 11 12 60.</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie jaapan 2009: jåvle-asken 15. b. 2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lokale tiltak for friluftsliv - for 2009 </em> Naturvennlig tilrettelegging for allmennheten med særlig fokus på tilrettelegging i folks nærområder. Tiltak for barn og unge, og tiltak som inkluderer funksjonshemmede prioriteres. Søknad på eget skjema sendes den enkelte kommune som prioriterer og oversender til fylkeskommunen. Nærmere opplysninger, tlf 74 11 12 60.  <em type="bold">Søknadsfrist for 2009: 15. desember 2008. </em></p>
<p><em type="bold">Gaskesadtemeforume dejnie åarjel-saemien byjresinie </em></p>
<p>Noerhte-Trøøndelaagen Fylhkenraerie altese tjåanghkosne 18.12.2007 nænnoesti aktem gaskesadtemeforumem tseegkedh dejnie åarjel-saemien byjresinie. Kultuvren, sjiehtedimmien jih saemien gyhtjelassi fylhkenraerije lea dan forumen åvtehke.</p>
<p>Mijjieh bøørebe daejtie meatan årrodh dennie forumisnie aktine lihtseginie:</p>
<p>- Saemien Sijte</p>
<p>- Gaske-dajven båatsoe-tjielte</p>
<p>- Åarjel-saemien gærhkoe</p>
<p>- Saemiedigkie</p>
<p>- Åarjel-saemiej skuvle</p>
<p>- Saemien lihtsege mij lea Kråangken jåarhke-skuvlen learohkeraereste veeljeme.</p>
<p>Forume maahta vijresovvedh jis daerpies.</p>
<p><em type="bold">Daate forume daam mandaatem åådtje: </em></p>
<p>Forumen vuepsie lea aktem sijjem gorredidh gusnie maahta sjiehteles ektiebarkoegyhtjelassi bijre govlesadtedh mah leah åarjel-saemien byjresen bijre. Ij leah daate forume naan nænnoestimmieåårgane, bene akte govlesadtemeforume.</p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan maehtieh dagkeres aamhtesi bijre govlesadtedh:</p>
<p>- Snåase goh reeremedajve saemien gielese</p>
<p>- Åarjel-saemien giele-jarnge</p>
<p>- Saemien Sijten evtiedimmie</p>
<p>- Ektiebarkoe-latjkoe Saemiedigkien jih fylhkentjielti gaskem dennie åarjel-saemien dajvesne</p>
<p>- Åarjel-saemien interrege</p>
<p>Dah lihtsegh forumisnie maehtieh jeatjah gyhtjelassh bæjjese vaeltedh.</p>
<p><em type="bold">Dihte voestes tjåanghkoe forumisnie lea </em></p>
<p><em type="bold">njoktjen, 5. biejjien 2008, tsåahka 10.00-13.00 Tjielten Gåetesne, Snåasen Tjieltesne. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kontaktforum med det sørsamiske miljøet </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesrådet i Nord-Trøndelag vedtok i sitt møte 18.12. 2007 å opprette et kontaktforum med det sørsamiske miljøet. Fylkesråd for Kultur, integrering og samiske spørsmål er leder for forumet.</p>
<p xml:lang="nob">Følgende faste deltakere inviteres til å delta i forumet med en representant:</p>
<p>- Saemien Sijte</p>
<p xml:lang="nob">- Reinsamelaget</p>
<p xml:lang="nob">- Den sørsamiske kirke</p>
<p xml:lang="nob">- Sametinget</p>
<p>- Åarjel-saemiej skuvle</p>
<p xml:lang="nob">- Samisk representant utpekt av elevrådet ved Grong videregående skole</p>
<p xml:lang="nob">Forumet kan utvides etter behov.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forumet gis følgende mandat </em>: </p>
<p xml:lang="nob">Formålet med forumet er å sikre en arena for dialog om relevante samarbeidsspørsmål som angår det sørsamiske miljøet. Forumet er ikke et vedtaksorgan, men et dialogforum.</p>
<p xml:lang="nob">Eksempel på aktuelle saker for dialog er:</p>
<p xml:lang="nob">- Snåsa som forvaltningsområde for samisk språk</p>
<p xml:lang="nob">- Sørsamisk språksenter</p>
<p>- Utviklingen av Saemien Sijte</p>
<p xml:lang="nob">- Samarbeidsavtalen mellom Sametinget og fylkeskommunene i det sørsamiske området</p>
<p xml:lang="nob">- Sørsamisk interreg</p>
<p xml:lang="nob">Representantene i forumet kan ta opp andre spørsmål.</p>
<p xml:lang="nob">Første møte i forumet holdes:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5. Mars 2008 kl 10.00 - 13.00 på Kommunehuset, Snåsa Kommune </em></p>
<p><em type="bold">Maam dïhte sæjhta jiehtedh fylhkentjïeltese? </em></p>
<p>Tjaaleldh saadtegh /aamhtsh åarjelsaemien sïjhtebe åarjelsaemien gïelesne vaestiedidh. Daate øørnege sæjhta aelkedh juhtedh dan varke goh fylhkentjïelte lea aktem øørnegem gaavneme åarjelsaemien jarkoestæmman.</p>
<p>Dåastoe-almetjh jïh dah ovmessie darjoeh Fylhken Gåetesne sïjhtieh saerniestimmieh åadtjodh dej orre krïevemi bïjre, guktie dah bøøremes goh gåarede, maehtieh hoksehtimmiem vedtedh dejtie mah åarjelsaemien soptsestieh.</p>
<p>Bïevnesh åejvieoksesne jïh dåastoesijjesne Fylhken Gåetesne sïjhtieh åarjelsaemien gïelesne</p>
<p>båetedh</p>
<p>Daate lea dejtie voestes råajvarimmieh mah edtjieh sijjesne årrodh tsiengelen 1. biejjien 2008. Jeatjah råajvarimmieh jïh bïevnesh åarjel-saemien sïjhtieh båateladtedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hva betyr dette for fylkeskommunen? </em></p>
<p xml:lang="nob">Skriftlige henvendelser/saker på sørsamisk vil bli besvart på sørsamisk. Denne ordningen vil tre i kraft så snart fylkeskommunen har funnet en ordning for sørsamisk oversettelse.</p>
<p xml:lang="nob">Resepsjonspersonell og de ulike virksomheter i Fylkets Hus vil bli orientert om de nye kravene for å kunne gi best mulig service til sørsamisk talende.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon i hovedinngang og resepsjonsområdet i Fylkets Hus blir skiltet på sørsamisk.</p>
<p xml:lang="nob">Dette er strakstiltakene som skal være på plass 1.januar 2008. Ytterligere tiltak og informasjon på sørsamisk vil komme etter hvert.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkiem vaaksjoeji </em></p>
<p><em type="bold">Fylhkenraerije Annikken Kjær Haraldsen lea daan våhkoen Saemiedigkiem Karasjohkesne vååksjeme. Kjær Haraldsen, mij politihkeles diedtem åtna dejtie saemien gyhtjelasside, åarjel-saemien haestemh bæjjese veelti gosse tjåanghkoem utni Saemiedigkie-raerine. </em></p>
<p>Dennie byjjes bielesne dehtie vaaksjoemistie fylhkenraerije golteli gosse Saemiedigkie lij tjåanghkanamme dæjstan, suehpeden 27. biejjien, jïh seamma biejjien satne aaj aktem tjåanghkoem utni saemiedigkie-raerine. Saemiedigkien raerie lea goh Saemiedigkien <span type="quote">”reerenasse”</span>, jïh tjåadtjohte dam biejjieladtje politihkeles darjoem. Dïhte raerie tjåanghkene10-12 aejkieh jaepesne, jïh maahta dan Saemiedigkien stoerre-tjåanghkan aamhtesh buektedh.</p>
<p>- Gosse saemiedigkie-raerine tjåanghkoem utni dellie Snåasen tjïelten jïh fylhkentjielten bïjre saarnoejim, mah leah meatan sjidteme reeremedajvesne saemien gielese, jïh man gåhkese daelie båateme dejnie barkojne. Manne aaj bæjjese veeltim dejtie gøøkte støøremes haestemidie mah mijjieh utnebe Noerhte-Trøøndelaagesne, gïele- jïh learoevierhtie-evtiedimmie, jïh juvrh jïh båatsoe. Dïhte ektiebarkoe-latjkoe saemiedigkien jïh fylhkentjielten gaskem, jïh guktie dïhte edtja juhtedh lij akte aamhtese aaj. Dam edtja bæjjese vaeltedh aktene tjåanghkosne dej åarjel-saemien fylhkigujmie jïh saemiedigkine daan tjaktjen, Annikken Kjær Haraldsen jeahta.</p>
<p>Aamhtesh mah lin bijjene Saemiedigkien stoerre-tjåanghkosne lij saemiedigkie-raerien regijovnale-politihkeles buerkiestimmie, saemien institusjovne-evtiedimmie jïh saemiedigkien åssjalommesh learoevierhtie-evtiedimmien bïjre.</p>
<p>- Daate gujht aaj åarjel-saemien haestemh, guktie manne tuhtjem aevhkies dom digkiedimmiem Saemiedigkesne goltelidh, Annikken Kjær Haraldsen jeahta.</p>
<p xml:lang="nob">Besøkte sametinget</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylkesråd Annikken Kjær Haraldsen har denne uka besøkt Sametinget i Karasjok. Kjær Haraldsen, som har politisk ansvar for samiske spørsmål, tok opp sørsamiske utfordringer i møtet med sametingsrådet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Under den formelle delen av besøket overvar fylkesråden plenumssamlingen i Sametinget tirsdag 27. mai, og et møte med sametingsrådet samme dag. Sametingsrådet fungerer som Sametingets <span type="quote" xml:lang="nob">”regjering”</span>, og står for den daglig politiske virksomheten. Rådet møtes 10-12 ganger per år, og har anledning til å fremme saker for Sametingets plenum.</p>
<p xml:lang="nob">− I møtet med sametingsrådet orienterte jeg om Snåsa kommune og fylkeskommunens innlemmingen i forvaltningsrådet for det sørsamiske språket, og status så langt. Jeg tok også opp de to største ufordringene vi har i Nord-Trøndelag, språk- og læremiddelutvikling, samt rovdyr og reindrift. Samarbeidsavtalen mellom sametinget og fylkeskommunene og rullering av denne var også tema. Dette skal tas opp i et møte med med de sørsamiske fylkene og sametinget til høsten, sier Annikken Kjær Haraldsen.</p>
<p xml:lang="nob">Saker som Sametinget tok opp i plenum var sametingsrådets regionalpolitiske redegjørelse, samisk institusjonsutvikling og sametingets strategiske plan for læremiddelutvikling.</p>
<p xml:lang="nob">− Dette berører ogås i stro grad sørsamiske utfordringer så jeg synes det var svært nyttig å følge debatten i Sametinget, sier Annikken Kjær Haraldsen.</p>
<p><em type="bold">Annikken Kjær Haraldsen tuhtji dïhte vaaksjome Saemiedigkesne lij joekoen aevhkies dan vijrebe barkose åarjelsaemien gyhtjelassigujmie. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(Guvvie: John-Marcus Kuhmunen) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Annikken Kjær Haraldsen fant besøket i Sametinget svært nyttig for det videre arbeidet med sørsamiske spørsmål. (Foto: John-Marcus Kuhmunen) </em></p>
<p><em type="bold">Samerettsutvalgets innstilling - Saemiereaktaj moenehtsen lahtestimmie. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I forbindelse med høringen av Samerettsutvalgets innstilling NOU 2007:13 - Den nye sameretten, arrangerer Nord-Trøndelag Fylkeskommune en høringskonferanse på Stiklestad den 11. september 2008. - - Aejkiemieresne dejnie govlehtimmine Saemiereaktaj moenehtsen lahtestimmeste NOU 2007:13 - Dihte orre saemiereakta, Noerhte-Trøøndelaagen Fylhkentjïelte aktem govlehtimmie-råårestallemem øørnie, Stiklestadesne skireden 11. biejjien 2008. </em></p>
<p xml:lang="nob">Høringen av Samerettsutvalgets innstilling er en omfattende prosess som startet med framleggingen av innstillingen høsten 2007 og har endelig høringsfrist 19. februar 2009. En presentasjonskonferanse ble arrangert i Tromsø i desember 2007 og Saemien Sijte hadde en egen høringskonferanse for de sørsamiske miljøene 17. og 18. juni 2008 i Steinkjer.</p>
<p xml:lang="nob">Nord-Trøndelag Fylkeskommune skal utarbeide sin høringsuttalelse for vedtak i Fylkestinget høsten 2008 og ønsker derfor å samle fylkets kommuner, Fylkesmannen og andre interesseparter til en samling for presentasjoner og diskusjon omkring forslagene i innstillingen. Det er vår målsetting at konferansen også kan være til hjelp i kommunenes arbeid med denne høringssaken.</p>
<p xml:lang="nob">Konferansen finner sted i Auditoriet på Stiklestad Nasjonale Kultursenter, Stiklestad.</p>
<p xml:lang="nob">Deltakelse på konferansen er gratis, men deltakerne må selv sørge for transport til og fra Stiklestad. Eventuell overnatting må også ordnes av den enkelte. Rica Stiklestad Hotel er samlokalisert med Kultursenteret og eventuell bestilling her kan gjøres over tlf: 74 04 42 00. Se også informasjon på <em type="italic">http://www.stiklestad.no/ </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Program høringskonferanse </em><em type="bold">Samerettsutvalget, 11.september 2008: </em></p>
<p xml:lang="nob">09.30: Registrering/Kaffe 10.00: Velkommen ved Fylkesråd Annikken Kjær Haraldsen 10.15: Hovedtrekk i Samerettsutvalgets innstilling, ved Utvalgsleder Jon Gauslaa 11.15: Pause 11.30: Samisk naturbruk og rettssituasjon i Trøndelag, ved Forsker Anne Severinsen 12.30: Lunsj 13.15: Forberedte innlegg á 15 minutter fra Statskog, Fjellstyresambandet, Sametinget, Kommune 14.15: Pause med kaffe 14.45: Debatt 16.00: Slutt</p>
<p xml:lang="nob">  <em type="bold">Vi ber om påmelding til konferansen </em>innen 1.september <em type="bold">til undertegnede, på telefon eller e-post. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sigurd Kristiansen, Rådgiver</p>
<p xml:lang="nob">Tel.: 74 11 12 60</p>
<p xml:lang="nob">E-post : sigurd.kristiansen@ntfk.no</p>
<p>Dïhte govlehtimmie Saemiereaktaj moenehtsen lahtestimmeste lea akte vijries aamhtese mij eelki gosse dam lahtestimmiem bøøkti tjaktjen 2007, jïh dïhte minngemes govlehtimmie-mierie lea gierhkien-garres/goevten 19. b. 2009.</p>
<p>Akte voestes buekteme-råårestalleme lij Romsesne jåvle-asken 2007 jïh Saemien Sïjte aktem jïjtse govlehtimmie-råårestallemem utni dejtie åarjel-saemien byjresidie ruffien 17. jïh 18. b. Stientjesne.</p>
<p>Noerhte-Trøøndelaagen Fylhkentjïelte edtja sov govlehtimmie-vuajnoem darjodh maam edtja Fylhkendigkesne nænnoestidh tjaktjen 2008, jïh dan gaavhtan fylhkentjïelte sæjhta fylhken tjïelth, Fylhken-ålmam jïh jeatjah paarth mah iedtjem utnieh, aktene tjåanghkose bøøredh gusnie edtja åehpiedehtedh jïh digkiedidh dej raeriestimmiej bïjre lahtestimmesne. Mijjen vuepsie lea råårestalleme aaj maahta viehkiem årrodh tïieltide, gosse dah edtjieh dejnie govlehtimmie-aamhtsine barkedh.</p>
<p>Dïhte råårestalleme lea daesnie, Auditoriet, Stiklestad Nasjonale Kultursenter, Stiklestadesne.</p>
<p>Råårestallemisnie lea namhtah meatan årrodh, bene gaajhkh tjuerieh jijtje øørnedh guktie edtja Stiklestaden gåajkoe jih luvhtie båetedh. Jis naaken tjuara jijjedidh tjuara aaj dam jijtje øørnedh. Rica Stiklestad Hotell lea lïhkes ektine Kultuvrejarngine, jïh jis sæjhta dongkedh maahta dam darjodh teellefovnesne, 74 04 42 00. </p>
<p>Vuartesjh aaj bievnesh ; http://www.stiklestad.no/</p>
<p><em type="bold">Programme govlehtimmie-råårestallemisnie, Saemiereaktaj moenehtse, skiereden 11. biejjien 2008: </em></p>
<p>09:30. Tjaalasovveme/Prihtjege</p>
<p>10:00: Buerie båeteme, Fylhkenraerije Annikken Kjær Haraldsen</p>
<p>10:15: Åejvie-sisvege Saemiereaktaj moenehtsen lahtestimmesne, Moenehtsen åvtehke Jon Gauslaa</p>
<p>11:15 Liegkestimmie</p>
<p>11:30. Saemien eatneme-åtnoe jih reakta-tsiehkie Trøøndelaagesne, dotkije Anne Severinsen</p>
<p>12:30: Beapmoe</p>
<p>13.15: 15 minudth soejkesjamme lahtesh Staaten skåajjeste, Vaerieståvroe-ektiedimmeste,</p>
<p>Saemiedigkeste, Tjïelteste</p>
<p>14:15. Liegkestimmie prïhtjeginie</p>
<p>14:45: Digkiedimmie</p>
<p>16:00: Orrijimmie</p>
<p><em type="bold">Jis sïjhth råårestallemisnie meatan årrodh tjoerh dam munnjien bievnedh </em></p>
<p>skiereden 1. biejjien åvtelen <em type="bold">, teellefovnesne jallh e-påastesne. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sigurd Kristiansen, Rådgiver  Tel.: 74 11 12 60</p>
<p xml:lang="nob">E-post : sigurd.kristiansen@ntfk.no</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Program for utvikling av sørsamisk næring og kultur </em> Det samiske bosettingsområdet omfatter området fra østspissen av Kolahalvøya i Russland til Engerdal i Norge og Idre i Sverige. Som del av en til dels internasjonal samisk kultur, har Nord-Trøndelag også et innslag av sørsamer. Tradisjonelt er den sørsamiske kulturen sterkt knyttet til næringsutøvelse og reindriften har derfor utviklet seg til å være hovedbærer av denne kulturen. Reindriften bidrar bl.a. til at sørsamisk språk, naturkunnskap, sosiale nettverk og slektsrelasjoner holdes i hevd. </p>
<p xml:lang="nob">For å styrke sørsamisk næringsutvikling og kultur etableres en spesiell satsing innenfor en økonomisk ramme, på i første omgang kr 500.000 fra 2008.</p>
<p xml:lang="nob">Satsingen bør utvikles (spisses) i partnerskap med det sørsamiske miljøet i fylket, og for å sikre en god dialog med dette miljøet ønsker fylkesrådet å opprette et kontaktforum. Dette kontaktforumet vil også være en viktig premissgiver for utviklingen av denne satsingen.</p>
<p xml:lang="nob">Det vises for øvrig til kap. 3.8 <span type="quote" xml:lang="nob">”Territorialt samarbeid”</span>/Interreg som også inneholder en egen sørsamisk satsing.</p>
<p><em type="bold">Prograamme åarjel-saemien jielemen jïh kultuvren evtiedæmman </em><em type="bold">  </em>Dïhte saemien dajve lea låvletje gietjeste Kolanjaarken raejeste Russlaantesne, Engerdaelien raajan Nöörjesne jïh Eajran raajan Sveerjesne. Goh akte bielie aktede såemies gaskenasjovnale saemien kultuvreste, Noerhte-Trööndelaage aaj aktem åarjel-saemien almehtjïertem åtna. Tradisjovnen mietie dïhte åarjel-saemien kultuvre lea stinkes gårreldahkesne jieleme-darjomasse, jïh båatsoe lea dan dïehre skearkagamme edtja daan kultuvren åejvieguedtije årrodh. Båatsoe dorje guktie åarjel-saemien gïele, eatnememaahtoe, sovsijale needteviermie jïh fuelhkietsiehkieh leah jielije. </p>
<p>Edtja åarjelsaemien jieleme-evtiedimmiem jïh kultuvrem stinkestidh, tseegkesåvva aktem sjïere råajvarimmiem akten ealamadtje mierien sisnjelen, dehtie voestegistie 500 000 kr, jaepien 2008 raejeste.</p>
<p>Dïhte råajvarimmie byöroe evtiesovvedh (tjirkesovvedh ) ektine dejnie åarjel-saemien byjresinie fylhkesne, jïh jis edtja aktem hijven govlesadtemem dejnie byjresinie tjirkedh, dellie fylhkeraerie sæjhta aktem gaskeseforumen tseegkedh. Daate gaskeseforume aaj sæjhta aktem vihkeles våaromevedtijem daan råajvarimmien evtiedæmman årrodh.</p>
<p>Vuesehte kapihtelese 3.8 <span type="quote" xml:lang="nob">”Territorialt samarbeid”</span>/ Interreg, mij aaj aktem jïjtse åarjel-saemien råajvarimmiem åtna. </p>
</body></document>
