<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.minoritet.se/2041?file_id=1</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="material_sametinget_sme.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="material_sametinget_smj.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ministeremoenehtse juvnehtimmie RecChL(2011)3 dan bïjre guktie Sveerje Europaraerien ministeremoenehtsen njoelkesassem laanthåessie- jallh unnebelåhkoegïelh Sveerjesne nuhtjie (Ministerkommidtée 12-n golken asken 2011 1123:de tjåangkosne ambasadöörigujmie daam vaalteme)</p>
<p>Europaraerien njoelkedassen laanthåesie- jallh unnebelåhkoegïeli bïjre Artihkele 16-n mietie; gosse ussjedamme Sveerjen deklarasjovnen bïjre 9-n b. goevten asken 2000; gosse ussjedamme Expertemoenehtsen goerehtimmien bïjre guktie Sveerje Njoelkedassem nuhtjie; daejreminie ahte daate goerehtimmie bïevnesh åtna dovne Sveerjen nasjovne tjaalegistie, lissiebievnesh svïenske byjjesfaamojste, bïevnesh aaj laahpeme eensi-nåhkens åårganijste jïh ektiedimmijste Sveerjesne, jïh bïevnesh maam Expertemoenehtse veedtjeme gosse Sveerjesne orreme;gosse dïjri mietie ussjedamme mejtie svïenske byjjesfaamoeh Expertemoenehtsen tjaalegen sïsvegen bïrjre; dellie Ministeremoenehtse svïenske byjjesfaamojde juvnehte ahte dah edtjieh gaajhkh gïehtjedimmieh jïh juvnehtimmieh edtja dåeriedidh jïh voestemes bïejedh: ööhpehtimmiem gaajhkine laanthåesie- jallh unnebelåhkoegïeline nännoestidh. Dam edtja stukturelle vuekien mietie eensiligkien darjodh soptsestäjjaj daarpoej jïh gïelen tsiehkien darjodh; tjïrkedh ahte <span type="quote">"ietniengïelen"</span> ööhpehtimmie lea dan hijven goh njolkedasse jeahta edtja årrodh jïh ahte rikti jïh sjiehteles dïhte ööhpehtimie, guktie learoehkh edjtieh dïeves lohkeme- jïh tjaalememaahtoem jeksieh daejnie gïeline; jienebe ööhpehtimmiem saemien jïh såevmien gïeline öörnedh, jïh guektiengïelen ööhpehtimmie meangïelesne tseegkedh; lohkehtäjjaööhpehtimmiem tseegkedh man lea nuekies vierhtieh gaajhkide dejtie laanthåesie- jallh unnebelåhkoegïelide jïh mij ulmide sjeahta; learoevierhtieh darjodh gaajhkide dejtie laanthåesie- jallh unnebelåhkoegïelide.</p>
</body></document>
