<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Naasjovne barkoeplaane almetji reaktaj bijre</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2003</year><wordcount>1235</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.manskligarattigheter.se/dm3/file_archive/031011/d9a1578d651b7b98dbe62c4ec9e13d13/800602_sydsamOK.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="almasjlasj_riektajda_rijkalasj_doajmmaplana.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">F A K T A B L A D </em></p>
<p><em type="bold">Justitiedepartementet </em></p>
<p><em type="bold">Ju 03.09 Juni 2003 </em></p>
<p><em type="bold">Daate lij voestes tjaalege mij naemhtie vååjneme Sveerjesne. Daejnie barkoeplaanine reerenasse maadtoem beaja stuerebe vååjnoem guktie barkedh guhtjelassine almetji reaktaj gujmie naasjovne daltesne. Barkoeplaane gellie guhtjelassh voestes säjjan beaja, vuesehte gaavhtan vaarjelimmie almetji reaktaj bijre. </em></p>
<p><em type="bold">Mij almetji reaktah? </em>Maadtoem guktie almetji reaktah tjilkedh FN:en siejhme bihkedimmesne gaavnebe almetji reaktaj bijre jaepeste 1948. Dan männgan almetji reaktah galjanamme jih tjilkeme gellie kåånvensjovnine, mejtie juridigkesne veadtjaldahkesne staatide, jih deklarasjovnide. Dah almetji reaktah staaran beaja guktie staate jih aajne almetjh gaskemsh barkedh. Njolkedassh ålmine veadtaldahkesne mij edtja viehkine reaktisne utnedh oktegh jallh jeatjabinie. </p>
<p><em type="bold">Mij leah dah almetji reaktah? </em>Reakhtah provkin sjiere boelhkine juekedh Ij leah provkin sjiere daltine gaskemsh juekedh, gaajhkh dovnesh seamma vihkeles jih vihkeles ektesne barkedh abpevoetesne. Dah ekonomije, sosiale jih kultuvre reaktah jarnge politihkesne guhtjelassine veadaldahkesne guktie ekonomijen juekedh, barkoejielemisnie, skiemtjevaarjelisnie, ööhpedimmie jih fulhkiepolitihke galka stuerebe vååjnoem utnedh guktie hijven-laakan veasodh. Dah guhtjelassh dovne gaske reaktavååjnoe vuesehte goh seamma dalte almetjebielie gaskoeh, seamma baalhka maahte seamma barkose, reaktam utnedh skuvlesne vaedtsedh jih faagke reaktah. FN:en kåånvensjovnesne ekonomije, sosiale jih kultuvre reaktaj bijre maehtebe lohkedh staate edtja sillem vaeltedh reaktam jaksedh. </p>
<p>Dah veasoeh jih politihke reaktah leah veajhtoe-voetem utnedh soptsestidh jih tjaeledh, relijovneveajhtoesvoetem jih reaktam fuelhkiejielemem utnedh. Jih dovne reakta gååvnesje aajne almetjeintegritetem dååhkasjehtedh mohte aaj ahte staate vaarjelem vaadta jeatjabidie laejtedimmien vööste, vuesehti gaavtan slaavh jih naskoehtidh tjöödtjestidh, jih dovne reaktam eah åadtjoeh veajhtoesvoetem giestie vaeltedh guktie barre tuhtjie.</p>
<p>FN:en siejhme buerkiestimmien mietie almetjireaktaj bijre dah almetji reaktah galka gaajhkh almetji bijre årrodh seamma magkeres naelie, naehkieklaerie, jis almetjebielie, giele, relijovne, politihke jallh jeatja åssjalomme, naasjovne jallh sosialemaadtoe, jealoe, sliekte jallh gie leah, daam gååhtjoe diskrimineringetjöödtjestimmie. Daejnie tjöödtjestimmine dovne diskrimineringe gååvnesje seamma magkeres sexuale vååjnoem åtna.</p>
<p>Gåessie almetjh mejtie sijhtieh årrodh goh naasjov-ne, etnije, giele jallh relijovne unnebelåhkoe, jih aaj goh alkoealmetjh, dååjrehtimmie vuesehtamme vihkelse vuesiehtidh gaajhkh almetjh seamma vierhtiem utnieh. Dovne daerpies vaarjelimmiem lissiehtidh jeatjah kåånvensjovnine.</p>
<p><em type="bold">Sveerjen barkijh </em>Diedtem reerenasse jih staaten tjielte- reeremh utnieh juktie eah laejtieh dah almetji reaktah. Jienebh jeatjah barkijh, dovne byjjes jih aajne, almetji reaktah barkosne eevtjieh jih vaarjelh. Barkoeplaanesne dah barkijh voestes säjjan biejedh: Rijhkebiejjien saadthalmetjh, dööpmestovlh, staaten reeremh, jih aaj reerenassen saadthalmetjh, tjielth jih laantedigkieh, barkoemaarhnan boelhkh, barkoesijjieh jih aajne åårganisasjovnh. </p>
<p><em type="bold">Barkoeplaane dej almetji reaktide </em>Ektie Naasjovnine (FN:en) eatnemekåånferansesne almetji reaktaj bijre Wien:esne 1993 staatide eevtjedin naasjovne barkoeplaanh buektiehtidh almetji reaktide. Jih aaj FN:e tjilkeme jaepieh 1995-2005 goh FN:en jaepielåhkadinie ööhpehtämman almetji reaktaj bijre. </p>
<p>Sveerjen barkoeplaanine barkoedåehkie soejhke-sjamme reerenassen kaanslijesne ektine 240 naasjovne barkijgujmie goh saadthalmetjh, jeatjah reerenassh, gorrehtäjjah, aajne jih fagken åårganisasjovnh, jih dovne lihtsegh unnebe låhkojste mejtie dååhkasjehteme.</p>
<p>Barkoeplaanen bijjemes ulmie abpevoetemvuartasjidh jih Sveerjen bieleste guvviem vuesiehtidh guktie almetji reakta jih aaj gorredidh guktie bueriemdidh jih eevtjedh almetji reaktaj vaarjelimmiem.</p>
<p>Sydsamiska</p>
<p>Guarkoe naasjovne unnebe låhkose Reerenassentjaalege 2001/02:83</p>
<p type="listitem">Barkoeplaanine golme jaepieh barkedh jaepine 2002-2004. Dah åejvie-ulmieh leah:</p>
<p type="listitem">Almetji reaktah eevtjedh jih vaarjelidh</p>
<p type="listitem">Stuerebe daajroem buektiehtidh guhtjelassi bijrealmetji reaktine</p>
<p type="listitem">Ektieöörnegem barkoen bijre eevtjedh vuestemesstaaten reeremisnie</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmiem bueriedidh almetji reaktaj bijre</p>
<p><em type="bold">Ööhpehtimmie lissieh </em>Reerenasse ussjede ööhpehtimmiem daerpies bueriedidh almetji reaktaj bijre jih stuerebe dajvem åadtjodh Sveerjen ektievuekesne. Maahtoe dah sosiale, eekonomije jih kultuvre reaktah joekoen daerpies duedtedh. Dannasinie reerenasse sjiere reeremidie stilleme barkijide almetji reaktaj bijre ööhpehtidh. Tjaktjen 2003 jih gijren 2004 reerenasse ussjede dovne kåånferansh utnedh almetji reaktaj bijre barkijide jih jaahkoeveeljemidie tjieltesne jih laantedigkesne. </p>
<p><em type="bold">Saernieh seejedh </em>Saerniesoejkesjimmie guktie maehtedh saernieh seejedh dej almetji reaktaj bijre dejnie daelie barkeminie. Akte dejnie soejkesjimmine lea Reerenassekaanslijen webbesijjie dej almetji reaktaj bire www.manskligarattigheter. gov.se </p>
<p>Webbesijjesne saernieh almetji reaktaj bijre gååvnesje,vihkeles byjjespaehperh mejtie maadtoe disse orreme, dah sveerjen reektehts FN:en vaaksjome-moenehtsidie. Reektehts vuesehte guktie sveerjesne almetji reaktajgujmie.</p>
<p><em type="bold">Ektiebarkoem lissiehtidh </em>Reerenassekaanslijesne barkoedåehkiem tseegksuvveme lihtsegh gaajhkijste departementijste jih dan ulmie ektiebarkoem lissiehtidh departementij gaskoe dej almetji reaktaj bijre. Dam dorjeme mohte eah åadtjoeh diedtem fagkedepartementijste vaeltedh dej njolke barkojste. </p>
<p>Barkoedåehkien laavenjasse dovne barkoesoejke-sjimmiem vuartasjidh jih viertiehtidh.</p>
<p><em type="bold">Sjiere guhtjelassh voestes säjjan beajeme </em>Reerenasse ussjede boelhkesne sjiere guhtjelassine barkedh. Jienebh dejstie sjiere guhtjelassijste dajvine </p>
<p>Gaajhkh sjiere reaktah mejtie voestes säjjanbeajeme aaj unnebe låhkojde jih saemide. Diskrimineringe-guhtjelassij bijre maahtah lohkedh byjjespaehperinie <span type="quote">”Stuerebe vaarjelimmie diskrimineringen vuestie”</span>. Reeerenassen byjjespaehperinie <span type="quote">”Naasjovne unnebelåhkoeh jih unnebe gielh- tjåangkan tjaaleme reerenassen unnebe politihkeste”</span> desnie jijnjem tjaaleme reerenassen unnebepolitihken bijre. Vueleln naasjovne unnebelåhkoej guhtjelassh voestemes lutnieh reaktah vååjnojste.</p>
<p><em type="bold">Unnebelåhkoej jih saemiej reaktah </em>Unnebelåhkoej reaktah tjilkeme tjaalegisnie 27 FN:en kåånvensjovnesne veasoej jih politihken reaktaj bijre. Tjaalegisnie tjilkeme joekoen reaktam vaarjelidh jijtsedh kultuvrem jijtsh relijovnem jih jijtsh gielem utnedh. Europan daltesne Europaraerien maadtoekåånvnsjovnh gååvnesjh vaarjelimmien bijre naasjovne unnebe låhkojde mejtie Sveerje nännosti jaepien 2000. Seamma jaepiem aaj Sveerje europan njolkedassem laantebielie- jallh unnebegielh dååhkasjähtin. </p>
<p>Reerenassen tjaale-luhpesne, aktijste Sveerjenmaadtoe-laakijste, lohkebe dovne ahte etnijen, gielen jih relijovnen unnebelåhkoen nuepieh jijtsh kutuvrejih ektievuekiejielemem vaarjelidh jih öövtiedidh daam tjoerin eevtjedh.</p>
<p><em type="bold">Naasjovnen unnebelåhkoe </em>Sveerjen etnijen jih kultuvren stoerre låhkoe guhkies histovrije maadtoem åtna. Jienebh dåehkijste mejtie unnebelåhkoe Sveerjesne leah tjirkes-laakan barkeme dåehkien jijtsh kultuvrem jih gielem vaarjelidh dannasinie danbien aaj dah jieleme boelhke sveerjen ektie-vuekesne. Dah jijtsh relijovnem, gielem jallh kultuvrem utnieh jih dah gämpoeminie maadtoem vaarjelidh. </p>
<p>Sveerjesne vijhte unnebelåhkoe gååvnesjh: saemieh</p>
<p>Ulmieh sveerjen unnebelåhkoe-politihkesne leahnaasjovne unnebelåhkoem vaarjelidh jih dej nuepide diedtedh stuerebe faamoem åadtjodh jih histovrijen gielide diedtedh juktie unnebegielh åadtjoeh jieledh. Juktie maehtedh daam buektiehtidh dellie daerpies jijnjem darjodh dovne naasjovne jih regijovne daltesne.</p>
<p><em type="bold">Unnebegieleh </em>Dah gielh mejtie unnebepolitihkesne leah saemie (gaajhkh gielh) såevmie, meankieli, romani chib (gaajhkh gielh) jih jiddish. Daejstie saemie, såevmie jih meänkieli naemhtemes regijovne gielh jih dejtie stierkebe vaarjelidh. Dannasinie sjiere laakem buektiehtamme gusnie gellie tjieltine maahta gielem nuhtjedh reeremisnie jih dööpmestovline jih dovne reaktam åtna aarhskuvle- jih voeres-sujhtiemisnie abpe jallh muvhte barkoste saemien vuekesne utnedh. </p>
<p>Reerenasse 7 miljovnh kråvnah Staaten kultuvre-raereste sjiere vierhtijse beajeme unnebelåhkoej gielh eevtjedh. Jih skuvlij learoeplaanh aaj jeatjadehteme ahte maahtoem naasjovne unnebelåhkoej jih unnebegielij bijre åadtjoeh lieredh. Sveerjen teelevisjovne, sveerjen radijove jih ööhpehtimmieradijove jaepien 2002 orre provgrammetijjh åadtjoejin jih dan åvteste maehtieh provgrammh unnebegieline sedtedh.</p>
<p><em type="bold">Romerh </em>Jijnjh romerh nåake utnieh eah leah meatan ektievuekesne. Romeri bijre joekoen nåake soptseshth jih dah diskriminerieh, joekoen nyjsenäjjah. Männgan 1996 sveerjen reerenasse romeri åårganisasjovnine ektesne barkeme. Guktie maehtedh ektiebarkoem duedtedh romeri åårganisasjovnejieleminie Raeriem romeri guhtjelasside 2002 tseegksuvvien goh raerieåårgane reerenassese. </p>
<p>Raeresne jijnjesh romeri luvhtie tjaahkan.Dovnelihtsegh Integrasjovne-verkeste, Saadthålma etnije diskrimineringen vuestie jih Sveerjen Kommunförbund. Åejvie raeresne lea deemokratije- jih integrasjovneministere Mona Sahlin. Vielie maahtah lohkedh Sveerjen romri bijre byjjespaehperinie <span type="quote">”Sweden´s Roma – a National Minority”</span>.</p>
<p><em type="bold">Saemieh </em>Saemieh dovne unnebelåhkoe jih aalkoe-almetjh. Dej sjiere åtnoe eatnamasse jih tjaatsan aalkoealmetjh daarpoem aaj utnieh jienebh reaktah enn unnebelåhkoeh, voestemes jijtsh nännoestidh, guktie maehtedh maadtoem jih kultuvrem öövtiedidh. Joe jeahteme internaasjovne njolkedassij bijre mohte dovne ILO:en kåånvensjovne (nr 169) gååvnesje </p>
<p>Ij leah Sveerje annje dan kåånvesjovnese veadtsov-veme, jih danåvteste laejhtemem internaasjovneste åådtjeme.</p>
<p>Tjilkemisnie Saemieh-aalkoealmetjh Sveerjesne(SOU 1999:25) tjilkedäjja tjuvtjiedie maam Sveerje galka darjodh guktie njolkedassh kåånvensjovnesne jaksedh. Sveerje daelie barkeminie tjomperidie jååkedh guktie maehtedh viedtiestidh. Ulmie Sveerjen saemiepolitihkese leah jieleme kultuvre ekologijen stierke båatsoeburrie jih jeatja saemien burrieh jih dovne stuerebe jijtsehnännoestimmie.</p>
<p>Saemiedigkiem 1993 tseegksuvvien jih dannjolkedasse dovne nännoestidh guktie staaten vierhtide saemien kultuvrese jih saemiej åårganisasjovnide jih jeatja vierhtieh saemide juekedh.</p>
<p>Sjiere tjilkedäjja Saemiedigkien åårganisasjovnenvuartasjamme jih byjjespaehperh buektiehtamme <span type="quote">”Saemiedigkien boelhke sveerjen almetjeståvrosne”</span> (SOU 2002:77) Reerenassen kaanslijesne daelie tjilkeminie barkien.</p>
<p>Jaepiej 2001-2004 reerenassenkaanslijesnenaasjovne saerniebarkojne barkeminie ulmine maadtoem jih guarkoem saemiej jih saemien kultuvren bijre lissiehtidh. Dan beajjetje raajan reerenasse 16 miljovnh krovnah disse vaadteme. Tjielte jallh regijovnale prosjekth buektiehtamme ulmine maahtoem lissiehtidh saemiej bijre jih diskrimineringem jih kultuvre- tsälloem jeeredh. Dejstie 16 miljovnijste 3 miljovnh krovnah beajeme saerniejarngem tseegsovvedh saemieguhtjelasside. Ulmieh båetijebeajjan åadtja stuerebe naasjovnesne sjidtedh vuesehte gaavhtan saernievierhtieh jih learoevierhtieh saemiej bire buektiehtidh, lohkedäjjide lissie-ööhpehtidh jih musei- jih gärjagåetiebarkoem duedtedh vååjnoem maadtoemaahtoem saemiej bijre.</p>
</body></document>
