<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1018</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samiskarummet.se/om-projektet.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 103332 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Om projektet | Saemieh Saepmesne – I det samiska rummet</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Om projektet</p>
<p xml:lang="swe">Projektet leds av en styrgrupp. Styrgruppen består av representanter för Gaaltije, Saemien Sijte, Västerbottens museum, Sijte Jarnge och Ájtte svenskt fjäll- och samemuseum.</p>
<p xml:lang="swe">Projektet startade under hösten 2008 och pågår t.o.m. 101231.</p>
<p xml:lang="swe">Under projekttiden kommer vi arbeta med ;</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Intervjuer</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Inventering av kulturlandskapet</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Skrivna arkiv</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kartarkiv och samiska ortnamn</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Samiska naturrelaterade ord</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Anordna seminarium</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Informera och producera informationsmaterial och skrifter</p>
</list><p xml:lang="swe">Det material som kommer fram skall läggas in i vår databas. En del material bearbetas och ges ut i skriftlig form. Projektmedarbetarna har olika funktioner och arbetsuppgifter. Vi som arbetar i projektet är;</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Erik Norberg </em>Projektledare heltid med placering på Saemien Sijte i Snåsa. Erik har projektledaransvar samt ansvar för arkeologiska fältinventeringar. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Björn Berg </em>Projektmedarbetare deltid med placering på Saemien Sijte i Snåsa, men är pappaledig under 2011. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Mariana Olofsson </em>Projektmedarbetare/museolog och jobbar heltid med placering på Saemien Sijte i Snåsa. Mariana arbetar med intervjuer samt är ansvarig för projektets sydsamiska ordlista för kulturminnen. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Therese Hellqvist </em>Projektmedarbetare/arkeolog och jobbar heltid med placering på Saemien Sijte i Snåsa. Therese arbetar med kulturminneregistrering och informatörsuppgifter som till exempel att uppdatera hemsidan. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Ulf Stefan Winka </em>Projektledare heltid med placering på Gaaltije, Östersund. Ulf- Stefan har projektledaransvar samt ansvar för arbetet med arkivforskning. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Ewa Ljungdahl </em>Verksamhetsledare/arkeolog heltid med placering på Gaaltije, Östersund. Ewa förmedlar information om kulturmiljöer och inventeringar. Hon har ansvar för arkeologiskt fältarbete med uppföljning och bearbetning. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Anne Severinsen </em>Projektarbetare deltid, med placering på Saemien Sijte i Snåsa. Hennes huvudsakliga ansvar är arkivarbete och intervjuer. <em type="italic">Jans Heinerud </em>Chef för uppdragsverksamheten Västerbottens museum. Västerbottens museum är medaktör i projektet. För projektets del arbetar man från Västerbottens museum med uppbyggnad av databas och hemsida samt arkeologiska fältinventeringar. </p>
<p xml:lang="swe">Mer om arbetet i projektet</p>
<p xml:lang="swe">Projektet är i full gång och det är viktigt för oss att nå ut med information om projektet, dess syfte och verksamhet. Delaktighet från den samiska befolkningen är väldigt viktig och nödvändig om vi ska nå våra mål. Vi vill därför ha kontakt med så många som möjligt! I varje sameby, reinbetesdistrikt, sameförening m.m. har vi kontaktpersoner. Men alla som är intresserade av projektet är naturligtvis välkomna att ta kontakt med oss!</p>
<p xml:lang="swe">Under våren 2009 har vi anordnat informationsmöten på flera olika platser i det sydsamiska området. På dessa möten gavs grundläggande information om <span type="quote">”Saemieh Saepmesne- Idet samiska rummet”</span> och informationsmaterial delades ut. Vi berättade också om planerade utbildningssatsningar i fältinventering, kulturlämningsregistrering och intervjuteknik.</p>
<p xml:lang="swe">Vi har under våren 2009 haft informationsmöten i Snåsa, Östersund, Funäsdalen, Røros, Vilhelmina, Hattfjelldal samt i Lycksele. Det kan bli aktuellt med ytterligare möten om behov finnes.</p>
<p xml:lang="swe">I projektet är det viktigt att insamla ny kunskap som synliggör och stärker både det sydsamiska landskapet och människans närvaro i landskapet. Markanvändning, renens rörelsemönster, människans verksamhet, namn på olika platser är några av de områden som vi hoppas få fördjupad kunskap inom. En viktig arbetsmetod i projektet är därför att intervjua människor som känner till landskapet och som är eller varit verksamma här. Klicka här för att komma till <em type="italic">Användbara tips och råd i intervjumetodik </em>. Klicka här så får du <em type="italic">Förslag på samtalsfrågor och några råd om samtalsteknik </em>samt klicka här så får du upp vår <em type="italic">Mall för bandprotokoll </em>. </p>
<p xml:lang="swe">En annan viktig metod i projektet är att befästa den historiska närvaron i landskapet i form av att dokumentera fornlämningar och kulturlämningar. Flera arkeologer är knutna till projektet och under barmarksperioden arbetar de ute i markerna. Inventeringarbetet styrs i hög grad av var våra medarbetare i samebyarna etc. hittar lämningar. Vill du vara med och dokumentera? Klicka här för att komma till <em type="italic">Registreringsschema för dokumentation av fornlämningar. </em></p>
<p xml:lang="swe">Inom ramen för projektet anordnas utbildningar. En endagsutbildning i intervjuteknik för samebyar, reinbetesdistrikt, sameföreningar, kontaktpersoner m.fl. . hölls 9/5 i Snåsa. En tvådagars utbildning i fältinventering och registrering av kulturlämningar till inventerare anordnades 14-15/5 i Lycksele. 8-9/6 i Brekken och 25-26/6 i Tärna/ Hattfjelldalsområdet. Utbildningarna har varit kostnadsfria och resa, mat och logi har bekostats av projektet. Under vintern 2009/ 2010 har vi haft arkivkurs och handtydningskurs i Östersund.</p>
<p xml:lang="swe">Arbete med att bearbetning och gå igenom arkivmaterial pågår fortlöpande i projektet. Konstruktion och utveckling av vår databas pågår också. Nu är vi i full gång med att lägga in material i vår dtabas. Lämningarna läggs in efter kategorier. Vi har upprättat en sakordlista på samiska, svenska och norska utifrån vilken vi kategoriserar lämningarna. Klicka här om du vill se <em type="italic">Sakordlistan för databasen </em>. </p>
<p xml:lang="swe">Inom ramen för projektet kommer ett par seminarier att genomföras. Det första seminariet anordnades oktober 2009 i samarbete med Ájtte Svenskt Fjäll- och Same museum på temat samisk samtidsdokumenation. 1:a oktober 2010 anordnar Saemieh Saepmesne ett seminarium i Röros. Seminariet hålls i samarbete med SAMIARCs nätverksseminarium (= Sami archaelogical network) saom går av stapeln 29-30: e september.</p>
<p type="title">Prosjekte mij åarjelsaemien dajvem, histovrijem, gïelem jïh almetjidie vuesehte.</p>
<p><span type="quote">"Saemieh Saepmesne - I det samiska rummet"</span> lea Interreg-prosjekte mij 2011-n raajan jåhta. Projesjektesne Saemien Sijte, Snåesesne, jïh Gaaltije, Luvlie-luspesne, jïh Jillebetnien Muséum ektesne laavenjostoeh. Projekte lea abpe åarjelsaemien dajven bïjre.</p>
<p>Prosjekten ulmie vïhtesjidh jïh vuesiehtidh åarjelsaemien dajvem jïh almetjh lea dunnie dajvesne vearadamme. Gïelesne lea maahtoe mij jeahta guktie dejpeli vueketje laakan byjreskem utnedh. Projekte edtja ovmese vuekiej mietie daam vuesiehtidh.</p>
<p>Akte lea vihkeles åesieulmie. Dïhte lea viermiedahkh darjodh, ovmesi åarjelsaemien institusjovni gaskems mah leah krïensen gåabpatjahkinie bieline jïh aaj doetkemeinstitusjovnigujmie.</p>
<p>Våarhkoegoereme, goerehtimmieh, kaarhte- jïh sijjienommhgoereme jïh kultuvremojtesh tjaeliehtidh lea mijjen barkoeh. Mijjieh sïjti jïh siebriedahki lïhke barkebe.</p>
<p>Gaajhkesh mah leah meatan prosjektesne edtjieh åadtjodh lïeredh guktie goerehtidh, arkijvi sisnie ohtsedh jïh arkeologije vuekien mietie sjohlestidh.</p>
<p>Mij barkoste båata edtja daatavåarhkose bïejesovvedh mïj lea utniji aktine. Dah daajroeh edtjieh aalkoem årrodh man sistie maahtah bïevnesjadtedh saemiej siebredahken sisnie jïh ålkone.</p>
<p>Mij prosjekteste båata edtja aaj iebnine sjïdtedh mij gåerede nuhtjedh goh edjta soptsestidh seminarijinie jïh tjaalaldahkesne aaj. Prosjektebarkoe aaj vuesiehtadta mijjen gåetiebielesne; www.samiskarummet.se</p>
<p type="title">Duekie</p>
<p>Ij leah nuekies daajroe åarjelsaemien dajven bïjre. Daehtie vaeniehkistie maaha gåaroes sjïdtedh goh exploatereme goh bïegkefaamoe, gruvah-åtnoe jïh turisme dajvem aajhta. Daerpies lea maahtoem jillehtidh, juktie saemien kultuvreaerpiem vaarjelidh jïh aaj juktie utnedh laanteåtnoem soejkesjidh.</p>
<p>Prosjekte <span type="quote">"Saemieh Saepmesne"</span> sæjhta maehtedh vedtedh daase: Jieliemassesem övtiedidh jïh barkoem nænnoestidh lokale mieriedimmien vuestie.</p>
<p>Sïjhth jienebe daejredh? Gaskesadth!</p>
</body></document>
