<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>875</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.unginordland.no/infonuorra-2/aarjelsaemiengiele/barkoe/jijtje-syjhtedistie-barkedh-jih-hietevoeren-jogrestimmieh-alkoerijhkesne.90655.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="luojvojbarggo-ja-sierra-barggo-alggorijkajn.90586.aspx.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jijtje-syjhtedistie barkedh jih hietevoeren jogrestimmieh ålkoerijhkesne - Nordland fylkeskommune</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Nfk.no</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Intranett</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Større skrift</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lytt til tekst</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Forside</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Norsk <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Rettigheter</p>
<p type="listitem">Duodje</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samisk religion</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kultur</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samisk mat</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Samiske klær</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kjente samer</p>
</list></p>
<p type="listitem">Julevsámegiella <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Barggo</p>
<p type="listitem">Julevsámegiella</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kultuvrra &amp; asstoájgge</p>
<p type="listitem">Riektá</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Stipennda</p>
<p type="listitem">Varresvuohta</p>
</list></p>
<p type="listitem">Åarjelsaemiengïele <list><p type="listitem">Barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre &amp; eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Reaktah</p>
<p type="listitem">Staarne</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie</p>
</list></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Davvisámegiella <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Sámigiella</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bargu</p>
<p type="listitem">Dearvvšvuohta</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Stipeanda</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kultuvra &amp; asttuáigi</p>
<p type="listitem">Oahppu</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vuoigatvođat</p>
</list></p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Infonuorra</p>
<p type="listitem">Åarjelsaemiengïele</p>
<p type="listitem">Barkoe</p>
</list><p type="title">Jijtje-syjhtedistie barkedh jih hietevoeren jogrestimmieh ålkoerijhkesne</p>
<p>Sïjhth buerie aamhtsen åvteste barkedh? Almetji jielemem eatnamisnie bueriedidh jih dovne ånnetji dååjrehtalledh? Gellie siebrieh gååvnesieh mah barkoesijjieh vissjeles noeride öörnieh. Maahtah dån tjoeverh ånnetji maeksedh. Beabpmoej jih gåetieluhpien åvteste barkah.</p>
<p>”Hietievoeren jogrestimmieh” leah låtnoehtimmieh mah giefies laantigujmie öörneme. Eah dagkerh siebrieh beetnegi åvteste berkieh, dan åvteste vihkelommes daennie öörnegisnie lea ektie- voeteåssjele. Eeremes vihkelommes ulmie daej öörnegigujmie lea siebriedahki, kultuvri, jih almetji jielemi bijre lieredh. Gïelekuvsjesne åadtjoeh vaedtsedh, jih dan åvteste jijtje-syjhtedistie barkah. Gellie nuepieh gååvnesieh. Dellie daerpies maam gaavnedh maam dutnjien sjeahta. Goerehth eensilaakan siebrien mietie. Gïhtjh amma vihtesjimmiej mietie jih soptsesth almetjigujmie mah siebriejgujmie fealadamme, guktie åadtjoeh daejredh mejtie eensi jih reaktoe dutnjien. Daesnie daaroen siebrieh gaavnh:</p>
<p><em type="italic">American Field Service (AFS) </em>E-påaste: info@afs.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Faaleldahke dutnjien gie 18 – 30 jaepien båeries. Jis sïjhth bielie jaepiem aktene AFS ektese-vyøki laantesne årrodh: Bolivija, Brasile, Dominikansken Republigke, Ecuadore, Hodurase, Panama jih Åarjel- Aafrika. Dellie fuelkine ektesne årroeh jih siebresne jijtje-syjhtedistie barkah. <em type="italic">Atlantis Ungdomsutveksling </em>E-påaste: atlantis@atlantis.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Barkoeh faalehtieh joekehts proosjektine Ghanesne, Guatemalesne, Thailaantesne jih Åarjel- Aafrikesne. Jijtje beabpoej, fealadimmien jih gåetieluhpien åvteste maaksah.  </p>
<p><em type="italic">CISV Norge Internasjonale Barneleire </em>E-påaste: norway@cisv.org Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Sïjhth fealadidh jih dovne jeatjah noerh abpe eatnamistie gaavnedidh? CISV lea gaskenasjovneles siebrie abpe eatnamisnie maam raeffien bijre ööhpehte. Barka maanaj jih noerigujmie mah 11 jaepien båeries jih båarasåbpoe. Maanasijjieh, noerelåtnoehtimmieh, giesiesijjieh jih seeminarh abpe eatnamisnie öörnieh.  </p>
<p><em type="italic">Internasjonal Dugnad </em>E-påaste: info@internasjonaldugnad.org Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Gaskenaasjovneles guarkoven, raeffien jih ektie-voeten åvteste barka. Nuepieh gøøkte-golme våhkoeh giesiesijjesne Europesne, Asijesne jih Aafrikesne meatan åadtjoeh båetedh jih dovne lissine guhkebem Europesne jih USA-sne åadtjoeh årrodh jis barkah.Tjoeverh bijjelen 16 jaepien båeries årrodh jis meatan sïjhth båetedh akten giesiesæjjan Nöörjesne jih bijjelen 18 jaepien båeries årrodh, akten giesiesæjjan Europesne jallh USA-esne.  </p>
<p><em type="italic">Klosteret Taize </em>E-påaste: meetings@taize.fr Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Klostere Lyon Frankrijhkesne lea. Gaajhksh gieh sïjhtieh maehtieh dahkoe feeledh, mohte dah gieh nuerebe 30 jaepeste eeremes buerie båateme vaajtelieh. Maahta veeljedh mejtie sæjhta barkedh jallh ööhpehtimmiem åadtjodh. Ij daarpesjh lohkijes årrodh, mohte gaajhkesh gieh klosterisnie årroeh tjoeverieh fierhten biejjien jih guelmien aejkien munkigujmie ektine jupmielasse tjoermedh.  </p>
<p><em type="italic">Latin-Amerika Gruppene i Norge </em>E-påaste: info@latin-amerikagruppene.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  LAG Latin- Aamerikan åålmegi reaktah dåarjele, guktie gelkieh åadtjodh jijtsh eatnemen bijre nænnoestidh, sovsialen mïrrestallemem jih eensi almeståvroem tseegkedh jih eatnemen dyørjeldihkeste vaarjelidh. Provgramme akten jaepien jåhta, gusnie dah gieh meatan Latin-Aamerikesne njieljie askh jih gøøkte våhkoeh debpene leah. Gosse bååstide Nöörjesne, dellie soptsestieh guktie almetjh debpene veasoeh. Tjoeverh bijjelen 20 jaepien båeries årrodh. Hijven jis spaanske-gïelem jallh portugisen-gïelem maahtah. Ohtsemeraaje suehpeden 15.-n biejjie, jih mïetsken vualkah. Fealadimmien åvteste tjoeverh 17.500 kråvnoeh maeksedh. <em type="italic">Palestina-komiteen Nöörjesne </em>E-påaste: post@palestinakomiteen.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Sïjhteme leah palestinan baataræjjajgujmie Libanonesne barkedh? Palestina-komiteeje maanaj-gaerteni jih noere-klubigujmie barka jih voenges siebriejgujmie ektese-vyöki barkeminie.  </p>
<p><em type="italic">Peace Brigades International – Norge </em>E-påaste: pbi-norge@studorg.uio.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Peace Brigades International (PBI) barka guktie fiereguhti almetji jih siebriej maadthreaktah gelkieh tjirkedh jih nænnoestidh. PBI dåehkieh dajvide seedtieh gusnie stadtjasjieh jih politigken sjïekenistie almetjh diblieh. PBI-n leah proosjekth mah edtjieh guhkiem juhtiehtidh Colombesne, Indonesijesne/ luvlie-Timoresne jih Meksikoesne.  </p>
<p><em type="italic">Strømmestiftelsen </em>E-påaste: stein.hinderaker@stromme.org Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Dåarjegesiebrie låtnoehtimmie-provgrammem juhtehte noeride mah 19- 25 jaepien båeries Asijesne, Afrijkesne jih Åarjel-Amerijkesne. Tjoeverh unnemes 1 jaepien skuvlesne vaadtseme jallh barkeme jåarhkeskuvlen mænngan, vaejkele eengelske-gïelem, spanske-gielem jallh franske-gïelem soptsestidh. Maahtah 6-12 askh desnie årrodh. Ööhpehtimmien, fealadimmien, jogrestimmien åvteste leah medtie 46.500 kråvnoeh. Leejjeh-beetnegh tjoeverh jijtjh utnedh. Ohtsemeraaje lea voerhtjen voestes biejjie.  </p>
<p><em type="italic">Ung i Europa v/BUFA </em>E-påaste: eurodesk@suak.dep.no Denne e-postadressen er beskyttet mot programmer som samler e-postadresser. Du må aktivere JavaScript for å kunne se adressen  Jis leah bijjelen 15 jaepien båeries jih nuerebe 25 jaepeste jih meatan aktene klubesne, siebresne jallh saervesne gosse eejehth? Sïjhth ålkoelaantide 1-3 våhkoeh fealadidh, dellie maahtah beetneh-vierhtieh ”Ung i Europa”-este ohtsedh.  </p>
<p><em type="italic">Volontør -faaledahke - ålkoelaantesne barkedh (Ung i Europa) </em>Volontør-faaleldahke nuepiem noeride vadta giejtie leah 18-25 jaepien båeries jih sijhtieh 6- 12 askh jeatja laantesne Europesne barkedh. Beetnegh fealadimmese jih gåetielåhpan åadtjoeh.  </p>
<list><p type="listitem">RSS</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Share on print   Skriv ut</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Share on twitter   Del på Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Share on facebook   Del på Facebook</p>
</list><p xml:lang="nob">Redaktør: Geir Johnsen | Webansvarlig: Håvard Vognild | CMS/Webdesign: ACOS</p>
</body></document>
