<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1045</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>https://www.regjeringen.no/contentassets/caefd134cb2a4891a885b5a8cb79724f/brosjyre_h2344_sorsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="brosjyre_h2344_engelsk.pdf"/><parallel_text xml:lang="nno" location="brosjyre_h2344_nynorsk.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="brosjyre_h2344_bokmal.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="brosjyre_h2344_lulesamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Åarjelsaemien | Sørsamisk</p>
<p><em type="bold">Tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkieveeljeme 2015 </em></p>
<p>Veeljemisnie lïhtsegh tjïelteståvrose jïh fylhkendægkan veeljebe.</p>
<p><em type="bold">Tjïelteståvroe </em>lea tjïelten bijjemes åårgane. Daesnie sjæjsjalimmieh vaaltasuvvieh voenges aamhtesinie goh maanagïerth, maanavaarjelimmie, soejkesje- jïh areaalegyhtjelassh, maadthskuvle, healsoe- jïh hoksedïenesjh, kultuvreråajvarimmieh jïh sjïekedimmie. </p>
<p><em type="bold">Fylhkendigkie </em>lea fylhkendigkien bijjemes åårgane. Fylhkendigkie sjæjsjele gaskem jeatjah jåarhkeööhpehtimmien bïjre, fylhkengeajnoeh jïh dej feerjalaajroeh, voenges ektieskovhte jïh kultuvreråajvarimmieh. </p>
<p>Oslosne lea tjïelteståvroeveeljeme jïh veeljeme staarebieliemoenehtsidie, bene ij fylhkendigkieveeljeme.20 tjïeltine maehtieh 16- jïh 17-jaepieh noerh steemmadidh tjïelteståvroeveeljemisnie. Dïhte tjïeltine Austevoll, Eid, Gausdal, Hamar, Horten, Hå, Klæbu, Guovdageajnoe, Kristiansund, Lillesand, Luster, Mandal, Marker, Målselv, Namdalseid, Oppegård, Porsgrunn, Stavanger, Divtasvuodna jïh Vadsø.</p>
<p>Dah voenges aamhtesh dah, mah dov aarkebiejjiem jeenjemes tsevtsieh. Gosse steemmedh, dle datne meatan moenh gie edtja dov sijjeste årrodh jïh dov ïedtjh vuesiehtidh tjïelteståvrosne jïh fylhkendigkesne.</p>
<p>Daennie tjaalegisnie datne bïevnesh åadtjodh guktie edtjh dåemiedidh.</p>
<p><em type="bold">Veeljemebiejjie måanta skïereden 14.b. 2015 </em></p>
<p>Gelline tjïeltine aaj veeljeme aejlegen skïereden 13.b. Tjïelte beavna mejtie lea veeljeme akte jallh göökte biejjieh.</p>
<p><em type="bold">Mujhtieh legitimasjovnem gosse datne </em><em type="bold">steemmedh! </em></p>
<p>Veeljemelaake kreava akte veeljije, guhte lea ovnohkens steemmedåastoejasse, edtja jïjtjemse legitimeradidh. Legitimasjovne maahta vuesiehtimmien gaavhtan årrodh paasse, vuejemeleahpa jallh baanghkekåarhte guvvine, men maahtah aaj jeatjah såarhts legitimasjovnem nåhtadidh. Legitimasjovne tjuara veeljijen nommem, reakedsbiejjiem jïh guvviem utnedh.</p>
<p>Jis datne aktene institusjovnesne årroeh, goh skïemtjegåetie jallh faangkegåetie, maahtah aktem barkijem birredh dov identiteetem jååhkesjidh.</p>
<p><em type="bold">Gaajhkh veeljijh veeljemekåarhtem åadtjoeh </em></p>
<p>Veeljemekåarhten åvtesæjrosne bïevnesh gaavnh gusnie jïh gåessie datne maahtah steemmadidh veeljemebiejjien. Ih veeljemekåarhtem daarpesjh gosse edtjh steemmadidh, men dellie verkebe jåhta. Ij gåaredh veeljemekåarhtem legitimasjovnine nåhtadidh.</p>
<p type="listitem">Gie maahta steemmadidh?</p>
<p type="listitem">Nöörjen staatenårrojh mah 18 jaepieh illeme eannan 2015 nåhkeme jïh leah,    jallh vïhtesjamme orreme goh årroje Nöörjesne.</p>
<p type="listitem">Staatenårrojh jeatjah noerhtelaantine mah 18 jaepieh illeme eannan 2015      nåhkeme, jïh mah leah vïhtesjamme orreme goh årroje Nöörjesne,     minngemes biejjien ruffien 30.b. 2015.</p>
<p type="listitem">Jeatjah ålkoelaanten staatenårrojh mah 18 jaepieh illeme eannan 2015    nåhkeme, jïh mah leah vïhtesjamme orreme goh årroje Nöörjesne iktemearan     dej golme minngemes jaepiej, veeljemebiejjien åvtelen.</p>
<p type="listitem">Dejnie 20 tjïeltine maehtieh dah mah 16 jaepieh illeme eannan 2015    nåhkeme steemmadidh tjïelteståvroeveeljemisnie. Dah tjuerieh     orremetsiehkide, mah dan bijjelen neebneme, dievhtedh.</p>
<p><em type="bold">Gåessie jïh gusnie maahtah steemmadidh? </em></p>
<p><em type="bold">Veeljemebiejjien </em>tjoerh steemmadidh dennie tjïeltesne gusnie datne leah vïhtesjamme årroejinie ruffien 30.b. 2015. Datne maahtah steemmadidh saaht mennie steemmemegåetesne tjïeltesne. </p>
<p><em type="bold">Åvtelhbodti steemmadidh </em>maahtah darjodh snjaltjen 1.b. raejeste skïereden 11.b. raajan, saaht mennie tjïeltesne. </p>
<p>Vuartesjh illustrasjovnide båetije sæjrosne mah vuesiehtieh guktie dov hïejmetjïeltesne steemmedh.</p>
<p><em type="bold">Jis datne dov jïjtse tjïelten ålkolen steemmedh, </em>dellie ånnetji jeatjhlaakan sjædta. Aktem steemmeleahpam åadtjoeh gusnie dah tjaalasovveme politihkeles krirriej nommh, bielelen kandidaati nommh. Dellie tjoerh kroessem bïejedh jallh tjaeledh man krærran/dåahkan datne sïjhth steemmadidh. Datne maahtah aaj jïjtje steemmeleahpam dov tjïelteste skååffedh jïh dam nåhtadidh jis sïjhth persovnesteemmh kandidaatide vedtedh. Seammalaakan aaj, jis datne dov fylhken ålkolen steemmedh fylhkendigkieveeljemisnie. </p>
<p>Jis dov jïjtse tjïelten ålkolen steemmedh, tjuara veeljemebarkije steemmeleahpide steempeldidh åvtelen datne dejtie steemmeleahpaskuahpese bïejedh. Dam skuahpam jïh veeljemekåarhtem akten stuerebe skuahpan sïjse beaja, mij dan mænngan veeljemegeegken sïjse bïejesåvva. Dov steemme seedtesåvva dov hïejmetjïelten gåajkoe ryöknemasse.</p>
<p>Jis skïemtjije jallh svïhtjemeheaptoes, maahtah tjïeltem ohtsedh mejtie åadtjoeh gåetesne åvtelhbodti steemmadidh. Tjïelte ohtsememieriem beavna.</p>
<p>Tjïelte beavna gåessie jïh gusnie datne maahtah steemmadidh.</p>
<p><em type="bold">Mïetsken raejeste maahtah aaj dov veeljemesijjiem mobijletelefovnesne gaavnedh: www.valglokaler.no </em></p>
<p><em type="bold">Guktie dov hïejmetjïeltesne steemmedh? </em><em type="bold">1) </em>Vaeltieh dah steemmeleahpah datne sïjhth nåhtadidh: aktem tjïelteståvroeveeljemasse jïh aktem fylhkendigkieveeljemasse. <em type="bold">2) </em>Jis sïjhth jarkelidh dle dam steemmeleahpine darjoeh (vuartesjh bïhkedimmiem mubpene bielesne). <em type="bold">3) </em>Mårhtjoeh fïereguhte steemmeleahpam krirrienommine sisbielesne, jïh steempelesijjiem ålkoebieliesne – dellie ij guhte maehtieh vuejnedh maam datne steemmadih. Ih edtjh prievieskuhpam jallh jeatjah skuahpam steemmeleahpaj bïjre utnedh. <em type="bold">4) </em>Vaedtsieh akten veeljemebarkijasse jïh åadtjoeh aktem steempelem steemmeleahpan ålkoebielesne. Gåabpegh steemmeleahpah tjuerieh steempelem utnedh jis dah edtjieh jååhkesjamme sjïdtedh! <em type="bold">5) </em>Bïejh dejtie steempeldamme steemmeleahpide veeljemegeegken sïjse. </p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em>på baksiden om hvordan du kan endre. </p>
<p>Valgliste ved kommunestyrevalget i Kommunenavn</p>
<p><em type="bold">Personstemme </em></p>
<p><em type="bold">Kandidater fra andre lister </em>(se veiledning på baksiden) </p>
<p><em type="bold">FORNAVN ETTERNAVN </em>(bruk blokkbokstaver)12345felt for ev. seddel idfelt for ev. stemmeseddelnrfelt for ev. seddel id </p>
<p><em type="bold">Brett </em>stemmeseddelen med farget side ut.felt for ev. stemmeseddelnr </p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em></p>
<p>Kommunestyrevalget</p>
<p>K <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em><em type="bold">2. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em><em type="bold">3. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em>4. </p>
<p>Kandidat5.</p>
<p>Kandidat6.</p>
<p>Kandidat7.</p>
<p>Kandidat8.</p>
<p>Kandidat9.</p>
<p>Kandidat10.</p>
<p>Kandidat11.</p>
<p>Kandidat12.</p>
<p>Kandidat13.</p>
<p>Kandidat14.</p>
<p>Kandidat15.</p>
<p>Kandidat</p>
<p><em type="bold">Personstemme </em>16. </p>
<p>Kandidat17.</p>
<p><em type="bold">Kandidater fra andre lister </em>(se veiledning på baksiden) </p>
<p><em type="bold">FORNAVN ETTERN </em></p>
<p><em type="bold">AVN </em>(bruk blokkbokstaver)12345 </p>
<p><em type="bold">Brett </em></p>
<p><em type="bold">Guktie jarkelimmieh steemmeleahpesne darjoeh? </em></p>
<p>Jis datne sïjhth meatan årrodh tsevtsedh mah kandidaath mah veeljesuvvieh, tjoerh persovnesteemmem dejtie kandidaatide vedtedh. Datne dïhte mij tjuara moenedh mejtie sæjhta steemmeleahpam jarkelidh, jïh persovnesteemmem vedtedh.</p>
<p>Aellieh bïllh jarkelimmieh darjodh. Guktie edtjh darjodh steemmeleahpesne tjåådtje. Dov steemme ij hiejhtesovvh jalhts datne båajhtode darjoeh!</p>
<p><em type="bold">Naemhtie persovnesteemmem vadtah: </em></p>
<p><em type="bold">Tjïelteståvroeveeljemisnie: 1) </em>Bïejh kroessem ruvtesne nommen lïhke dejtie kandidaatide mejtie sïjhth steemmadidh. Datne maahtah persovnesteemmem vedtedh dan gellie kandidaatide datne sïjhth. <em type="bold">2) </em>Tjaelieh kandidaatenommem jeatjah krirrijste/dåehkijste aktene jïjtse sijjesne steemmeleahpesne. Man gellie kandidaatenommh datne maahtah tjaeledh, steemmeleahpesne tjåådtje. </p>
<p>Vueptesth jis datne persovnesteemmem kandidaatide vadtah jeatjah krirrijste/dåehkijste, dle akte bielie dov steemmeste dan jeatjah krærran/ dåahkan sertiesåvva.</p>
<p><em type="bold">Fylhkendigkieveeljemisnie: </em>Bïejh aktem kroessem dan nommen lïhke dejtie kandidaatide mejtie datne sïjhth steemmadidh. Datne maahtah persovnesteemmem vedtedh dan gellie kandidaatide datne sïjhth </p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em>på baksiden om hvordan du kan endre. </p>
<p>Valgliste ved kommunestyrevalget i Kommunenavn</p>
<p>DD. måned YYYY</p>
<p><em type="bold">Kandidater fra andre lister </em>(se veiledning på baksiden) </p>
<p><em type="bold">FORNAVN ETTERNAVN </em>(bruk blokkbokstaver)12345felt for ev. seddel idfelt for ev. stemmeseddelnrfelt for ev. seddel id </p>
<p><em type="bold">Brett </em>stemmeseddelen med farget side ut.felt for ev. stemmeseddelnr </p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em><em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em><em type="bold">2. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em><em type="bold">3. </em></p>
<p><em type="bold">Kandidat </em>4. </p>
<p>Kandidat5.</p>
<p>Kandidat6.</p>
<p>Kandidat7.</p>
<p>Kandidat8.</p>
<p>Kandidat9.</p>
<p>Kandidat10.</p>
<p>Kandidat11.</p>
<p>Kandidat12.</p>
<p>Kandidat13.</p>
<p>Kandidat14.</p>
<p>Kandidat15.</p>
<p>Kandidat</p>
<p><em type="bold">Personstemme </em>16. </p>
<p>Kandidat17.</p>
<p>Kandidat18.</p>
<p>Kandidat19.</p>
<p>Kandidat20.</p>
<p>Kandidat21.</p>
<p>Kandidat22.</p>
<p>Kandidat23.</p>
<p>Kandidat24.</p>
<p>Kandidat25.</p>
<p>Kandidat</p>
<p><em type="bold">Kandidater fra andre lister </em>(se veiledning på baksiden) </p>
<p><em type="bold">FORNAVN ETTERN </em></p>
<p><em type="bold">AVN </em>(bruk blokkbokstaver)12345 </p>
<p><em type="bold">Brett </em></p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em>på baksiden om hvordan du kan endre. </p>
<p>Valgliste ved kommunestyrevalget i Kommunenavn</p>
<p><em type="bold">Personstemme </em>(sett kryss i rute foran kandidat) </p>
<p><em type="bold">Brett </em>stemmeseddelen med farget side ut. </p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em></p>
<p><em type="bold">Parti </em></p>
<p>Fylkestingsvalget1.</p>
<p>Kandidat2.</p>
<p>Kandidat3.</p>
<p>Kandidat4.</p>
<p>Kandidat5.</p>
<p>Kandidat6.</p>
<p>Kandidat7.</p>
<p>Kandidat8.</p>
<p>Kandidat</p>
<p><em type="bold">Personstemme </em>16. </p>
<p>Kandidat17.</p>
<p>Kandidat18.</p>
<p>Kandidat19.</p>
<p>Kandidat20.</p>
<p>Kandidat21.</p>
<p>Kandidat22.</p>
<p>Kandidat23.</p>
<p>Kandidat24.</p>
<p>Kandidat25.</p>
<p>Kandidat (se veiledning på baksiden)okstaver)</p>
<p><em type="bold">Brett </em></p>
<p><em type="bold">Se veiledning </em>på baksiden om hvordan du kan endre.16. </p>
<p>Kandidat17.</p>
<p>Kandidat18.</p>
<p>Kandidat19.</p>
<p>Kandidat20.</p>
<p>Kandidat21.</p>
<p>Kandidat22.</p>
<p>Kandidat23.</p>
<p>Kandidat24.</p>
<p>Kandidat25.</p>
<p>Kandidat</p>
<p><em type="bold">Kandidater fra andre lister </em></p>
<p><em type="bold">FORNAVN ETTERN </em></p>
<p><em type="bold">AVN </em>12345 </p>
<p><em type="bold">Brett </em>stemmeseddelen med farget side ut. </p>
<p><em type="bold">Gïeh veeljesuvvieh? </em></p>
<p>Voestegh veeljemeståvroe gaavnehte man gellie tjirkijh dah ovmessie krirrieh jallh dåehkieh åadtjoeh tjïelteståvrosne jallh fylhkendigkesne. Dan mænngan veeljemeståvroe persovnesteemmide ryöknoe juktie gaavnehtidh mah kandidaath mah veeljesuvvieh fïerhtede krirreste jallh dåehkeste.</p>
<p><em type="bold">Datne vielie bïevnesh gaavnh daesnie www.valg.no </em></p>
<p>Bæjhkoehtamme 2015 Tjïelte- jïh orrestimmiedepartementeste Tjaalege aaj daaroen, orredaaroen jïh luhkie ammesgïeline</p>
<p>Vielie bïevnesh veeljemen bïjre, vuartesjh <em type="bold">www.valg.no </em></p>
</body></document>
