<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>579</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="nno"/></multilingual><parallel_text xml:lang="nno" location="fns_morsmalsdag_21_divvun.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nno">FNs morsmålsdag 21. februar og FNs internasjonale språkår 2008</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Den 21. februar var FN sin morsmålsdag. Samstundes lanserede UNESCO FN sitt internasjonale språkår. Det finst 7000 språk over heile verda og meir enn halvparten av dei risikerer å døy ut. Kva gjer ein for å verna språk frå å døy ut? </em></p>
<p xml:lang="nno">Publisert av Fjellgren, Joseph . Sist endret 27.02.2008</p>
<p xml:lang="nno">Jon Todal har vore involvert i revitaliseringsarbeidet av sørsamisk i Elgå. Her er ei forelesing av Jon Todal om korleis språkarbeidet har vore utført og kva rolle Samefondet kan ha i dette arbeidet. <span type="quote" xml:lang="nno">”Når ein medvite grip inn og styrer språkutviklinga mot eit bestemt politisk mål, kallast det språkplanlegging. Språkplanlegging er noko som Sametinget driv med allereie, og det er noko som tinget absolutt bør drive med. Språkplanlegging er korpusplanlegging, statusplanlegging samt tileigningsplanlegging eller læringsplanlegging”</span> Frå førelesninga, noko om kva <span type="quote" xml:lang="nno">”språkplanlegging”</span> vanlegvis går på: Korpusplanlegging vil seia at ein prøver å påverke sjølve språket. Ein vil styre utviklinga av sjølve språket i ei bestemt retning. Ei typisk oppgåve for korpusplanlegginga er å utvikle ny terminologi innanfor eit språk. Statusplanlegging er den andre delen av språkplanlegging. Statusplanlegginga skal påverke eit språk si stilling i samfunnet. Det som er interessant for oss, er korleis ein kan gjera stillinga for minoritetsspråket samisk betre. Tileigningsplanlegging/ læringsplanlegging er den tredje delen av språkplanlegginga. Denne delen går ut på å auke talet på folk som kan bruke eit språk. For minoritetsspråk er sjølve talet på språkbrukarar viktig for språket si framtid, men enda viktigare er alderssamansetjinga av den gruppa som kan språket. Difor blir det først og fremst påkravd å sikre at dei yngste lærer språket. Det er dei som skal føre det vidare inn i framtida. For å summere opp Samefondet sin rolle så langt: Pengane bør gå til språkplanlegging. Innanfor språkplanlegginga er det i dag særleg viktig å støtte tiltak som direkte er sikta inn på overføring av samisk språk til dei aller yngste. Innanfor dette området igjen må Samefondet støtte slike tiltak som ikkje kjem direkte inn under stat og kommune sitt ansvarsområde. Til venstre finnes en link till Jons artikkel.</p>
<p>EN-n ietniengïele-biejjie 21. b. goevten jïh EN-n gaskanaasjovnen gïelejaepie 2008</p>
<p><em type="bold">21. b. goevten lij EN-n ietniengïelen-biejjie. Seamme aejkien UNESCO åehpiedehti EN-n gaskannasjovnen gïelejaepiem. 7000 gïelh gååvnesieh abpe eatnemisnie jïh bijjelen bielie daejstie maahta haajpanidh. Guktie darjodh ihke gïelh ij haajpedh? </em></p>
<p>Almmuhan Fjellgren, Joseph . Maŋumustá rievdaduvvon 27.02.2008</p>
<p>Jåvva Todal lij barkeme Svahken sijtesne åarjelsaemien gïelem jealajehtedh. Daesnie Jåvva Todalen lohketalleme gïelebarkoen bïjre jïh guktie Saemien-foente maahta meatan årrodh daennie gïelebarkosne. <span type="quote">“Gåessie gïelen evtiedimmiem stuvrie vihties politihken ulmien vööste, dle gïele-soejkesjimmie gohtjesåvva. Saemiedigkie gïele-soejkesjimmine joe barka, jïh byöroe dejnie barkedh. Gïele-soejkesjimmesne gååvnesieh korpuse-soejkesjimmie, daltese-soejkesjimmie jïh leereme-soejkesjimmie”</span>. Lohketallemistie, ohtje gïele-soejkesjimmien bïjre: Korpuse-soejkesjimmie lea gosse pryövoe gïelem tsevtsedh. Säjhta gïele-evtiedimmiem stuvredh vihties otnjegasse. Sïejhme barkoe gïele-evtiedimmesne evtiedidh orre baakoejiehtesem gïelesne. Daltese-soejkesjimmie lea mubpie åesie gïele-soejkesjimmesne. Daltese-soejkesjimmie galka gïelen daltesem siebredahkesne tsevtsedh. Dihte mij eadtjohkasse gååske, lea guktie unnebelåhkoe-gïele saemien-gïelen tsiehkiem bueriedidh. Leereme-soejkesjimmie lea gåalmede åesie gïelesoejkesjimmesne. Åesie gïehtele guktie låhkoem stueriedidh almetjijstie mah maehtieh gïelem sopstestidh. Unnebelåhkoe-gïelesne lea öövre vihkeles man stoere låhkoe daejstie håålehkijstie, men vihkelåbpoe lea man båeries jallh noere almetjh leah dåehkesne mij maahta gïelem. Dannasinie lea daerpies noerh gïelem lierieh. Lea noerh gïeh gelkieh gïelem buektedh båetije biejjide. Sopstestidh maam saemien-foente maahta barkedh: Betnegh gelkieh gïele-soejkesjämman. Gïele-soejkesjimmesne lea danbien daerpies darjomh dåarjedidh mah gïehtelieh guktie saemien-gïelem lieredh dejtie nööremeside. Daennie dajvesne Saemien-foente tjuara dagkeres darjomh dåarjedidh mah eah riekte gååvnesh staaten jïh tjïelten dïedtense. Gårroeh bielesne gååvnese svaalhtesem Jåvvan abpe tjaalegasse.</p>
</body></document>
