<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dahkoesoejkesje saemien gïelide</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><wordcount>20368</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/AID/publikasjoner/rapporter_og_planer/2009/Handlingsplan_2009_samisk_sprak_sorsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="hp_2009_samisk_sprak_norsk.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="hp_2009_samisk_sprak_lulesam.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dej minngemes luhkiejaepiej tjïrrh lea råajvarimmieh aalkeme juktie saemiengïelh tjïrkedh jïh evtiedidh jeenjh suerkine siebredahkesne. Jeenjh dejstie råajvarimmijste hijven juhtieh, jïh dejstie saemiengïelh tjerkebe posisjovnem siebredahkesne åadtjoeji. såemies saemiendajvine lea saemiengïele aarkbiejjien gaskesadtemegïele. evtiedimmie fïerhten almetjen gïelemaahtoste iemeles sjædta gosse fïerhtenbeajjetje ektieåtnoe jeatjah gïeleutnijgujmie. Daah dajvh leah vihkeles vierhtieh saemiengïelen evtiedimmien åvteste Nöörjesne. seamma-aejkien jïjnjebe gïeleguedtijh jaameme goh reakasovveme, joekoen saemiengïelen reeremedajven ålkoelisnie. eenje vaenie saemiengïeleldh barkijh byjjes jïh privaten sektovrinie. Dïhte lea dan gaavhtan daerpies saemiengïelide tjïrkedh.</p>
<p>Reerenasse sæjhta dan dahkoesoejkesjen tjïrrh våaromem bïejedh vijries jïh guhkiesmïeresne barkoen åvteste saemiejgïelide sektovrij jïh reeremedaltesij dåeresth. Ulmie lea våaromem bïejedh juktie jearsoes båetije biejjiej saemiengïelide Nöörjesne. Julevsaemien jïh åarjelsaemien dajvine lea gïeletsiehkie joekoen aejhteme. Dïhte lea dan gaavhtan daerpies mijjieh joekoen barkoem dejtie gïelide darjodh guktie julevsaemiengïelem jïh åarjelsaemiengïelem tjïrkedh goh jielije åtnoe-, gaskesadteme- jïh maahtoegïelh aaj båetije boelvide.</p>
<p>Jeenjh departementh leah gïetelds-soejkesjinie barkeme. Mijjen lij dialoge saemiedigkine jïh gïeteldssoejkesjem sïemedi konsultasjovnij tjïrrh. Mijjieh libie aaj ovmessie lehkeste jiehtesh åådtjeme. gïeteldssoejkesjen åejviefokuse lea våaromem bïejedh juktie låhkoem iedtjeles saemiengïeleutnijigujmie jieniedidh. Daate galka råajvarimmiej tjïrrh darjodh juktie saemiengïelen ööhpehtimmiem maanajgïertesne jïh maadthööhpehtimmesne tjïrkedh, dorjesåvva jeenjh arenah tseegkedh gusnie saemeste jïh tjerkebe barkedh saemiengïeleldh ööhpehtæmman jïh ööhpehtæmman saemiengïele faagegïevlesne skreejrehtidh. stuerebe åvtemieren tjïrrh saemiengïelem byjjes sektovrinie reerenasse sæjhta fïerhten almetjen nuepiem tjïrkedh guktie maahta guarkasovvedh jïh saemiengïelesne guarkadidh. Manne gujht daajram jeenjh demtieh dah eah maehtieh dej reaktam saemiestidh nuhtjedh gosse byjjes reereminie jïh starnesåjhtojne gaskesadtedh – juktie ij oktegh maehtieh dejtie saemiengïelesne viehkiehtidh. Daate evtiedimmie tjoerebe jarkedh ektine barkojne.</p>
<p>Manne dan geerjene juktie reerenasse revidereme nasjovnalebudsjedtesne lea evtiedamme jieniedidh dåarjoeh saemiedægkan juktie Lavangen tjïelte</p>
<p>Åvtebaakoe</p>
<p><em type="italic">Reerenasse gïjren 2008 St.bïev.nr.28 (2007-2008) Saemiepolitihken åvteste buektieji. Bïevnese vadta vijrie vuesiehtimmiem vihkelommes haestemh reerenassen politihken åvteste saemien siebredahkine. Bïevnese vuesehte saemiengïelij tsiehkieh aejhteme. Reerenasse dan gaavhtan nænnosti gïeteldssoejkesjem saemiengïeliej åvteste darjodh. </em>maahta saemien gïelen reeremedajvese båetedh golken 1. 2009.saemiedigkien giehtjelimmieh saemiengïelen jïh saemielaakan gïelenjoelkedassh tjetskeme vuesehte aaj ennje jeenjh haestemh gååvnesieh åvteli saemielaaken gïelenjoelkedassij nænnoestimmieh ellies tjïrrehtidh. Maahta aaj daarpoeh saemielaaken gïelenjoelkedassh vuartjasjidh tjoevkesisnie mijjen internasjovnalen åeliedimmieh. Reerenasse sæjhta dan våaromisnie tjïrrehtimmiem saemielaaken gïelenjoelkedasside darjodh. gosse saemiengïelem byjjes tjiehtjelinie vååjnesasse jeenjebe bïejedh vaajtelibie dah saemiengïelh gelkieh jaksoes gaajhkidie årrodh. Ulmie lea dah saemiengïelh gelkieh vieksiesvoetem siebredahkesne årrodh, jïh dejtie gïelide tjiehtjele vadtasåvva guktie gaajhkh siebredahken-areninie evtiedidh. </p>
<p>Tjïelkes munnjien jeenjh barkoeh saemien bieleste darjoeji juktie saemiengïelem tjïrkedh dovne fuelhkesne, byjressiebredahkesne, maanajgïertine jïh maadthööhpehtimmesne, saemien gïele- jïh kultuvrejarngine, jïh saemien åårganisasjovnine jïh institusjovnine. Dïhte vihkeles saemieh eadtjohkelaakan saemiestieh.</p>
<p>Barkoe juktie saemiengïelem tjïrkedh krievie guhkiesmïeresne jïh jaabnan barkoem jeenjemes sektovresuerkine, jïh tjuara prosessem tïjjesne årrodh. gïeteldssoejkesje buerkeste dan gaavhtan aaj jeenjh guhkiesmïeresne ulmieh reerenassen barkoej åvteste dah saemiengïelh tjïrkedh båetije aejkien. Dah ulmieh sijhtieh våaromem årrodh vijrebe evtiedimmien åvteste råajvarimmeste soejkesjeboelhkesne.</p>
<p>Biejjies ulmie Reerenassen politihke samiej gïelide våaromem darjodh juktie jearsoes båetije biejjiej saemien gïelh Nöörjesne – noerhtesaemiengïele, julevsaemiengïele jïh åarjelsaemiengïele. vihkeles ulmie lea gïeleutnijh jienedieh. Daate krievie vijries jïh guhkiesmïeresne barkoem gaajhkine siebredahkesuerkine.</p>
<p>Reerenasse sæjhta barkoesoejkesjeboelhkesne våaromem darjodh tjerkebe barkedh dah saemien gïelh ovmessie siebredahkesuerkine – joekoen lïerehtimmie, ööhpehtimmie, byjjes dïenesjimmie- jïh håksoevadteme, jïh åtnoe jïh vååjnesasse saemiengïelem byjjes tsiehkine. Jis gïelij båetije biejjieh jearsoes sjïdtieh voestegh tjoevere gïelij statush evtiedidh, jïh aaj vååjnesasse gïelij reaktah mah gååvnesieh dovne gïeleutnijidie jïh reeremidie ovmese daltesinie. saemien gïele tjuara gaajhkine areninie nuhtjedh gusnie saemieh gaavnedieh jïh råekieh, dan gaavhtan vihkeles saemiej gïelij arenidie jïh gaavnedimmiesijjide gïehtjedidh.</p>
<p>Jearsoes båetije biejjieh saemien gïelide aaj fïerhten saemien jijtse saemiengïelen maahtoem tjïrkedh jïh evtiedidh, gïelem nuhtjedh, jïh dan gåhkese guktie maahta saemiengïelem båetije boelvese vedtedh.</p>
<p>Jearsoes båetije biejjiej saemien gïelide dellie tjoevere aaj tjïelth jïh byjressïebredahkh vaarjelidh jïh åtnoem saemiengïeline dej dajvine jieniedidh, buerie tsiehkieh skaepedidh saemien gïelen ööhpehtimmide maanajgïertine, maadthskuvline jïh jåerhkeskuvline, jïh buerie tsiehkieh darjodh saemiengïelen ööhpehtimmide eejhtegidie jïh jeatjah geerve almetjidie. Aaj byöroeh byjresïebredahkh vuartasjidh jïh sijjieh skaepiedidh gusnie maanah, noerh jïh geervh maehtieh saemiestidh jïh tjïeltij faalaldahkh saemide saemien gïelen jïh kultuvren våaroemisnie. skilth saemiengïelesne tjïelten gåetiej ålkoelisnie jïh dej sisnie jïh gelliengïelide geajnoeskilth öövtiedieh saemiengïelh byjressïebredahkesne vååjnesasse jïh vuesiehtieh saemiengïelem gååvnese.</p>
<p>Jearsoes båetije biejjiej saemien gïelide dellie tjoevere tjerkebe barkedh julev- jïh åarjelsaemiengïelide, juktie dah maehtiejægan jielije gïelide aaj båetije biejjien årrodh. Juktie barras årroeh jïh vaenie saemieh dan jeenjebelåhkoen almetjij muhteste dejnie dajvine, dej tjïertij lea joekoen dåeriesmoere skreejrehtimmiebarkojne. Joekoen daennie åarjelsaemiendajvesne. Åarjelsaemieh jïh julevsaemieh leah unnebelåhkoeh saemien siebredahkesne. Dan gaavhtan daerpies gaajhkh giej leah dïedte saemiengïelide joekoen barkoem darjodh dejtie gorredidh.</p>
<p>Barkoe luvle/skoltesaemiengïeline jïh pihtesaemiengïeline tjuara byjres jïh raastijbijjies gïeleprovsjekth aelkedh mah daaletjen tsiehkiem dejtie gïelide jåerkieh. Daen biejjien ij leah realistihken dejtie gïelide vuartasjidh goh jielije gïelh ovmese siebredahkensuerkide seammalaakan goh noerhte-, åarjel- jïh julevsaemiengïelide.</p>
<p type="listitem">Reerenassen barkoe saemien gïelijgujmie Nöörjesne  lea dah bijjies ulmieh:</p>
<p type="listitem">Saemiengïelh noerhtesaemiengïele, julevsae-miengïele jïh åarjelsaemiengïele edtjieh gorredidh jïh jieleme gïelh aaj båetije biejjieh årrodh</p>
<p type="listitem">Saemien gïelh edtjieh evtiedidh jïh vååjnesasse båetedh</p>
<p type="listitem">Gaajhkh edtjieh reaktah utnedh saemien gïelem lïerehtidh</p>
<p type="listitem">Saemiengïelij reaktah gelkieh nænnoestidh jïh bæjkoehtidh</p>
<p type="listitem">Dah golme saemien gïelh, noerhtesaemiengïele, julevsaemiengïele jïh åarjelsaemiengïele, gelkieh  seammaleejns gorredimmienuepieh.</p>
<p type="listitem">Byjjes institisjovnh edtjieh voerkes årrodh dej sae-miengïelijes åtnoste, dovne noerhtesaemiengïele,  julevsaemiengïele jïh åarjelsaemiengïele.</p>
<p type="listitem">Maahtoe saemiengïelijgujmie Nöörjesne galka gorredidh jïh båetije biejjieh gorredidh.</p>
<p>Politijhken våarome Reerenassepartijij politihken våarome – <em type="italic">Soria Moriabæjhkoehtimmie – </em>ulmie jeahtasovveme saemiepolitihkem uvtiedidh mij galka abpe saemien åålmegem dïenedh guktie saemiengïele, kultuvre jïh siebredahkejielije gelkieh vihties båetije biejjiej Nöörjesne årrodh. </p>
<p><em type="italic">St.bïevnesisnie nr. 28 (2007-2008) Saemiepolitihke </em>Reerenasse jeahteme saemiengïele galka jielije gïelem årrodh. galka maehtedh gaajhkine siebredahkeareninie saemiestidh jïh saemiengïelen åtnoe byjjes tjiehtjelisnie galka jienedidh. stoerredigkiebïevnese aaj jeahta saemiepolitihken haestemh gïelide jïh kultuvridie tjoelmedin tjuara loevenidh byjjesen dïedtem gorredidh dejtie gieh saemiestieh dej jarnges bueriefaalaldahkij sïjse goh starne, syjhteme jïh ööhpehtimmie. voestegh tjoevere iedtjeles politihkem jis saemiengïeleldh jïh kulturen perspektijvem bïejedh byjjes dïenesjinie jïh faalaldahkine. </p>
<p><em type="italic">St. bïevnesisnie nr. 25 (2007-2008) Ulmieh jïh mïelh </em>reerenasse våaroemem vuesehte guktie ellies gïelepolitihkem haamode. elliesperspektijve gïeledïjresne vuesehte jearsoes båetije biejjiej saemien gïelide gorredidh aaj bielie bijjieöörneme gïelepolitijhken dïedteste. Lissine jarnges saemiepolitijhken hasteme årrodh lea dan gaavhtan barkoe saemien gïelide aaj sïejhme gïelepolitijhken haesteme. saemiengïelh, jïh joekoen unnebe saemiengïelh, leah jeenjebe aejhteme tsiehkesne goh daaroen nasjovengïeleste. gïelejaame lea darhkan dejtie unnemes saemiengïelide aajhtoe. Mohte aaj noerhtesaemiengïele rijhkigaskem tsiehkesne aaj gohtjesovvi aejhteme gïelem. Jis gïelejaamen vööste barkedh dellie krievie tjerkebe jïh jeenjh ålman jïh systematijhkeles barkedh. gïelebïevnesisnie tjåådtje Reerenasse sæjhta barkedh våaroemem biejedh orre saemien gïelepolitijhkese strategijen jïh ellies perspektijvinie saemien gïelide jïh siebredahkem. Daate gïeteldssoejkesje lea bielie dehtie barkoste. </p>
<p><em type="italic">St. bïevnesisnie nr 23 (2007-2008) Gïelh pruvvieh bigkieh </em>jeahtasåvva råajvarimmieh elliesvoeten gïeleööhpehtimmiepolitihke jielijeguhkie jïh gelliegïeleldh perspektijvesne. Maanajgïerte lea bööremes arena gïeleskreejresråajvarimmieh maanatjidie. Departemente vuajna daarpoeh dïrregij kvalitetem vierhtiedidh jïh aaj vuekieh gïelekaarhtedimmiem jïh gïeleskreejehtimmiem vierhtiedidh guktie nuepie sjædta hijven praksisem evtiedidh. vijrebe jeahtasåvva saemiengïelh maadthööhpehtimmesne, jïh deepartemente vuajna dïhte goh haestemem learohkij individuellen reakta saemiengïelelïerehtæmman tjïrkedh, g.j. kvalisiferijen lohkehtæjjah gaavnedh jïh geehteste buerie saemien learoevierhtieh sjïdtieh evtiedidh jïh dorjesovvedh. </p>
<p>Departemente sæjhta maajhööhpehtimmiefaalaldahkem evtiedidh jïh daamtaj learohkij reaktajgujmie saemiengïeleööhpehtæmman saarnodh.stoerredigkiebïevnese jeahtasåvva gïelefaagh universitetinie jïh jïlleskuvline. saemiengïeleldh lohkemh jïh saemiengïeleldh lohkehtæjjaööhpehtimmieh lea vihkeles gosse saemien gïelide jïh kultuvridie Nöörjesne gorredidh jïh evtiedidh, jïh aaj rijhkij raastij dåaresth. Joekoen vihkeles vuartasjidh dah unnebe saemien gïelh, julevsaemiengïele jïh åarjelsaemiengïele, jïh stoerredigkiebïevnesisnie vuesehte barkoem lohkijh dejtie ööhpehtimmide skreejrehtidh, tjuara vuaptan dejtie årrodh gaajhkh dej institusjovninie giej lea dïedte dïsse.</p>
<p><em type="italic">St. bïevnesisnie nr. 31 (2007-2008) Kvalitete skuvlesne </em>reerenasse jeahtasåvva dïhte daerpies voestes sæjjan bïejedh evtiedimmiem jarnges maadth maahtoeh aarehke uvtemesth biejesovvedh. guktie systematijhken dåeriedimmie fïerhtem learohkem tjïrkedh dej voestes jaepiej departemente sæjhta obligatorijen kaarhtedimmiem darjodh lohkemedaajromistie 1.-3. daltesinie. </p>
<p>Departemente sæjhta stinkes systemem aatskadidh vijrebasse ööhpehtimmie lohkehtæjjide. staate ööhpehtimmiesijjide maaksa lohkehtæjjalåhkoem jïh tjïeltide faalaldahkem vadta dejtie lohkemesijjide utnedh. Masterööhpehtimmie skuvlejuhtietimmiem gaajhkide orre rektovridie daajrohte. staate lohkemesijjiej åvteste Maaksa.</p>
<p>Reerenasse sæjhta vijrebasse systemem evtiedidh kvalitetenvierhtiedimmiem jïh bïhkedimmiem skuvlide jïh skuvleaajhteridie joekoen haestemijgujmie prioriteredh.</p>
<p><em type="italic">St. bïevnesisnie nr. 11 (2008-2009) Lohkehtæjja – råalle jïh ööhpehtimmie </em>saemien lohkehtæjjaööhpehtimmien sjïere ållermaehteme. Reerenasse uvtede jeenjh råajvarimmieh våaromem bïejedh guktie skreejrehtimmie saemien lohkehtæjjaööhpehtæmman jienede jïh råajvarimmieh guktie jeenjesh saemiengïelem lohkedh aktem dejstie faagijste dej nöörjen lohkehtæjjaööhpehtimmesne. stoerredigkiebïevnesisnie aaj vuesehte dïhte lea daerpies lihkebe ektiebarkoe institusjovnij gaskem mejtie ööhpehtimmiem aktem dejstie saemien gïelijste faelieh, juktie dagkeres ektiebarkosne lea ov-utnemen nuepieh. </p>
<p>Reaktelds våarome <em type="bold">Jeenjh gaskerijhkij konvensjovnij </em>unnebelåhkoej jïh aalkoealmetjij bïjre leah nænnoestimmieh gïelevaarjelimmiej bïjre. iLo-konvensjovne nr. 169 jeahta gaskem jeahtjebem artihkelisnie 28 <span type="quote">”edtja råajvarimmieh darjodh juktie åvtanimmiem jïh åtnoem gorredidh jïh evtiedidh dej åålmegij aalkoegïelh”</span>. Aaj <em type="italic">EN:en konvensjovne sivijlen jïh politijhken reaktaj bïjre </em>vuesehte guktie Nöörjen barkoe saemiengïelide galka årrodh. vijrebe jeahtasåvva eN-bïehkedimmie aalkoealmetjij reaktaj bïjre j.b. gïeleldh reaktah iemiealmetjidie. </p>
<p>Dïhte europeijen pakte regijovnen- jallh unnebelåhkoegïelh (european Charter for Regional or Minority Languages) lij mïeredamme jaepien 1992 europaraereste dejnie ulmine unnebelåhkoegïelh vaarjelidh, guktie europijen kultuvre gorrede ektine jïh gellienlaaktje kultuvre. Pakte nasjovnalstaath åeliede stinkes råajvarimmieh tjïrrehtidh regijovnalen- jïh unnebelåhkoegïelh gorredidh, guktie dah vååjnesasse sjïdtieh dovne politihkesne, laakevedtemisnie jïh aarkbiejjietjisnie. Boelhke ii paktesne jeahta jeenjh vihkeles ulmieh jïh prinsibph gosse dej staatij plikth unnebelåhkoegïeli vaarjelimmiem tjïrkedh. Boelhke iii Unnebelåhkoegïelepaktesne jeahta jeenjh dijpemh jïh veele njoelkedassh mej stinkes plikth reeremidie ovmessie suerkine, g.j. ööhpehtimmesne, reaktaöörnegisnie jïh byjjesreeremisnie. Nöörjen åvteste lea bolhke iii noerhtesaemiengïelem dijpeme. Dan mænngan snåasen tjïelte jïh Divtasvuodnan tjïelte reeremedajvese saemien gïelide böötigan Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta vierhtiedidh jis åarjelsaemien jïh julevsaemien aaj edtjijægan bolhke iii paktesne dijpedh. </p>
<p type="listitem">Nöörje dan gåalmede reekteme njoktjen 2005   vadtasovvi. europaraerieresolusjovne Nöörjen  dåariedimmien Unnebelåhkoegïelepakte jaepeste  2007 vadta stinkes juvnehtimmieh dejtie båetije  tsiehkide:</p>
<p type="listitem">Nöörje tjuara dan barkoem tjïrkedh dan muhteste learoevierhtieh faaledh jïh ööhpehtæjjah ööhpehtidh julev- jïh åarjelsaemiengïelesne.</p>
<p type="listitem">Nöörje tjuara nænnoestidh sosijale- jïh starnein-stitusjovnh saemiengïelereeremedajvine mah  dïenesjimmieh saemiengïelesne faelieh.</p>
<p type="listitem">Nöörje tjuara nænnoestidh åålmehregistere jïh jeatjah byjjes registerh jïh institusjovnh dåarjoeh  åtnoem saemien væhtajde. europaraerien ekspertemoenehtse sïevedi julevsaemiengïele joe lea saajrohts tsiehkine. Åar-jelsaemiengïelen bïjre ekspertemoenehtse jeahta  daate gïele lea joekoen saajrohts tsiehkine jïh dan  gaavhtan daarpesje dallegh råajvarimmieh jis gïele  galka Nöörjesne jieledh. Daarpoeh lea ulmieriekteme dåarjoe jïh innovatijven vaestiedassh åarjelsaemiengïelen joekoen tsiehkine sjïehtesjidh. Moenehtse sïevede man vihkeles sveerjen reeremidie  ektesne barkedh åarjelsaemien tsiehkieh dåarjodh.</p>
<p>Nöörjen njealjeden reekteme lij giesien 2008 gaervies. europaraerie ij ennje dam gïetedallh suehpeden 2009.</p>
<p><em type="bold">Nasjovnalen laakevedtemisnie </em>tseegkie Maadthlaaken § 110a pliktem staatese tsiehkiejvåaroemem bïejedh guktie saemien åålmege maahta <span type="quote">”dej gïelem, dej Kultuvrem jïh dej siebredahkejielemem tjïrkedh jïh evtiedidh”</span>. Daate jeatjebem gaskem våaroemisnie dorje saemielaaken åådtji orre kapihtele 3 gïelij bïjre jaepien 1990. Dah njoelkedassh tsiengelen 1. 1992 dijpesovvin jïh leah 17 jaepiej tjïrrh juhteme. saemielaaken § 1-5 jeahta saemien jïh daaroen lægan mïrrestalleme gïelh, jïh dah edtjieh mïrrestalleme årrodh njoelkedassij mietie saemielaaken kapihtele 3. Muvhth njoelkedassh saemiengïelen reeremedajvh dijpieh, jïh muvhth eah leah geografijen raedtieh. Muvhth njoelkedassh joekoen tjïeltide dijpieh, jïh muvhth aaj staaten jïh regijovnalen reeremidie dijpieh. Laake jeahta jeatjeben gaskem laakh jïh njoelkedassh joekoen iedtjh abpe jallh bielieh saemien åålmegistie, edtja åarjelsaemiengïelese jarkoestidh. saemielaaken gïelenjoelkedassh vedtieh otnegidie gïeleldh reaktah gosse ovmese byjjes organidie gaavnedieh. Dïhte lea njoelkedassh jarkoestidh, bæjkoehtimmieh jïh goerh saemiengïelese, reakta vaestiedassh saemiengïelesne, væjranamme åtnoe saemiengïelesne reaktaöörnegisnie, væjranamme reakta saemiengïelem utnedh starne- jïh sosijalesuerkesne, individuellen gærhkods faalaldahkh, reakta ööhpehtimmiepermisjovnese jïh reakta saemiengïeline ööhpehtæmman. </p>
<p><em type="italic">Saemiengïelen reeremedajve </em>leah tjïelth Karasjohke, goevtegeajnoe, Nesseby, Porsangere jïh Deatnu Finnmarkesne, Kåfjorde Tromsesne, Divtasvuodna Noerhtelaantesne jïh snåase Noerhte-Trøndelagesne. Lavangen tjïelte Tromsesne lea ohtseme sæjhta saemien gïelen reeremedajven meatan årrodh. </p>
<p>Dan mænngan daajroehtamme snåasen tjïeltem jïh Divtasvuodnan tjïeltem lea saemielaaken gïelenjoelkedassh væjradamme aaj åarjelsaemiengïelem jïh julevsaemiengïelem dæjpa. Destie båata tjïelth jïh regijovnalen jïh staaten reeremh dan bielem reeremedajveste maam dej gïelh dæjpa, lea dïedte laaken njoelkedassij mietie tjïrrehtidh dej gïelide. Laakh jïh njoelkedassh mej lea joekoen iedtjh abpe jïh bielieh saemien åålmegistie edtja saemiengïelese jarkoestidh.</p>
<p>Njoelkedassh saemielaaken gïelekapihtelisnie lea maam unnemes krievie. Destie båata gaajhkh byjjes åårganh haestede saemiengïelij utnijh krööhkestidh, jïh aaj laaken njoelkedassh jïh reeremedajven raedtiej ålkoelisnie. hijven reeremevuekie jeahta tjaaleldh bieljeldimmieh saemien gïelesne, saemien gïelesne vaestede, aaj gosse ij laaken mietie leah plikte dejtie.</p>
<p>Dïhte reaktan våarome ööhpehtimmie saemien gïelesne lægan saemielaake jïh ööhpehtimmielaake.</p>
<p>Dan mænngan saemiengïelereeremedajve væjradi aaj tjïelth åarjelsaemien jïh julevsaemien dajvine, dellie jiehtege <span type="quote">”saemien gïele”</span> noerhte-, åarjel- jïh julevsaemiengïeline guarkedh. seamma definisjovne lea ööhpehtimmielaakesne (§6-1). saemienlaaken § 3-8 aaj jeahta <span type="quote">”fïeren guhten lea reakta ööhpehtæmman saemien gïelesne”</span>. Daate dovne saemieh jïh daatjh dæjpa.</p>
<p>Jeatjah voernges laakh lea laake maanajgïertide mij tjïelten dïedtiem debreldahta faalaldahkem saemien maanide öörnedh lea presisereme. Dåapmestovlelaake vuesehte saemielaaken njoelkedasside gosse saemien gïelen åtnoem dæjpa. sijjienommelaake galka tjïrkedh saemien sijjienommh nasjovnalen laakevierhken mietie jïh aaj gaskirijhkij latjkoeh jïh konvensjovnh. starnelaakevedteme tjoehpedæsta tsiehkiem starnedïenesjen barkoej, barkijij jïh starnedïenesjen utnijij gaskem. starnereaktaj vuajnoste krieveme lea guarkoes bïevnesh seamma man gïelenjoelkedassh jiehtieh, jïh dïenesjefaalaldahke saemien gïelesne lea vihkeles aaj destie daarpoe rïektes jïh darpies goerehtimmie jïh gïetedimmie, vuartesjh vuesiehtimmien gaavhtan pasientereaktalaakese.</p>
<p>Dïedte saemien gïelh gorredidh gaajhkh byjjes båarkarimmiej leah dïedte saemien gïelen utnijidie krööhkestidh dej barkoej sisnie suerkiedïedteprinsibpen mietie. gaajhkh byj es åårganh saemienjoelkedassh saemielaaken kapihtele 3 dijpesuvvieh, dej leah dïedte dah njoelkedassh saemielaakesne dåeriedidh. Dïhte lea råajvarimmieboelhkesne destie gïetedimssoejkesjistie lihkebe goerehtamme dïedtetsiehkiej åvteste j.g. ööhpehtimmiej- jïh starnesuerkine. saemiedigkien lea jïh galka dan lea joekoen voernges sijjie barkojne saemien gïelesne. Nöörjen reeremh eah maehtieh bij ies dïedtem saemien gïelesne saemiedægkan juhtedh. Dïhte åålegh lea staaten dïedte daerpies rammatsiehkiej muhteste juktie saemien gïelh maehtieh vaarjelidh jïh evtiedidh. ij saemiedigkie maehtieh oktegh årrodh dïedtine juktie våaromem bïejedh saemien gïelij eevtiedæmman. Dan vijrebe eevtiedimmie saemien gïelem barkoem ovmessie aktöörh daarpesjieh, gusnie aaj tjïelth jïh fylhketjïelth lea voernges sij ie.</p>
<p>Barkoe- jïh ektiedimmiedepartementen lea ektiedimmiedïedte reerenassen saemiepolitihke. gïelen doedtelimmie sïejhme eevtiedimmen muhteste saemien kultuvre, jielemh jïh siebredahke lea dan voernges. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente lea dan gaavhtan dej minngemes luhkiejaepiej miedtie aalkeme ovmessie råajvarimmieh saemien gïelese. Destie Barkoe- jïh ektiedimmiedepartementen voernges sij ie barkojne saemien gïelem tjïrkedh jïh evtiedidh, dïhte formellen dïedte saemielaaken gïelenjoelkedassh gærhkoe- jïh gærhkoedepartemensteste Barkoe- jïh ektiedimmiedepartementese jåhta. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente dan mænngan gïehtjede tjïrrehtimmiem njolkedassijste saemielaaken kapihtele 3. Dan mietie Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente åådtje dïedtem ektine bïejedh dåeriedimmiem Nöörjen åelieh unnebelåhkoegïelepakten mietie. Kultuvre- jïh gærhkoedepartementen lea goh gïelepolitijhken dïedteles faagedepartemente dïhte bij ies dïedte el ies jïh suerkiebijjiedijpeme gïelepolitijhke.ij saemielaaken gïelenjoelkedassh prijvaten båarkarimmide dijpieh. Dej minnngemes jaepiej læjhkan vööjnimh muvhth åårganisasjovnh jïh eantemh leah saemien gïelem åtneme, vuesiehtimmien gaavhtan nommh, byj ehtsh, bïevnesh gaskeviermesne jïh tjaaleginie. Muvhth aaj saemiengïeleldidie barkoem vedtieh saemien åesiestæj ah gïetedidh. Reerenasse veanhta daate iemeles destie saemien gïele tjerkebe årrodh.</p>
<p>Saemiedigkien barkoe saemien gïeline saemielaaken mietie <em type="italic">§ 3-12 </em><em type="italic">Saemien gïelebarkoen öörneme </em>galka saemiedigkie barkedh vaarjelimmien jïh vijrebe eevtiedimmien muhteste saemien gïelide Nöörjesne. vijrebe laakesne tjåådtje saemiedigkie fïrhten njealjeden jaepie reektehtimmiem gånkese dorje saemien gïelij tsiehkiej bïjre Nöörjesne. saemiedigkie fïerhten jaepien vierhtieh beaja mah maahta ovmessie <em type="italic">råajvarimmide saemien gielh </em><em type="italic">tjïrkedh jïh evtiedidh Nöörjesne </em>vedtedh. Jaepien 2009 lea mahte 60 mill. kråvnah. Dah vierhtieh tjïeltide jïh fylhketjïelide saemiengïelen reeremedajvesne juhtieh, gïelejarngidie jïh ovmessie provsjektide. Jaepeste 2008 aaj bieliem mestie saemieåålmegen fåanteste1 gïele-evtiedimmieråajvarimmide. Dan lissine saemiedigkie gïetede dåarjoeh maanajgïertefaalaldahkie, learoevierhtide jïh stipendide. </p>
<p>Dåarjoe tjïeltide/fylhkentjïeltide saemielaaken gïelenjoelkedassh reeremedajvine jaapetjen olkese maeksedh njoelkedassij mietie. Dah dåarjoeh edtjieh guektiengïeleldh tjïeltij jeanadamme maaksoeh dåarjodh. saemiedigkie edtja dåarjoej åtnoem gïetjedidh, jïh tjïelth/fylhketjïelth fïerhten jaepien saemiedægkan reektedieh. Jaepien 2009 lea 42,75 mill kråvnah. saemiedigkie sæjhta vadtemenjoelkedassh revideredh gosse 2010 jaepien budsjettem gïetede. saemidigkien Nöörjesne lea gïeleståvre mij lea rååresjimmie åårgane gïeleldhfaagen gyhtjelassine saemiedigkieraaran. gïeleståvroen lïhtsegh noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien dajvijste. Lïhtsegh noerhtelaantij åårganasse saemien gïelemoenehtse (sgM) veeljie lihtsegistie gïeleståvrosne. sgM lea saemien parlamentarijen raerie mïeredammeåårgane gyhtjelassine mejnie saemien gïelem dijpieh, jïh edtja saemien gïelh dovne njaalmeldh jïh tjaaleldh evtididh jïh åvtanidh. Dan lissine saemien gïeleraerie laantij gïeleåårganidie, jïh jeatjidie bïevnese. saemiedigkien laavenjassh <em type="italic">terminologijen jïh saemien gïelem normeredh </em>sgM:en ektine barkedh. sgM:en laavenjasse lea g.j. termh dåhkasjehtedh jïh saemien gïelem normeredh. sgM:n leah golme termedåehkieh, akte noerhtesaemiengïelesne, akte åarjelsaemiengïelesne jïh akte julevsaemiengïelesne jïh dej lihtsegh lea faagealmetjh dejstie golme saemiedigkijste jïh gïelealmetjh dejstie ovmessie gïeledajvijste. Aaj normeridie lea sgM gïeletdåehkieh mïsse gïelefaageldh maahtoem raastij bijjelen. gïelefaagen barkoe eejnegen abpesaemien daltesisnie/noerhtijlaantij daltesisnie. saemiedigkien baakoedaatabaanghke, Risten.no, man sisvege muvhth saemien terminologije. saemiedigkie Barkoe- jïh ektiebiejemedepartementine jïh Maahtoedepartementine ektesne barka <span type="quote">“Divvun”</span> – korrektuvreprovgrammem saemien gïelide evtiedidh (vuartesjh råajvarimmie 58).saemiedigkie <em type="italic">sijjienommhkonsuvlenth </em>nommehte jïh åtnoem saemien sijjienommeijgujmie bïhkede jïh sijjienommhlaakem reerie. saemiedigkien daelie golme nommekonsuvlenth gieh edtjieh rååresjidh guktie saemien sijjienommh Nöörjesne galka tjaeledh. Nommehkonsuvlentij dïedte noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien gïeledajvidde. </p>
<p>Jaepien 2009 <em type="italic">10 saemien gïelejarngh </em>åadtjoeh dåarjoeh saemiedigkeste. gïelejarngij funksjovne lea saemien gïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh, gorredidh jïh tjïrkedh. Laavenjassine ööhpehtimmieråajvarimmieh saemien gïelesne, kultuvrisnie jïh jielemisnie evtiedidh jïh tjïrkedh jïh aaj saemien kultuvren bïjre bïevnesidh. gïelejarngh ovmessie kuvsjh öörnin v.g. saemien stååkedimmiegïeline, saemien ööhpehtimmie tjïeltij barkijidie jïh vätnoekuvsjh. gïelejarngh leah aaj gaavnedimmiesijjieh saemien åålmegidie dajvesne, jïh dan gaavhtan vihkeles institusjovne edtja saemien gïeliem tjïrkedh jïh eevtiedidh. saemiedigkie dåarjoeh <em type="italic">saemien maanajgïertide </em>vadta mej leah njoelkedassij mietie jeahta maanajgïerte saemien gïelem jïh kultuvrem bigkie. saemiedigkien leah aaj dåarjoeh gïeleööhpehtæmman maanese nöörjen maanajgïertine, vuartesjh råajvarimmebielesne daennie gïetedimmiesoejkesjisnie. saemiedigkie jaapetjen viermievïerhketjåanghkoem öörnie ovmessie dåehkide barkijstie saemien maanajgïertine, v.g. dah åejvieh, gïelebarkijh jïh almah gieh berkieh maanajgïertesne. saemiedigkie dåarjoeh vadta learoevierhtide saemien maanajgïerten maanide sjiehtedamme. Jeenjh learoevierhtiej jïh saemiedigkien rollen bïjre ööhpehtimmiesuerkesne, vuartesjh råajvarimmiebealan. saemiedigkie <em type="italic">dåarjoeh learohkidie saemien gïele faagegïevlesne jåarhkeskuvlesne </em>vadta. Dan lissine lea saemiedigkie <em type="italic">stipendh jollebe ööhpehtæmman </em>tseegkeme, g.j råajvarimmiebealan. </p>
<p><em type="italic">Bievnesh/bïhkedimmie reaktaj bïjre: </em>saemiedigkie åådtje jeenjh gyhtjelassh åålmegijstie mah reaktah fïerhten almetjen lea gosse byjjes reeremasse gaavnede. voestes lea gyhtjelasse mij reakta ööhpehtimmie saemien gïelesne, jïh gusnie fïerhte learohke dam reaktam åådtje. seamma gyhtjelasse båata eejhtegijstie gieh edtjieh dej maanah maanajgeartan jïh sijhtieh maana åådtje dan maanajgïertefaalaldahkem dan gïelese jïh kultuvrasse sjïehtede. ij saemiedigkien leah formel en reereme tjïeltide / skuvle- jïh maanajgïerteaajhteridie instrueredh, mohte maahta dejtie bïhkedidh guktie dah maehtieh dej barkoem åårganiseredh maanajgïertesne jïh ööhpehtimmiem skuvlesne. saemiedigkie aaj eejhtegidie bïevnese guktie dah maehtieh tjoelmh loevenidh. saemiedigkie aaj åådtje gyhtjelassh reaktaj bïjre dïenesjimmiejgujmie starnefaalaldahkesne, rektafaalaldahkesne jïh gærhkosne, jïh aaj gyhtjelassh toelhkemen birje ovmessie tsiehkesne. </p>
<p>Jeenjh tjïelth jïh institusjovnh saemiedigkiem böörieh bïevneshtjåanghkoem öörnedh, lohkemh jïh seammasåårts saemien gïeline. Dan lissine jïjnjh bïevnesh jïh bïhkedimmieh tjaaleldh jïh telefovnine vadta. Tjïelth, skuvlh, maanajgïerth jïh gïelejarngh leah dejtie gieh daamhtaj saemiedigkiem bieljelieh. saemiedigkie aaj tjaelijh, medija jïh jeatjah gïeleutnijh bïhkede v.g. terminologijen, sij ienommij bïjre jïh guktie maahta saemien gïelem tjïrkedh jïh evtiedidh ovmessie institusjovnine. saemiedigkie lea sïemedammelatjkoem tjaaleme Finnmarken, Tromsen, Noerhtelaanten fylhketjïeltijgujmie, jïh sïemedammelatjkoem jeenjh fylhketjïeltijgujmie åarjelsaemien dajvesne. Dah latjkoej leah g.j. intensjovne saemien gïelem jïh kultuvrem tjïrkedh. saemiedigkien konkreten åssjelh barkojne gïetedim-miesoejkesjinie vååjnesaasse råajvarimmiebealan gïetedimmiesoejkesjisnie.</p>
<p>Öörneme barkoen mietie jïh gïeteldssoejkesjen dåeriedimmie Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente barkoen åvtehke gïeteldssoejkesjinie saemien gïelem. gïeteldssoejkesje lea saemiedigkien ektesne dorjeme jïh jeatjah departementij gujmie. saemiedigkiepresidente jïh barkoe- jïh ektiedimmieministere dennie bieliejaapetjen konsultasjovnetjåanghkosne suehpeden 2008 siemedigan barkoe gïetedimssoejkesjinie dallegh aalka, jïh reerenassen jïh saemiedigkien barkoe saemien gïelesne ektiedeminie. Dah gaskesadtigan jïh sopstal igan abpe tïjjem barkojne gïeteldssoejkesjem berkigan, jïh minngemes konsultsjovnstjåanghkoeh lin dovne reeremen jïh politihken daltesinie njoktjen 31. jïh voerhtjen 17.-n 2009.</p>
<p>Prosessinie barkojne gïeteldssoejkesjem saemien gïelem evtiedidh lij Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente tjåanghkojne orreme fylhkemanniejgujmie, fylhketjïeltijgujmie, tjïeltijgujmie, skuvlijgujmie, institusjovnijgujmie, gïelejarngijgujmie, jeatjah saemien gïelebyjreskigujmie jïh dotkemebyjreskinie. Departemente lea aaj jeenjh tjaaleldh lahtesimmieh åådtjeme, dovne byjjes barkarimmijste, åårganisasjovnijste jïh almetjistie. gïeteldssoejkesje edtja 5 jaepiej juhtedh. Fïerten departementen mij lea tjaalasovveme goh dïedteles råajvarimmide lea dïedte dam tjïrrehtidh, dan nualan guktie råajvarimmieh åårganiseredh jïh maeksedh. Barkoe- jïh ektiebïejemedepartemente sæjhta dåeriedimmiem ektiedidh jïh ulmiej jïh råajvarimmiej evtiedimmie gïetedimssoejkesjisnie soejkesjeboelhken mietie. saemiedigkine gaskesadta guktie barkoe jåhta, jïh jis daerpies konsultasjovnh saemiedigkine tjïrrehte.</p>
<p>Tjïrrehtimmie jïh råajvarimmiej dijpemh gïetedimssoejkesjinie buerkiestamme galka jaapetjen budsjetteuvtelasside sjïehtedidh jïh guktie stoerredigkie dejtie gïetede. Ulmie lea jaapetjen statusereektesh darjodh. saemien såevmien-ugrijen gïeletjïertese govlesåvva. Nöörjesne, sveerjesne, såevmesne jïh Russlantesne saemeste. Luhkie ovmessie saemien smaareh-tjïerth vuj gïelh gååvnesieh, jïh gïeleraasth rijhkeraastij dåeresth juhtieh. goerehtimmie maam saemien jieleme- jïh goerehtimmiejarnge jaepien 20002 darjoeji saemie gïeleraaran, desnie aervedi saemien gïeleutnijh medtie 25 000. Medtie bielie dejtsie dovne soptsestieh, luhkieh jïh tjaelieh saemien gïelesne, mearan dah jeatjah saemiestieh. geerve jiehtedh man gellieh dah ovmessie gïelh saemiestieh, mohte noerhtesaemiengïele lea tjïelkes jeenjemes vijriedahkesne dejstie saemien gïelijste Nöörjesne. Julev- jïh åarjelsaemiengïelij muhteste lea vaeniehkåbpoe goh tåvsene utnijh. Dan vaenesh gieh luvlesaemien/skoltesaemien jïh pihtesaemien daenbijjien Nöörjesne.</p>
<p>Dïhte luvlesaemien/skoltesaemien dajve lea daenbiejjien Åarjel-varangeren tjïeltesne. Noerhtelaantij saemien gïelemoenehtesten mietie lea vaenesh almetjh Nöörjesne giej luvlesaemien/skoltesaemien ietniegïeline saemiestieh. Jeenjemes luvlesaemieh/ skoltesaemieh såevmesne jïh Russlaantesne årroeminie, gusnie ennje saemiestieh. Norhtesaemiengïele voesteges Finnmarken jïh Tromsen fylhkine soptsestieh, jïh tjïeltine Tjeldsund jïh evenes Noerht-elaantesne. Julevsaemien gïeledajve Nöörjesne lea Noerhtelaanten fylhkesne mij saltenvoene åarjeste jïh Ballangen tjïeltese noerhtelisnie. Divtasvuodne tjïeltesne leah jeenjemes julevsaemiengïeleldh utnijh. Pihtesaemien byjreske daenbiejjien lea joekoen jarnges tjïeltine saltdal, Beiarne jïh bielieh Bodø:ste jïh Fauske:ste. Åarjelsaemien gïeledajve Nöörjesne saltvaereste noerhtelistie eengerdaalan hedmarkesne åarjese jïh desnie jïjnjh onne voenh.</p>
<p>UNesCo:en rööpses læstosne aejhteme gïelide3 lea noerhtesaemiem aejhteme gïeline gohtjesovveme, mearan åarjel- jïh julevsaemien lea joekoen aejhteme gïelh gohtjesovveme. Luvlesaemien/ skoltesaemien, pihtesaemien jïh upmejesaemien leah nåhkedamme gïelh gohtjesovveme. Man gaavhtan åarjelsaemien gïele joekoen aejhteme gïeline gohtjesåvva dïsse dah gieh åarjelsaemien jeenjemes saemiestieh lea aahka- gon aaj aboelve. Dan vaenie maanah gïelem lierieh, jïh vaenebe iedtjeles gïeleutnijh. Man gaavhtan julevsaemiengïele aejhteme vaenie maanah gïelem lierieh jïh dan vaenie iedtjeles gïeleutnijh. Nööremes gïeleutnijij onne maahtoe saemiengïelesne jïh sijhtieh skandinavijen gïelem soptsestidh. saemien tjerkebe lea dajvine gusnie lea ovtsööpkeme kontinuitetem orreme saemiengïeline ektiebarkeme- jïh gaskesadtemegïeline. Daate voesteges dej noerhtesaemien dajvine gïelereeremedajvesne saemien gïelesne Finnmarkesne. Dej dajvine leah jeenjh maanah gieh gåetesne saemiestieh akten gïeleldh vuj guektiegïeleldh saemien-daaroen/jeatjah gïelh mah eah leah saemiengïele. saemien lea jeenjesh aarkbeaj etjen ektiebarkeme- jïh gaskesadtemegieline daejnie dajvine. saemien lea aaj vååjnesasse byjreskedajvesne tjerkebe goh jeatjah saemien dajvijste. Dah saemiengïeleldh byjreskh lin jïh leah vihkeles sijjieh kultuvrellen jih gïeleldh kontinuiteten åvteste ellies saemien siebredahkesne.</p>
<p>Noerhtesaemien dajvesne lea mearoesaemien jïh markasaemien dajvh joekoen saajrehts daaroedimmiedïedtese. Jeenjh dejstie dajvijste lea gïelemålsomeprosesse guhkie jåhteme. Tjuara aerviedidh saemien gïele ennje unniedeminie dejnie dajvine, gosse lea vaenie maanah gieh gåetesne saemiestieh. gosse kontinuitetem gaarvani gïeleldh boelveste boelvese jåhteme destie båata jeenjh dejstie mearoesaemien jïh markasaemien smaarehtjïerth gaarvaneminie. Minngemes jaepiej lea iedtjeles kultuvrellen jïh gïeleldh skreejrehtimmiem orreme jeenjh mearoesaemien dajvine jïh markasaemien dajvine. gosse Kåfjord tjïelte saemiengïelen reeremedajvesese meatan lij lea dan vihkeles saemien gïelen evtiedimmie dennie dajvesne. gosse julevsaemien jïh åarjelsaemien gïelh dej leah minngemes luhkiejaepiej tjïrrh muvhtene evtiedimmiem orreme. Maanajgïerth gusnie åarjelsaemien jïh julevsaemien åejviegïeline lea tseegkeme jïh jeenjebe learohkh åarjel- jïh julevsaemiengïelesne ööhpehte. Læjhkan tjuara jiehtedh saemien gïele viesjies sij iem dejnie dajvine. Dan vaenie gïelesiebredahkh gååvnesieh dejnie dajvine gusnie saemiengïele lea vååjnoes bielie aarkbeajjetjen ektiebarkeme- jïh gaskesadtemegïeline jïh vaenieh fuelhkieh gieh gåetesne saemiestieh. gosse kontinuitetem gaarvani saemiengïele aarkbeaj etjen gïeline destie båata jeenjh maanah jïh noerh gieh ööhpehtimmiem saemien gïelesne åadtjoeh eah gaavnh saemien goh ektiebarkemegïeline ij gåetesne jïh ij byjressiebredahkesne. Destie båata oktegen evtiedimmie baakoedaajroe jïh dan damtesh gïelem maehtedh.</p>
<p>NoeRhTeeURoPANiNsTiTUDTe hUMBoLDT-UNiveRsiTeTesNe BeRLiNisNie vihtesjimmieprovsjekten åvtehke pihte- jïh saemiengïelide (Ume and Pite saami Documentation Project). Provsjekten ulmie lea daaletjen baakoelæstoeh öörnedh, åenehks grammatijhken buerkiestimmieh, transkripsjovnh båeries vuarhkeme tjoejh jïh morfofonologijhken alternasjovnh tjaalege dej guaktaj saemien gïeline. Dïhte lea 10-15 almetjh gieh pihtesaemiengïelem saemiestieh, jïh jeenjemes dejstie sveerjesne årroeminie. Nöörjesne lea salten pihtesaemien siebre stiftelsem tseegkeme man nomme Duoddará ráffe. stiftelsen ulmie lea pihtesaemien gïelem, kultuvrem jïh identitetem evtiedidh pihtesaemiendajvesne. stiftelse sæjhta pihtesaemien jarngem evtiedidh.</p>
<p>Luvle- jïh pihtesaemien byjreskijstie iedtjh vuesiehtieh skreejrehtimmiem dovne luvlesaemien jïh pihtesaemien. Luvlesaemien/skoltesaemien lea tjerkebe gïeleldh byjreske såevmien bielesne. Pihtesaemien gïeleutnijh lea dan vaenie dovne sveerjen bielesne.</p>
<p>Goerehtimmieh saemien gïelij bïjre Reektemisnie guektiengïelijvoete tjïeltine saemiengïelen reeremedajvesne Tjïelten- jïh regijovnaldepartemente jaepien 20024 tjaaleme, dellie vööjnie stoerre joekehts reeremedajven sisnie gaskem jeatjaben man gellieh tjïeltenbarkijh saemiestieh: Karajohkesne jïh guovdageajnosne medtie 80 pst., Deatnosne 48 pst, Nessebyesne 40 pst., Kåfjordesne 26 pst. jïh Porsangerisnie 21 pst. vuartasjimmiem saemielaaken gïelenjoelkedassijste Noerhten saemie institudte darjoeji maam Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente lij laavenjasse-åejvie jaepien 20075 vuesiehti jeenjemes byjjes åårganh mah dijpieh saemielaaken gïelenjoelkedassh eah laakan krieveme ellies dijpieh. Dan gaavhtan ij åålmege saemiengïelen reeremedajvesne reaktah åadtjoeh tjïrrehtidh saemien gïelen åtnose byjjes åårganidie gaskesadta gïelenjoelkedassij mietie. Dan gaavhtan Tysfjorden tjïelte jïh snåasen tjïelte aaj ligan reeremedajvese meatan gosse goerehtimmiem tjïrrehtamme, dellie annjebodts ij naan låhkoe gååvnesh man gellieh barkijh dennie tjieltine saemiestieh.</p>
<p>Aaj saemiedigkien gïelegoerehtimmieh vuesiehtin saemien gïelen åtnoem byjjes etatine tjåanghkan vuartasjamme lea onne6, mohte tendense vuesehte saemien jeenjebe tjïelten barkarimmieh saemiestieh goh staaten jïh fylhkentjïelten båarkarimmieh. saemiedigkien goerehtimmie jaepien 2008 vuesehte ij leah stoerre jeatjadehtemh saemien gïelen åtnoem dejnie dajvine gusnie goerehtamme enn aerebe goerehtimmijste.</p>
<p>Maanajgïerth jïh maadthööhpehtimmie Jaepien 2008 lin 41 saemien maanajgïerth Nöörjesne medtie 950 maanah. Jeenjemes dejstie Finnmarkesne. samien maanajgïertij låhkoeh lea seammalaakan dej minngemes jaepiej. saemien maanah nöörjen maanajgïertesne maehtieh faalaldahkem saemiengïeleööhpehtämman åadtjodh. Daate faalaldahke lea minngemes jaepiej jïenedamme. Jaepien 2008 åadtjoejin 19 nöörjen maanajgïerth saemien maanajgujmie dåarjoem saemiengïeleööhpehtæmman.</p>
<p><em type="bold">MaaNah saeMieN MaaNaJgïertiNe 2002-2008. </em>gaaltije: saemiedigkieskuvlejaepien 2008-2009 leah 1043 learohkh ööhpehtimmie saemiengïele voestesgïeline, mearan 1474 åadtjoeh ööhpehtimmiem saemiengïele mubpien gïeline (2 jallh 3).7 Jeenjemes dejstie learohkijstie, 2239, åadtjoeh noerhtesaemiengïelen ööhpehtimmiem. Dejstie leah 997 noerhtesaemiengïele voestesgïeline. 77 learohkh åadtjoeh julevsaemiengïelen ööhpehtimmiem; dejstie 27 julevsaemiegïele voestesgïeline, mearan 101 learohkh åarjelsaemiengïelen ööhpehtimmiem åadtjoeh. Dejstie 19 learohkij åarjelsaemiengïele voestes gïeline. ohtje jeatjahdehteme jis doen skuvlejaepiem mohtede. Dillie lin 1027 learohkh gieh åadtjoejin ööhpehtimmiem saemiengïele voestes gïeline, mearan 1515 åadtjoejin ööhpehtimmiem saemiegïele mubpie gïeline (2 jïh 3). skuvlejaepesne 2007-2008 lin 2354 ööhpehtimmiem noerhtesaemiengïelesne, dejstie 984 voestesgïeline. 79 learohkh åadtjoejin ööhpehtimmiem julevsaemiengïelesne; dejstie 25 julevsaemingïele voestesgïeline. 109 åadtjoejin ööhpehtimmie åarjelsaemien, dejstie 18 voestesgïeline. </p>
<p>Jåerhkeskuvlen ööhpehtimmesne lij skuvlejaepien 2006-2007, 285 learohkh jallh barkoelearohkh giej lin ööhpehtimmiem saemiengïelesne8. Jaepeste 2005/05 unnedi, del ie 305 learohkh jïh barkoelearohkh lin ööhpehtimmie saemiengïelesne. saemien ööhpehtimmie jåarhkeskuvline tjïjhtje fylhketjïeltine jïh golme privaten skuvline. Jeenjemes learohkh/barkoelearohkh Finnmarkesne (139) jïh Tromsesne (92) jïh Noehtelaantesne (38, dejstie 23 noerhtesaemien, 11 julevsaemien jïh njieljie åarjelsaemien) mearan oslosne jaepien 2007 lin golme jïh Akershusesne akte gie åadtjoeji saemien ööhpehtimmiem. hedmarkesne, Åarjel-Trøndelagesne jïh Noerhte-Trøndelagesne åarjelsaemien ööhpehtimmie, gusnie göökte, göökte jïh gaektsie learohkh. saemien taalh soptsestin 1 – lahtesamme statistihkem 2008 Faageldh analysetjïerteste saemien statistihke9 vuesehte taalide maadthskuvlelearohkh saemien faagegievlesne lin guektien gïerth stuerebe sjïdteme dej 17 minngemes jaepiej 1990-2007. Daate sïevede jienedamme iedtjh saemiengïelen ööhpehtimmie maanide. seammaseents sïevede faageldh analysetjïerte dej gööktij minngemes jaepiej ellies tjåanghkan learohkelåhkoe saemiengïeline unnede – 3055:ste skuvlejaepien 2005-2006 2542:se skuvlejaepien 2007-2008. Dam maahta buerkiestidh faagesoejkesje <span type="quote">”saemien gïele jïh kultuvre”</span> jaepien 2006 gaarvani, mohte faageldh analysetjïerten mïelen mietie tjuara mubpiengïelen tsiehkieh joekoen digkiedidh. gosse saemien voestesgïeline dæjpa faageldh analysetjïerte vuesehte maahta taatjem jakesedh man gellieh maehtieh saemiengïele voestesgïeline daenbeajjetjen faalaldahken jïh öörnegen mietie. gosse åarjelsaemien gïelem dæjpa lea learohkij låhkoe vaenedamme 123:ste jaepien 2005-2006 105:se jaepien 2008-2009. Låhkoe learohkh åarjelsaemien voestesgïeline lea njieljien gïerth jienedamme dah minngemes luhkieakte jaepiej. gosse julevsaemien dæjpa lea learohkij låhkoe unnedamme 88:ste skuvlejaepien 2005-2006 79:se jaepien 2008-2009. Låhkoe learohkh julevsaemien voestesgïeline lea jienedamme 18:ste 25:se luhkien jaepien. gosse staaretjïelth dæjpa lea jienedimmie 415 prosente 17 jaepiej mietie.</p>
<p><em type="bold">Learohkh saeMieNgïeLiNe </em></p>
<p><em type="bold">MaadthskuvLesNe 2002-2008. </em>gaaltije: gsiveartenisnie gellieh tåvsenh gïelh gååvnesieh, dam jearohks guktie gïelem guarkedh, mearan ajve medtie gööktetjuetie staath gååvnesieh. Dan gaavhtan jeenjemes veartenengïelh eah leah jeenjebelåhkoe gïelh staatesne. Jeenjemes dejstie gïelijste mej eah leah jïjtse staate, leah aejhteme gïelh. Jis naemhtie jiehtedh gïelemålsome sjïdteminie unnebelåhkoegïeleste staaten jeenjebelåhkoe gïelese fuelhkidie jïh byjrreskinie mejtie unnebelåhkoengïelem utnin. gosse ij unnebelåhkoegïele boelveste boelvese gåetesne guhkiem juhtieh, vaenesh gïelem maanabaeleste utnieh. Jis gïelemålsomem sjïdteminie vuastalimmehts, minngeme ij naan gïeleutnije gååvnesh. </p>
<p>Buerkiestimmie dïsse gïelemålsomasse mijjieh gaavnebe jeenjemes unnebelåhkoegïelh leah aerpievuekien vueliestatusegïelh. Daajbaaletje sïejhme dej gïelij utnijh leah guektiegïelhutnijh, dovne ietniegïelem jïh staaten jeenjebelåhkoegïelem maehtieh. guektiengïelij eejtegh maehtieh gïelem veeljedh mejnie maanajgujmie gåetesne utnedh. sïejhme lea gïele man lea vueliehkommes statuse dasseme, jeenjemes tsiehkesne unnebelåhkoegïele. <em type="bold">uNesCos kaarhte aeJhteMe gïeLh </em><em type="bold">skreejrehtimmie </em>Aejhteme unnebelåhkoegïelesiebredahkesne gååvnese faamoeh mah vaajtelieh gïelemålsomem dåastoehtidh unnebelåhkoegïeleste jeenjebelåhkoegïelese. Dah gieh dam vaajtelieh, ussjedieh ij guektiengïelevoete edtjh restiedimmiestadujume årrodh gïeleste gïelese. guektiengïelevoete edtja boelveste boelvese juhtedh. Juktie dam tjïrkedh tjuara unnebelåhkoegïelen statusem lutnjedh jeenjemes siebredahkesuerkine jïh naemhtie darjodh buerebe veeljemem almetjidie sjædta. </p>
<p>NAAN giLLe BoeLviJ MieTie LeA TJUeTieh gïeLh gAARvAMMe. UNesCo rihpesti elektrovnijen versjovnem åårganisasjovnen atlase aejhteme gïelh gosse internasjovnellen ietniegïelebïejjien lij goevten 21. 2009. Daate elektrovnijen dïrregh faelieh orrestimmie bïevnesh bijjelen 2500 aejhteme gïelh veartenisnie, jïh maahta dam staerididh jïh orre bïevnesh dïsse biejedh maam utnijh lissiehtieh. Atlasinie maahta ohtsedh gellien ovmessie kriterij mietie, jïh dah aejhteme gïelh lea öörneme vïjhte daltesinie: ov-vihties gïelh, defintijve aejhteme gïelh, eensi aejhteme gïelh, joekoen aejhteme gïelh jïh jaame/nåhkehdamme gïelh. www. unesco.no</p>
<p>Jis gïelemålsome lea dan guhkie båateme ihke ij gåeredh jal h geerve eejhtegidie gïelem maanide vedtedh, maanajgïerte jïh skuvle vihkelåbpoe gïeledomeninie sjïdtieh jïh dejtie maahta barkedh gosse unnebelåhkoegïelij statusem tjïrkedh. Dïhte barkoe aejhteme unnebelåhkoegïelh tjïrkedh jïh gïelemålsomem jarkedh, maehtebe gïeleldh skreejrehtimmiem gåhtjodh. 1960- jïh 1970-låhkoej raejeste jïh daanbaaletjen raajan mijjieh libie jeenjh gïeleldh skreejrehtimmiejåhtemh veartenen bïjre jarkan vuajneme.</p>
<p>Numhtie lea skreejrehtimmie aejhteme unnebelåhkoegïelijiste lea bööremes tsiehkieh ræjhkoe jïh demokratijen siebredahkesne. Aarebi jïh beagkoes vuesiehtimmie gïeleskreejrehtimmiste Jil e-europesne læjhkan lea maam dil ie lij giefies staate. Frïj edorjemen mænngan stoerrebritanniaste 1920-låhkosne dellie dïhte orre irsken staate seahkari irsk-gælijengïelen skreejrehtimmiem. gåetiegïeline irsken gïele onne unnebelåhkoe dam 1920-låhkosne utnin, mohte goh symbovle irsken staatese del ie gïele gaajh vihkeles reeremidie. Aerebi lij irskegïele jeenjebelåhkoegïele såålesne, mohte jïlleprestisjegïele englaantengïele lij irskem våålese deadteme minngemes ajve naan dajvine gåetiegïeline utnin. Dïhte byjjes politihke dan noere irsken staatesne jeehti irskegïele edtji skreejrehtidh gåetiegïelese irijidie abpe laantesne. idtji dïhte gåeredh, mohte irskegïelen sij ie ööhpehtimmiesystemisnie lea daen biejjien jeenjh gieh maehtieh irskegïelem soptsestidh. Minngemes jaepiej irskegïeleldh maadthskuvlh mej leah gïelelaavkomehaemesne jeanadamme. Dan gïeleldh raaran skuvline lea buerebe goh aerpievuekien irskeööhpehtimmeste. irskegïele læjhkan ij leah daamts juktie eah dah staath sïjhth aejhteme unnebelåhkoegïelem darjodh staaten båetije åejviegïelese. <em type="bold">vuesiehtimmieh skreejrehtimmeste </em>Dah saemien politihken jïh gïelefaagen byjreskh leah joekoen ektesne barkeme golme gïelesiebredahkijgujmie ålkoelaantesne. voesteges lea guhkiem tradisjovne gïeledaajroen barkoe jeatjah såevmienugrijen gïelesiebredahkigujmie. Mubpien lea saemien politihkerh 1970-låhkoste jeatjah iemiealmetjigujmie abpe veartenistie ektesne barkeme. gåalmeden lea saemien institusjovnh 1990-låhkoen raejeste muvhth gïelepedagogijhkeds ektiebarkoem sjisjneldh gïeleunnebelåhkoejgujmie europesne dorjeme, sjisjneldh unnebelåhkoeh mah eah jïjtje jiehtieh dah leah iemiealmetje. </p>
<p>Daesnie galka neebnesovvedh naan vuesiehtimmieh skreejrehtimmie iemiealmetjinie jïh sjisjneldh europeijen unnebelåhkojne.</p>
<p><em type="italic">Vuesiehtimmie iemiealmetjegïelem skreejrehtidh </em>iemiealmejti gaskem lea joekoen kruanalaanten almetjh jïh maōrijenh Aotearoesne/New Zealaantesnie jeenjh dorjeme guktie dej gïelide tjïrkedh, jïh Kruanalaantesne maahta inutegïele jallan aejhteme gïelem gåhtjodh. Kruanalaantegïele muvhten aejkien daanskegïeleste aejhteme, jïh maōrigïele Aotearoesne/New Zealaantesne ennje aejhteme jeenjebelåhkoegïele englaanten gïeleste. 1980-låhkosne maanajgïertejåhteme bööti maōrialmetjinie Aotearoesne/New Zealaantesnie. Maōrigïele lea polynesijen gïele maam soptsestin aotearoesne/New Zealaantesnie åvteli englaanten almetjh doekoe böötin. Maanajgïertejåhteme vaajteli maōrikultuvrem jïh maōrigïelem nööremes maanide vedtedh. Dïhte lij gosse dan vaenie maanah gïelem gåetesne govlin. Jeenjemesh gïeh maōrigïelem meehtin lin dil ie båarasåbpoe goh vïjhteluhkien jaepien båeries, jïh englaanten gïele aarkgïeline jeenjemesh maōrifuelhkieh utnin, mohte ij lin gaajhkesh. </p>
<p>Aotearoesne /New Zealaantesnie sïjhtin nööremes maanah dej voeres almetjigujmie giej maōrigïele ietniegïeline, dah galkin ektesne årrodh. Dam tjïrrehtin orredarjomh maanajgïertine maam gåhtjoejin Te Khanga Reo. Te Kōhanga Reo lea maōri jïh lea <span type="quote">”gïelebiesie”</span>. gïelebiesesne edtji ajve maōriem soptsestidh, jïh dah voereh gieh maōristin edtjin desnie årrodh jïh barkedh jïh gïeleldh åvteguvvieh maanide årrodh.</p>
<p>Maam gïelebïesine Aotearoesne/New Zealaantesnie dorje, ij lij dan orre. Jeatjah sij ieh veartenisnie lin aerebi dovne gïelebiesiemaanajgïerth jïh gïelelaavkomeskuvlh. Dïhte mij lij orre dej gïelebiesiejgujmie dah dan vuekesne iemiealmetjigïelem buakteme man lij dan vuelie statuse jïh lij dan viesjehke siebredahkesne goh maōri. Joekoen lij gïelebiesieh aaj aerpievuekien kultuvrem aaj maanajgujmie juekin.</p>
<p>Te Kōhanga Reo dan hijven sjïdtji, jïh ålvas jeenjh maōrimaanah lin aalkovistie 1980-låhkoen gïelebiesiemaanajgïerte orreme. Dan mænngan lij aaj skuvlesystemem bigkeme gusnie maōri ööhpehtimmiegïeline utnieh skuvlefaagine. Maanah gïelebiesiemaanajgïerteste maahta desnie aelkedh, jïh dej göökte gïelh eevtidieh jïl eskuvledaltesasse. Aaj jïl eskuvlh gååvnesieh mah maōrim utnieh.</p>
<p>Aaj hawaii:sne jåhtemem gååvnese maam seammahaemesne systemem dorjeme goh Aotearoesne/ New Zealaantesnie. Båeries (englaanten gïelen åvteli) gïele hawaii:sne aaj polynesijen gïele. hawaii:en jåhteme ij leah dan vijries goh dïhte Aotearoesne/ New Zealaantesnie.</p>
<p>Jåhteme Te Kōhanga Reo lea vihkeles vuesiehtimmie orreme jeatjah iemiealmetjidie gosse sïjhtin gïelem skreejrehtidh. Maōrijh (gieh ræjhkoes jïh demokratijen staatesne årroeminie) aaj leah iedtjeles lïhtsegh iemealmetjikonferasninie jïh gïelekonferasinie gusnie dah bïevnesin dej barkoej bïjre gïelem skreejrehtidh. Te Kōhanga Reo lea dan gaavhtan beagkoes jeatjah iemiealmetjinie.</p>
<p><em type="italic">Vuesiehtimmie europeijen unnebelåhkoegïelem skreejrehtidh </em>Aaj Jil ie-europesne jeenjh sjisjnelds gïelh gååvnesieh mah leah seamma tsiehkesne goh saemiengïele skandinavijisnie, mohte dah gïeletjïerth eah iemiealmetjem gåhtjesåvva. Dejstie gïelijste leah vuesiehtimmien gaavhtan baskijegïele jïh katalanijengïele tjïrkeme spanijisnie Franco-regimen mænngan 1970-låhkosne. stoerrebritannijisnie lea 1960-låhkoen mietie stoerre barkoem dorjeme kymrijegïelem skreejrehtidh Walesinie, jïh dan mænngan aaj gælijegïele skottlaantesne. Mearan skotsk-gælijen gïele lea vaejvie tsiehkesne, maahta jeahtasovvedh skreejrehtimmiem Walesinie hijven jåhta. Dovne skotsk-gælijen jïh kymrijegïele lea keltijen gïelh, mohte dej leah lingvistihken vuekesne stoerre joekehts jïh eah dah sinsitniem guarkah. gåabpah gïelh lea aejhteme englaanten gïeleste. </p>
<p>Kymrije lea aerebi abpe Walesinie soptsestamme, jïh åvteli englaanten almetjh stoerrebritanniasse böötin, lij vijrebe dajvesne soptsestamme. gosse jaepien 1901 almetjh ryökni del ie bieliem Walesinie kymrijem soptsestin. Uktsieluhkie jaepiej mænngan, jaepien 1991, lij 19 pst. walijsiste gïelem meehtin. Dah taalh vuesiehtieh vijries gïelemålsomem orreme jïh dah gieh englaanteste doekoe juhtien eah lin meatan. 1960-låhkoste almetjh gieh kymrijen båetije biejjiej seahkarin, iedtjeles kampanjem gïelem skreejrehtidh dorjeme. voestes lij gæmhpoe gïelem vååjnesasse bïejedh (vuesiehtimmien gaavhtan kymrijen sijjienommh geajnoeskiltine jïh kaarhtine), dan mænngan reaktide gïelem utnedh gaajkine siebredahkesuerkine. Medijen gïele lij aaj gæmhpoedajve, vuesiehtimmien gaavhtan lea jïjtse kymrijegïeleldh Tvkanalem tseegkeme. gaajhkh lin vihkeles unnebelåhkoegïelen statusem bijjenidh jïh aaj gïelemålsomem kymrijste eenglaanten gïelese gåetide dåastoehtidh. Mohte dïhte stoerre gæmhpoe lij skuvlesne. Kymrijeggïele lea daenbiejjien obligatorijen faage gaajhkide maadthskuvlesne Walesinie. Dejtie learohkidie mah eah kymrijegïelem gåetesne soptsestidh, lea nuepie ovmessie haemijste gïelelaavkomeskuvlem veeljedh, gusnie kymrijegïele lea ööhpehtimmiegïele naan, jal h gaajhkh, faagine.</p>
<p>Dah stoerre vierhtieh mah kymrijegïelem Walesinie provhkeme, destie buerebe sjïdti. Jis almetjiryökneme gaaltijinie åtna, del ie vuajna taalem kymrijeutnijh lea voestes aejkien tjuetie jaepesne aalkeme jienedidh. Almetjiryöknemisnie jaepien 2001 lij 21 pst. mah jeehtin dah kymrijegïelem maehtieh. Jis gïelen båetije biejjiej vuajna lea joekoen vihkeles dej noerij gaskem lea prosentenvuekesne jeenjebe goh gaskegenerasjovnisnie gieh maehtieh kymrijegïelem soptsestidh. Dïhte lij eevtiedimmie maam meehti vuejnedh joe almetjiryökneminie jaepien 1991.</p>
<p>Kymrijegïelen tjijreme Walesinie ij maehtieh jeatjah vuekesne buerkiestidh goh dïhte iedtjeles skreejrehtimmiebarkoste båata jïh voerkes byjjes gïelerååresjeminie.</p>
<p><em type="bold">Boelveste boelvese vierhtieh </em>goh vuesiehtimmeh aejhteme gïelh lea daesnie neebnesovveme irskengïele, kruanalaantengïele, baskijengïele, katalnijengïele, maōri, hawaii, skotskgælijengïele jïh kymrijengïele. gaajhkine gïelesiebredahkine lea iedtjeles skreejrehtimmiebarkoem dorjeme. ovmessie tsiehkieh, jïh ij oktegh dååjrehtsistie maehtieh saemiengïelese mekanijhken vuekesne darjodh. Mohte ektine gaajhkide dejtie gïelesiebredahkide lea skreejrehtimmiebarkosne gïelem maanajgïertine jïh skuvline vihkeles utnin. gïelebiesiemaanajgïerth jïh gïelelaavkomeskuvlh leah jarnges. vååjnesasse jïh statusem lutnjedh galka tjïrkedh eejhtegh jåerhkedh unnebelåhkoengïelem maanide vedtedh. Maanajgïerth jïh skuvlh gelkieh gïelem vedtedh gosse eejhtegh dam sijhtieh, mohte eah maehtieh. </p>
<p>Uvtelasse orre laake nasjovnellen unnebelåhkoej jïh onnelåhkoej gïelij bïjre Sveerjesne Sveerjen reerenasse tsiengelen 29.-n biej ien 2009 orre uvtelassem laake nasjovnel en onnelåhkoej jïh onnelåhkoegïelij bïjre Laakeraaran vedti. Uvtelassen sisvege leah dah åejvietsiehkieh saemie gïelen bïjre:saemien gïelen, meänkieli jïh såevmien gïelen reeremedajve galka vijriedidh. saemien gïelen reeremedajve 13 tjïeltide vijrede – Arvidsjaur, Berg, härjeldalen, Lycksele, Malå, sorsele, storuman, strömsund, Umeå, vilhelmina, Åre, Älvdalen jïh Östersund. Aarebistie lin Arjegplog, gällivare, Jokkmokk jïh Kiruna reeremedajvesne.</p>
<p>Laakeuvtelassen sisvege njoelkedassh reaktide såevmiengïelem, meänkieliem jïh saemiengïelem utnedh reereminie jïh dåapmestovline. Aaj laakenuvtelassen sisvege nænnoestimmieh såevmien gïelen, meänkielien jïh saemiengïelen bïjre maanajgïertine jïh voeresehåksojne.gosse maanajgïerth dæjpa tjïelte galka faaledh åelide mejtie gihtjedh sij iem maanajgïertesne gusnie abpe jal h bielieh darjoemistie lea såevmiengïelesne, meänkielesne jal h saemiengïelesne. gosse voeresehåksoeh dæjpa uvtese jeatjahdehtemem sosijaldïenesjelaakesne man sisvege tjïelte galka barkedh barkijh gååvnesieh gieh maehtieh såevmiengïelem, meänkieliem jallh saemiengïelem gusnie daerpies gosse voeresh hoksedh. geajnoevierhke åådtje barkoem jienedidh sov barkoem onnelåhkoejgïeleldh sijjienommh vuesiehtidh. staaten jïh tjïeltij reeremh haestesåvva onnelåhkoegïeleldh sijjienommh vaarjelidh jïh unnebelåhkoegïelide vååjnesasse mïerhkemen jïh skiltemen tjïrrh.</p>
<p>Reeremedajven vijredæmman såevmiengïelem, meänkieliem jïh saemiengïelem 50 mil jovnh kråvnah dejtie tjïeltide staatedåarjominie åadtjoeh. göökte saemien gïelejarngh tseegkesuvvieh åarjelsaemien dajvesne, Luvlieluspesne jïh Dearnesne. saemiedigkie sveerjesne åadtjoeji barkoem reeremasseste gïelegïetegærjam jaepien 2008 tjïeltide jïh reeremidie tjaaleme www.samediggi.se/4009. Ulmie gïelegïetegærjine lea saemien gïelem vååjnesasse jïh saemiengïelemaahtoem barkijidie jienedidh, jïh aaj åålmegen saemiengïeleåtnoem jienedidh gosse reeremidie gaskesadta. gïelegïetegærjesne stinkes uvtelassh guktie maahta saemiengïelem tjïelten daltesisnie barkedh, haemieh gïeleprogrammidie jïh gïeteldssoejkesjh. Aaj desnie goerh gosse gïeletsiehkiem goerehtalleme.</p>
<p>Ulmieh, haestemh, guhkiesmïeresne strate-gijh jïh råajvarimmieh</p>
<p>LïeReDh:</p>
<p>Ööhpehtimmiem tjïrkedh noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne gaajhkine daltesinie Fuelhkie lea vihkeles arena våaromem biejedh maanan gïeleldh ïevtiedämman. Jeenjh saemien maanah åadtjoeh aalkuvistie saemiengïelem ietniengïeline – jeenjh saemien maanah aaj åadtjoeh göökte ietniengïelh, saemiengïele jïh gïele mij ij leah saemiengïele, daamtemes daaroengïele. Naan eejhtegh eah saemesth jïh dan åvteste eah maehtieh maanide saemiestidh saemiengïelem ietniengïeline. saemiej gïeleskreejremisnie lea gïelebarkoe mij maanajgïertine jïh skuvline joekoen vihkeles v.d. kapihtele gusnie jeatjaj laantij gïeleskreejremem dååjrehtallin. gïelebiesiemaanajgïerth jïh gïelelaavkoemeskuvlh leah jarnges. Maanajgiertij jïh skuvlij lea vihkeles laavenjasse gïelem maanide vedtedh gosse eejhtegh sïjhtieh maanah saemiestidh, mohte eah maehtieh saemiestidh.</p>
<p>Maanajgïerte lea vihkeles maanah gelkieh maehtedh buerie saemien ektiebarkoegïelem evtiedidh. Dajvesne gusnie ij saemiengïele leah ektiebarkoegïele lea joekoen vihkeles våaromem biejedh maanaj saemiengïeleldh evtidæmman maanajgïertesne. Dan gaavhtan vihkeles våaromem biejedh guktie faalaldahkem saemien maanajgïerth tjïrkedh jïh aaj kvalitete maanajgïertesne noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelij dajvine jïh dovne stuerebe staarine.</p>
<p>Ööhpehtimmie saemiengïelesne abpe skuvletïjjen tjïrrh saemien maanaj maahtoem saemien gïelesne evtiede jïh dejtie ryöjrehtidh saemien sïebredahkesne meatan årrodh goh elliesvierhties gïeleutnijh. Ulmie lea faalaldahkem tjïrkedh maadthööhpehtimmie saemien gïelesne gaajhkide giej leah reakta dovne noerhte-, julev-, jïh åarjelsaemiengïelesne. Ööhpehtimmie galka buerie kvalitetevierhtiemminie bigkedh. Buerie saemien learoevierhtieh lea vihkeles dan mïeresne.</p>
<p>Kvalitete ööhpehtimmesne jïh buerie bïevnesh saemienööhpehtimmien faalaldahkij bïjre aervede lea buerie tsevtseme mestie man gellieh gieh saemiengïelem veeljedh ellies skuvletïjjesne. vååjnoes goh relatijven jeenjh saemien learohkh gaarvanieh maanajgïerten jïh skuvlen gaskem, maanadaltesen jïh noeredaltesen, jïh maadthskuvlen jïh jåerhkeskuvlen gaskem. Reektehtimmie ektiebarkoeprosjektistie Nöörjen maanaj-ierieguedtije jïh sveerjen jïh såevmien maanaj-ierieguedtijh gaskem <em type="italic">Reakta laavenjjassese jïh govleldehtemasse saemiej maanide jïh noeride </em>jaepeste 2008, vuesehte dovne learoevierhtiehtsiehkie, lohkehtæjjine jïh skuvleåvtohken vuajnoe leah vihkeles faktovrh mestie maahta bïhkedidh man gaavhtan dan jeenjh ööhpehtimmeste gaarvanieh. våaromem tjïrkedh skreejrehtimmiem ööhpehtæmman barkojde gusnie saemiengïeleldh maahtoem daarpesjieh, lea vihkeles learohkij buerie faalaldahkh saemienööhpehtimmiem ellies skuvletïjjen tjïrrh. gosse sjiehtesje guktie eejhtegh jïh jeatjah maanan bïjre åadtjoeh nuepiem saemiengïelem lïeredh seammasienten goh maanah saemiengïelem lierieh maanajgïertesne jïh skuvlesne, maahta maanam dan gïeleööhpehtimmesne dåarjodh. gaavnemesijjieh byjressïebredahkine jïh staarine gusnie iemeles saemiestidh aaj sjyöhtehkevoete juktie saemiengïele iemeles ektiebarkoegïelem sjædta.skreejrehtimmie jillebe ööhpehtæmman noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne jïh jeatjah ööhpehtæmman gusnie daerpies saemiengïelen maahtoe, lea vihkeles ihke maahtoevåaromem bigkedh saemiengïelesne siebredahkesne jïh juktie barkoevedtijh edtjieh maehtedh saemiegïeleldh barkijh skreejrehtidh giej lea hijven saemiengïelen maahtoe. Dah noerh byöroeh bïevnesinie jïh maahtojne dah nuepieh maam saemiengïelen ööhpehtimmie vadta, skreejrehte guktie ööhpehtimmiem saemien gïelesne veeljedh. vijresåbpoe vihkeles hijven jïh bueriesoejkesjamme faalaldahkh jïllebe ööhpehtæmman noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne. saemielaaken § 3-8 jeahta gaajhkij lea reakta saemiengïelen ööhpehtæmman. Ulmie lea, maahta gaajhkide faaledh dejtie gieh saemiengïelen ööhpehtimmiem sijhtieh – noerhtesaemiengïele, julevsaemiengïele jïh jallh åarjelsaemiengïele. </p>
<p type="listitem">Daate edtja vuesiehtidh dan båetije evtiedimmie  daennie suerkesne</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie jeenjebh maanah åadtjoeh saemien maanajgïertefaalaldahkem</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie aareh gïeleskreejreme maana-jgïerten tjïrrh</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie gaajhkh learohkh gieh dam si-jhtieh åadtjoeh saemiengïelen ööhpehtimmiem</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie joekoen barkoe julevsae-miengïelen jïh åarjelsaemiengïelen ööhpehtimmiem darjodh</p>
<p type="listitem">Öörnedh hijven rammatsiehkieh saemienööh-pehtimmesne</p>
<p type="listitem">Öörnedh hijven kvalitetem saemien ööhpehtim-mesne</p>
<p type="listitem">Learohkidie skreejrehte juktie saemien noered-altesinie jïh jåerhkeskuvlesne jåerhkedh</p>
<p type="listitem">Learoevierhtieh saemien ööhpehtimmesne tjïrkedh</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie jeenjebh saemiengïeleldh aarh-skuvle- jïh lohkehtæjjah ööhpehtidh</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie mænngan- jïh vijrebeööhpe-htimmie saemiengïelesne lohkehtæjjide aarskuvlesne jïh skuvlesne</p>
<p type="listitem">Öörnedh guktie aelhkies faalaldahkem gaavnedh saemiengïeleööhpehtimmie maanide, noeride jïh geervide</p>
<p type="listitem">Geerveööhpehtimmiefaalaldahkem tjïrkedh noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne</p>
<p type="listitem">Nuepieh fuelhkiedåeriedimmesne tjïrkedh ööhpehtimmesne noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne saemie maanajgïertefaalaldahke  Tjïeltij dïedte saemien maanaj maanajgïertefaalaldahkem tjïrkedh gusnie dej gïele jïh kultuvre nænnoestidh, lea presisereme maanajgïertelaakesne § 8:  ”Tjïelten dïedte lea saemien maanide maanajgïertefaalaldahkem saemien dajvesne saemien gïeline jïh  kultuvrinie årrodh. Dejnie jeatjah tjïeltine edtjieh dah  tsiehkieh ryöjrehtidh juktie saemien maanah maehtieh dej gïelem jïh kultuvrem tjïrkedh jïh evtiedidh.”  Maanajgïertelaaken § 2 vuesehte maanajgïerte edtja  saemien maanaj gïelem jïh kultuvrem krööhkestidh:  ”saemien maanajgïertesne voestegh tjoevere barkijh  årrodh gieh saemien gïelem jïh kultuvrem demtieh.</p>
<p>Daenbiejjien ovmessie saemien maanajgïerth gååvnesieh. Jeenjh maanajgïerth utnieh saemiengïelem aarkbeajjetjengïeline. Jeatjaj leah dovne saemiengïele jïh daaroengïele goh åtnoegïele jïh naan ajve daaroegïele. Jeenjh daaroen maanajgïertij lea jïjtsh saemien goevtesh. Aaj fuelhkiemaanajgïertij lea saemiengoevtese/gåetie. Maanaj saemiengïelen maahtoe lea ovmessie daltesienie seamma maanajgïertesne lea haesteme barkosne saemiengïelem nænnoestidh.</p>
<p>Rammasoejkesje maanajgïerten sisvege jïh barkoe jeahta ”(..) saemien maanah daarpesjieh dåarjoem dej gïelem jïh kultuvrem gorredidh jïh evtiedidh seamma gusnie laantesne dah årroeminie.”saemiedigkie dåarjoeh vadta Maahtoedepartementen budsjetteste dåarjojde saemien maanajgïertide, pedagogijhken learoevierhtide, gïeleööhpehtimmide jïh bïevnesh-, evtiedimie- jïh bïhkedimmiebarkojde saemien maanajgïertine jïh maanajgïertine saemien maanajgujmie. saemiedigkie ektine fylhkemaennijgujmie barka maanajgïertesuerkesne. saemiedigkie lea strategijen soejkesjem saemien maanajgïertide 2008-2011 dorjeme. saemiedigkien ulmie lea saemien maanajgïerth åvtese buektedh gusnie saemien gïelen jïh kultuvren evtiedimmiem jarngesne årrodh. saemiedigkie sæjhta dan gaavhtan dan soejkesjeboelhkesne barkoe uvtemesth biejesåvva saemien gïelem tjïrkedh, maanaj reaktajgujmie, ektiebarkojne ovmessie gieh meatan, maahtoelutnjeminie jïh viermietseegkeminie, pedagogijhken viehkievierhtine, skreejrehtimminie, dotkeminie jïh bïevnesimmine jïh bïhkedimminie. saemiedigkie sæjhta daam boelhkem vuartasjimmiem darjodh dåårjoste saemien maanajgïertide.</p>
<p>Fylhkemaennie maanajgïertepolitihkem aatskede staaten dåarjoeh reeredh, laavenjassh maanajgïertelaaken mietie jïh tjïeltide bïhkedidh. Fylhkemaennie evtiedimmiebarkoem tjïeltine jïh maanajgïertine ektiedidh jïh eevtjedh jïh saemiedigkie ektine barkedh saemien maanajgïertekonferaansh öörnedh. Fylhkemaennie reaktide jïh faalaldahkide bïevnese, g.j. maanajgïertefaalaldahke saemienmaanide.</p>
<p>Maahtoedepartemenen lea bijjemes dïedte kvalitetem evtiedidh jïh maanajgïertesektovren ståvroem jïh finasieremem. Departemente saemiedægkan vierhtieh vadta kap. 231, påaste 50. Departemente saemiedigkien ektesne barka råajvarimmidie reerenassen strategijh maahtoe-evtiedimmiem jïh skreejrehtimmiem maanajgïertesuerkesne darjedh.</p>
<p>Råajvarimmie 1.</p>
<p>Bïevnesh maanajgïertefaala- ldahkem saemien maanide tseegkedh Reaktah jïh faalaldahkh saemien maanide bïevnese: Byöroe buerebe bïevnesh maanajgïertefaalaldahkh saemien maanide vadtasovvedh, dovne maanide saemien maanajgïertesne jïh aaj saemien maanide nöörjen maanajgïertesne. Maahtoedepartemente edtja saemiendigkien ektesne barkedh eejhtegidie, tjïeltide jïh maanajgïerteaajhteridie bïevnese saemien maanaj reaktajgujmie jïh magkerh faalaldahkh jïh dåarjoeöörnegh mah gååvnesieh.</p>
<p>MáRKoMáNáK sAeMieN MAANAJgïeRTe lea prijvahten maanajgïerte skånlaante Åarjel-Romssesne. Maanajgïerte várdobáiki saemien jarnge Maanajgïerten lea 18 elliesbiejjiesijjieh jïh 3,2 barkoesijjieh. Maanajgïerte maanide evenesen tjïelteste, skånlaanten tjïelteste jïh Tjeldsunden tjïelteste sijjieh faala. vaenie dejstie maanijste lea saemiengïele gåetiegïeline. Måedtie maanijste saemiengïelem guvlieh gosse fuelhkieh saemiestieh, v.g. aajja gon aahkah. Jeenjebh barkijh gieh saemiestieh daarpesji ihke aarkebiejjegen saemiestimmiem gåvla. Prosjektebarkije, gie lij desnie golme biejjieh våhkosne, lea saemiestamme, saemiengïelesne laavlome jïh stååkedamme, ovmessie teemah goh rïekseghvïjreme jïh gööleme jïh jeatjah teemah gusnie saemien gïele jïh kultuvre lij åejvieteema. Aaj lij spïelem eadtjelgovvemesysteijgujmie åtneme. Dah maanah saemiengïeleldh byjresinie orreme jïh aaj jeajtah byjresinie gusnie saemiengïeleldh sopstallestimmieh leah vååjnesasse. Dah barkijh maanajgïertesne leah vuajneme guktie åvtese jåhta. Prosjekten tjïrrh lea aaj jeenjedamme spesialpedagogijhken maahtoem evtiedi guektiengïelijvoeten maahtoe barkijinie.gaajhkide tjïeltide bïevnese: saemiedigkie sæjhta bïhkedimmiem darjodh joekoen dåarjoem saemien maanajgïertide, jïh dan sïjse bïevnesh faalaldahkine nöörjen maanide saemien maanajgïertesne. Departemente galka bïhkedimmiem distribueredh.</p>
<p>Departementen, fylhkemaenniej jïh saemiedigkien ektiedïedte tjïeltide jïh maanajgïerteaajhteridie haestedh maanajgïertefaalaldahkem saemien maanide tseegkedh. <em type="italic">Dïedte: Maahtoedepartemente jïh Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 2.</p>
<p>Maahtoe- evtiedimmie gïelem vuartesje stoerre haesteme saemiengïeleldh maanajgïertebarkijh skreejrehtidh. Maahtoedepartemente lea jïjtse <em type="italic">Strategije aarhskuvlelohketæjjah maanajgeartan skreejrehte 2007-2011, </em>råajvarimmiesoejkesjh fïerhten jaepien. strategijesne sïevede <span type="quote">”maanajgïertine saemien maanajgujmie lea daerpies barkijh gieh saemiestieh”</span>. Aaj <em type="italic">St. biev. nr. 23 (2007-2008) Gïelh pruvvieh bigkieh </em>daarpoeh tjiertestidh ihke saemien maanajgïertine jïh maanajgïertine saemien maanajgujmie barkijh gååvnesidh gieh saemiengïelem jïh kultuvrem demtieh. </p>
<p>Maahtoedepartemente sæjhta barkoem tjïrkedh ihke jeenjebh aarhskuvlelohkehtæjjah maanajgïertide skreejrehtidh, dovne saemiengïeleldh aarhskuvlelohkehtæjjah, v.d. råajvarimmieh st. bïev. nr. 23.</p>
<p>Maahtoedepartemen lea jïjtse maahtoestrategijem <em type="italic">Maahtoe maanajgïertesne – strategije maahtoeevtiedimmiem maanajgïertesuerkesne 2007-2010 </em>aalkeme. Lea tjierkedamme samien maanah tjuara dåarjoeh åadtjodh dej gïelem gorredidh. Maahtoedepartementen vierhtieh maahtoe-tseegkemasse. Maanajgïerteaajhterh maehtieh staaten maahtoevierhtieh ohtsedh tjïeltij tjïrrh. vihkeles tjïelth jïh privaten maanajgïerteaajhterh saemien maanajgïertide jïh maanajgïertide saemien maanide skreejrehtidh dejtie vierhtide ohtsedh, joekoen gïelesuerkesne. </p>
<p>Maahtoedepartemente sæjhta vierhtieh bïejedh eevtiedæmman barkijij gïelemaahtoem saemien maanajgïertesne jïh maanajgïerth saemien maanajgujmie. Departemente sæjhta saemiedigkien ektsne råajvarimmieh tseegkedh.</p>
<p>Jis hijven gïeleööhpehtimmiem vedtedh voestegh tjoevere dah barkijh saemien maanajgïertine maehtedh saemiengïelem jïh saemiestidh. vihkeles maanajgïerteaajhterh dej barkijidie nuepieh vedtieh saemiengïeleldh maahtoem åådtjodh. gïele lea kultuvreguedtije jïh jarnges gosse saemien vierhtieh jïh maahtoem vijrebe guedtedh. Maanajgïerteaajhterh tjuerieh iedtjeles ohtsedh barkijidie gieh saemiestieh gosse barkijh ohtsedh. Joekoen vihkeles dah barkijh hijven maahtoem utnieh ovmessie tradisjovnen darjomij bïjre jïh maehtieh baakoeh jïh jiehtegh lïerehtidh mah leah iemeles ovmessie tsiehkine. Jis eah barkijh maahtoem utnieh, maanajgïerte byöroe vierhtiedidh jeatjah vierhtieh ålkoelistie veedtjedh. Aaj daerpies maanajgïerte våårhkehke jïh dan leah tjïelkes ulmieh guktie gïeleskreejrehtimmine barkedh. Mah vuekieh utnieh, g.j. byjresken tsiehkieh jïh dajven gïeletsiehkie sinsitniem jearohks. Daerpies maanajgïerth jaabnan dej jïjtsh barkoem saemien gïeleööhpehtimmine vierhtedieh. Dah maanajgïerth byöroeh saemien gïelem vååjnesasse biejedh, dovne jïjtsh paehperh jïh skilth. guektiengïelevoete lea gåabpatjahkem gïelem dan hijven fuamahkahta guktie gåarede. guektiengïeleldh maanajgïertine/goevtesinie gusnie dovne saemiestidh jïh daaroestidh, barkijh tjuerieh ovmessie strategijh nuhtjedh, vuekieh jïh prinsibph guktie maanaj guektiengïeleldh vuarkoem evtiedidh, guktie eah dah eejnegen daarosth goh gaskesadtemegïele jis dah jeatjah daaroestieh jallh saemie- jïh daaroestieh11.</p>
<p>Daerpies hov leah evtiedimmiebarkoem jïh haemieevtiedimmiem gïeleööhpetimmide saemien 11</p>
<p>Øzerk/Juuso: 1999: Pedagogijhken åssjelsgærja guektiegïelij maanajgïertie s.27.maanajgïertesne jïh maanajgïertinie saemienmaanajgujmie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtijh: Maahtoedepartemente, Saemiedigkien ektesne jïh fylhkemaennieh Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em></p>
<p>Råajvarimmie 3.</p>
<p>Pedagogijhken viehkieviertieh eevtiedidh vaenie pedagogijhken viehkievierhtieh saemien maanide jïh saemien maanajgïertide sjïehtesjamme gååvnesieh mah maehtieh gïelebarkoem maanajgïertesne dåarjodh. Mestie rammesoejkesje maanajgïerten sisvege jïh laavenjassh båetieh, Maahtoedepartemente lea ovmessie teemagærjetjh dorjeme; dovne teemagærjetje saemienkultuvrem maanajgïertesne. gærjetjh lea gaajhkide maanajgïertide laantesne seedteme. Jaepien 2009 mietie galka aaj gærjetjem gïelebyjrese jïh gïeleskreejrehtimmine darjodh. gærjetje saemiengïelese jarkoestidh. Maahtoedepartemente aaj galka gïelesoejkesjem maanajgïerten sisvege jïh laavenjassh julev- jïh åarjelsaemiengïelese jarkoestidh. Lissine departemente sæjhta tjoejefïjlem darjodh noerhtesaemiengïelen jarkostamme rammesoejkesjistie. Departemente sæjhta aaj vierhtiedidh seammaleejns åarjel- jïh julevsaemiengïelesne. saemiedigkie Maahtoedepartemenetinie ektiebarka bïhkedimmiem orrijidh maam edtja vuesiehtidh mah maehtieh maanajgïerten sisvege årrodh gosse saemien gïele- jïh kultuvre-eevtiedimmiem dijpedh. ektiebarkoe jïh aktemïere maanajgïerten jïh skuvlen gaskem lea vihkele guktie saemien maanah edtjieh åadtjodh aktemïerem gïeleöövtiedimmesne dååjrehtidh. Maahtoedepartemente sæjhta åadtjodh bïhkedimmiem <span type="quote">”voeresistie nööremasse. ektiebarkoe jïh aktemïere maanajgïerten jïh skuvlen gaskem”</span> julev- jïh åarjelsaemiengïelese jarkoestidh. Bïhkedimmie maahta vihkeles dïrregh årrodh tjïrkedh barkoem guktie saemien maanah jïh eejhtegh dååjrehtieh hijven restiedimmiem dej göökti institusjavne gaskem.</p>
<p>Maahtoedepartemente edtja bïhkedimmieviehkievierhtieh darjodh gïeleskreejrehtimminie eejhtegidie maanajgujmie riektemaaksoeaalterisnie. Departemente sæjhta åadtjodh viehkievierhtide noerhtesaemiengïelese jarkoestidh, dan mænngan julev- jïh åarjelsaemiengïelese.</p>
<p>Maanajgïertide, maanajgïerteaajhteridie jïh tjïeltide goh maanajgïertereereme, lea vihkeles bïevnesh jaksoes mïeresne maam maahta gïelebarkojne maanajgïertesne skreejrehtidh jïh skreejredh. Maahtoedepartemente sæjhta våaromem biejedh bïevnesh- jïh dååjrehtallemeseejjeme hijven gïeleevtiedimmiebarkojne (aaj ovmessie gïelelaavkomeprosjekth) departementen jïjtse viermiesæjtosne, bïevneshprievine jïh jeatjah sjiehteles kanalij tjïrrh bïevnesh tjïeltide jïh maanajgïertide haasene.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009 jïh 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Maadthööhpehtimmiefaalaldahke </em><em type="bold">saemiengïelesne </em>Maahtoedepartemente edtja öörnedh juktie laakevadteme jïh guktie dam utnedh lea åålmehreaktelds rammij sisnjelen, jïh iedtjeles juridijhken jïh politijhken åelieh meala mah Nöörje lea iLo-konvensjovnine nr. 169 vaalteme jïh eN-bæjhkoehtimmien bïjre unnebelåhkoeåålmegen reaktah reaktaåtnosne. </p>
<p>Dïhte lea ööhpehtimmielaake mij maadthskuvlen jïh jåerhkeskuvlen ööhpehtimmiem stuvrie. Ööhpehtimmielaake § 6-2 joekehtsem dorje maadthskuvlendaltesisnie suerkien gaskem mij lea gïelereeremedajven sisnie jïh gïelereeremedajven ålkoelisnie. gïelereeremedajven sisnie lea gaajhkide maadthskuvlen aalterinie reakta ööhpehtæmman saemiengïelesne. gïelereeremendajven ålkoelisnie lea veenemes luhkie learohkh tjïeltesne gieh sijhtieh reakta ööhpehtæmman saemiengïelesne dan guhkiem veenemes govhte learohkh tjïertesne. Dajvh mah leah saemiengïelereeremedajven ålkoelisnie saemiej maadthskuvlen aalterinie reakta ööhpehtæmman ajve saemiengïelem åadtjoeh. Dah tsiehkieh gusnie ij maehtieh lohkehtæj a klaassetjiehtjelisnie ööhpehtidh, laakevedtije rihpese <span type="quote">”molsehthlaakan haemieh ööhpehtimmide”</span>. Daate lea v.g. maajhööhpehtimmie.</p>
<p>Ööhpehtimmielaaken § 6-3 leah nænnoestimmieh saemienjåerhkeööhpehtimmien bïjre. Daesnie tjåådtje <em type="italic">”saemieh jåerhkeskuvlen ööhpehtimmesne lea reakta ööhpehtæmman saemiengïelesne.” </em>gusnie ij maehtieh dam fïerhten skuvlesne vedtedh maahta v.g. maajhööhpehtimmiem nuhtjedh. Lissine nænnoestimmie jeahta ” <em type="italic">såemies skuvlh edtjieh ööhpehtimmiem saemiengïelesne faaledh jallh joekoen saemien faagine jåerhkeskuvlen ööhpehtimmesne naan kuvsjide jallh sjïere tjïertide. Fylhketjïelte aaj maahta dagkere ööhpehtimmiem faaledh.” </em></p>
<p type="listitem">Dïedte saemien ööhpehtimmide lea jeenjide  juakeme.</p>
<p type="listitem">Tjïeltij/fylhketjïeltij lea dïedte g.j. maanajgïerte-faalaldahkh jïh maadthööhpehtimmiem rååresjidh, sjiehtesjidh jïh tjïrrehtidh.</p>
<p type="listitem">Fylhkemaennij lea dïedte g.j. gïehtjedimmie jïh laakijesvoetevaaksjome, klååkemeaamhtesh,  bïevnesh jïh bïehkedimmie, laakh jïh njoelkedassh  implementeredh jïh gïehtjedidh jïh dåarjoeh  koordineredh jïh juekedh.</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmiedirektoraten g.j. lea dïedte parallellen learoesoejkesjh bïevnesidh jïh implementeredh Maahtoelutnjemem – saemien,  bïhkedimmieh restiedimmien faagh darjodh,  gïhtjedimmiereektesh veedtjedh, dåarjoeh  saemiedægkan reeredh, ööhpehtæmman saemiengïelesne jïh eevtiedimmieråajvarimmide  juekedh staatebudsjetten tjïrrh jïh jarngesne  vadteme eeksamenh saemien voestes- jïh mubpiegïeline darjodh. Jeenjh barkojste saemiedigkien ektesne barkedh.</p>
<p type="listitem">Maahtoedepartementen dïedte g.j. laakh darjodh jïh njoelkedassh nænnoestidh, stuaremh- jïh  vierhtiehsoejkesjh saemiengïelesne jïh jeatjah  joejkoen learoesoejkesjinie, faage- jïh tæjmoejuakadimmie, bijjies bïevnesh aamhtesidie jïh  konstultasjovnh saemiedigkine. saemiedigkie learoesoejkesjh saemien gïelesne  maadthskuvlen jïh jåarhkeskuvlen ööhpehtimmesne jïh learoesoejkesjh joekoen saemien faagide  jåarhkeskuvlen ööhpehtimmesne, jïh saemiedigkie aaj  njoelkedassh vadta sisvegen bïjre nasjovnen learoe-soejkesjinie § 2-3 jïh § 3-4:n mietie, mejtie stillieh ööhpehtimmien bïjre saemien åålmegij, gïelij, kultuvrij jïh  siebredahkejielemij bïjre v.l. ööhpehtimmielaake § 6-4.  saemiedigkie jïjtsh evtiedimmieh dorje, jïh darjohte  jïh aalka råajvarimmieh dan jïjtsh politihken våaromen  nelnie suerkesne. saemiedigke læjhkan mïrrestal eme  konsultasjovnepartere staaten reeremidie jïh gåabpegh tjuerieh ohtsedh siemes vaestiedassh.</p>
<p>Learohkh giej lea joekoen reakta ööhpehtæmman saemiengïelesne, maahta maadth- jïh jåarhkeskuvlen ööhpehtimmesne veeljedh dah 4 kombinasjovnh learoesoejkesjistie daaroen- jïh saemiengïelesne: saemiengïele</p>
<p>Daaroengïele1. Learoesoe-jkesje saemien voestes gïeline – saemien 1</p>
<p>Learoesoejkesje daaroen learohkidie saemien voestes gïeline</p>
<p>Learohkij reakta frijjevaalteme ööhpehptimmie jïh viehtiedimmie daaroen lïhkesgïele. 2. Learoesoe-jkesje saemien voestes gïeline – saemien 1</p>
<p>Learoesoejkesje daaroen (nasjovnale)göökte voestesgïelh. Learohkij reakta frijjevaalteme ööhpehtimmeste jïh vierhtiedimmeste daaroen lïhkesgïelesne3. Learoesoe-jkesje saemien mubpien gïeline – saemien 2. Daltese 1-10</p>
<p>Learoesoejkesje daaroen (nasjovnale)</p>
<p>Learohkij reakta frijjevaalteme ööhpehtimmeste jïh vierhtiedimmeste daaroen lïhkesgïelesne4. Learoesoe-jkesje saemien mubpien gïeline – saemien 3. Daltese 1-7</p>
<p>Learoesoejkesje daaroen (nasjovnale)</p>
<p>Learohkij reakta frijjevaalteme ööhpehtimmeste jïh vierhtiedimmeste daaroen lïhkesgïelesne</p>
<p>Learohkidie giej saemien voestes- vuj mubpiengïeline ij leah obligatorijen ammesgïeline/gïeleldh gïengelobpese maadthskuvlesne jïh ammesgïeline ööhpehtimmie jåarhkeskuvlesne, mohte dah maehtieh dam krievedh jïs dam sijhtieh. skuvleaajhtere maahta aaj faaledh ööhpehtimmiem saemiengïelesne Learoesoejkesje ammesgïeline. Learohkh gieh åadtjoeh ööhpehtimmiem Learoesoejkesje ammesgïeline, eah leah frijjevaalteme ööhpehtimmeste jïh vierhtiedimmeste daaroen lïhkesgïelesne.</p>
<p>Ööhpehtimmie daaroen jïh saemien tjuara ektesne vuartasjidh juktie daaroenfaage <span type="quote">”vadta”</span> tæjmoeh saemienfaagese. Dah faagh saemien jïh daaroen leah jijnjh ektie-elementh, jïh dan gaavhtan vihkeles lihke ektiebarkoe dej göökti faagij gaskem, v.d. ulmide learoesoejkesje saemiengïele voestesgïeline jïh ulmide learoesoejkesje daaroen learohkidie giej saemien voestesgïeline.</p>
<p>Rååresjimmieh jïh åårganiseremh ööhpehtimmie daaroen jïh saemien lea haestemh skuvlide jïh skuvleaajhteridie, joekoen dejtie skuvlide saemiengïelen reeremedajven ålkoelisnie. Dïhte edtja årrodh nænnoestamme tæjmoelåhkoen mietie jïh dåhkasjehteme learjoesoejkesjidie, seammaleejns reakta sjïehtesjamme ööhpehtæmman, m.d. Ööhpehtimmielaaken § 1-3, galka evtiedidh.</p>
<p>Rååresjimmieh jïh sjïehtedimmieh ööhpehtæmman lea haestemh lohkehtæjjide. Fïerhten jaepiedaltesisnie maahta learohkh årrodh gieh saemiestieh, learohkh gieh maehtieh saemiengïelem jïh learohkh gieh eah maehtieh saemiestidh, mohte sijhtieh dam lïeredh. Ööhphtimmie galka gaajhkidie sjïehtedidh.</p>
<p><em type="italic">Saemien låhkoeh soptseste 1 – lahtestimmieh statistihke 2008 </em>Faagen analysetjïerteste saemien statistihke tjåådtje unniedimmie learohkijlåhkoe saemiengïelesne lea mubpiengïelefaagese båateme jïh dan gaavhtan maahta dah tsiehkieh digkiedidh joekoen mubpiengïelefaagem. Daennie digkiedimmesne tjuara vuartasjidh learohkij ellies barkoem jïh skuvlij jïh lohkehtæjjaj tsiehkieh ööhpehtimmiem sjïehtedidh learohkidie. Dah tsiehkieh mah tjuara digkiedidh jïh vierhtiehtidh lea g.j.:- Learoesoejkesje jïh tæjmoelåhkoem daaroen (voestesgïeline) learohkh saemien mubpiengïeline- guktie ööhpehtimmiem åårganiseredh jïh rååres-jidh- guktie ööhpehtimmiem saemiengïelesne maeksedh- viehkievierhtieh lohkehtæjjide (bïhkedimmieh j.n.v.) </p>
<p>Öörnegem byöroe vuartasjidh. Byöroe vuartasjidh guktie learoesoejkesje jïh tæjmoelåhkoeh daaroen jåhta. Dan våaromisnie byöroe sjïehtedimmiem digkiedidh.</p>
<p>Tjïelth jïh fylhkentjïelth jaapetjen dåastoehtin <em type="italic">mïerhkeme dåarjoe saemienööhpehtæmman, </em>j.n.j ööhpehtimmie voestes- jïh mubpien gïeline. Dah dåarjoeh edtjieh öövtiedidh maeksedh juktie saemiengïeleööhpehtimmie vadtasåvva saemien learohkidie maadthskuvlesne jïh jåerhkeskuvlesne. Dåarjoe edtja aaj öövtiedidh lohkehtæjjaj maahtoem tjïrkedh saemien gïelesne jïh kultuvrisnie. Tjïeltij jïh fylhketjïeltij dïedte lea ööhpehtimmiem vedtedh saemiengïelesne dejtie learohkidie giej ööhpehtimmielaaken mietie reakta ööhpehtæmman saemien gïelesne. Dåarjoeöörnegem lij vierhtiedamme Ööhpehtimmiedirektorateste jaepien 2008 jïh reektehtimmie destie lea daelie Maahtoedepartementesne vierhtedeminie. Departemente lea guhkiem govleme dåarjoen stuaradahkem klååkemh. Maahtoedepartemente sæjhta dam vierhtiedidh gosse jaapetjen busjedteprossesijgujmie barkedh. Tjuara sïevedidh learohkij reakta lea stinkes seamma man dåarjoen stuaradahke jïh dah tjïelth tjuerieh ektesne barkedh juktie hijven faalaldahke vadtasåvva guktie ööhpehtimmien ulmieh jaksa. </p>
<p>Råajvarimmie 4.</p>
<p>Kaarhtedimmie learohkij vierhtie- dimmiem saemienööhpetimmeste guktie st.bïev.nr. 28 (2007-2008) saemiepolitihke, lea vaenie maahtoe maam skuvleaarkebiejjien deahpede jeenjh suerkine. J.g. vuajna ellies learohkelåhkoem gie saemiengïelem veelji lea vaeni-damme Maahtoelutnjemen mænngan, mohte syökemh saemien lohkedh fylhkij gaskij joekehtedtieh. Ööhpehtimmiedirektorate sæjhta kaartedimmiem darjodh juktie buerebe våaromemaahtoem åadtjodh guktie dah learohkh dej reaktah ööhpehtæmman saemiengïelesne åadtjoeh, jïh guktie dah learohkh jïjtsh ööhpehtimmiem vierhtiedieh. Destie j.g. båata stuerebe våaromem åådtjadh jis såjhtsh jeatjahdimmieh saemienööhpehtimmesne tjuara darjodh juktie dïhte maahta buerebe learohkij ööhpehtimmiedaarpoeh dåastoehtidh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Ööhpehtimmiedirektorate Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 5.</p>
<p>Learoesoejkesjij bïhkedimmieh Bïhkedimmieh edtjieh haemiedidh guktie dah vuesiehtieh guktie maahta dååjrehtidh hijven sjïehtedamme ööhpehtimmiem. Bïhkedimmie learoesoejkesjidie faagh ij edtjh ellies årrodh abpe learoesoejkesjinie, mohte vuesiehtimmieh vadta guktie ööhpehtimmiem rååresjidh jïh tjïrrehtidh jïh guktie learohkh maahta ovmessie daltesinie vierhtiehtidh. Bïhkedimmieh byöroeh vedtedh stinkes vuesiehtimmieh guktie maahtoeulmide stinkes sisvegem vadta gaajhkh daltesinie jïh vuesiehtimmieh progresjovnine gaajhkh daltesij gaskem.</p>
<p>Bïhkedimmieh LM-06s:se haemede seammavuekine goh bïhkedimmieh LK06:se, d.m.j. laavenjassij mietie prievesne Maahtoedepartementeste Ööhpehtimmiedirektoratese.</p>
<p>Bïhkedimmie edtja dåarjodh ööhpehtimmiem saemien jïh daaroen åårganiseredh guktie learohkh åadtjoeh dam ööhpehtimmiem krievemen mietie laakij jïh njoelkedassij mietie. Bïhkedimmie saemien voestesgïeline jïh saemien mubpiengïeline byöroe uvte bïejedh. Ööhpehtimmiedirektoraten lea åejviedïedte bïhkedimmieh darjoeh, saemiedigkien ektine.</p>
<p>Ulmie lea bïhkedimmie saemien voestesgïeline jïh saemien mubpiengïeline galka riejries årrodh 15.05.2010. Barkoe dej jeatjajgujmie nænnoeste saemiedigkien jïh Ööhpehtimmiedirektoraten ektesne. <em type="italic">Dïedte: Ööhpehtimmiedirektorate Saemiedigkien ektesne Tïjjeperspektijve: 2010-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 6.</p>
<p>Gïehtjedimmie tjïeltijgujmie jïh fylhketjïeltigujmie tjïrrehtim- mien reakta ööhpehtæmman saemiengïelesne Ööhpehtimmiedirektorate jïh fylhkemaennieh gïehtjedieh tjïeltij tjælloeh jïh learohkij reaktah ööhpehtimmielaaken mietie. Daate aaj ööhpehtimmiem saemien gïelesne dæjpa. Maahtoedepartemente lea gihtjeme jis Ööhpehtimmiedirektorate jaepien 2009 gïehtjedimmiem tjïrrehte guktie tjïelth jïh fylhketjïelth saemien learohkij reaktah ööhpehtimmielaaken mietie dåarjoeh, aaj learohkij learoevierhtide. saemiedigkie galka gïethjedimmiebarkosne mealtan årrodh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Ööhpehtimmiedirektorate/fylhkemaennieh Tïjjeperspektijve: 2009-2014 </em></p>
<p>Råajvarimmie 7.</p>
<p>Maajehööhpehtimmien viermievïerhke Jeenjh tjïelth ektesne berkieh ööhpehtimmie saemien gïelesne maajehööhpehtimmien viehkine. Fylhkemaenniej barkoe viermievïerhkine lohketæjjide gieh maajehööhpehtimmine berkieh byöroe eevtiedidh, jïh byöroe regijovnalen tjåanghkoeh lohkehtæjjide öörnedh jïlleskuvlijgujmie ektesne barkedh. Dïhte edtja viermievïerhkem tseegkedh lohketæjjide gieh maajehööhpehtimmine saemien gïelesne berkieh. Ööhpehtimmiedirektorate sæjhta barkoem dejnie viermievïerhkine tseegkedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Ööhpehtimmiedirektorate/Fylhkemaennieh/ jïlleskuvlh Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em></p>
<p>Råajvarimmie 8.</p>
<p>Ektiebarkoe Sveerjine saemienööh- pehtimmien Tjaktjen 2005 jïh gïjren 2006 bieljelin sveerjen jïh nöörjen departementh mej saemien ööhpehtimmien dïedte åarjelsaemien maadthskuvleööhpehtimmiem raastedajvine digkiedidh. eah saemien maanaj sveerjesne leah seamma reakta goh saemien maanaj Nöörjesne. Dah learohkh åadtjoeh faalaldahkem saemien ietniegïeline, mohte ij leah learoesoejkesjh saemien learohkidie eevtididh. Dellie lij g.j. mïeredamme gåbpatjahkh laanth edtjigan dah nuepieh goerehtidh jïh såajhtsh dåeriesmoerh mah njoelkedassine gååvnesieh gosse ektiebarkoe maadthööhpehtimmine raastij bijjelen. Tjïelkes lea jurisdisksjovnedåeriesmoerem gååvnese mij ij naan aelhkie vaestiedassem gååvnesh. Dïhte j.g. mij laantide edjta reeremem utnedh gosse raastij bij elen ööhpehtidh, muvhth tsiehkine ov-sieme laantij gaskem ööhpehtimmiefaalaldahken bïjre jïh/vuj maaksemem faalaldahkide tjualma. haestemh barkose orre saemiekonvensjovine bieljeldi. vihkeles maehtedh ektesne barkedh raastij dåeresth, joekoen gosse ööhpehtimmiem jïh eevtiedimmiem åarjel- jïh julevsaemiengïelide dæjpa. Maahtoedepartemente sæjhta sveerjem bieljelidh jïh vihth digkiedidh mah nuepieh dej leah gosse vaestiedassh gaavnedh maam learohkidie gåabpatjahkine laantine hijven årrodh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: Gïjren 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 9 .</p>
<p>Ektiebarkoe Såevmine saemienööhpehtimmien bïjre ektiebarkoe såevmine lea skuvlide sirmesne jïh Utsjohkesne orreme ektine ööhpehtimminie göökth våhkosne. sæjhta dam ektiebarkoem jåerhkedh. Lissine byöroe soejkesjem maajhööhpehtimmiem buerebe sjïehtedidh ektiebarkojne raastij dåeresth gaajhkh saemien gïeline</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Ööhpehtimmiedirektorate/Fylhkemaennieh Noerhtelaantesne, Tromsesne jïh Finnmarkesne. Tïjjeperspektijve: 2009 </em><em type="bold">saemiej learoevierhtieh </em>saemiedigkien lea dej ealamadtjen stillemh maam disposisjovnesne staaten budsjetten tjïrrh saemien learoevierhtide, diedte dej vierhtieh gïetede jïh rammen sisnie evtiedidh. ennje vaenie learoevierhtieh åarjel-, julev- jïh noerhtesaemiengïelesne mah leah evtiedamme Maahtoelutnjeme – saemien mietie. Aktem haestemistie learoevierhtietjaelieh gaavnedh jïh eah dam skuvleste vaeltieh. <em type="italic">Saemiedigkien strategijen soejkesje learoevierhtieöövtiedæmman 2009-2012 </em>lea learoevierhtieseahkarimmieh dorjeme åarjel-, julev- jïh noerhtesaemiengïelesne mestie lea maanajgïerteste jïh skuvleste dajvine båateme. guktie tjïrkedh learoevierhtieh fïerhten learoehkasse båetieh, strategije lea dah learoevierhtieh edtjieh namhtah årrodh. saemidigkie lea aalkeme pilotprovsjekte Tysfjorden tjïeltesne, gusnie ulmie lea Drage skuvlem eevtiedidh vierhtieskuvlese learoevierhtie-eevtiedimmie julevsaemiengïelesne. Dah dååjrehtsh daestie pilotprovsjektijste maahta nuhtjedh jïh vierhtieskuvlh dovne åarjel- jïh noerhtesaemien dajvine evtiedidh. </p>
<p>Råajvarimmie 10.</p>
<p>Saemien learoevierhtieh – produsjovne, distribusjovne jïh jarkoestimmie vaenie saemien learoevierhtieh vååjnesisnie orreme ovmessie tsiehkine. Laavenjasse Maahtoedepartementeste lea Ööhpehtimmiedirektorate ektesne Fylhkemaennie Finnmarkesne barkeme kaarhtedimmine mah learoevierhtieh gååvnesieh noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne mah maehtieh <em type="italic">Maahtoelutnjeme – Saemien </em>utnedh, jïh aaj mah learoevierhtieh mah fååtesieh ovmessie faagine jïh daltesinie. Kaarhtedimmie vuesehte ennje stoerre daarpoe saemien learoevierhtieh <em type="italic">Maahtoelutnjeme – Saemien </em>sjïehtesjamme. gïjren 2009 ektiebarkoedåehkiem nommedahta mij galka uvtiedidh råajvarimmieh mah maehtieh radtjoestidh eevtiedimmiem saemien learoevierhtieh. </p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Saemiedigkie/Ööhpehtimmiedirektorate Tïjjeperspektijve: Dåehkie gïjren 2009 tseegkie </em></p>
<p>RØRossAeMieN DAJvesNe lea lihke ektiebarkoem evtidamme institusjonij gaskem mej dïedte saemien ööhpehtimmiem, destie båata mahte ij oktegh learohkh saemiengïelen ööhpehtimmiem orrijh, maadthööhpehtimmesne. skuvlij ektesne Aajege saemien gïele- jïh maahtoejarnge dïhte saemien learohke abpe maadthööhpehtimmien tjïrrh, jïh learohkh dåerede maanjgïerteste maadthskuvlese jïh maadthskuvleste jåerhkeskuvlese. skuvlh, eejtegh jïh learohkh åadtjoeh raerieh, bïhkedimmieh jïh bïevnesh reaktaj, ööhpehtimmiefaalaldahkij, gïeleveeljemen, tæjmoejuakaldahken jïh fagen tæjmoerååresjimmien bïjre.</p>
<p>Råajvarimmie 11.</p>
<p>Bïevneshråajvarimmieh reaktaj jïh tjælloej saemienööhpehtæmman Dïhte galka barkohte/våaromem bïejedh buerebe bïevnesh reaktaj jïh tjælloej bïjre saemien ööhpehtæmman, jïh aaj saemien learoevierhtieh. Bievnesh edtjieh fylhketjïeltide, tjïeltide, eejhtegidie jïh learohkidie årrodh. Bïevnesisnie galka sïevedidh skuvleaajhtere, gosse learohkh skuvlen sïjse vaeltedh, byöroe bïevnesh learohken bïjre veedtjedh jis learohke edtja saemiengïeleööhpehtimmiem utnedh. Daate dæjpa dovne gosse skuvlem aelkedh, gosse skuvlem målsodh jïh gosse ovmessie daltesij gaskem ööhpehtimmesne juhtedh. Dagkerh bïevnesh aaj geerveööhpehtæmman årrodh.</p>
<p>Bïevnesh byöroe vearman sjïehtesjidh, jïh tjaaleginie. Bïevnesh edtjieh naemhtie saemien dajvide joekedehtedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Ööhpehtimmiedirektorate/Fylhkemaennieh/ Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: Mïetsken 2009 </em><em type="bold">voeneskuvlh </em>sijjieh mah gåhtjoesuvvieh raedtine nöörjen tsiehkesne, leah daamhts saemien voerngedajvh jïh hijven arenah saemien gïelem, kultuvrem jïh siebredahkenjielemem gorredidh. Maadth- jïh jåarhkeskuvlh tjuerieh Maahtoelutnjeme – saemien tjïrrh vedtedh kvalitetelds hijven ööhpehtimmiem man våaroemisnie saemien gïele, kultuvre jïh siebredahkejielemh. voeneskuvlij lea, dej lihkesvoete jielije saemien siebredahkese jïh aerpievuekien jielemidie, buerie nuepieh dagkerh ööhpehtimmiem darjodh. Ööhpehtimmie jïh byjjenimmie saemiengïeleldh byjreskinie vadta buerie nuepieh fïerhten learohke dan saemien gïelem evtiedidh iemeles åtnoegïelese. Dïhte aaj aelkebe vierhtiehalmetjh gaavnedh jïh utnedh byjreskesiebredahkesne ööhpehtæmman gosse skuvle lea byjreskesiebredahkesne. voeneskuvlh orrijin, dovne noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien dajvine, destie maahta negatijven gïeleeevtiedæmman årrodh dejnie saemien siebredahkine jïh aaj abpe saemien siebredahkesne. Jis voeneskuvlem orrije dellie almetjh maehtieh voeneste juhtedh. Daate smaave saemiengïeleldh siebredahkh aajhta mah leah vihkeles gosse saemien gïelem gorrede. Jis destie juhtedh dellie dïhte båetije boelve dan lihkesvoete jïh maahtoe byjreskesiebredahken, eatnemen jïh aerpievuekien jielemij bïjre dassanieh jïh terminologijen dïsse sjïehtesjamme. </p>
<p>Dïhte lea tjïeltij jïh fylhkentjïeltij diedte byjjes skuvlestruktedh. Reeransse ij maehtieh jiehtiedh guktie skuvlestruktuvre tjïeltine jïh fylhketjïeltine galka årrodh, daate bielie tjïelten jïjtjestuvremisnie. seamma aejkien aaj tjïeltij jïh fylhkentjïeltij dïedte gaskirijhken latjkoen mietie saemiej muhteste. Jis dej bïjre vuarkoes årrodh del ie geervebe voenenskuvlh orrijidh saemien dajvine jïh ij maehtieh dam darjodh åvteli dam goerehtidh. Daate lea aaj vuesiehtimmie aamhtese mejnie saemiedigkie saemielaaken mietie byöroe åadtjodh dan mïelesne jiehtedh. gukt’ amma tjïeltij dïedte lea hijven sjïehtesjamme ööhpehtimmiefaalaldahkem, aaj saemien gïelesne, dejtie skuvlide gosse learohkh juhtieh. såemies aejkien maahta aaj byjres tsiehkieh darjodh nuepiem kvalitatijven buerebe faalaldahkem saemien gïelesne stuerebe skuvlesne. Daate tjura byjreskinie vierhtiehtidh. sKReeJRehTiMMiePRovsJeKTe eLgÅesNe Jaepien 2001 saemiedigkie eelki 5-jaepiej skreejrehtimmieprovsjektem elgå bæjjanimmiejarngesne engeldaelesne. skreejrehtimmieprovsjekte lij maanajgïertesne åårganisereme åssjalommeste maanah edtjieh saemiengïelem lïeredh iemeles jïh aarkbeajjetjen gïeleåtnoen tjïrrh. Maanaskuvlesne maanah åadtjoejin åarjelsaemien ööhpehtimmiem, jïh aaj ööhpehtimmiem jeatjah faagide åarjelsaemiengïelesne. gosse provsjekte orriji dellie dah maanah meehtin aarkbeajjetjen saemien gïelem guarkedh. Dah aaj meehtin vaestiedidh jïh soptsestalledh saemiengïelesne. saemiedigkie sæjhta dan mïeresne daejnie gïetedimssoejkesjinie reerenasse edtja vierhtiehtidh mïerhkeme dåarjoem voeneskuvlide vedtedh mah ööhpehtimmiem saemien gïelesne vedtieh. Reerenasse ij vïenhth dïhte sjïehtedimmie, mohte vuesehte Barkoe- jïh ektiebiejemedepartemente lea eevtiedamme lihkebe ektiebarkoem Ks:ine jïh saemiedigkine saemiepolitihken bïjre tjïeltine, gusnie aaj tjieltij mïerenænnoestimmieh saemien faalaldahkide maahta teemam årrodh.</p>
<p><em type="bold">Gïeleööhpehtimmie jïh alfabetisereme </em><em type="bold">geervide </em>gosse maadthööhpehtimmie geervide, reaktam vierhtede ööhpehtæmman saemiengïelesne ovmese vuekesne enn maanaj jïh noerij åvteste. Jis geerve almetjh edtjieh ööhpehtimmiem saemiengïelesne, lea iemeles dah leah saemieh, jïh sïejhme byöroe jååhkesjidh gosse geerve saemie ööhpehtimmiem saemiengïelesne krievedh jïh maadthskuvleööhpehtimmiem daarpesjidh. saemielaaken § 3-8 reaktaj bïjre ööhpehtæmman saemien gïelesne jiehtedh. Daate ij leah seammalaakan goh dah reaktah mestie ööhpehtimmie-laakeste båetieh, jïh dåajvoehtimmieh dïsse njoelkedassese tjåådtje g.j. <span type="quote">”Reaktan meitie gaajhkem maehtieh krievedh relevante geerveööhpehtimmiem tjïrrehtidh saemien gïelesne ietniegïeline dej dååjrehts njoelkedassij mietie geerveööhpehtimmien muhteste”</span>. ij leah jïjtse dåarjoe ööhpehtæmman saemien gïelesne geervide. Dah åasah tjuerieh tjïeltij jïh fylhketjïeltij mïerij sisnie maeksedh, jïh faalaldahkem sjiehtedidh lea fïerhten tjïelten/fylhketjïelten dïedte. Dan gaavhtan vihkeles dah uvte bïejieh ööhpehtimmievierhtieh njoelkedassij jïh ööhpehtimmiedaarpoej mietie. </p>
<p>Dah gieh geerveööhpehtimmiem sijhtieh, tjuerieh jïjtje dej ööhpehtimmiedaarpoeh bieljelidh. Ööhpehtimmie namhtah jïh edtja dååjrehts learoesoejkesjh dåerididh.</p>
<p>Tjïelth/fylhketjïelth maehtieh lohkemesiebridie vedtedh barkoem ööhpehtimmiem vedtedh dovne maadthskuvlen jïh jåarhkeskuvlen ööhpehtimmien suerkesne. Ööhpehtimmie edtja dellie aaj namhtah lihtsegidie årrodh. Jis lohkemesiebrieh vedtieh ööhpehtimmiem maadthskuvlen jïh/jallh jåarhkeskuvlen ööhpehtimmien suerkesne jïh ij leah latjkoem tjïeltine jallah fylhketjïeltine, dellie kuvsjemaaksoe kreavasåvva. Aaj kuvsjemaaksoem vaalta gosse lohkemesiebrieh åårganiserieh kuvsjh jeatjah faagesne jïh aamhtesinie, j.g. saemiengïelesne. göökte saemien lohkemesiebrieh, saemien lohkememoenehtse jïh Mearoesaemien lohkemesiebrie, giej åejvieulmie barkedh saemien gïelesne jïh kultuvreaerpesne ööhpehtidh.</p>
<p>Råajvarimmie 12. 5-jaepiej geerveööhpehtimmie- provgramme saemiengïelesne saemiedigkie jïh saemien jïlleskuvle lea latjkanamme latjkanimmiem eevtiedimmien jïh tjïrrehtimmien 5-jaepiej saemien geerveööhpehtimmieprovgramme gaajhkh saemien gïeledajvine. geerveööhpehtimmieprovgrammen ulmietjïerte lea gaajhkh saemieh gieh eah saemiesth vijries geografijen dajvesne. Dah råajvarimmieh leah joekoen dejtie gusnie daaroestimmiepolitihke jeenjemes arhki. geerve saemieh åadtjoeh ööhpehtimmiefaalaldahkem noerhtesaemiengïelesne, julev- vuj åarjelsaemiengïelesne. Ulmie lea saemieh edtjieh dej gïelem bååstede vaeltedh jïh saemiengïelem lutnjedh gosse jeenjebh saemiestieh. gaajhkh saemiengïelevoengh edtjieh dejnie barkedh. Destie båata saemien gïelejarngh, tjïelth jïh jeatjah gïelevoengine edtjieh lihkes ektiebarkedh. saemien jïlleskuvle dïedtem åådtje praktijhkeles tjïrrehtimmie prosjektine. Råajvarimmie saemiedigkeste maeksedh vierhtieh saemieåålmegen fåanteste.</p>
<p><em type="italic">Dïedte: Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: 2009-2014 </em></p>
<p>Råajvarimmie 13.</p>
<p>Kaarhtedidh vijremem ietnegïe- leanalfabetisme jïh daarpoe ööh- pehtimmiem saemiengïelesne geervide saemiedigkie faala, saemiej jïlleskuvle ektesne, saemienööhpehtimmiem geervide vïjhtejaepiej ööhpehtimmieprovgrammen tjïrrh. guktie jeenjh daajroem åådtje daarpoej bïjre sæjhta Maahtoedepartemente Barkoe- jïh ektiebiejemedepartementen ektesne goerehtimmiebarkoem aelkedh man ulmie gïehtjedidh man gellieh ietniegïeleanalfabeth gååvnesieh (d.m.j. almetjh gieh saemiestieh, mohte eah lohkh jïh tjaelieh saemiengïelesne) saemien åålmegisnie. goerehtimmie aaj gïehtjede saemieh giej viesjieh jallh ij naan saemien gïelemaahtoe. ij ulmie leah ellies kaarhtedimmiem man gellieh almetjh dan tjïertij sisnie, mohte goerehtimmie edtja vedtedh guvviem destie, jïh ööhpehtimmiedaarposte vierhtiedimmiem vedtedh.</p>
<p>Bïevneste goerehtimmie-/dotkemelaavenjassem mïeresne akte aktebielie jaepievïerhke. saemiedigkie böörie barkose mealtan årrodh. <em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente/Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente/Ööhpehtimmiedirektorate Tïjjeperspektijve: Riejries 2010-2011 (ij daejrieh gåessie aalka goerehtidh) </em></p>
<p>Råajvarimmie 14.</p>
<p>Alfabetiseremeprovsjekte geer- vide Tromsesne Tromsen fylhketjïelte sæjhta alfabetiseremeprovsjekten aelkedh geervide fylhkesne. Provsjekten ulmie lea dah lïhtsegh edtjieh skreejrehtidh dej maahtoem saemiengïelesne formaliseredh, guktie dah maehtieh dovne tjaaleldh jïh njaalmeldh saemiestidh. Ulmie lea lohkemejarngh vïjhte, govhte ovmessie sijjieh Tromsen fylhkesne kuvsjh tjïrrehtidh. Provsjekte sïemelatjkosne saemiedigkien jïh Tromsen fylhketjïelten gaskem neebnesåvva.</p>
<p>Aaj edtja viermiesijjiem rihpestidh gusnie provsjektelihtsegidie gusnie dej lea nuepie gïelem frïjjes utnedh, jïh jeatjajgujmie jïh provsjekteåvtehkinie gaskesadtedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Tromsen fylhkentjïelte Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em>sAeMieDigKie LeA sTiPeNDeM jïllebe ööhpehtæmman tseegkeme. Ulmie lea jijnjebh gieh saemiestieh skreejrehtidh ovmessie faagesuerkine. Jaepien 2009 jïllebe ööhpehtimmiem seahkare saemien gïelen learoevierhtiepedagogijhke, aarhskuvle- jïh åålmegh lohketæjjalearohkh giej lea saemien faagegïevlesne, jïllebe ööhpehtimmie åarjel-, julev- vuj noerhtesaemien gïelesne gusnie åarjelsaemien jïh julevsaemien jïllemes seahkare, vijrebe ööhpehtimmie voeresehåksosne, jïh vijrebe ööhpehtimmie åvtesbarkoen jïh rehabiliteringen sisnie saemien maanaj jïh noerij psykosovsijalen vaejvieh. Jis jïjnjebh stipendeöörnegem ohtsieh goh miere ryöhkoe dellie dah vierhtieh ohtsedæjjide juekedh. </p>
<p>NoeRhTeLAANTeN FyLhKeTJïeLTe sæjhta skreejrehtidh maahtoem saemien gïelesne jienedidh g.j. maehteles faagebarkijh giej saemien gïelemaahtoe ovmessie barkoesuerkine. Fylhketjïelte gïeleööhpehtimmie stipendh vadta ihte almetjh skreejredh saemien gïelesne ööhpehtidh. stipene maahta ohtsejidie saemien gïelem lohkedh universiteten- jïh jïlleskuvledaltesisnie jïh ohtejidie saemien gïeleööhpehtimmine jåehkeskuvlesne barka.</p>
<p><em type="bold">Jïllebe ööhpehtimmie jïh skreejreme </em>Daarpoe lea dotkemem jïh lohkemem saemiengïelesne tjïrkedh. saemiej jïlleskuvle lea voernges institusjovne saemien dotkemeveartenisne, jïh mij aarebi lij Noerhte saemien institudtine goh dotkemegoevtese. Universitete Tromsesne lea åådtjeme dan nasvjonellen dïedtem saemien dotkemen jïh ööhpehtimmien åvteste Nöörjesne. Jarnge saemien lohkeme Universitete Tromsesne barka universiteten tjåanghkanimmie dotkeme- jïh ööhpehtimmiebarkarimmie gosse saemien jïh iemiealmetjhrelatereme tsiehkieh. stinkes provsjektij tjïrrh jarnge aalka jïh jåhta jïjste dotkemem, jïh initieredh jïh ektieididh faagij dåeresth dotkeme- jïh ööhpehtimmieektiebarkoem. </p>
<p>Jïlleskuvle Bodøsne vadta lohkemefaalaldahkem julevsaemien gïelesne lihtsine åålmegh- jïh aarhskuvlelohketæjjaööhpehtimmiem vuj goh vijreööhpehtimmiefaalaldahkem. Jïlleskuvle Noerhte-Trøndelagesne lea seammaleejns nasjovnalen dïedte åarjelsaemiengïelem lohkehtæjjaööhpehtimmiekontekstesne. saemiedigkie lea tjuevtjiedamme tjuara faalaldahkem tjïrkesovvedh dejnie jïlleskuvline seamma man vaenie lohkijh gieh sijhtieh lohkemem åarjel- vuj julevsaemiengïelesne tjïrrehtidh. ij gåessie edtja jeenjh lohkijh dejnie faalaldahkine, jïh dïhte dan vihkeles joekoen dejtie smaave gïelide saemiengïeleldh maahtoem gååvnese.</p>
<p>Ööhpehtimmieinstitusjovnij lea autonomije gosse dæjpa mah lohkemefaalaldahkh mah aelkieh jïh guktie faalaldahkh åårgansieredh. Maahtoedepartemente sæjhta dej institusjovnijgujmie ektesne mah lohkemem saemien gïelesne faelieh vuartasjidh barkoe- jïh dïedtejuakemem dej gaskem, jïh sæjhta initieredh lihkebe ektiebarkose dej institusjovnij gaskem jïh aaj ektiebarkoe jeatjah institusjovnijgujmie dej dajvine gusnie maahta daarpoe lohkemem saemiengïelesne.</p>
<p>Ööhpehtimmieinstitusjovnh maahta syökedh åadtjodh kvoth nænnoestidh, g.j. saemien ohtsijij åvteste, gosse ovmessie lohkemasse ohtsieh. Universitete Tromsesne, jïlleskuvlh Finnmarkesne jïh Lillehammerisnie jïh veterinærejïlleskuvlen leah kvoth saemien ohtsijidie naan lohkemidie.</p>
<p>Råajvarimmie 15.</p>
<p>Saemien lohkehtæjja ööhpehtim- mie Jis dan daerpies fleksibilitetem jaksa byöroe saemiej jïlleskuvle frïjje årrodh båetije nasjovnelle mïeresoejkesjistie dan sov maadthskuvlelohkhehtæjjaööhpehtimmie. Departementen ulmie sov faamoem saemiej jïlleskuvlese delegeredh gosse struktuvrem jïh tseegkemem orre lohkehtæjjaööhpehtimmie saemien gïelesne. Dïhte lea bijjies nasjovnalen njoelkedassh gåhkoem jïh åejviekomponenth tseegkemisnie (faage, pedagogijhke, lïereme j.n.v.) maam aaj edjta saemien maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmiem dijpedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 16.</p>
<p>Skreejremevåaromem kaarhtedidh jïh daarpoem saemiengïeleldh lohkehtæjjide kaarhtedidh Dïhte lea daerpies råajvarimmieh tseegkedh guktie skreejremem saemiengïeleldh lohkehtæjjah tjïrkedh. Departemente sæjhta skreejremevåaromem kaarhtedidh samien jïllebe ööhpehtæmman jïh daarpoem saemiengïeleldh lohketæjjide. Dïhte lea aaj daerpies daatam gaavnedh lohkehtæjjagaptjemem saemien skuvline dej saemien dajvij ålkoelisnie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 17.</p>
<p>Skreejremeråajvarimmieh saem- ien lohkehtæjjaööhpehtæmman jïh lohkehtæjjaööhpehtæmman saemien faagegievlesne Lohkehtæjjaööhpehtimmie saemiengielesne lea vuelie skreejreme. Dïhte lea daerpies lissie incitamentem juktie iedtjem jienede saemien lohkehtæjjaööhpehtæmman ohtsedh jallh saemien faagegievlesne nöörjen lohkehtæjjaööhpehtimmesne. skreejremeråajvarimmieh byöroe rååresjidh jïh tjïrrehtidh dej institusvjonijgujmie lohkemh faelieh, jïh lea bööremes maahtoe dej byjreskijgujmie gustie iemeles lohkijh skreejredh. Departemente skreejremeråajvarimmidie viertide vadta.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 18.</p>
<p>Skreejremekampanje</p>
<p>Finnmarkesne – neakoesbarkoe saemiej jïlleskuvle, saemiedigkie, Ks Finnmarke, Jïlleskuvle Finnmarkesne jïh fylhkemaennie Finnmarkesne leah skreejremekampanjem aalkeme jeenjh lohkijh skreejredh dejtie göökte lohkehtæjjaskuvlide. Kampanjen nomme <span type="quote">”Neakoesbarkoe/gollevirgi”</span>. http://www.hifm.no/drommejobben</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Fylhkemaennie Finnmarkesne Tïjjeperspektijve: Tsiengelen 2009-ruffien 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 19.</p>
<p>Bielie loh kemelöönemistie vadtasåvva Jaepeste 2009 lij öörnemem tseegkeme lohkijidie gieh såemies lohkehtæj aööhpehtimmieh orrijin g.j. mastereprovramme lohkehtæjjaööhpehtimmie gïeline vuj realfaagine, juktie dah bielieh lohkemelöönemistie vadtasuvvieh. Departemente sæjhta vierhtiedidh seammaleejns öörnegem dejtie gieh veenemes 60 lohkemetsiehkieh saemiengïelesne lohkedh bieliem maadthööhpehtimmesne lohketæjjine.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009- 2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 20.</p>
<p>Vijrebeööhpehtimmie saemiengïelesne lohkehtæjjide strategijen mietie Maahtoe kvalitetide – vijrebeööhpehtimmie lohkehtæjjide, lohkemefaalaldahke vadtasåvva 60:an lohkemetsiehkieh golme saemien gïeline saemiej jïlleskuvlesne, Jïlleskuvle Bodøsne jïh Jïlleskuvle Noerhte-Trøndelagesne. Dïhte edtja guhkiem åvteli aelkedh tjïelkes årrodh gåessie faalaldahkem aalka. Lohkemefaalaldahkh lea voesteges lohketæjjaj ulmietjïertese, mohte aaj maahta rihpes årrodh jeatjide kvalisifijeren ohtsedæjjide.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 21.</p>
<p>Kuvsjh jïh lohkemh Departemente sæjhta kuvsjh jïh lohkemh saemien gïelesne dåarjodh ovmessie daltesinie mah åårganiserieh saemiej jïlleskuvlen, jeatjah lohkehtæjjainstitusjovnij jïh saemien gïelejarngij ektesne öörnedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p><em type="bold">Jeatjah gïeleråajvarimmieh </em></p>
<p>Råajvarimmie 22.</p>
<p>Joekoen råajvarimmieh gïele- eevtiedimmiem åarjelsaemien jïh julevsaemien dajvine tjïrkedh Åarjelsaemien jïh julevsaemien lea saajrohts tsiehkine jïh daarpesjægan råajvarimmieh mah leah rïekte dejtie joekoen daarpojde tjuevtjede dejnie siebredahkine. Dïhte maahta årrodh råajvarimmieh vierhtiehjarngide tjïrkedh jïh tseegkedh åarjelsaemien gïelide, nuepieh geerveööhpehtimmie jïh fulhkievåaromeööhpehtimmie julev- jïh åarjelsaemien gïelesne jïh byjresken jïh regijovnalen gïelearenaj maanide, noeride jïh geervide tjïrkedh. Dïhte vihkeles åarjelsaemien jïh julevsaemien siebredahkh jïjtsh dej daarpoeh gïelem tjïrkedh defineredh. Dan gaavhtan vierhtieh gååvnesieh provsjektide mah maehtieh julev- jïh åarjelsamien gïelebyjreskidie tjïrkedh. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartementen ulmie lea Fylhkemaennie Noerhtelaantesne dam reejredh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente/Fylhkemaennie Noerhtelaantesne Tïjjeperspektijve: Gïetedimsoejkesjen vïerhkeboelhkesne. </em></p>
<p>Råajvarimmie 23.</p>
<p>Åarjelsaemien gïelebiesie Fylhkemaennie Noerhtelaantesne jïh saemieskuvleståvroe sveerjesne lea ektesne provsjektesoejkesjem dorjeme åarjelsaemien gïeliebiesie. Ulmie lea åarjelsaemiengïele goh gïeline skreejrehtidh, tjïrkedh jïh eevtiedidh. Provsjekten ulmietjïerte gaajhkh learohkh gieh åadtjoeh ööhpehtimmiem åarjelsaemiengïelesne skuvlesne Nöörjesne daltesh 6.-9. jïh sveerjen bielesne 5.-8. Dan lissine galka dah eejtegh learohkidie giej meatan dåaradallemem åadtjodh. Dah gieh leah mealtan lohkehtæjjine, giejnie aelkedh jïh giejnie eadtjaldehtedh provsjekten mietie aaj åadtjoeh nuepiem faagen gïenglåbpose gusnie lea aevhkie provsjektasse. voesteges gïelebiesie lij Mihtesne jaepien 2008. gïelebiesien lij 70 lihtsegh. Barkoe- jïh ektiebiejemedepartemente lea provsjekten mealtan årrodh maeksedh jaepien 2008 jïh sæjhta dam vijrebe provsjektem dåarjodh.</p>
<p>Provsjekte lea soejkesjamme göökte gïelebiesieh jaepesne golmen jaepien.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Fylhkemaennie Noerhte-laantesne Tïjjeperspektijve: 2008-2011 </em></p>
<p>Råajvarimmie 24.</p>
<p>Eevtiedimmieprovsjekte Noerhte-</p>
<p>Trøndelagen fylhketjïeltesne Noerhte-Trøndelagen fylhketjïelte lea jaepeste 2008 saemiengïelen reeremedajvesne jïh sæjhta jaepien 2009 3-jaepiej eevtiedimmieprovsjektem tseegkedh åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem eevtiedidh jïh tjïrkedh. Provsjekte sæjhta diedtedh ööhpehtimmiem ektine öörnesovvedh. Provsjekte edtja ektiedimmien modellh ööhpehtimmesne evtiedidh 13-jaepiej skuvleöörneme jïh jïllebe ööhpehtimmie, jïh råajvarimmieh evtiedidh gusnie gïele jïh kultuvremaahtoe ektesne vååjnoeh. ektiebarkoepartnerh provsjektesne lea snåase tjïelte jïh jeatjah aktørh maadthööhpehtimmesne jïh jïllebe ööhpehtimmesne. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente provsjektem dåårje.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Noerhte-Trøndelagen fylhketjïelte Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 25.</p>
<p>Luvlesaemien gïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh Luvlesaemien Neidenisnie lea aalkeme barkedh 3-jaepiej provsjektine man ulmie skoltesaemiengïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh jïh tjïrkedh raasten bijjelen ektiebarkojne luvlesaemieh/ skoltesaemieh Nöörjesne, såevmesne jïh såajhtsh Russlaantesne. gaskesadtemem lea tseegkeme jïh ektiebarkoe dej ovmessie byjreski, åårganisasjovnij jïh institusjovnij gaskem såevmesne jïh Nöörjesne juktie aelkedh ektine gïele- jïh kultuvreråajvarimmieh juhtedh jaepeste 2009. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente dam maaksa.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2008-2010 </em></p>
<p>Råajvarimmie 26.</p>
<p>Pihtesaemiengïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh Pihtesaemien Nöörjesne lea onne tjïerte jïh pihtesaemien gïele jïh kultuvre tjarki tjevredh. Pihtesaemieh leah minngemes luhkiejaepien aalkeme barkedh pihtesaemiengïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh. Lea daerpies råajvarimmieh luvliesaemiengïelem aelkedh seamma haemine. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta dan gaavhtan vierhtidh råajvarimmide pihtesaemiengïelem jïh kultuvrem skreejrehtidh. Byögkeles råajvarimmieh sijhtieh aelkedh pihtesaemiejgujmie, árran julevsaemien jarngine jïh saemiedigkine gaskestalledh. Aelkeste åvteprovsjektine jaepien 2009.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2011 </em></p>
<p>NUhTJeDh:</p>
<p>Jienede byjjes faalaldahkh saemiengïelesne utnijidie gaajhkine siebredahkeareninie gïele eevtede jïh gorrede gaskesadteminie jïh ektiebarkosne jïh gosse dam utnedh. gïelh mah eah utnieh unnede. Jïjnjh saemieh saemiestieh, mohte eah maehtieh saemiengïelem tjaeledh jïh lohkedh. Faatoes maahtoem saemiengïelem tjaeledh faatoes saemien terminologijem dorje gåajhtsede buerebe daaroestidh. Destie båata saemiengïelem vaenede daaroengïelen muhteste jïh aarkbeajjetjen daarpoe saemiestidh unnede. Jis gïelem tseegkie lea daerpies jaabnan dajvide vijrede gusnie gïele daerpies jïh aevhkies gaskestallemasse dovne aarkbeajjetjen, barkoe tsiehkesne jïh byjjesreeremem gaavnede. Daate krievie vuarkoesåbpoe sjædta gosse saemiengïelem utnedh dovne almetje, saemien byjressiebredahkh, saemien barkoesijjieh, saemien institusjovnh jïh reeremij åtnoe saemien gïelesne.</p>
<p>Tjerkebe ööhpehtimmie saemiengïelesne jïh jienedamme saemiengïelem åtnoe byjjes jïh privaten areninie ektesne maehtieh synergie-effektem vedtedh mestie maahta saemien gïelem tjïrkedh aarkbeajjetjen jïh jienede guarkoem åtnoevierhtiem saemiengïelem maehtedh. saemiengïele lea daenbiejjien jeenjh vuekesne privatisereme jïh vaejvie gaavnedh. vuesiehtimmien gaavhtan leah vaenie saemien teeksth gaskeviermesne. vaenie gærjabovrh saemien gærjah duekieh jïh vaenie gærjagåetine åådtje saemien gærjah löönedh. saemiengielen åtnoem tjïrkedh lea dan gaavhtan vihkeles saemien teeksth jïh saemien lidteratuvrh jeenjebh areninie gååvnesidh.</p>
<p>Jeenjemes saemiengïelehåålehkh daenbijjien funksjovnellen guektiengieleldh daaroen-saemien. Dah gieh aktengïeleldh saemien gåetine bæjjanieh daarjoengïelem lierieh skuvlesne, voelpijstie jïh siebredahkesne. Jilhts jeenjh vååjnoeh daaroestieh jïh saemiestieh seamma hijven, lea saemien læjhkan dïhte gïele maam bööremes gaskesadtieh.</p>
<p>Reakta saemiengïelem utnedh gosse byjjesreeremasse gaavnede lea mahte vihkelommes reaktah saemide goh åålmege. gosse saemielaaken gïelenjoelkedassh daajroehtieh, dellie tjuevtjedi reakta saemiengïelem utnedh voesteges tjuara desnie gusnie daarpesje <em type="italic">tjïelkes jïh veele </em>soptsestidh jïh guarkoe maam jeahtasovvedh. Desnie lea starnedïenesje jïh reaktareereme voerngesne, juktie gïeleldh gaskesadtemebiehteme lea joekoen vaejvie dejtie gieh dam dijpieh. </p>
<p>Reerenasse meala dïhte lea vihkeles guektiengïeleldh siebredahkem tseegkedh gusnie daate gåårede, jïh lea positijve vihth saemiengïelen reeremedajve vijrede. saemielaaken gïelenjoelkedassh åålmegidie vedtieh gïeleldh reaktah gosse byjjresreeremidie gaavnedieh. Dïhte dæjpa jarkoeste njoelkedassh, bïhkedimmieh jïh sjeemah saemiengielese, reakta vaestiedassem saemiengïelesne åådtje, vijrede saemiengïele åtnoem reaktareeremisnie, vijrede reaktah saemiengïelen åtnoe healso- jïh sosijalensuerkesne, oktegs gærhkoen dïenesjimmieh, reakta ööhpehtimmiepermisjovnese jïh reakta saemiengïelem ööhpehtimmie. saemielaaken gïelenjoelkedassij evaluereme mij jaepien 2007 tjïrrehti vuesehti jeenjemes byjjesreeremh mah leah saemielaaken gïelenjoelkedassij mietie, eah laakan krievemh ellies dåaeredh. Destie båata ij åålmegen reaktah laaken reeremedajvesne tjïrkh saemiengïelen åtnoem byj es åårganh gaskesadtieh gïelenjoelkedassij mietie. Åejvietsiehkie vååjnoe vaenie maahtoem saemiengïelesne barkijinie byjjesreeremisnie.</p>
<p>Åejviehaesteme lea åtnoem saemiengïelesne jieniedidh suerkine gusnie gïele daenbiejjien viesjies, mearoesaemien, markesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien dajvine. Jeatja stoerre haesteme lea jienedidh låhkoem byjjesbarkijh maahtojne saemiengïelesne, saemiengïelehåålehkij reaktah tjïrkedh kriminalesåajhtosne jïh buerie starne-, såajhtoe- jïh sosialdïenesjh jïh gærhkoen dïenesjh saemiengïelesne saemien utnijidie.</p>
<p type="listitem">Dah ulmieh edtjieh vijrebe eevtiedimmiem vuesiehtidh byj esdïenesjiemmieh saemiengïelesne:</p>
<p type="listitem">Noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien terminologijem eevtiedidh åtnose starne- jïh såjhtoedïenesjiemmieh, politije jïh kriminalesåajhtoe jïh byjjesreeremisnie.</p>
<p type="listitem">Buerie starnedïenesjimmieh eevtidieh sae-miengïelesne saemien maanide jïh noeride</p>
<p type="listitem">Starnedïenesjimmieh saemiengïelesne voeres saemide tjïrkedh</p>
<p type="listitem">Saemiengïele-håålehkij reaktah kriminalesåa-jhtosne tjïrkedh</p>
<p type="listitem">Hijven jïh juhteles saemien toelhkedienesjim-miem eevtiedidh</p>
<p type="listitem">Dåhkasjehtemeöörnemem saemien toelhkide tseegkedh</p>
<p type="listitem">Kuvsjh saemien gïelem jïh kultuvrem byjjesbarki-jidie tseegkedh</p>
<p type="listitem">Baakoegærja noerhte-, julev- jïh åarjelsae-miengïelesne byjjesreeremidie eevtiedidh</p>
<p type="listitem">Departementij viermiesæjtoeh noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelesne eevtiedidh</p>
<p type="listitem">Hijven öörnegh jarkoestimmieh laakh, njoe-lkedassh jïh byjjespaehperh noerhte-, julev- jïh  åarjelsaemien eevtiedidh</p>
<p type="listitem">Dåhkesjehtemeöörnegem laakide saemiengïe-lese jaerkoestamme eevtiedidh</p>
<p type="listitem">Gïetjedimmieöörnegh tjïrkedh saemienlaaken gïelenjoelkedassh tjïrkedh</p>
<p type="listitem">Tjïrkedh guktie staaten etath provgram-mevåaroeh utnieh mejtie saemien væhtah   gïetedieh</p>
<p type="listitem">Tjïrkedh byjjesregisterh saemienvæhtah  gïetedieh saemielaaken gïelenjoelkedassh  saemielaaken gïelenjoelkedassh lin jaepien 1990  dåhkasovveme. gïelenjoelkedassh vedtieh otnjejidie  gïeleldh reaktah byjjes åårganijgujmie gaavnedih.  gïelenjoelkedassh leah voesteges ulmine saemien  gïelen statuse jienede jïh vååromem bïejedh saemien  gïelen åtnoem byjjes dïenesjimmiej muhteste. gaajhkh byjjes åårganh mah saemielaaken kapihtele 3 jïh  daate njoelkedasse dijpieh, tjuara njoelkedassij mietie  barkedh. Fïerhten åårganen lea dïedte maehteles saemiengïeleldh barkijh utnedh. Dååjrehtse lea raaktan  novh geerve tjïeltide dah njoelkedassh gïelenjoelkedassine dåaradalleme, dan gaavhtan lea vaenie jïh  onne skreejremevåarome almetjistie gieh maehtieh  saemien dovne tjaaleldh jïh njaalmeldh barkoesijjide  tjïeltesne. saemielaaken gïelenjoelkedassh lij jaepien 2007  vuartasjamme. vuartasjimmiem saemien institudte  dorji, laavenjasse Kultuvre- jïh gærhkoedepartementeste. vuartasjimmiereektese vuesehte byjjes åårganh mah saemielaaken gïelenjoelkedassh dijpieh  eah laaken krievemh ellies dievhth. Åejvietsiehkie  vååjnoe vaenie maahtoem saemien gïelesne barkijidie byjjes etatesne. guarkoe saemien jïh daaroen  lea mïrrestalleme gïelh vååjnoe siejhme guarkoem  sjïdtedh. Jeatja positijve mestie saemielaaken  gïelenjoelkedassijstie bööti lea tjïrrehtamme vijries</p>
<p>Jis byjjes åårgane ij njoelkedassij mietie barkh saemielaaken gïelekapihtelinie maahta daam klååkedh dïsse åårganasse maam lihkebe bijjebe åårganistie mejnie klååkie, d.v. saemielaaken § 3 – 11. Fylhkemaannan galka klååkedh gosse aamhtese lea tjïelten jallh fylhketjïelten åårganh dijpemw. Aaj abpe laanten dijpeme saemien åårganisasjovh jïh abpe laanten dijpeme byjjes åårganh laavenjassijgujmie sjïere guarkoe abpe jallh bielieh saemien åålmegistie lea klååkemereakta aamhtesidie. seammaleejns leah aamhtesidie gusnie ij oktegh almetjem dijph.jïh orredarjome barkoem guektiengïelevoetenm dåastoehtidh jïh saemiengïeleldh dïenesjimmieh, tjïeltine, fylhketjïeltine jïh staaten etatine. vuartasjimmie aaj vuesehte maahta gyhtjelassem gihtjedh jis saemielaaken gïelenjoelkedassh el ies krievemh geptjieh europeijen paktesne regijovnen- jïh unnebelåhkoegïelh. sïevede reeremedajven tjoehpedisteme lea vihkeles jis lea reaktah saemielaaken mietie. vuesehte dïsse geografijen tjoehpedisteme maam unnebelåhkoepaktesne utnedh lea jeenjebe fleksibele goh dïhte maam saemielaaken gïelenjoelkedassesne utnedh jïh destie vuartsjimmiereektesen vuajnoe båata dåaroem mïrregïetedimmieprinsibpen jïh mïrrevierhtie- jïh mïerrestal emeprinsibpij gaskem. vuartasjimmiereektemisnie uvtede dan gaavhtan jis jeenjebe fleksibelen geografijen tjoehpedistemem joekoen tjuara vuartasjidh.</p>
<p>Råajvarimmie 27.</p>
<p>Saemielaaken gïelenjoelkedassh tjïrrehtidh Dan duekesne dej dåeriesmoerh mah uvte båetieh vuartasjimmesne saemielaaken gïelenjoelkedassh jïh dan duekesne saemielaaken reeremedajven gïe-lenjoelkedassh lea vijredamme dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien gïelem dæjpa, Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente vuajna daarpoem lihkebe tjïrrehtimmie saemielaaken gïelenjoelkedassij muhteste gaskirijhken nænnoestimmieh iemiealmetjh- jïh unnebelåhkoegïelen. Aaj maahta vierhtiedidh dah lahtesh maam saemiedigkie jïh saemien gærhkoeraerie buektiejigan mah gyhtjelassij bïjre guektiengïelenvoeten gærhkoen barkosne reeremedajvesne.</p>
<p>Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta dan gaavhtan aelkedh barkoem saemielaaken gïelenjoelkedassh tjïrrehtidh gaskirijhken åeliej muhteste jïh vierhtede jis daarpesje dejtie jeatjahdehtedh. vierhtiedimmiem sjædta konsultasjovnisnie saemiedigkine darjodh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjepespektijve: 2009-2011 </em></p>
<p>Råajvarimmie 28.</p>
<p>Saemielaaken gïelenjoelkedassh gïehtjedidh goerehtimmieh saemien gïeleste saemiedigkie lij jaepiej 2000, 2004 jïh 2008 darjome jïh aaj vuartasjimmie saemielaaken gïelenjoelkedassh jaepien 2007, leah vuesiehtamme jeenjemes byjjes åårganh mah saemielaaken gïelenjoelkedassh dijpieh eah laaken krievemh ellies dievhtieh reaktese saemien gïelem utnedh gosse byjjes åårganide gaskesadta saemien gïelen reeremedajvesne. goerehtimmie aaj vuesehte onne jeajtahdehteme lij orreme. Departemente sæjhta dam vierhtiedidh gosse saemielaaken gïelenjoelkedassh tjïrrehtidh, lihtsine barkose saemien gïelem tjïrkedh, byöroe laaken tjïrrh hjemmelisnie nænnoestidh juktie gïehtjedidh guktie tjïelth jïh fylhketjïelth laake gïelenjoelkedassij mietie berkieh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em></p>
<p><em type="bold">Saemiengïeleldh barkijh byjjes reeremisnie </em>Man gaavhtan ij saemielaaken gïelenjoelkedassh ellies dåeredh, vååjnoe vaenie maahtoem saemien gïelesne barkijij gaskem byjjes reeremisnie, jïh skreejremevåaromem almetjistie gosse almetjh faageööhpehtimmine jïh maahtoe saemien gïelesne, vaenesh. Jienedimmie byjjes barkijh maahtojne saemien gïelesne buerie öörnegh krievie ööhpehtimmien åvteste saemien gïelesne jïh buerie öörnegh mænngan- jïh vijrebeööhpehtimmie saemien gïelesne.12 saemielaaken § 3-7 jeahta barkijh byjres jallh regijovnalen byjjes åårganinie saemien gïelen reeremedajvesne lea reakta permisjovnem baalhkine åadtjodh maahtoem saemien gïelesne lïeredh gosse åårgane lea daarpoeh dan maahtoen åvteste. Ööhpehtimmien mænngan maahta reaktaj tjïrrh krievedh barkije tjuara åårganesne såemies aejkien barkedh. Njoelkedassen § 2 dam gïengelåbpoe tjïelkeste, jïh jeahta gusnie praktijhken jïh ealamadtjen aevhkesne, byöroe saemienööhpehtimmiem ektiebarkoe jeenjebh åårganijgujmie årrodh mah saemielaaken kapihtele 3 jïh daate njoelkedasse dijpieh. Barkijh åårganinie mah permisjovnem vedtieh gosse barkijh gelkieh saemiengïelem lohkedh ööhpehtimmieinstitusjovnesne, leah reaktah baalhkam åadtjodh ööhpehtimmietïjjesne. Maaksoe bieliem baalhkeste maahta vedtedh gosse ööhpehtimmie vijrebe goh åårgane daarpesje jïh gosse ööhpehtimmie ij riekte daerpies barkoen åvteste. vijrebe njoelkedasse § 2 jeahta aaj åårganh mah eah saemielaaken § 3-7 dijpieh, byöroeh permisjovnem barkijidie vedtedh saemien ööhpehtæmman gosse lea daarpoeh maahtoe saemien gïelesne13. saemiedigkien mïelen mietie maahta vïenhtedh byjjes båarkarimmieh eah evtedh ööhpehtimmiem saemien gïelesne dejtie barkijidie. Daate gujht vååjnoe gïelegoerehtimmine mejtie saemiedigkie tjïrrehtamme. </p>
<p>Råajvarimmie 29.</p>
<p>Toelhkeööhpehtimmie jïh autorisasjovne toelhkide saemien/daaroen toelhkedïenesjimmiem joekehthlaakan vuekesne gååvnese byjjes dïenesjevadtemisnie. Daen biejjien vaenie saemien toelhkh, dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien.</p>
<p>Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta, jeatjah departementijgujmie, saemiedigkine jïh saemiej jïlleskuvline daanbeajjetjen toelhkedïenesem vuartsjidh jïh vierhtede mah råajvarimmieh daarpesje guktie bueriejåhteme toelhkedïenesjem tseegkedh. Dan mïeresne byöroe gyhtjelasse skreejreme toelhkeööhpehtæmman, nuepieh mænngan- jïh vijrebeööhpehtimmiem, såajhts nuepieh ektiebarkoe saemien jïlleskuvlen jïh jïlleskuvlen oslosne 12</p>
<p>Mieriedamme Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente tsiengelen 2. 2003 hjemmelinie laakesne 12. juni 1987 nr. 56 saemiedigkie jïh jeatjh saemien reatatsiehkiej bïjre (saemielaake) § 3-7 jïh § 3-10.</p>
<p>DivTAsvUoDNA TJïeLTeN eKTesNe UNiveRsiTeTe TRoMsesNe öörnie lohkemem saemien kultuvre-daajroe gusnie julevsaemien dajve jarngesne. Lohkeme lea åårganisereme 3 tjåanghkoeh 2 biejjiej, jïh gaajhkh tjåanghkoeh Divtasvuodnesne. Dïhte öörneme goh vijrebeööhpehtimmie-faalaldahkem eeksamenen mænngan 10 lohkemetsiehkieh vadta. Lohkemefaalaldahke lea laavenjasse Regijovnalen maahtoekontovre ofoten:isnie (RKK ofoten), jïh joekoen lohkehtæjjide jïh jeatjah ööhpehtimmiesuerkesne Divtasvuodnan tjïeltesne tjuevtjede. Lohkeme aaj relevante byjjes barkijidie jïh jeatjah gieh saemien gyhtjelassij bïjre berkieh jïh gelliekultuv-rellijen kontekstine. Bijjelen 80 lohkemerihpestæmman jïh voestes kuvsjetjåanghkose böötin.gaskem toelhkeööhpehtimmine jïh daanbeajjetjen toelhkeautorisasjovneöörnegem vierhtiedidh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em></p>
<p><em type="bold">Baenhtsesnebeavna-dïenesje </em>saemiedigkie lea gellien aejkien tjomperdimmieh soptsestalleme juktie baenhtsesnebeavna-dïenesjem ij hijvenlaakan juhtieh dej saemiej åålmegen muhteste jïh dennie saemien dajvine. Daenbiejjien öörnege lea nimhte dållejamkedïejesjen baenhtsesnejarjge (110) Finnmarkesne lea barkijh vaeptieöörnegistie saemiestieh mij soptsestallemen sïjse båata jis daarpesje. Politijen (112) jïh staarnedïenesjen (113) baenhtsesnejarngh utnieh barkijh gieh saemiestieh jijtsh åårganisasjovnen sisnie. </p>
<p>Reerenasse lea dåehkiem tseegkeme maam goerehtidh jeajtahdehtemh baenhtsesnebeavna-dïensjinie. Dåhkie edtja dan reektesem uvte buektedh ruffien 1. 2009. saemien utnijij daarpoeh baehtsesnebïevnesem vedtieh jïjtsh gïeline lea iemeles bieliem barkosne. gosse akte jarnge edtja gaajhkh bieljielimmieh dejtie golme etatide vaestiedidh, byöroe buerebe tjïrrehtidh barkijh gieh saemiestieh abpe tïjjesne.</p>
<p><em type="bold">Maanavaarjelimmie </em>eN:en maanakonvensjovne artihkele 30:n mietie edtja maana mij unnebelåhkosne jallh iemiealmetjinie ij reaktese nyöjhkh jeatjah lihtsegh dan tjïertesne ektesne paktensne jieledh dan kultuvrinie, dan jïjtse gïelem soptsestidh jïh dan jaahkoem jaehkedh jïh gïehtelidh. Destie båata saemien maanaj leah reakta utnedh bæjjanimmietsiehkieh gusnie dej etnijhken gårreldihkie dïedtedh jïh dïsse sijjiem vedtedh. Maanavaarjelimmielaake vadta lihkebe njoelkdassh mah krööhkestieh gosse maanam beaja foestegåetesne, institusjovnisnie vuj ööhpehtimmie- vuj gïetehtimmieinstitusjovnisnie. sijjiem gusnie maanam beaja edtja j.g. veeljedh destie krööhkestimmeste vaajtele maana bijjienimmiem kontinuitete, jïh maanan etnijhke, religijovnen, kultuvrellen jïh gïeleldh duekie. vihkeles saemien maanaj reakta gïeleldh jïh kultuvri-jellen sjïehtedimmie faalaldahkem vaarjele. Maahtoe saemien gïelen jïh kultuvren bïjre vihkeles jis maanavaarjelimmiedïenesje edtja maehtedh saemien maanide jïh dej fuelhkide vedtedh faalaldahkem maam dah maehtieh krievedh. Maanavaarjelimmie evtiedimmiejarnge Tromsøsne barka vuekieevtiedimmiem saemien maanavaarjelimmien sisnie, jïh dej lea maahtoe maanavaarjelimmie aalkoetsiehkesne saemien gïele jïh kultuvre. saemien maanah gieh irhkesovvin leah reakta jïh krieveme mïrrestalleme viehkiefaalaldhke seamma viertegs goh jeatjah maanah. saemien maanah saemiengïele reeremedajveste lea reakta saemien gïeline dåastoehtidh gosse politije- jïh joejtehtimmiereeremem gaskesadta. Maanajgåetie lea dan gaavhtan saemielaaken njoelkedassij mietie. saemiedigkie tjuevtjede daen bijjien tsiehkieh politijeetaten jïh dah dåapmerh eah leah saemien gïelen- jïh kultuvremaahtoe gåessie saemien maanah dåapmeregoerehtimmesne, seammaleejns faalaldahkem raeriestimmie, bïhkedimmie jïh dåeriedimmie. Daate joekoen fååtesh maam maanaj reaktavihtiesvoetem dæjpa. Reerenasse sæjhte gosse maanagåetieh evtiedidh dïedtedh maahtoem tjïrkedh dovne gosse saemien gïele- jïh kultuvremaahtoem dæjpa jïh maahtoe kultuvrellen unnebelåhkoedajvine. </p>
<p>Reerenassen ulmie faageldh hijven maanavaarjelimmiem evtiedidh hijven gellienkultuvren maahtoe jïh hijven maahtoe saemien maanavaarjelimmien bïjre dej dajvine gusnie saemien åålmege. Ööhpehtimmiefaalaldahke <span type="quote">”Maanavaarjelimmie unnebelåhkoeperspektijvesne”</span> eelki tjaktjen 2008. saemien perspektijve lea leevles ööhphtimmesne, ektiesoejkesjinie jïh joekoen jïlleskuvlesne Finnmarkesne.</p>
<p>Råajvarimmie 30.</p>
<p>Vijrebeööhpehtimmiem vuartasjidh vijrebeööhpehtimmiem <span type="quote">”Maanavaarjelimmie unnebelåhkoeperspektijvesne”</span> edtja vuartasjidh. Dan våaromisnie galka vierhtiedidh jis daarpoem dam saemien bieliem faalaldahkeste jeenje tjïrkedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maana- jïh mïrrestallemdepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em></p>
<p>Råajvarimmie 31.</p>
<p>Gïehtjedimmieöörnegem njoelkedassine Maanavaarjelimmie edtja krööhkestidh saemien maanaj gïelen jïh kultuvren duekiem såjhtoem jeatjide jïh jeatjah sijjide juhtedh. gïehtjedimmie saemien maanide maanavaarjelimmieinstitusjovnine edtja njoelkedasside. Daate maahta sjïdtedh dialogine saemiedigkine.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maana- jïh mïrrestallemedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009- 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Starne- jïh såjhtoedïenesjh </em>Reerenassen ulmie lea åålmegasse faaledh mïrrestalleme starne- jïh såjhtoedïenesjem ij krööhkesth dej gïelen jïh kultuvren duekiem. Tjïelten suerkien tjïrrh sæjhta starne- jïh såjhtoedepartemente dïedtestidh dotkemem jïh maahtoe-eevtiedimmiem, pedagogijhken vierhkevierhtieh, ealamadtjen dåarjoeh uvte beajeme eevtiedimmieråajvarimmieh jïh gïehtjedimmiemetodihkem evtiedidh. sjïerestarnedïenesjisnie sæjhta departemente vaarjelidh saemien åålmegen dïenesjefaalaldahkem aajhterestuvremen tjïrrh. </p>
<p>Mïrrestalleme starne- jïh såjhtoedïenesjh jeahta voestegh tjoevere saemien åålmegem dåastoehidh barkijijgujmie giej maahtoe saemien gïelen jïh kultuvren bïjre. hijven kvalitete dïenesjefaalaldahke destie voestegh tjoevere barkijh gååvnesieh giej leah maahtoe saemien gïelen jïh kultuvren bïjre. starnedïenesjen laavenjasse hijven starnedïenesjem faala. Jis gïeledåeriesmoerh dam jeerieh dellie lea starnedïenesjen laavenjasse öörnie juktie dïenesjem gaskesadta hijven vuekesne åålmegasse/utnijidie. gosse almetje jïjtse skïemtjije, jallh lea åelieh skïemtjijasse jïh edtja skïemtjalassen bïjre gaskesadtedh vuj bïevnesh åådtje, lea gïele jïh kultuvreguarkoe dan vihkeles bielieh hijven guarkoe dïjreste starnebarkiji-idie/ijstie.</p>
<p>Tjïelte, fylhketjïelte vuj starnesijjieh edtjieh öörnedh daerpies toelhkeviehkiem jis barkiji eah leah daerpies gïele- jïh kultuvremaahtoe. Utnijegoerehtimmie mij Jarnge saemien starnegoerehtimmie darjoeji vuesehte ov-fuakeds lea dejnie starnebarkiji saemien gïelemaahtoe jïh dah sïevedieh tjïelkes toelhkeme ij leah hijven. Faatoes gïeleguarkoem starnebarkijinie maahta mistegïetedimmiem sjïdtedh jïh skïemtjelassen væhtah eah aajhtsh.</p>
<p>Laavenjassepaehperh jaepien 2008 dejtie regijovnalen starnesijjiide lea starne- jïh såjhtoedepartemente dïedtestamme saemien skïemtjijij reaktah jïh daarpoe sjïehtedamme dïenesjh goerehte jïh vååjnesasse rååresjimmesne, goerehtimmesne jïh gosse mïrrestalledh. starnesijjieh edtjieh dejnie reektehtidh dej jaapetjen reektesinie.</p>
<p>Jis galka tjïrkedh mïrrestalleme starne- jïh såjhtoedïenesjem saemien åålmegasse lea maahtoe gellienkultuvreldh guarkoem jïh saemien gïelem jïh kultuvrem vihkeles. Dïedte kvalitetetjïrkeme starne- jïh såjhtoedïenesjidie aaj saemide lea bijjies daltesinie. saemielaaken § 3-5 jeahta vijredamme rekta saemeste starne- jïh sosijalesuerkesne. starneinstitusjovnh, maanavaarjelimmieinstitusjovnh jïh sosijaleinstitusjovnh mah leah saemien gïelen reeremedajveste, mohte skïemtjije tjïelteste reeremedajvesne, lea aaj dïedte v.d. saemielaaken § 3-1.</p>
<p><em type="italic">Dïedtejuakadimmie starnedïenesjisnie </em>staaten dïedte baalhkah, skïemtjegåetieh (starnesijjieh) jïh jeatjah sjïere starnedïenesjem jïh aaj psykijen starnevaarjelimmiem jïh sjïere jiermehkssåjhtoem. Fylhketjïeltij dïedte baeniestarnedïenesje. Tjïeltij dïedte lea åålmeghdåakteredïenesje, fysioterapijedïenesje, maanadåstoedïenesje, starnestasjovne- jïh skuvlestarnedienesje, håksoe- jïh såjhtoedïenesje, habilitereme- jïh rehabiliteremedïenesje, voestes gïetedimsdaltese psykijen starnebarkojne jïh jiermehksvaarjelimmie. saemiedigkine staaten reeremh soptsestalledh krööhkeste politihke-evtiedimmiem jïh dejtie giej dïedtem dïenesjedarjomh saemien åålmegasse. </p>
<p>Dåarjoevierhtiej juakadimmien tjïrrh byjresken provsjektide fylhketjïeltine jïh tjïeltine saemiedigkien seahkarimmienuepie starne- jïh såjhtoedienesjh saemien åålmegasse. saemiedigkien ulmie suerkiem edtja mïrrestalleme starnedïenesje årrodh saemien åålmegasse, seammaleejns goh jeatjah almetjidie. starnefaalaldahken aalkoetsiehkie saemien gïeleste jïh kultuvristie jïh starnebarkijij kultuvremaahtoem. saemiedigkie aaj stipende vijrebeööhpehtæmman vadta. Ulmie lea skreejreme saemiengïeleldh faagebarkijh dennie faagesuerkine. starne- jïh såjhtoedepartemente dåarjoeh vadta vijrebe gïeteldssoejkesjem barkedh <span type="quote">”gellienlaaketje jïh mïrrestalleme starne- jïh sovsijaledienesjh saemien åålmegasse”</span> dan nualan g.j.dåarjoeh saemiedægkan, Jarngese saemien starnedotkeme jïh såevmien daaroen raastijdåeriesthbarkose.</p>
<p><em type="italic">Starnebarkijh lïerehtimmie </em>vaenieh kvalisifiserme toelhkh starne- jïh sovsijaledïenesjisnie. Dan lissine gïelemaahtose lea daerpies toelhkedïenesjen lea maahtoe saemiem kultuvremaahtoem jïh hïstovrije. Jaepien 2008 laavenjassepaehperidie dejtie njieljie starneregijovnidie dam jiehtegem mealtan vaeltedh: <span type="quote">”skïemtjijh jïh utnijh tjuerieh jearsoes årrodh dïenesjh jaksoes jïh dah såjhtojne jïh våavkasjimminie dåastohte. Dan barkosne tjuara saemien skïemtjiji reakta jïh daarpoe sjiehtedimmie dïenesjem goerehidh jïh vååjnesasse rååresjimmesne, goerehtimmesne jïh gosse mïrrestidh”</span>.starnesijjieh byöroeh råajvarimmieh aelkedh juktie dej barkiji maahtoem lutnjedh saemien gïelesne jïh kultuvrisnie. Aaj vihkeles starnesijjieh goerehtieh dam maahtoem gosse barkoem vedtedh jïh dah daarpoeh vååjnesasse gosse ööhpehtimmieinstitusjovnine gaskasadta. Dan vuekesne sjædta starnesijjien daarpoeh saemien gïelesne jïh kultuvresne vååjnesasse. saemiedigkien mïelen mietie vihkeles saemien gïelem jïh kultuvrem lïerehtidh starne- jïh sovsijalenfaageldh ööhpehtimmine, juktie gaajhkh gieh starne- jallh sovsijalenfaageldh ööhpehtimmiem vaeltieh ånnetji saemien gïelen jïh kultuvren bïjre lïerieh. Dïhte aaj vihkeles barkedh noerh saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne skreejredh vaeltieh ööhpehtimmiem starne- jïh sovsijalenfaagine. </p>
<p><em type="italic">Starnebarkijh skreejredh </em>Universiteten Tromsøesne leah kvoth ohtsejidie giej saemien viedteldihkine jeenjh lohkemidie. Jis galka dan kvotese maehtedh ohtsedh tjuara saemien viedteldihkiem vuesiehtidh ovmessie tsiehkiejgujmie. gosse starnebarkijh ohtsieh starne Noerhte maahtoem saemien gïelesne jïh kultuvresne goerehte jïh bïevnestahketeekstesne bæjhkohte jis syökijh seammavuekesne vierhtiedidh dellie ohtsije gien maahtoem saemien gïelesne jïh kultuvrisnie åvtese sjïdtedh. såemies aejkien aaj ealamadtjen jeenjede dan maahtoen åvteste. </p>
<p><em type="italic">Kuvsjepaahke saemien jïlleskuvlesne Guovdageaidnosne </em>Dan duekesne namhtah toelhkedïenesjem lea starne- jïh såjhtoedepartemente starnedirektorasine uvtelassem darjome kuvsjepaahke saemiej jïlleskuvlesne guovdageaidnosne starne- jïh sovsijalenbarkijidie. Kuvsjepaahken sisvege aamhtesh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre, saemiej reaktaj bïjre jïh naan jiehtegh jïh baakoeh lïeredh maam maahta gaskesadtem viehkien årrodh saemien skïemtjelij jïh starnedïenesjen gaskem. ektie-tjåanghkoe måedtie aejkien jaepesne rååresje. Råajvarimmiem ennje rååresjeminie jïh minngemes haemie jïh maaksoe ij leah tjïelkes. </p>
<p><em type="italic">Saemien nasjovnalen maahtoejarnge psykijen starnevaarjelimmie </em>sANKs lea Karasjohkesne tseegkeme jïh golme goevtesh åårganisereme – goevtese geervide, goevtese maanide jïh noeride jïh ambulenten tjïerte gaske/luvlie-Finnmarkem. Jïjtse FoU-goevtesen dïedte dotkeme jïh eevtiedimmiebarkoe. goevtese maanide jïh noeride (BUP) sjïerestarnedïenesjh faala poliklinijhtken faalaldahke, dygnefaalaldahke fuelhkide jïh noeride, jïh ööhpehtimmie- jïh bïhkedimmiefaalaldahkh. </p>
<p>Finnmarkklinihke starne Finnmarken nuelesne edtja sANKs:ine ektesne dïedte eevtididh jïh tseegkeme sjïere maahtoem jiermehksgïetedimmie saemien åålmegasse. Faalaldahkem tjïrkedh dåeresth-faageldh sjïere gïetedimmie jiermehksjearohkevoetem lij vadteme dåarjoem kr 375 000 jaepien 2009 jïh kr 500 000 jaepien 2010 starne Finnmarken Finnmarkklinihkasse edtja regijovnefunksjovnen utnedh saemien åålmegasse.</p>
<p>Jaepien 2008 helgelandeskïemtjegåetie faagebiejjiem öörni saemien starnen bïjre ektine lihtsegh saemien åålmegistie helgelandesne. Dagkerh faagebiejjieh maahta vuesiehtimmieh årrodh stinkes jïh ålman tjuevtjede råajvarimmieh mah leah byjresken sjïehtedamme gïele- jïh kultuvremaahtoem tjïrkedh starnesijjine.</p>
<p><em type="italic">Ektiebarkoereforme </em>Reerenasse aalka starnereformem darjodh maam åenehks bïhkede vijredamme dïedte tjïeltide. edtja skïemtjijh jeenjebe skïemtjegåetiej ålkolisnie gïetedidh. Destie buerebe skïemtjijegïetedimmiem båata jïh jeenjebe starne fïerhten kråvneste. Reerenasse stoerredigkiebïevnesem uvtems biejedh gïjren 2009 ektiegïetedimmie starnesuerkesne. Dïhte lea dialogem saemiedigkine tseegkeme. </p>
<p>Råajvarimmie 32.</p>
<p>Toelhkedïenesjh starnesijjine Laavenjassepaehperisnie regijovnalen starnesijjide lea gellien jaepien krieveme galka toelhkedïenesjh tseegkedh skïemtjejidie gieh dam daarpesjieh jïh råajvarimmieh tseegkedh barkijh gïele- jïh kultuvremaahtoem tjïrkedh saemien åålmegasse veadtaldihkie. Jaepien lahtesimmie jaepien 2008 starne Noerhte RhF jeahta rutijne toelhkedïejesje lea sij esne mohte ij leah helgelandeskïektjegåetesne desnie dejnie barkeminie faalaldahkem sæjjan åadtjodh. saemien toelhkedïenesje lea jaksoes biej ien dovne starne Finnmarke jïh Universiteteskïemtjegåetie Noerhte Nöörjesne (UNN). Ålkolen sïejhme barkoetïj em starne Finnmarke faala toelhkedïenejem telefovnisnie jïh UNN:sne toelhkem leej edh jis daerpies. Noerhtelaantenskïemtjegåetie bïevnese toelhkedïensjem lea jaksoes. starne- jïh såjhtoedepartemente sæjhta dialogesne saemiedigkine vierhtiedidh provsjektem man ulmie toelhkedïenesjem buaranidh. Provsjekte sæjhta aelkedh soejkesjeboelhken mietie, mohte ennje rååresjeminie jïh minngemes haemie jïh maaksoe ij leah tjielkes.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente Tïjjeperspektijve: Soejkesjeboelhken mietie </em></p>
<p>Råajvarimmie 33.</p>
<p>Gïehtjedimmie starne- jïh såjhtoedepartemente sæjhta staatenstarnegïehtjedimmine ektesne barkedh vierhtiehtidh guktie starnegïehtjedimmie saemien åålmegij reaktah starneviehkine vaarjele jïh guktie reakta daerpies starneviehkiem gåarede.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente Tïjjeperspektijve: Soejkesjeboelhken mietie </em></p>
<p>Råajvarimmie 34.</p>
<p>Seammaleejns dïenesjh julev- jïh åarjelsaemien dajvine starne- jïh såjhtoedepartemente sæjhta saemiedigkine ektesne barkedh lïhkebe goerehtidh guktie seammaleejns starnedïenesjimmesne maahta julev- jïh åarjelsaemien dajvine vaarjelidh. Åarjelsaemien dajvine reektehtimmie snåase tjïelten 3-jaepiej starne- jïh sosijaleprosjekte <span type="quote">”Åarjelsaemien raeriedimmiedïenesje starne- jïh sovsijalengyhtjelassine åarjelsaemien dajvesne”</span> lea vihkeles daennie barkosne.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoeedepartemente Tïjjeperspektijve: Soejkesjeboelhken mietie </em></p>
<p>Råajvarimmie 35.</p>
<p>Byjjes paehperh jarkoestidh starne- jïh såjhtoedepartemente sæjhta vierhtiehdidh sjiehteles paehperh aaj departementen nueliem etatijste åålmegasse noerhtesaemiengïelese, julevsaemiengïelese jïh åarjelsaemiengïelese jïh daam dan viermiesæjtose vuesiehtidh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente Tïjjeperspektijve: Soejkesjeboelhken mietie </em>sTARNegAAvNeDiMMie voeRes sAeMiDe várdobáiki saemien jarnge lea iedtjeles vuajnoe saemien gïelem jïh kultuvrem. starnegaavnedimmien ulmie lea gaavnedimmiesijjiem tseegkedh gusnie saemien kultuvre jarngesne, jïh gusnie dah gieh båetieh åadtjodh lïeredh jeenjebe starne- jïh kultuvrerelaterem aamhtesigujmie jïh sovsijalen ektieorreme. Daate maahta skïemtjelassh jïh oktegsvoetem dåastoehtidh, jïh vadta jeenjedamme jielemekvalitetem jïh murriedimmiem. Dah voeres markasaemieh soptsestieh dan byjresken smaarehtjïertem, mearan saemien tjaaleldhgïelem geervebe sjædta. Desnie vuesehte ohtje tjaaleldh teeksth saemiengïelesne mah dah gieh båetieh åadtjodh tjoejeles lohkedh, jallh saemien baakoeh jïh jiehtegh tjaeledh mejgujmie dah gieh meatan buektiehtamme. Naemhtie dej gieh meatan maahtoem saemien gïelesne utnedh jïh jienede dej lohkememaahtoem. </p>
<p>Råajvarimmie 36.</p>
<p>Jiehteghbaakoehgærja starne- jïh såjhtoedïenesjimmesne utnedh Prosjektevierhtij muhteste saemiedigkeste lea jiehteghgïetegærjam evtiedamme maam skiemtjegåetesne Porsangerisnie utnedh. gïetegærja maahta gaskesadtemem aelhkebe darjodh syjhterem jïh saemien såjhtoedåastojem/åelide gaskem institusjovnesne jïh tjïeltestarnedïenesjimmesne. starnedirektorate sæjhta gïetegærjam direktoraten viermiesæjtose bïejedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente / Starnedirektorate Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 37.</p>
<p>Baeniestarnen bïjre bievnedh st.biev. nr. 35 (2006-2007) Jaksoesvoete, maahtoe jïh sosijalen jaabnedimmie <span type="quote">”Båetije biejjien baeniestarnedïenesjh”</span> kapihtele 8.4 lea aktem daejstie dåaradallemetsiehkijstie vuesiehtidh j.g. saemien åålmegasse. Reerenasse sæjhta baeniestarnen bïjre maanine jïh noerine unnebelåhkoeåålmegisnie bievnedh starnestasjovnesne- jïh skuvlestarnedïenesjimmesne utnedh. starne- jih såjhtoedepartemente lea dagkerh saerniestimmieh dorjeme gosse dåarjoem Nöörjen baenievaarjelæmman vedteme DvD-filmem dorjeme baeniestarnebïevnesinie maanide jïh eejhtegidie. Filme aaj hijven starnestasjovnesne utnedh jïh saemiengïeleldh åålmegasse vuesiehtidh. Aaj lea dorjeme foliereme <span type="quote">”soptsestallmekåarhth”</span> mah leah gïeleneutralijes, mah maahta bïevneshbarkose utnedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente Tïjjeperspektijve: Soejkesjeboelhken mietie </em></p>
<p>Råajvarimmie 38.</p>
<p>Baeniestarnem kaarhtedidh gååvnese vaenie systematisereme maahtoe baeniestarnem geerve almetjidie. Reerenasse sæjhta baenie-starnetsiehkieh kaarhtedidh jïh jis lea ektietsiehkiem, åvteli jeenjh råajvarimmieh buarene baeniestarnem saemien åålmegisnie aelkedh (v.d. st. bïev. nr. 35. 2006 – 2007). Jarnge saemien starnedotkeme sæjhta vierhtididh provsjektem tseegkedh baeniestarnem kaarhtedidh saemien åålmegisnie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Starne- jïh såjhtoedepartemente Tïjjeperspektijve: soejkesjeboelhkesne </em></p>
<p><em type="bold">Barkoe- jïh jearsoesvoetereereme </em>Barkoe- jïh jearsoesvoetereereme edtja utnijh dåstoeh servicine, seahkarimmine, maahtojne, bïevnesigujmie, jaksoesvoetine jïh hijven sjïehtesjamme dïenesjefaalaldahkine. Joekehts utnijh duekesne j.g. gïelen, kultuvren jïh dååjrehtsij muhteste krievemh tseegkie haemiedimmiem jïh sjïehtedimmiem faalaldahkide. etate edtja barkedh seammaleejns faalaldahkem gaajhkide. gosse orre NAv-kontovrh tseegkedh tjïeltine saemien åålmeginie, edtja daarpoem jih maahtoen saemiengïelesne jïh kultuvren åvteste joekoen vierhtiedidh. Barkoedåehkie jaepien 2008 bïeji reektehtsem saemien gïelen jïh kultuvren bïjre barkoe- jïh jearsoesvoetereeremisnie, jïh uvtedi jeenjh råajvarimmieh. Reektehtse lea hijven våarome barkosne faalaladahkem buarane saemien utnijidie. </p>
<p>Barkoe- jïh jearsoesvoetereereme edtja jïjtsh laakh jïh njoelkedassh tjïrrehtidh juktie nænnostidh mij laakide saemielaaken § 3-2 muhteste relevanten årrodh saemiengïelese jarkoestidh. Departemente lea etatem haesteme kontinuerlijen njoelkedassh jïh bæjkoehtimmieh jarkoestidh nænnoestimmiej mietie, jïh jarkoestamme njoelkedassh jïh bæjhkoehtimmieh åålmehtehtedh. Barkoe- jïh jearsoesvoeteetate edtja tertialesne reektedidh saemielaaken gïelenjoelkedassh dåaradalledh jïh saemien gïelem åtnoem, dan nuelesne statuse gosse laakh, njoelkedassh, skjeemah jïh jeatjah bïevnesh jarkoestidh.</p>
<p>Råajvarimmie 39.</p>
<p>Bïevnesh saemiengïelesne</p>
<p type="listitem">NAV:esne www.nav.no lea Nöörjen stööremes byjjes viermiesijjie jïh åejviekanale bïevnesh barkoe- jïh jearsoesvoetedïenesjh ektesne. Barkoe- jïh jearsoesvoetedïenesje edtja barkedh bïevnesh man bïjre almetjh  gihtjieh www.nav.no etaten dïenesjh jïh reaktah  saemien gïelesne j.g.:</p>
<p type="listitem">Jïjtse saemiengïeleldh menyetsiehkiem åvtesæj-tosne www.nav.no darjodh</p>
<p type="listitem">Jïjtse åejviesæjtoem gaajhkh saemiengïeleldh bïevnesh www.nav.no darjodh</p>
<p type="listitem">Referansebïevnesh dïenesjij jïh öörnegij bïjre jarkoestidh, dan nuelesne:  -  Referanseteeksth fuelhkiesuerkesne -  Referanseteeksth bijjiebeetnegij bïjre</p>
<p type="listitem">Govlesovveme ohtsemesoejkesjh parallelen jarkoeistidh</p>
<p type="listitem">Govlesovveme bïhkedimmie ohtsemesoejkesjasse parallelen jarkoestidh</p>
<p>Barkoe- jïh jearsoesvoeteetate sæjhta dan åejvietjaalegadtjh jarkoestidh. Tjaalegadtjh biejjiebeetnegij jïh voeresbaalhkaj bïjre gååvnesieh voestes bieliejaepien 2009 mietie. Tjaalegadtjh jïh bïevneshplaakath byjreske NAv-kontovrisnie åtnose haemiedidh man våarome lea saemien kultuvre.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh jearsoesvoetedirektorate Tïjjeperspektijve: Primo 2010 </em></p>
<p>Råajvarimmie 40.</p>
<p>Utnijegïehtjedimmieh Barkoe- jïh jearsoesvoeteetate edtja bielejaapetjen utnijegïehtjedimmiej tjïrrehtidh, jïh aaj jaapetjen utnijegïehtjedimmieh barkoevedtij gaskem. etate edtja aaj byjresken utnijegïehtjedimmieh saemien reeremedajvine tjïrrehtidh. Mestie utnijegïehtjedimmeste båata galka våaromem darjodh kvaliteten evtiedimmie etatesne. Reektesinie edtja goerehtidh dah dååjrehts råajvarimmine mej tjïrrehtamme saemien utniji åvtese, dan nuelesne bïevnesh www.nav. no jïh jeatjah bïevnesh, jïh aaj mestie utnijegïehtjedimmeste båata saemien dajvine.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh jearsoesvoeteetate Tïjjepersektijve: Juhteles </em><em type="bold">gærhkoen dïenesjh saemien gïelesne </em>Bijjie krööhkestimmie saemien gærhkoejielemem Dïhte nöörjen gærhkosne vaarjele lea dïhte tjuara paktine saemien jïjtjeguarkoejne evtiedidh jïh saemien tradisjovnijgujmie. Jis saemien gærhkoejieleme edtja integrerijen jïh mïrrestalleme bielie jeatjah gærhkoejielemistie årrodh lea gaskem jeatjabem vihkeles barkoem jåerhkedh gærhkoen liturgijh sjïehtedamme saemien gïelese jïh musihkasse, jïh tjuara jeenjebh evtiedidh saemien gïelesne – joekoen dejnie julev- jïh åarjelsaemien gïeledajvine. Barkosne orredehtedh salmerepertoarem jïh liturgijh dan gaavhtan stoerre dïedth bïejedh saemien gyrhkesjimmietradisjovnesne jïh saemien gïelesne, musihketradisjovnesne jïh kultuvrisnie. saemielaaken § 3-6 reakta vadta oktegs gærhkoen dïenesjasse saemen gïelesne Dïhte nöörjen gærhkoen åålmegisnie reeremedajvesne. ”oktegs </p>
<p>JAAhKoeÖÖhPehTiMMieReFoRMe Dïhte nöörjen gærhkosne lea aalkeme ovmessie råajvarimmieh saemien jaahkoeööhpehtimmiem. saemien jaahkoeööhpehtimmiem edtja saemien dååjrehtsisnie jïh byjresken saemien gærhkoejieliemisnie dibrehtamme. vaajteli guektiengïelenvoetem vååjnesasse praktijhken jaahkoeööhpehtimmesne. saemien gærhkoeraerie jïh gærhkoeraerien provsjekten dïedte <span type="quote">”eadtjohkevoetenvåarome jaahkoeööhpehtimmie viermesne saemien maanide jïh noeride. www.osko.no ”osko”</span> lea jaahkoe jallh jearsoe noerhtesaemiengïelesne. viermiesijjieh tjïjhtje aamhtesi mietie öörneme: Låavtegh, såekie, jaevrie, dålle, eatneme, biejjie jïh gærhkoe. hijven daajroehtimmie vadta dah jarnge elementh kristeles jaahkoe saemien perspektijveste vuajna. gærhkoen dïenesjinie voesteges oktegs sealoesåjhtoem. Dan lissine jiehtese dæjpa g.j. kristeme, pruvreme jïh aejlies maalestahke. Njoelkedasse edtja guarkedh numhtie krööhkestimmine dan minngemes såårts dïenesjh, ij oktegh maehtieh krievedh dah edtjieh saemien gïelesne årrodh gosse gaajhkide rihpesåvva, v.g. daamhts gyrhkesjimmie. Mohte jis hearra sæjhta dagkerh dïenesjh gaptjeldh öörnemisnie vedtedh, maahta krievedh saemien gïelesne”, v.d. od.p rp. nr. 60 (1989-90) saemien gïele sæjtoe 48. Åtnoe saemien gïelem gyrhkesjimmesne ij leah saemielaakesne regulereme.</p>
<p>Råajvarimmie 41.</p>
<p>Dåarjoeh bijbelenjarkoestæmman Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente lea guhkiem dåarjoem vadteme Dïhte nöörjen Bijbeletjåanghkose bijbelen teeksth jarkoestidh jïh revideredh noerhte-, åarjel- jïh julev saemien gïelesne. Abpe Bijbele jaepien 1890 noerhtesaemiengïelese jarkoestamme. Revisjovne Dïhte orre testamente noerhtesaemiengïelesne lin orrijamme jaepien 1998, jïh daelie Dïhte båeries testamente revidereminie. Dïhte orre testamente lea aaj julevsamiengïelese jarkoestamme jïh naan bijbeleteeksth åarjelsaemiengïelese jarkoestamme. Dåarjoe Dïhte nöörjen Bijbeletjåanghkose juhtele.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente/Dïhte nöörjen bijbeletjåanghkoe Tïjjeperspektijve: Juhteles barkoe </em></p>
<p>Råajvarimmie 42.</p>
<p>Saemien åålmege åarjelsaemien gïeledajvesne Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente lea vierhtieh vadteme tseegkemasse saemien åålmegem åarjelsaemien gïeledajvesne jaepien 2009. Ulmie lea åarjelsaemien gærhkoejielemem jïh åarjelsaemien gïelem tjïrkedh. Åålmegen tseegkesovvemem goh voejhkelimmie mij njieljie jaepien vaesedh. Departemente lea njoelkedassem öörnegen bïjre dorjeme maam tsiengelen 1. 2009 raejeste jåhta. Njoelkedasse galka åarjelsaemiengïelese jarkoestidh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente/Nidarosen bæspa Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em></p>
<p>Råajvarimmie 43.</p>
<p>Jarkoestimmie/sjïehtedimmie teeksth gyrhkesjæmman Barkoe saemien jarkoestimmine jïh sjïehtedimmine teeksth gyrhkesjæmman gaajhkh golme saemien gïelide lea gærhkoeraeresne/saemien gærhkoeraerie. Liturgije jaepeste 1978 lea noerhtesaemiengïelese jïh julevsaemiengïelese jarkoestamme jaepien 2008. Jaepeste 2007 kristemeliturgije åarjelsaemiengïelesne gååvnese goh pryövemeöörnegem. Liturgijegïetegærjam barkeminie gaajhkh dah golme gïeline mah olkese båetieh 2009/2010. salmegærjah olkese vadteme noerhtesaemiengïelesne jaepiej 1993 jïh 1995 jïh julevsaemiengïelesne jaepien 2005. veeljeme åarjelsaemien saalmh lea salmer 1997 mealtan vaalteme. Åarjelsaemien saalmegærja lea evtiedeminie jaepesne 2008.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente/Gærhkoeraerie/Saemien gærhkoeraerie Tïjjeperspektijve: Juhteles barkoe </em><em type="bold">skaehtieetate </em></p>
<p>Råajvarimmie 44.</p>
<p>Skaehtieetate – vijredamme faalaldahke saemiengïelesne skaehtieetate blankedth jïh goerh mah leah saemiengïelese jarkoestamme skaehtiemaeksijidie gïeh dejtie gihtjieh. Dej jaepiej gosse skaehtieetate dam faalaldahkem åtneme, lea 140 – 150 almetjh dejtie åtneme. Dej stinkes öörnegh doekoe blankedtide viedteldihkesne ij leah stinkes öörnegh jarkoestimmien jïh ajouröörnegij åvteste paehperh saemiengïelese, jallh gosse paehperh reerenassen jallh skaehtieetaten gåetiesæjtose åålmehtehtedh. skaehtieetate dïenesjh noerhtesaemiengïelesne vadta jis skaehtiemaeksijh dam daarpesjieh. skaehtiemaeksijh maehtieh noerhtesaemiengïelem veedljedh gosse skaehtiebïevnesimmie bieljilidh, jïh saemiengïeleldh gïetedæjjam åadtjodh soptsestalledh. skaehtiemaeksijh gieh noerhtesaemiengïelesne tjaaleldh bieljielieh, åadtjoeh vaestiedassem noerhtesaemiengïelesne. gïetedæjjah dejtie viehkine årrodh gaskem jeatjabem bïevnesh bïhkedidh mah ajve daarjoegïelesne gååvnesieh.</p>
<p>Daenbiejjien ij leah teknijhken nuepieh jïjtsebïevnesem saemiengïelesne elektronijhken. gaajhkh goerh mah edtja elektronijhken vuekie Altinn:se vedtedh, tjuara Laavenjasseregisterasse tjaalassovvedh, mij ij saemien væhtah dåarjoeh. Ulmie lea guhkiesmïeresne nuepie sjædta jïjtsebïevnesem elektronijhken vuekesne aaj saemiengïelesne. vuartesjh råajvarimmieh 57. skaehtieetate sæjhta darjodh goerh jïh bïevnesh aelkebe gaavnedh dan viermiesæjtojne. etate aaj sæjhta rutijnh tseegkedh jarkoestimmien jïh ajouröörnegij åvteste.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Skaehtieetate Tïjjeperspektijve: Juhteles </em></p>
<p><em type="bold">Krimijnalesåjhtoe </em>Krimijnalesåjhtoe ij leah statistihke man gellieh saemieh gieh dööpmesovvin. ij leah luhpie tjaalasovvedh almetjij etnijhken duekie gie beadtasåvva. saemielaaken saemiengïele-håålehken reaktah vaarjele gie beadtasåvva. Njoelkedassh laakesne jeahta dïhte gie vaajtele saemiestidh dan jïjtse ïedtjh vaarjele krimijnalesåjhtoen muhteste saemiengïele reeremedajvesne, lea reakta saemiengïelesne gïetedidh. Daate dovne noerhte-, julev- jïh åarjelsaemiengïelh dæjpa dej gïeledajvine. </p>
<p>Krimijnalesåjhtoen roestegåetesne saemiengïelen reeremedajvesne lea dej gieh leah dan sisnie reakta sinsitniem jïh åelide saemiestidh. Reakta saemiestidh aaj dæjpa siebredahkenbeadtoem tjïrrehtidh jïh gosse promilleprovgrammem meatan. Dej gieh leah sisnie jïh dööpmemij aaj reakta saemiestidh gosse njaalmeldh bieljielieh krimijnalesåjhtose. Krimijnalesåjhtoe dan gaavhtan tjuara barkijh utnedh gieh saemiestieh jïh saemienkultuvre maahtoem utnieh.</p>
<p>Barkijh gieh saemiestieh leah vihkeles dovne roestegåetesne jïh frïjjesåjhtosne. Roestegåetesne maahta aaj toelhkedïenesjem utnedh, jilhts ij leah bööremes. Jis gaajhkh soptsestallemh tjïrrehtidh frïjjesåjhtoekontovrh jïh dööpmijh gaskem toelhken tjïrrh destie gaskesadtemen kvalitetem tsevtsedh dan jeenje ij aervedh dïhte vaarjelimmine. st.bïev.nr.37 (2007-2008) <em type="italic">Beadtoe maam jåhta </em>lij gïetedamme stoerredigkesne gïjren 2009. Jis galka stoerredigkiebïevnesem dåeriedidh Justisdepartemente sæjhta gïeteldssoejkesjem darjodh, gusnie aaj dööpmin saemiengïele-håålehkij tsiehkieh jïh krimijnalesåjhtoejarnge maahtojne saemiengïelem jïh kultuvrem lea mealtan. </p>
<p>Råajvarimmie 45.</p>
<p>Saemiengïeleldh roestegåetiebarkijidie skreejredh Krimijnalesåjhtoen jarnges reereme sæjhta saemiengïeleldh aspiranth skreejredh roestegåetieskuvlese goh jïjtse åvtemierieaamhtesem stuvremedialogesne Krimijnalsåjhtoen ööhpehtimmiejarngine (KRUs), mij roestegåetiebarkijh lïerehte. Ulmie lea fïerhten jaepien sjïere låhkoem aspiranth sïjse vaeltedh gieh saemiestieh. Jis göökte ohtsijij seammaleejns kvalifikasjovnh vierhtiedieh, edtja dïhte gie saemeste voestesreaktam utnedh. Aspirantijstie gieh orrijin tjaktjen 2007, lij akte gie saemeste.</p>
<p>Dah leah göökte roestegåetieh Tromsesne jïh Finnmarkesne. Tromsø roestegåetien akte barkije gie saemeste, mearan tjïjhtje saemienkuvsjesne daelie. vadsø roestegåetien göökte barkijh gieh saemiestægan, mearan frïjjesåjhtoekontovren Finnmarkesne lea akte barkije gie saemeste. Dan doekoe lea Bodø roestegåetien, ila roestegåetie, vuarhkoe- jïh tjïrkemeanstalten jïh Ringerike roestegåetien akte barkije fïerhten sæjjan gie saemeste.</p>
<p>Daelie haesteme nuekie barkijh skreejredh dejtie gööktijde roestegåeide Tromsesne jïh Finnmarkesne. Justisdepartemente lea dan gaavhtan sjïehtedamme roestegåetiebarkijeööhpehtimmiem maahta desentraliserijen vuekiem tjïrrehtidh. suehpeden 2008 raejeste lea 15 aspiranh gieh ööhpehtimmiem tjïrrehtieh Tromsø jïh vadsø roestegåetide veadtaldihkesne, jïh aspiranth gieh saemiestieh lin skreejreme. Dïhte lea frïjjesåjhtoe-vueliekontovre Karasjohkesne, mohte ij leah desnie åålegh faagebarkijh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justis- jïh politijedepartemente Tijjeperspektijve: Juhteles </em></p>
<p>Råajvarimmie 46.</p>
<p>Beadtasovvemetsiehkieh tjïrrehtimmie gosse saemien dööpmijh dæjpa, lea krimijnalesåjhtoen voerkelimmie voesteges lij råajvarimmide tjuevtjedamme vaarjele nuepiem saemiengïelem gorredidh jïh utnedh. Justisdepartemente sæjhta dan gaavhtan aelkedh beadtasovvemetsiehkieh tjïrrehtidh saemieh gieh dan sisnie jïh dööpmijh. Dan sjieken dam tjïrrehtamme lea daarpoeh vierhtide vuj joekoen råajvarimmieh saemien dööpmijidie aaj dan doekoe sjïehtedidh jïjtsh gïelem utnedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justis- jïh politijedepartemente Tïjjeperspektijve: V.d. St.bïev.nr.37 (2007-2008) Beadtoe maam jåhta </em></p>
<p>Råajvarimmie 47.</p>
<p>Krimijnalesåjhtoejarnge maahtojne saemien gïelen jïh kultuvren bïjre gosse krimijnalesåjhtoen åårganisasjovnesturkturem tjïrrehtamme Tromsesne jïh Finnmarkesne sæjhta vierhtiedidh krimijnalesåjhtoenjarngem tseegkedh mejnie joekoen maahtoem saemien gïelen jïh kultuvren bïjre. Maahta aaj gïetegærjam saemiej beadtoetjïrrehtimmie darjodh. Dan sisnie joekoen gyhtjelassh mah edtjieh vierhtiedidh persovnegïehtjedimmiem darjodh dåapmen åvteli, gosse voestes faagedåeresth kaarhtedimmesne gosse reaktastinkes dåapma lea krimijnalesåjhtose dåastome, soptsestalleme gosse roestegåetien sïjse båetedh vuj voestes soptsestalleme frïjjesåjhtoekontovresne siebredahkebeadtosne. gïetegærjesne orre daarpies digkiedimmiem guarkoen bïjre ulmeste rehabiliteremen jïh bååstedevualkemen åvteste saemien byjreskesiebredahkese. Dah gieh maehtieh ektesne barkedh dejnie sjïehtedimmine saemide maahta årrodh saemiedigkie jïh saemien institusjovnh jïh tjïelth.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justis- jïh politijedepartemente Tïjjeperspektijve: V.d. St.bïev.nr.37 (2007-2008) Beadtoe maam jåhta </em><em type="bold">sekretarijate tsalloeraerie </em>Dah leah jijnjh tsalloeraerieh giej lea saemien åålmege dej dajvesne. stööremes tjïerte lea Luvlie- jïh Jilliefinnmarkesne jïh Noerhte-Tromsesne. osloen jïh Tromsøen lea stoerre saemien åålmege. Tsalloeraerieh Noerhtelaantesne, Noerhte-Trøndelagesne, hedmarkesne jïh hordalaantesne leah aaj aamhtesem dijpeme. gïjren 2009 lea saemiengïeleldh madtjeledåhkie tseegkedh dan noerhtesaemiengïelen dajvesne (Finnmark jïh Troms). </p>
<p>Råajvarimmie 48.</p>
<p>Saemien gïele tsalloeraerine sekretarijate tsalloeraeride lea jaepien 2008 aalkeme barkedh orre bïevneshaamhtesh saemiej gïelide jarkoestidh. sekretarijaten ulmie leah gaajhkh saemien gïelh edtjieh mealtan årrodh.</p>
<p>Tsalloeraerien gåetiesæjtoe lea bïevnesh tsalloeraeriej bïjre noerhtesaemiengïelesne jïh julevsaemiengïelesne. Aaj gååvnesieh tjaalegadtjh noerhtesaemien jïh julevsaemien dïedtemehaemesne, mohte ij dan jïjnjh. sekretarijate lea aalkeme barkoem bïevneshtjaalegadtjem jïh jeatjah bïevneshaamhtesh jarkoestidh, jïh orreste maam gåetiesæjtosne tjaaleme.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Sekretarijate tsalloeraeride Tïjjeperspektijve: 2008/2009 </em></p>
<p><em type="bold">Politije </em>Aktesh saemien jarngesdajvine byöroeh barkijh utnedh giej maahtoem toelhkemen jïh tjaaleldh jarkoestimmien bïjre gosse goerehtidh tjoejine jïh guvviejgujmie. vijrebe byöroe årrodh maahtoem desnie prieviem tjaeledh jïh goerh saemiengïelese jarkoestidh, jïh aaj politijebarkijh viehkine årrodh toelhkedh politijebarkijidie gieh eah saemesth. Aaj byöroe barkedh dan ålman barkijh skreejredh maahtojne saemien gïelesne jïh kultuvrisnie. </p>
<p>Råajvarimmie 49.</p>
<p>Jienedamme gïele- jïh kultuvreguarkoem politijesne Jienede saemien gïele- jïh kultuvreguarkoem edtja vadtasovvedh bïevnesi/kuvsji/ööhpeht immiefaalaldahki tjïrrh barkijide politije- jïh lientsenetatisnie. edtja vierhtiedidh jis viermievierhkem barkijidie darjodh politije- jïh lientenetatesne maahtojne saemien gïelesne jïh kultuvrisnie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justis- jïh politijedepartemente Tïjjeperspektijve: Gïeteldssoejkesjen barkoeboelhkesne </em></p>
<p>Råajvarimmie 50.</p>
<p>Dah saemien gïelh elektronijhken programmevaarese Ulmie lea saemien gïelh edtjieh gïetedimmieprovgrammese åålmegasse evtiedidh. Joekoen vihkeles plikth jïh reaktah beadtoeaamhtesegïetedæmman viedteldihkie jïh jeatjah reeremegïetedimmieh maahta saemiej gïeline olkese veedtjedh. stööremes saemien gïeletjïerte tjuara voesteges aelkedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justie- jïh politijedepartemente Tijjeperspektijve: Ij dåhkesjehtieh </em></p>
<p>Råajvarimmie 51.</p>
<p>Saemieh skreejredh Politijejïllesku- vlese Politijejïlleskuvle lea, dan gaskesadteme- jïh skreejremestategijinie, vuajnoe almetjh unnebelåhkoste skreejredh, dan nuelesne saemieh. stinkes skreejremeråajvarimmieh, mah juhtieh, maahta neebnedh: - Bïevnesjimmieh saemiengïelesne saemien dajvine - ektiebarkoe Politijejïlleskuvle goevtese Bodø jïh</p>
<p>Luvlie- jïh Jilliefinnmarken politijedistrikte gaskem iedtjeles skreejreme aelkedh. Aaj dovne bïevneshtjåanghkoeh j.n.v.- Provsjektesne <span type="quote">”skreejredh jïh Utnedh”</span> lea saemien politijedïenesjealmah dåeriedamme jïh bïhkedamme ohtsijh dej dajveste. - sïjsevaaltemenjoelkedassh Politijejïlleskuvlese vedtieh nuepiem sïjse vaeltedh 20 prosent ohtsejistie sjïere våaromisnie, jis ohtsijen lea sjïere kvaliteth mestie politijenetate gihtjie. Daate njoelkedasse aaj maahta saemien ohtsijij åvteste provhkedh.</p>
<p>Politijejïlleskuvle lea jaepeste 1993 barkeme iedtjeles almetjh etnijhken unnebelåhkoevåarome skreejredh, dan nuelesne saemien, politijeööhpehtæmman. Politije- jïh lientsienetate ij leah vuekieh dej barkiji etnijhken våaromem ryöknedh. Daate dorje barkoem jienedamme skreejreme barkijh unnebelåhkoevåaromem geerve mööledh.</p>
<p>Provsjekte <span type="quote">”skreejredh jïh Utnedh”</span> (2007-2008) ektiebarkoeprovsjekte Politijejïlleskuvle jïh Politijedirektorate gaskem. Provsjekte tseegki g.j. vierhtiedåehkiem 30 politijedïenesjimmiealmah unnebelåhkoevårominie, golme daejstie saemieh, gieh iedtjeles barkin noeride tjuevtjeidh edtjedh Politijejïlleskuvlem ohtsedh. Jaepien 2008 göökte saemien learohkh Politijejïlleskuvlen sïjse böötigan.</p>
<p>Politijejïlleskuvle goevtese Bodø eelki tjaktjen 2008 provsjektem man ulmie jienede ohtsijelåhkoem saemien våaroeminie politijeööhpehtæmman. Dïhte aaj galka bïevneshtjåanhkoeh tjïrrehtidh gusnie noere politijedïenesjimmiealmah jïh -nyjsenæjja saemien våarominie sijhtieh bïevnesidh sïjsevaaltemeprosedyrij, ööhpehtimmiej jïh barkoen bïjre. Dan lissine sæjhta iedtjeles barkedh saemien avijsij, sámi Radijoven jïh bïevneshkanalij vööste. Politijejïlleskuvle sæjhta dan barkoe jienedamme skreejreme kandidath saemien våaromisnie persovnijen dåeriedimmien mietie jïh lihke gaskesadteme politijedajvine.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Justis- jïh politijedepartemente Tïjjeperspektijve: Juhteles jaapetjen budsjedtebarkosne jïh stuvremedialogesne Politijedirektoratine. </em><em type="bold">vaarjelimmie </em></p>
<p>Råajvarimmie 52.</p>
<p>Bïevnesh voestesgesdïenesjen bïjre vaarjelimmie vaarjelimmiepliktevierhke sæjhta tjaalegadtjem <span type="quote">”Dov nuepieh voestegesdïenesjimmine”</span> saemiengïelese jarkoestidh jïh dam maahta gaajhkide seedteh gieh dam sijhtieh. Tjaalegadtjen lissine aelkies gaavnedh biejeme gaskeviermesne pdf-haemine. Aaj sæjhta gaajhkide sesjovne boelhke i jïh boelhke i :se vaarjelimmiepliktevierhken gaskeviermiesij ie jis jïjnjh bïevnesh sijhtieh – aaj saemiegïelesne.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Vaarjelimmiepliktevierhke Tïjjeperspektijve: 2009 raajan </em></p>
<p>Råajvarimmie 53.</p>
<p>Bïevnesh jïh bæjkoehtimmieh</p>
<p>Vaarjelimmien lïerehtimmie- barkoej bïjre vaarjelimmie sæjhta 2009 raajan hoksedh bieliejaapetjenbïevnesh åejviedarjomiej bïjre aaj saemiengïelesne båetieh gusnie iemeles. Bæjhkoehtimmie reksisivjonij bïjre gusnie saemien reeremedajvem mealtan aaj saemiengïelesne dorjeme, g.j. saemiej avijsidie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Vaarjelimmien operatijven åejviekvartere Tïjjeperspektijve: 2009 raajan </em></p>
<p><em type="bold">Reerenassen åtnoe saemien gïelide </em>Reerenassen barkoe saemien gïelide tjuara aaj vuesiehtidh departementij jïjtsh åtnoe saemien gïelijstie. Reerenassen gaskeviermiesæjtoej <em type="italic">www.regjeringen.no </em>lea jïjste saemien gïeleveeljeme jaepeste 2004. Dovne aamhtesh riekte iedtjeles saemien åålmegasse jïh aamhtesh nasjovnalen karaktere desne åålmehtehtedh, voesteges noerhtesaemiengïelesne, mohte aaj julev- jïh åarjelsaemiengïelesne. </p>
<p>Daerpies reeremen sæjtoste jeenjebe gaajhkh dah golme saemien gïelh vååjnesasse, politihkehaemiedimmien tjïrrh, råajvarimmieh jïh byjjes paehperh jarkoestidh j.n.v.</p>
<p>Råajvarimmie 54.</p>
<p>Reerenassen paehperh saemiengïelesne jienedamme åålmehtehtedh Reerenasse sæjhta jeenjh bïevnesh saemiengïelesne dan viermiesæjtojne åålmehtehtedh jïh jienede saemiegïeleldh paehperh. sjïere sæjhta reerenasse dïedtedh jeenjh paehperh åarjel- jïh julevsaemiengïelesne åålmehtehtedh.sæjhta vuesiehtimmiem darjodh gaajhkh bïevnesh maam åarjel- jïh juelevsaemiengïelesne gååvnesidh. Reerenasse aaj sæjhta jeenjh systematijhken orrestimmiem jïh kvalitetetjïrkemem tjïrkedh saemiengïeleldh viermiesæjtojne.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2014 </em></p>
<p>Råajvarimmie 55.</p>
<p>Reeremetermh evtiedimmie saemien termh lea jarnges jis maahta saemien gïelem gorredidh jïh tjïrkedh. Jis saemien edtja faageldh tsiehkesne utnedh voestegh tjuara faageterminologijem jïh faagejietegh saemien gïelesne gååvnesidh. saemien terminologije-evtiedimmie jåhta sjïera provsjetij tjïrrh v.g. saemien laakegïele mejnie Deatnu tjïelten barkeminie. vijrebe saemien terminologijem evtiedidh gïetedimmien tjïrrh dennie ovmessie saemien institusjovnine vuesiehtimmien gaavhtan saemiedigkesne. vihkeles bieliem prossessijstie saemien terminologijem evtiedidh jåhta dan lissine jarkoestimmien tjïrrh byj es paehperidie saemiengïelese. saemien gïelemoenehtse saemien parlamentarijen raerien nuelesne lea naan terminologijelæstoeh www.giella.org :se beajeme.</p>
<p>Ulmie lea gaajhkh paehperh byjjes åårganh jarkoestamme, edtja gïelefaageldh kvalitetetjïrkeme jïh orre terminologije lea dåhkasjehteme reaktoes daltesisnie. Departementh daelie ovmessie jarkoestæjjah utnieh gosse laakh, njoelkedassh, stoerredigkiebïevnesh, pressebïevnesh j.n.v. saemien gïeles jarkoestidh . Dan gaavhtan dan jïjnjh saemien juridijhken terminologije jïh reerementerminologije faatoes, maahta dah jarkoestimmieh ovtjïelkes årrodh dej terminologijeåtnosne. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta dam dåastoehtidh jïh saemien <span type="quote">”gåetienormalem”</span> evtiedidh departementine jïh såajhts etath dan nuelesne.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: Aalka jaepien 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 56.</p>
<p>Saemien laakejarkoestimmiem dåhkasjehtemeöörnege Ulmie lea gaajhkh paehperh byjjes åårganh jarkoestamme, edtja gïelefaageldh kvalitetetjïrkeme jïh orre terminologije lea dåhkasjehteme reaktoes daltesisnie. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente aaj sæjhta öörnegem tseegkedh kvalitetetjïrkemen åvteste saemien gïelesne laakejarkoestimmine jïh jeatjah byjjes paehperinie, jïh öörnege maam tjïrkedh laakh mah leah saemiengïelese jarkostamme aaj orrestehtedh gosse laakem revideredh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em>sAeMieN LAAKegïeLe Provsjekte <span type="quote">”saemien juridijhken terminologije”</span> eelkie jaepien 2004 Deatnu tjïeltesne. saemien jielemh- jïh goerehtimmiejarnge (seg) provsjektem juhti. Justisdepartemente, Tjïelte- jïh regijovnaledepartemente, saemiedigkie, Finnmarken fylhke jïh Deatnu tjïelte provsjekten åvteste meeksin. </p>
<p>Provsjekte <span type="quote">”saemien juridijhken terminologije”</span> eelkie jaepien 2006, dåarjojne Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemenste jïh saemiedigkeste. gïelefaagen jïh juridijhken maahtoe lea mealtan termeevtiedimmiebarkosne. voestes boelhkem provsjektesne lea læstoem dorjeme gusnie 691 saemien juridijhken termh. Deatnu tjïelten ulmie lea ellies daaroen-saemien baakoelæstoem evtiedidh juridijhken terminologinie aalkoetsiehkeste tvistelaakeste. Tvistelaake lij barkoen aalkoetsiehkie dan gaavhtan dïhte voernges laake man leah jïjnjh juridijhken termh maam aarkbeajjetjen åtnose. Dah termh www.risten.no :se bïejedh dan mænngan saemien gïelemoenehtse termide dåhkasjahta. <em type="bold">saemien gïele jïh ikt </em>Reerenassen ulmie lea gaajhkh evtiedimmieh iKT:en sisnie byjjes suerkesne edtja prinsibpen nualan bigkedh universellen haemiedimmie. Reerenassen ulmie gaajhkide tjïrkedh lea nuepieh jïh eevtjemh teknologijem jïh orre dïenesjh nuhtjedh bööremes vuekesne. saemien tsiehkesne daate voesteges dan bïjre saemien gïelem gaajhkh iKT-tsiehkine utnedh, j.n.j. saemien nommh edtja riekteslaakan byjjes registerisnie tjaeledh, jïh programmevaarem evtiedidh maam saemien gïelem dåarjodh. Tjïrkedh jaksoem orre teknologijese aaj dejtie gieh saemiestieh lea dan vihkeles dovne siebredahken lihtsege jïh saemien gïelen eevtiedæmman. Byjjes suerkien lea tjïelkes dïedtem hoksedh dah ovmessie iKT- jïh nedtevåaromen dïenesjh ij orre dåastovh tseegkh. </p>
<p>Dej saemiej gïelij lea 15 sjïere væhtah dan doekoe sïejhme væhtah mah gååvnesieh angloamerijhken systemisnie. Lea orreme positijven evtiedimmiem minngemes jaepiej gosse saemien væhtah jïh iKT dæjpa. saemien gïele lea daelie implementereme goh jïjse veeljeminie daamhtaj operatijvesystemidie.</p>
<p>Råajvarimmie 57.</p>
<p>Saemien gïele byjjes registerisnie – krievemh staaten etatide saemien gïeledåehkien åvteste vihkeles aaj tjaaleldh saemiengïelem maahta riektes jïh staaran vuekesne siebredahkesne utnedh. elliesvierhties åtnoe saemiengïele daarpesje naan væhtah utnedh mah eah daaroengïelesne jïh orredaaroengïelesne gååvnesieh. eah dah båeries byjjes registerij leah dah væhtah, destie båata ovmessie vuekine konverteredh dejtie jeatjah bokstavide mah maehtieh systemisnie registeredh. Daate g.j. registerh dæjpa goh Brønnøysundregistere, Åålmehregistere, staaten kaarhtevierhke (Nöörjenklaase), Primus, Askeladden jïh NAv. Destie båata saemien åålmege ij maehtieh dej sov nommh jïh påastesijjieh riekteslaakan registerisnie tjaeledh. Reerenasse veanhta ovlæhkoen tsiehkiem jïh tjuara dam staerididh. standardiseremeraerie, mij lea raeriestimmie åårgane orrestimmie- jïh administrasjovnedepartemente iKT:gyhtjelassine, lea åtnoem gïetadamme væhtajgujmie byjjes reeremisnie. Dan juvnehtimmesne, mij daelie FAD gïetede, raerie uvtede væhtah iso/ieC 10646 aelkedh representereme UTF-8:ine byjjes viermiesijjide jïh byjjes registerij uvte. Daah væhtah lea vijries åtnooe jïh ij ajve gaptjh saemien tjaelmegïelen daarpoeh, mohte aaj teeksteldh representasjovne jeenjemes veartenen gïelij åvteste. Teknijhken vuekesne sæjhta veeljeme ellies vaestiedassem teeksteldh representasjovnen uvte gaajhkh åtnoesuerkiej mietie mah ij daenbiejjien leah ellies vaestiedassij åvteste.</p>
<p>Byjjes viermiesijjieh vååjnoes relatijven aelkie UTF-8 daarjoehtidh, mohte åvteli minngemes konklusjovne maahta giesedh tjuara konsekvenseanalysem darjodh juktie ov-ussjedimmie dåariesmoerij uvte tjïrkedh.</p>
<p>Dan gaavhtan tjïrkes veadtaldihkieh mah gååvnesieh daaletjen registerinie lea daerpies jïermijes restiedimmieöörnegh jïh buerie vuekieh jorkesimmiem tjïrrehtidh. Jïjnjh bielieh mah maehtieh dejstie jorkesimmijste dijpedh. Lea rååresjamme konsekvenseanalysem darjodh gïjren 2009. www.samit.no gUKTie AeLKeBe ByJJes ReeReMh aelkedh saemien væhtah utnedh, lij maahtoevåarome jïh jïjtje viermiesijjie saemien væhtah jïh iT – samiT – tseegkeme jaepien 2003. samiT lij åårganisereme provsjektine standardNorge:n nuelesne jïh Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente dan åvteste meeksi. gaajhkh byjjes båarkarimmieh edtjieh maehtedh samiT:ese bieljielidh jis viehkiem daarpesje gyhtjelassine saemien gïele jïh iT:ese veadtaldihkie.</p>
<p>Reerenasse sæjhta væhtah iso/ieC 10646 representereme UTF-8:ine byjjes viermiesijjide jïh byjjes registerij uvte, mohte tjura eensilaakan guktie daate edtja deahpadidh jïh mah restiedimmieöörnegidie edtja juhtedh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Orrestimmie- jïh administrasjovnedepartemente Tïjjeperspektijve: Gïeteldssoejkesjen barkoeboelhkesne </em><em type="bold">gïeleteknologije </em>gïeleteknologije lea daajroedåeresth disiplijne maam dæjpa daataprovgrammij evtiedimmie analyseredh jïh generedh almetjeldh gïelen åvteste, vuesiehtimmien gaavhtan daaroen jallh saemien. gïeleteknologije bigkie g.j. maahtosne bïevnesimmieteknologijsne, lingvistihkesne, ov-iemeles intelligensinie, fonetihkesne jïh kognitijven psykologijesne. gïeleteknologije lea daamhts göökte åejviesuerkieh juakeme, daatalingvistihe jïh håaleteknologije. Daatalingvistihken sisnie vuartesje åejvietsiehkine analysh tjaaleldh teekstijstie, maam g.j. rihpesti vijrebe ohtsemenuepiej åvteste gaskeviermesne, jïh automatihkeles jarkoestimmie. håaleteknihke dan bïjre daategïetedimmie almetjh håalem, j.v.d. joekoen håaledamtese jïh håalesyntese. håale lea vuesiehtamme iedtjeles vuekie årrodh bïevnesh åålmehtehtedh. håaleprovgramme maahta vedtedh almetjidie giej vaejvie lohkedh jïh tjaeledh nuepiem ovmessie såårhts teekstide guarkedh, faagegærjeste avijsidie. saemiedigke lea goerehtamme jis nuepie håalesyntesem saemien gïelesne evtiedidh. håalesyntese edtja utnedh goh lissiedïrregem daamhtaj staeridimmieprovgrammine. Dååjrehts vuesiehti åtnoe håalesynteseste dåårje dovne lohkeme- jïh tjaalemeprosessem. Dan lissine sæjhta håalesyntese maahta åtnasovvedh våarome daaltji dïenesjefaalaldahkem evtiedidh jeejnh suerkine. </p>
<p>Råajvarimmie 58.</p>
<p>Saemien riektestjaalmedirregh saemiedigkie lij jaepeste 2004 provsjektem (Divvun) tjïrrehtamme evtiedimmine saemien staeriedimmieprovgramme elektronijhken teekstegïetedimmien åvteste. Provgramme namhtah jïh maahta gaskeviermeste veedtjedh. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente, Maahtoedepartemente jïh saemiedigkie lin provsjektem <span type="quote">”Divvun 2”</span> åvteste maakseme, mij dovne edtja staeriedimmievaaksjomem pryövedh jih syjhtedh noerhtesaemiengïelesne jïh julevsaemiengïelesne, jïh aaj staavemevaaksjomem åarjelsaemiengïelesne evtede. Provsjekten golme jaepien vaasa, jïh dan ulmie edtja åarjelsaemien staavemevaaksjomem årrodh åvteli jaepien 2010 nåhka.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maahtoedepartemente, Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente jïh Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: 2010 </em>saemiedigkie lea eevtjeme digkiedidh båetije juhteleåårganisasjovne Divvun-provsjekten åvteste. Dïhte lea evtiedeminie gïelijste g.j. terminologieevtiedimmien tjïrrh maam abpe tijjem jåhta, jïh dellie lea vihkeles kontinuerligen orrestimmie jåhta jïh gïeledïrregh evtiedidh. Aaj versjovneorrestimmieh provgrammevedtijinie destie daarpoeh vijre-evtiedimmiej jïh orrestimmiej åvteste staeriedimmiedirregidie. <em type="bold">saemien baakoegærjah </em>Daen biejjien vaenie saemien baakoegærjah, joekoen julevsaemiengïelesne jïh åarjelsaemiengïelesne. vaenie baakoegærjah maahta dåastove årrodh gosse gïelem evtiedidh. vuesiehtimmien gaavhtan maahta aktengïeleldh saemien baakoegærjah vihkeles dåarjoem årrodh jis saemien edtja juhtedh aaj goh metagïeline, j.n.j gïeline maam buerkeste mij aate lea. ij saaht gååvnesh baakoegærjah joekoen dorjeme daaroengïelen almetjh gieh sijhtieh noerhtesaemiengïelem lïeredh, vuj saemien-daaroen baakoegærjah mah buerkestieh åtnoem saemien baakojste daaroen utnijidie. </p>
<p>Råajvarimmie 59.</p>
<p>Kaarhtedimmie jïh evtiedimmie saemien baakoegærjah Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta barkoedåehkiem nommedehtedh mij edtja gååvnesamme baakoehgærjah kaarhtedidh noerhtesae-gieLLATeKNo saemien gïeleteeknologijen jarnge Tromsøen universiteetesne ulmine åtna grammatihken gaavhtan våarome gïeleteeknologijem darjodh saemiengïelen jih jeatjaj noerhtegïeli gaavhtan, v.g. teeksthprosessereme prograammh, peedagogihke prograamh, digijtaale baakoegærjah jih synteetihke håaloe. Provsjeekten gåetiesæjtosne gååvnesieh dïrregh grammatihke analysen åvteste noerhtesaemien, julevsaemien, åarjelsaemien, eenaresaemien, skoltesaemien jih kildinsaemien gaavhtan. Dan lissine gååvnesieh peedagogihke prograammh jih baakoegærjah noerhtesaemien dïhre.mien, julevsaemien jïh åarjelsaemien jïh råajvarimmieh uvtede vijrebe barkoem tjïrkedh saemien baakoegærjide. saemidigkiem sæjhta bööredh barkoedåahkan.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009-2010 </em>vUeJNeDh: </p>
<p>Saemien gïele vååjnesasse byjjes tjiehtjelisnie Juktie saemien gïele edtja tjïrkedh goh jielije kultuvreguadteme gïelem lea daerpies saemien vååjnesasse sjædta byjjes tjiehtjelisnie. Åålmege Nöörjesne stööremes graadh dah saemiej gïeleh gaavnede byjjes arenine lea vihkeles juktie saemiej statusem siebredahkesne jienede. Destie sæjhta oktegen vuarkoem saemien gïelen lea vihkeles bielie nasjovnalen kultuvrellen eatnemistie. vijrebe sæjhta positijveles dijpedh guktie dan bïjre ussjedidh jïh ïedtjh saemien gïelen åvteste siebredahkesne. Dej minngemes jaepiej lea saemien gïele tjerkebe graadesne goh åvteli sjïdteme bieliem kultuvreguvveste Nöörjesne. saemien filmh, saemien artisth jïh saemien festivalh lissehtieh tjirke graadine jienede iedtjh saemien gïelen åvteste siebredahkesne.</p>
<p>Dah saemiej gïelh vååjnoes lea aaj vihkeles gïeleldh jïh kultuvreldh identitetem tjïrkedh. Aaj dan tsiehkesne vihkeles gellienlaaktetje saemiej gïelide vååjnesasse byjjes arenesne, juktie dovne noerhtesaemiengïele-håålehkh, julevsaemiengïele-håålehkh jïh åarjelsaemiengïele-håålehkh maehtieh jïjtse gïelem gaavnedidh jeenjemes tsiehkine. maanaguedtij reektesisnie <em type="italic">Reakta mealtan orreme saemien maanaj jïh noerij åvteste </em>dah noerh jeehtin gïele lea vihkeles faktovre evtiedidh jearsoes identitetem – jïh medijah dan vaenie aamhtesh åålmehtehtieh saemien noeride. </p>
<p type="listitem">Tjerkebe vååjnemem saemien gïelijste byjjes tjiehtjelisnie sæjhta maehtedh iedtjh jienedidh jïh  daarpoe gïelem bååstede vaeltedh, jal h gorredidh jïh  gïelem evtiedidh. Dïhte aaj lea vihkeles skreejremefaktovre årrodh saemien byjressiebredahken åvteste  barkedh saemien gïelem tjïrkedh dajvesne. saemien  lidteratuvre, saemien teatere jïh saemien filmh aaj  vihkeles gïeleldh identifisereme jïh guarkoem gïelen  bïjre. saemien lidteratuvre maahta aaj vihkeles årrodh  evtiedimmiem hijven saemien gïeleåtnose, evtiedimmiem dan lohkijen maahtose saemien gïelesne,  evtiedimmiem lohkijen identifisereme gïeline.</p>
<p type="listitem">Våaromem bïejedh tseegkedh jïh tjïrkedh aer-enah saemien gïelen åvteste</p>
<p type="listitem">Våaromem bïejedh saadtegh TV:esne jïh radi-josne saemien gïelesne</p>
<p type="listitem">Våaromem bïejedh evtiedimmien åvteste saem-ien avisjh jïh avijsesæjtoeh julev- jïh åarjelsaemien</p>
<p type="listitem">Saemien gïelem vååjnesasse fokusen tjïrrh saemiengïeleldh skilth byjjes gåetesne jïh  sijjienommh</p>
<p type="listitem">Jienede jaksoesvoetem saemien lidteratuvrasse byjjes gærjagåetine abpe laantesne</p>
<p type="listitem">Tjïrkedh teaterem, filmem, lidteratuvrem jïh bertemebarkoem noerhte-, julev- jïh åarjelsaemien</p>
<p type="listitem">Våaromem bïejedh webbasereme bïevnesim-miedïenesjh saemien gïelesne jïh saemiengïelen  bïjre</p>
<p type="listitem">Tjïrkedh jaksoesvoetem saemien teeksth gaskeviermesnesaemien sijjienommh jïh skilth  saemiengïelesne Utnedh saemien sijjienommh skiltine (sijjienommeskilth jïh geajnoevuesiehtimmieskilth) lea vihkeles  juktie dorje saemien gïelem jïh vuesehte saemieh  desnie vååjnesasse. Dïhte mij minngemes dorje jis  edtja saemiengïelesne skiltedh, lea jis almetjh dam  saemien sijjienommem utnieh. Laakesne ij leah  joekehts dajve sjinjelds vuj ålkolen saemien gïelen  reeremedajve. initiatijven mænngan fylhkedigkijste lea guektiengïeleldh nommh (daaroen jïh saemien) Troms jïh  Finnmarke nuhtjeme. Regijovnalen staaten åårganh  fylhkine edtjieh sov logovisnie, prievesne jïh gosse  skiltedh nommh gåabpegh gïeline. seammaleejns  geajnoeskilteme, fylhkijraastine. Fylhkemaennieh lea  gihtjeme dam vaaksjoeh guktie dam dorje. sijjienommelake edtja saemien sijjiehnommh nænnostidh nasjovnalen laakevierhkien jïh gaskirijhkem  latjkoen jïh konvensjovnij mietie. Dïhte saemien  nomme åålegh edtja voestes skiltesne tjåadtjodh  saemien gïelen reeremedajvesne. Dïedte skiltij bïjre  nænnostidh rijhke- jïh fylhkegeajnoej lea beajeme  distriktenkontovride staaten geajnoevesenen regiojovnekontovridie, mearan tjïelten lea dïedte nænnostidh skiltij bïjre tjïeltij geajnoeh (skiltereereme). skiltereereme maahta veeljedh saemien nomme  voestes edtja skiltesne tjåadtjodh aaj dajvesne mij ij  leah bielie reeremedajveste. saemiej sijjienommh mah nuhtjieh åålmegem gie  desnie årrodh vuj lea jielemen veadtaldihkie sæjjan,  edtja daamhtaj utnedh byjjes reeremistie jn. (§ 9).  sijjienomme lea åvtemïeresne jijtse råajvarimmeste  nuhtjie, d.j.n. byjjes åårganh jïjtsh lea dïedteles juktie  laakem dåerede dan sov dïedtedajvesne.</p>
<p>Åådtje klååkedh vaenie nuhtjemen gaavhtan saem-ien nænnoestamme sijjiehnommem. såajhts klååkemem seedtie Kultuvre- jïh gærhkoedepartementese.</p>
<p><em type="italic">Nommekonsuvlenth saemien sijjienommide </em>sijjienommelaaken § 11 vadta saemiedægkan reeremem konsuvlenth noemmedahta saemien sijjienommh. saemiedigkie åådtje jeenjh bieljielimmieh åtnoen bïjre saemien sijjienommide. Barkoe sijjienommine saemiedigkien nommedïenesjinie vosteges dæjpa rååresjimmiem guktie dah nommh edtja tjaeledh. Dan mænngan goh saemien gïele lea jeenjebe åtnose vaalteme byjjes tsiehkine, lea aaj dam jeenjebe gihtjedh. gaajhkh dåhkasjahteme sijjienommh leah daatabaasese voernges sijjienommeregistere tjaalasovveme maam staten kaarhtevierhke jåhta. saemiedigkien reeremen bakoelaavenjassh leah g.j. nommeaamhtesh åvtene nommekonsulentide </p>
<p>MAAM TJUARA DARJoDh JUKTie geAJNoesKiLTe sAeMieNgïeLesNe TseegKeDh? Juktie edtja maehtedh skiltedh saemien sijjienommine tjuara sijjienomme dåhkasjehti jïh registrereme voernges sijjienommeregisterasse. ij daarpesjh saemiengïelen reeremedajvesne årrodh.</p>
<p>Daamhtaj prosesse aalka dejnie tjïelth, åårganisasjovnh vuj almetje skiltereermasse bieljeli. skiltereereme kvalitetetjïrkeme uvtelassen sijjienomme staten kaarhtevierhkine åvteli skiltem dængodh jïh bæjjese bïejedh. staten geajnoevesene dam maaksa jis lea sïejhme sijjienommeskilte rijhkegeajnosne, mearan fylhkegeajnoej jïh tjïeltegeajnoej skiltij åasa fylhketjïelte jïh tjïelte maeksieh.</p>
<p>MAAM gALKA DARJoDh Jis sAeMieN si-JJieNoMMe sæJhTA DÅhKAsJehTeDh? Naan nommeaamhtesem aalka jïh aamhtesem seedtie nænnoestimmieåårganese, d.j. tjïelte, fylhketjïelte jallh staaten kaarhtevierhke (§ 5). Nænnoestimmieåårgane aamhtesem ryöjrede jïh dam seedtie saemien nommekonsuletese, mij vadta ennjebodts rååresjimmiem. sijjienommedïenesje aamhtesem vijrebe seedtie tjïeltese govlehtæmman. Tjïelte öörnie juktie gaajhkh mej lea govlehtimmiereakta åadtjoeh dan bïjre digkiedidh, jïh dam bååstede sij ienommedïenesjasse seedtie minnegemes råårerjimmien åvteste. sijjienommedïenesje aamhtesem nænnoestimmieåårganasse seedtie maam mïerede. Nænnoestimmieåårgane nænnoestimmiem tjïeltese seedtie, maam nænnoestimmiem nænnoste (§7). Nænnoestimmieåårgane aaj seedtie nænnoestimmiem sijjienommedïenesjasse, jeatjah byjjes åårganidie mah edtjieh nommem utnedh dïenesjisnie, jïh voernges sijjienommeregisterasse. jïh viehkine årrodh duekiebïevnesh tjöönghkedh sijjienommij bïjre. gosse sijjienommen tjaalemevuekiem lea dåhkasjahteme laaken mietie jïh voernges sijjienommeregisterasse tjaalasovveme, edtja tjaalemevuekiem gaajhkh byjjres åårganh utnedh, dah mah staaten eekedh jïh learoevierhtieh mah edtjieh skuvlesne utnedh. <em type="bold">gaavnedimmiesijjieh </em>Maanah jïh noerh leah daarpoeh saemiestidh eejehtimmesne. gaavnedimmiesijjieh byjreskinie lea vihkeles sosijalen, kultuvrellen jïh saemiengïeleldh darjomh skreejrehtidh. Tjïeltij dïedte arenah jïh gaavnedimmiesijjieh byjreskinie tseegkedh, mohte aaj namhtabarkoe åårganisasjovnh darjoeh stoerre barkoem. Dej jeenjemes sijjine lea daerpies infrastruktuvre jis sæjhta darjomh tseegkedh mah saemiengïelen åtnoem evtididh. saemiedigkie dåarjoem vadta provsjektide mah evtiedieh evtiedæmman gaavnemesijjieh saemien maanaj uvte, råajvarimmieh jïh provsjekth mah maanaj bæjjanimmiebyjreskem öövtiedidh, jïh destie stoerre vierhtie gïelem gorredidh jïh skreejrehtidh. </p>
<p>Råajvarimmie 60.</p>
<p>Saemiengïeleldh gaavnemesijjieh maanide jïh noeride Jis <span type="quote">”gïele-arena-provsjekth”</span> lutnjie sijhtieh Maana- jïh mïrrestallemedepartemente jïh Barkoe- jïh mïrrestallemedepartemente saemiedigkien ektesne konferansem öörnedh gïelearenaj bïjre kultuvre- jïh eejehtimmiedajvesne. Dïhte sæjhta tjoevkesem biejedh guktie byjreskij vierhtieh jïh råajvarimmieh maahta utnedh gaavnedimmiesijjieh maanide jïh noeride tseegkedh gusnie maahta kombineredh eejehtimmieiedtjh jïh eadtjohkevoete saemien gïelesne. Kaarhtedimmien duekesne dah vuesiehtimmieh gusnie eejehtimmiearena gïelearenine, sæjhta konferansesne hijven vuesiehtimmieh vuesiehtidh restiedimmievierhtine. Konferanse sæjhta aaj tjoevkesem bïejedh maam noerh jïh maanah vaajtelieh jïh daarpesjieh saemien gïelem tjïrkedh eejehtimmiefaalaldahkij tjïrrh. Konferanse sæjhta våaromem årrodh vijrebe barkoe aamhtesinie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Maanah- jïh mïrrestallemedepartemente jeatjah departementij ektesne Tïjjeperspektijve: 2009-2012 </em><em type="bold">gaskeviermie </em>orre arenah jïh nuepieh unnebelåhkoengïelese sjædta gosse gaskeviermie bööti. Teeksth, tjoejh, vidoeh jïh lïeremedïrregh viermesne saemien gïelesne (jïh jeatjah unnebelåhkoegïelh) aelkebe jaksoes sjidtieh. gaskeviermien tjïrrh maahta orre gïelem lïeredh gåessie jïh gusnie sïjhtedh. </p>
<p>Provsjekte Wikipedijan tjïrrh daen biejjien gååvnesieh leksikonh gaskeviermesne gellien ovmessie unnebelåhkogïeleline. Dïenesjen våarome lea dåarjoeh giejstie dam sijhtieh vedtedh. Dienesje Facebook daenbiejjien gååvnese vuesiehtimmien gaavhtan walijsijen unnebelåhkoegïelesne. Dan lissine gååvnese ovmessie baakoegærjah unnebelåhkoegïeline provsjekten Wiktionary:en tjïrrh. Daate lea lissieprovsjekte Wikipedij:ese gusnie baakoelæstoeh haemiedidh dejstie gieh sijhtieh dam darjodh. ektesne gaajhkh dah dïenesjh leah dah utnijh dejtie stuvrieh. ij vaajtelh staate edtja iedtjeles årrodh gosse gaskeviermien sisvege dæjpa. saemiegïeleldh utnijh tjuerieh vuarkoes årrodh dah nuepieh gaskeviermien jïh ovmessie dïenesjij leah saemien gïelij evtiedimmien åvteste. Jeenjh viermiesæjtojne maahta bloggedh, chattedh jïh gyhtjelassh jïh lahtesimmieh dïsse seedtedh.</p>
<p>Noerhtelaanten fylhketjïelten lea gellien jaepiej tjïrrh stoerre dïedtem vaalteme byjjes bïevnesh saemiengïelesne noeride. www.infonuorra.no lea bïevnestimmiedïenesje saemien noerij åvteste. saemidigkie, Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente jïh Maana- jïh mïrrestallemedepartemente lea dåarjoeh vadteme infornuorrese mij 2004 tseegkeme.</p>
<p>Noerhtelaanten fylhketjïelte, fylhkegærjagåetie aaj viermiesijjiem www.skrivebua.no jåhta. viermiesijjie vadta maanide jïh noeride 10 jïh 20 jaepien gaskem nuepiem jïjtje teeksth dan sïjse seedtedh. sæjtosne aaj Dan saemien tjaelemegåetie tseegkeme.</p>
<p>Noerhtelaanten fylhketjïelte dåarjojne starnedirektorateste aaj jåhta gihtjemesæjtoem <span type="quote">”Klara Klok”</span>, www.klara-klok.no viermiesijjien dïenesjh leah dovne daarjoen jïh saemien. www.diggi.no lea viermiesijjie noere almetjij åvteste maam sijhtieh jeenjebe saemiedigkien jïh saemiepolitihken bïjre daejredh. Åejvieulmietjïerte lea dah noerh gieh åadtjoeh voestes aejkien gïelem vedtedh, jïh jeatjah gieh bïevnesh politihken systemen bïjre daarpesjieh.</p>
<p><em type="bold">Medija </em>NRK sámi Radioven saerniefaalaldahke radijovisnie lea göökte saadtegh julevsaemiengïelesne jïh </p>
<p>NUoRAiD siiDA. várdobáiki saemien jarnge öörnie darjomh saemien noeride markasaemien dajvesne - Nuoraid siida. Daate lea sijjie gusnie saemien noerh maehtieh gaavnedidh. Ulmie lea saemien noeride faaledh darjomh maam dah sijhtieh darjodh, jïh seamma aejkien positijven tsiehkiem vedtedh saemien gïelem jïh kulturvrem gorredidh jïh evtiedidh. Nuoraid siida aaj duodjikuvsjh faala lihke ektiebarkojne skånland jåerhkeskuvle.</p>
<p>FRïJJeFoeNTeÖÖRNege lea maanide jïh noeride, jï ulmie lea kultuvredarjomh eevtjedh byjresken daltesisnie. Juakadimmie vierhtide golme bïrjeseåårganisasjovnij tjïrrh: Laantenraerie Nöör-jen maana- jïh noereåårganisasjovnh, Nöörjen musihkeraerie jïh Nöörjen teatereraerie. Maa-na- jïh noereåårganisasjovnh jïh tjïertieh mah leah loevebe åårganisereme maehtieh dåarjoeh darjomidie noerij jïh maanaj muhteste ohtsedh Frïjjefoenten tjïrrh. göökte saadtegh åarjelsaemiengïelesne våhkosne. Jaepien 2007 byjreskontorvrh Divtasvuodnesne jïh snåasesne tjïrkeme akte journaliste fïerhten sæjjan, destie båata stuerebe sisvegij jïh geografijen gellielaaketjevuekesne saemien saerniehsaadteginie radijovisnie jïh Tv:esne. Dah barkoesijjieh lin åejvieredaksjovnistie Karasjohkesne jåhteme. Maajhvååjnoereportasjh snåaseste jïh Divtasvuodneste åarjel- jïh julevsaemiengïelesne. Dah guaktah smaarehtjïerth lægan elmesne årrodh fïerhten våhkosne rijhkegaptjeme Tv:esne NRK 1.</p>
<p>NRK lea aalkeme maajhvååjnoesaadteginie saemien noeride man nomme izu. NRK sámi Radio seedtie vïjhte provgrammh 2008, jïh rååresje 10 orre provgrammh 2009 raajesne. Noereprovgrammh NRK 3:esne seedtie jïh ryöhkoe 20 minudth. izu lea saemien noerekonsepte man joe leah radiosaadtegh jïh jïjtse viermiesæjtoe. saemiedigkie lea joe tjuevtjedamme ij gaajhkene lehkesne maehtieh NRK 3:em vuartasjidh. saemiedigkie aaj meala daenbiejjien faalaldhkem medijen suerkesne ij leah buerie åarjel- jïh julevsaemiengïelide.</p>
<p>Noerhte-salten avijse lea daenbiejjien avijsesæjtoeh julevsaemiengïelesne. Den bealesne julevsaemien åålmege maahta saernieh jïjtje gïelesne lohkedh, aaj vihkeles saemien gïele jïh gååvnesimmie byjressiebredahkesne vååjnesasse byjresavijsisnie.</p>
<p>Råajvarimmie 61.</p>
<p>Saemien avijsh – jienede åtnoem julevsaemien jïh åarjelsaemien saemiengïeleldh avijsh vihkeles gosse saemiej gïelh gorredidh jïh evtiedidh, j.g. learoevierhtine skuvlesne.</p>
<p>Pressedåarjoe saemien avijsidie, mij kap 335 påaste 75 vadtasåvva Kultuvre- jïh gærhkoedepartementen budsjettisnie, edtja j.g. lissieåasam avijsepubliseremasse saemien gïelesne kompenseredh. Dåarjoe lissehte 5 mill kråvnah jaepien 2008 jïh 3 mill. kråvnah jaepien 2009.</p>
<p>Njoelkedassh pressedåarjoe vadtasåvva saemien avijsidie lij jaepien 2008 jeatjahdahteme. Dah jeatjahdehtemh lin j.g. stuerebe bieliem dåarjoste juaka goh n.j. <span type="quote">”variabelen dåarjoe”</span> mij saemiengïeleldh avisjide. vijrebe öörnege dåarjoe produsjovnasse avisesæjtoeh julevsaemien daaroengïeleldh avijsinie vijrenamme juktie aaj åarjelsaemien gïelem dæjpa.</p>
<p>Dan duekesne konsultasjovnh saemiedigkine lea departemente aalkeme goerehtimmiem guktie dåarjoeöörnege buerebe maahta skreejrehtidh åtnoem gaajhkh dah saemien tjaaleldhgïelh. Daennie tsiehkesne departemente aaj sæjhta daarpoem vierhtiedidh öörnegh dåarjodh tseegkemasse avijsefaalaldahke saemien gïelesne.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 62.</p>
<p>Avijse Snåsningen: Avijsesæjtoeh åarjelsaemiengïelesne snåasen tjïelte lea jaepeste 2008 saemien gïelen reeremedajvesne. Tjïelte lea dan mïeresne provs-yoUTUBe JULevsAeMieNgïeLesNe lea pryövemeprosjekte gusnie vidoesaadtegij tjïrrh gaskeviermesne jïh jeenjh utnijh gieh mealtan vaajtelieh skaepiedidh ovformellen jïh interaktijven arenam julevsaemien gïelen åvteste. Redaksjovne sæjhta noere saemiengïele-håålehkh Divtasvuodneste jïh saemiengïele-håålehkh regijovnistie giej journalistijen dååjrehts. Noerhtelaanten fylhketjïelte, saemiedigkie, sTh-fåante jïh Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente provsjekten åvteste maeksieh. Pryövoeprosjektem tjïrrehtidh web-Tv-saadtegisnie våhkosne skiereden 2009 raejeste. jektem <span type="quote">”gïelem Nastedh”</span> tseegkeme. Provsjekten åejvieulmie lea vååjnesasse jïh skreejrie åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem, jïh guektiengïelenvoete snåasesne jïh Noerhte-Trøndelagesne öövtiedidh. Daan sisvege ulmieh iedtjeles jïh væjranamme åtnoem åarjelsaemiengïelesne, jïh åarjelsaemien åtnoem byjjes tsiehkine jienede. voestes medija vihkeles bïevnese snåasen bïjre goh guektiengïeleldh tjïelte. Dååjrehts noerhtesaemien dajvijste vuesiehtieh avijsh lea vihkeles gïeleööhpehtimmien åvteste. Jienede vååjnesasse gïelem jïh kultuvrelahtesh byjjes tjiehtjelisnie maahta jienedamme åtnoem åarjelsaemiengïelesne, jïh barkoe åssjelh jïh jïjtjevuarkose saemien gïelen jïh kultuvren muhteste.</p>
<p>Avijse snåsningen sæjhta gïesegen 2009 aelkedh provsjektine avijsesæjtoejgujmie åarjelsaemiengïelesne jïh jeenjh saernieh åarjesaemien tsiehkiej bïjre. Daate vååromem bïejedh juktie avijse dåarjoeh åådtje pressedåarjoen mietie saemien avijsidie jaepeste 2010. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente provsjektem dåårje jaepien 2009.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Råajvarimmie 63.</p>
<p>Åarjelsaemien medijejarnge saemiedigkie sæjhta aelkedh provsjektine kaarhteddidh mij nuepieh gååvnesieh medijefaalaldahkem åarjelsaemien gïelesne evtiedidh.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvre – filme, teatere, lidteratuvre, </em><em type="bold">gærjagåetie </em></p>
<p><em type="italic">Filme </em>Dïhte nöörjen filmepolitihke edtja öövtiedidh saemien kultuvrem gorredidh jïh åvtenidh. staaten dåarjoe filmeprodusjovnese lea vihkeles vierhtie tjïrkedh vuartasjæjjide åadtjodh hijven filmefaalaldahkem jïjtje gïeline, man våaroemisnie jïjtje kultuvrisnie. </p>
<p>Daate seammalaakan saemien filme goh daaroen. Dan lissine evtiedimmiem jïh produksjovnen saemien filmide dåarjodh, lea dorjehtimmie saemien filmide jïh maanajgujmie jïh noerigujmie barkedh vihkeles suerkieh. soejkesjh gååvnesieh internasjovnalen saemien filmejarngem guovdageaidnusne tseegkedh. Reerenasse positijves vuajna dagkere filmejarngem tseegkedh, mij maahta dåarjodh stuerebe åvtemierie saemien filmese.</p>
<p>Juktie saemien åålmege jïjtje edtja maehtedh kultuvrepolitihkem stuvredh saemien siebredahkesne lea reeremem dejtie öörnegidie saemien teaterasse, lidteravride, bertemidie jïh gærjagåetide samiedigkien nuelesne.</p>
<p><em type="italic">Teatere </em>Beaivvasj saemie Teatere lea nasjovnalen institusjovne gamte teaterefaalaldahken tjïrrh voesteges saemien vuartasjæjjide Nöörjesne vuesehte, mohte aaj saemiej dajvine kraanalaantine fealade. Teatere lea eejnegen profesjovnellen institusjovne Nöörjesne scenesne gusnie saemeste. Dïhte reeremeldh dïedte Beaivvasj saemie Teatere lea saemiedigkien dïedte mïrredåarjoe tjïrrh reeredh Kultuvre- jïh gærhkoedepartemeneste. </p>
<p>Dah tseegkemh saemiej teaterij leah vihkeles åtnoem gosse saemien gïelem dæjpa. Teaterh leah</p>
<p>Filmh goh guovdageaidnustujmie jïh Tsïegle (gåabpegh Nils gaupe regissereme) dej tjïrrh saemien histovrije jïh aerpievuekien saemien kultuvre vuartasji jïh lea vihkeles samien gïele vååjnesasse. Jeenjh leah dah filmh vuajneme dovne Nöörjesne jïh ålkoerijhkine. Dah filmh aaj vitnigan jeenjh nöörjen jïh ålkoerijhken prijsh. arenah gusnie åtnoe jïh vååjnesasse saemien gïelem. Jeenjh klassijhken teatereboelhke – goh hamlet – saemien gïelese jarkoestamme jïh jeenjh orre saemiengïelesne tjaelieh. Amatöörebarkarimmieh, joekoen maanide jïh noeride jïh maanine jïh noerine, dåårje jeenjh arenah sjïdtedh gusnie maanah jïh noerh maehtieh saemiestidh.</p>
<p>Åarjelhsaemien Teatere lea vihkeles åarjelsaemien kultuvrem, gïelem, identitetem jïh jïjtjedomtesem tjïrkedh. Teatere lea jaepeste 2006 åådtjeme stinkes gïehtelimsdåarjoem saemiedigkien budsjetten tjïrrh. Barkeminie teatere edtja vielie dåarjoem tjïrkeh dan barkose ektiedimmielatjkoen tjïrrh fylhkentjïeltide åarjelsaemien dajvesne.</p>
<p><em type="italic">Gærjagåetie </em>Dïhte lea ulmie, dovne nöörjen ståvroefaamojste jïh saemiedigkien bieleste hijven gærjagåetiefaalaldahkem nænnoestidh saemien åålmegasse. Daenbiejjien lea saemiedigkie giej lea bijjemes dïedtem gærjagåetiefaalaldahkem tjïrkedh jïh evtiedidh saemien åålmegasse, mearan nöörjen ståvroefaamoeh lea dïedte mïrren sisnie ellies navsjonalen gærjagåetiepolitihke maam nænnoste buerie gærjagåetiefaalaldahkem gaajhkh tjïertide. Kultuvre- jïh gærhkoedepartemente edtja buektedh stoerredigkiebïevnesem gærjagåetiej bïjre jaepien 2009. Departemente sæjhta, saemiedigkien ektesne, saemien gærjagåetiegyhtjelassh vierhtiedidh gosse bïevnesinie barkedh. </p>
<p><em type="italic">Lidteratuvre </em>Dåarjoe saemiengïeleldh lidteratuvre saemiedigkeste vadta. Dan lissine læjhkomasse lidteratuvrese dåarjoeöörnemisnie evtiedæmman saemien lidteratuvride saemiedigkie jïjtje dåarjoeöörnegem bertemidie mah gærjah saemiengïelesne olkese vedtedh. Åejvieulmie öörneminie lea jienedamme produksjovnem nænnoestidh jïh åtnoem saemien lidteratuvreh jïh saemien bertemebransjem tseegkedh. </p>
<p>Råajvarimmie 64.</p>
<p>Åesiesöörneme saemien lidteratu- vridie Åssjeldahke dejnie åesiesöörneminie saemien lidteratuvridie sæjhta årrodh skreejrehtidh saemien lidteratuvre jaksoesåbpoe sjädta, jïh tjïrkedh nuekie saemien gærjah olkese vadtasuvvieh buerie nuekie kvalitetine. Daahtojelatjkosne saemiedigkie jïh saemien daajhtojesïebre gaskem jaepien 2009 sïemedigan barkoedåehkiem golme lihtsegigujmie mij edtja öörnemem gïehtjedidh mij tjïrkedh saemien tjiehpieslidteratuverh jïh musihke/joejke jaksoemïeresne.</p>
<p>Barkoedåehkie bïejesåvva göökte lihtsegh daajhtojesiebrijstie jïh akte saemiedigkeste. saemiedigkie lea barkoem aalkeme goerehtidh åesiesöörnemem saemien tjiehpieslidteratuvre jïh musihke/joejke.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: Goerehtimmie galka riejries jaepien 2009 mietie </em>sAeMieN vÅhKoe TRoMsØesNe gosse saemieåålmege biejjien goevten 6.-n lij jaepien 2009 öörneme saemien våhkoe Tromsøesne. Provgramme rihpesti seminarijem saemien gïelen bïjre, teknologije jïh skreejrehtimmieh Tromsøen gærjagåetesne. våhkosne lij aaj öörneme bielietæjmoem drop-in-kuvsjh saemien gïelesne gærjagåetesne. våhkoen lij aaj g.j. bööreme saemien lidteratuvrem åehpiedehteme, vuesiehtimmieh saemien daajtojste, saemien beapmoekuvsje, saemien teatere, saemien vaajeseboelhkejth maanide jïh saemiendaaroen gyrhkesjimmie. </p>
<p>Daarpoe dotkeme- jïh maahtoe- evtiedimmiesaemien gïelh voesteges evtiedamme boelveste boelves juhtieminie jïh destie evtidamme. evtiedimmie dejstie saemien gïelijste goh tjaaleldh gïeline lea minngemes aejkien dorjeme. Juktie dah saemien gïelh edtjieh maehtdh utnedh jeenjebe gïeledomeninie dovne tjaaleldh jïh gïeleldh gïeline lea daerpies terminologijem evtiedidh dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien. Dotkeme dejtie gïelide lea vihkeles våarominie vijrebe gïelen evtiedæmman.</p>
<p>Dah leah stoere joekehts dej ovmessie saemien byjressiebredahkij gaskem jïh dah joekehts saemien dajvij gosse man jïjnjh saemien lea aarkbeajjetjen ektiedimmie- jïh gaskesadtemegïele. vihkeles jeenjh daajroeh guktie faktovrh gos man stoerre bieliem saemien åålmegistie, bårros saemien orreme, byjres mïele jïh kultuvrellen jïh gïelen unnebelåhkoetsiehkie vadta ovmessie tsiehkieh dan saemien gïeleldh evtiedimmien åvteste dejnie ovmessie saemien dajvine. Joeken lea vihkeles jeenjebe gellien-laaketjen guvviem åådtje dejtie saemien gïelij tsiehkiej evtiedimmien åvteste mearoe- jïh markasaemien dajvine jïh julev- jïh åårjelsaemien dajvine.</p>
<p>Jeenjh öörnegh jïh råajvarimmieh leah tseegkeme juktie dam saemiengïeleldh evtiedimmiem tjïrkedh. Juktie edtja årrodh mïrrestalleme aalkoetsiehkieh evtiedimmien muhteste dejstie saemien gïelijstie lea daerpies vuejnedh man jeenjh dah leah maahteme evtiedidh tjïrkedh dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien gïelide. Dïhte daajroe lea vihkeles våarome dan båetije barkoen åvteste dej saemien gïelijgujmie.</p>
<p>Jeenjh dajvine gusnie saemien gïele lea vaenidimmie lea dïhte kontinurligen gïeleldh reproduksjovnem boelveste boelvese fassehte maanajgïertesne jïh ööhpehtimmesne saemien maadth- jïh jåarhkeskuvlesne. Daate skaepedi jeatjahdahteme rammestillemh dan saemien gïele-evtiedimmien åvteste, dovne almetjen åvteste, saemien byjreskesiebredahkij jïh saemien ellies siebredahken åvteste. Daarpoe lea stuerebe systematijhken maahtoe dah gïeleldh eevtiedimmieprossesij bïjre juktie tsiehkide guarkedh eevtiedimmien åvteste dah saemien gïelh båetiej biejjien.</p>
<p>Aaj daarpoe stuerebe maahtoe eevtiedimmiejåhtemh åtnosne saemien gïeleste goh ektiedimmie- jïh gaskesadtemegïeline saemien fuelhkine, saemien maanaj- jïh noerij, saemien eejhtegi jïh jeatjah geerve saemiej aarkebiejjie dovne noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien dajvine. seamma aejkien goh eevtiedimmie saemien siebredahkesne jeenjebe aerpies baarkojste jïjnje daaletji barkose åtnoem gaarvani jïh maahtoem jeenjh aerpievuekien baakoeh jïh jiehtegh maadthjielemij veadtaldihkie aaj gaarvani. vihkeles dah dokumenteredh jïh vaarjelidh goh vihkeles bieliem saemien kultuvreaerpeste jïh goh våarome vijrebe evtiedimmie saemien terminologijem.</p>
<p>Juktie gïelemålsome saemien gïeleste daaroen gïelese jeenjh dajvine dan guhkie båateme lea aarkbiejjien åtnoe luvlesaemien jïh pihtesaemien jïh aaj ovmessie saemien smaarehtjïerth gaarvanamme. Dah saemien gïelh jïh smaarehtjïerth lea vihkels bieliem destie saemien gellielaaketjejïh dan gaavhtan vihkeles maahtoem dej bïjre gorredidh. saemiedigkie tjuevtjede ennje daarpoe sïejhme åvtenimmie maadthdotkemasse saemien gïelij bïjre, dovne gosse gïeleldh tsiehkieh, lidteratuvrem jïh jeajtah aamhtesh dæjpa - noerhtesaemien, julevsaemien jïh åarjelsaemien, mohte aaj gosse dah jeatjah gïelh dijpieh. evtiedimmie systematijen maahtoe dej saemien gïelij bïjre sæjhta maehtedh gïele-evtiedæmman buaremh gaajhkine dajvine. vijrebe saemiedigkie sæjhta tjuara ulmide eevtjedh, skreejremem saemiengïeleldh dotkijh jïh saemien gïelem daajroegïeline tjïrkedh jïh aaj terminologijveeevtiedimmie ovmessie faagesuerkine. saemiedigkie uvtede jïjtje dotkemeprovgrammem tseegkedh saemiengïeleldh dotkemen åvteste.</p>
<p>Dotkemeraerien <em type="italic">provgramme saemien dotkeme I </em>lij boelhkesne 2001 – 2005. Jaepeste 2007 lea orre dotkemeprovramme aalkeme – <em type="italic">Provgramme saemien dotkeme II. </em>Provgrammen jåhtemetïjje lea boelhkesne 2007-2017. gosse saemien gïelem dæjpa sïevede provgrammesne j.g. vihkeles lea skreejredh saemien gïelem utnedh dotkemisnie jïh dah gaavhtan maahta meatan åårodh saemiengïeleldh daajroetradisjovnem darjodh. vijrebe vuesehte åarjelsaemien, julevsaemien jïh luvlesaemien lea smaave gïelh jïh aejhtemes tsiehkine. sïevede provgramme joekoen sæjhta provsjektide eevtjedh mah maehtieh tjoevkedh jïh tjïrkedh saemien unnebelåhkoegïelij tsiehkiem. </p>
<p>Råajvarimmie 65.</p>
<p>Dotkememaahtoem bigkedh åarjelsaemien jïh julevsaemien gïelesne Daenbijjien gååvnese ohtje systematisereme dotkeme åarjoelsaemien jïh julevsaemien gïelesne. systematijen maahtoetseegkem jïh dotkeme dejtie gïelide sæjhta årrodh vihkeles våarome vijrebe barkoen åvteste tjïrkedh jïh eevtiedidh åarjelsaemien jïh julevsaemien gïelide. Dïhte lea dan dueksne daarpoe dotkememaahtoem tseegkedh åarjelsaemien jïh julevsaemien gïeline. Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente sæjhta jaepien 2009 jienedidh dah ealemh Dotkemeraaran saemien dotkemen ii åvteste mïerhkeme dotkemebarkoem gïelide åarjelsaemien jïh julevsaemien, dan nuelesne stipendijatesijjieh dåakteregraadedaltesisnie.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Barkoe- jïh ektiedimmiedepartemente Tïjjeperspektijve: Aalka 2009 </em></p>
<p>Råjvarimmie 66.</p>
<p>Dotkeme- jïh faage/ vierhtiehjarnge saemien parlamentarijen raerie lea dorjeme uvtelassem orre åårganisereme saemien gïelebarkojste saemidigkien dïedtedajvesne sisnjelen. Aktem dejstie juvnehtimmijstie lea ektine saemien dotkeme-, faage- jïh vierhtiejarnge saemien gïelide. Barkoelaavenjassh dan åårgane sæjhta gaskem jeatjabem gïeledotkeme, gïelehåksoe, gïele-eevtiedimmie, terminologijebarkoem, normereme, nommedïenesje, sijjienomme jïh bïevnesh saemien gïelefaageldh gyhtjelassij bïjre. saemiedigkien vuajnoen mietie lij bööremes saemien gïelefaageldh barkoem tjåanghkenidh dotkeme- jïh faage/viehtiehjarngese. Mearan saemien gïelebarkoem ovmessie laantine barka, sæjhta aktine <span type="quote">”elliessaemien”</span> vierhtiehjarnge darjodh saemien gïelefaagebarkoem faageldh tjerkebe sjædta. Aktine faageldh åårganem jal h ektine faageinstitusjovnem tseegkedh, sæjhta stuerebe nuepieh buerebe almetjij jïh ealamadtjij vierhtieh nuhtjedh ulmine dej saemien gïelh tjïrkedh jïh evtididh. såevmien saemiedigkie daelie saemiedigkine Nöörjesne jïh sveerjesne ektesne barka ohtsedimmiem åvteprovsjektese maam dotkeme- jïh faagevierhtiehjarngem dæjpa.</p>
<p><em type="italic">Dïedtije: Saemiedigkie Tïjjeperspektijve: 2009 </em></p>
<p>Saemien statistihke Åålmehtahteme <em type="italic">Saemien statistihke 2008 </em>statistijhken jarngebyrå:este dan sisvege statistihke relevansinie saemien siebredahketsiehkiej åvteste Nöörjesne. statistihken åevjieaamhtesinie geografijen lihkemem, deadta saemien årromesijjieh saltvaerien noerhtelen. Dan lissine laantedijpeme saemien statistihke. Åålmehtahteme joe tjöönghkeme jïh bæjjoehtamme statistihkem dæjpa statistihken jarngebyrå:esne vuj aamhtesh mah leah ovmessie saemien institusjovnistie åådtjeme. </p>
<p>Åålmehtahtemen ulmie lea tjåanghkan jïh orre vuesiehtimmiem vuesehte saemien statistihkeste. Dan gïele lea daaroen jïh noerhtesaemien. orrestahteme versjovne saemien statistihkeste vadtasåvva fïehten mubpien jaepien. Dan lissine sæjhta statistijhken jarngebyrå:e orre-eevtiedamme saemien statistihkem vuestehte www.ssb.no/samer.</p>
<p>Buakteme:</p>
<p>Barkoe- jïh ektiedimmiedepartementeste</p>
<p>Byøgkeles institusjovnh maehtieh jienebh låhkoeh dongkedh daestie:</p>
<p>Departementenes servicesenter</p>
<p>Post og distribusjon</p>
<p>E-påaste: publikasjonsbestilling@dss.dep.no</p>
<p>Fakse: 22 24 27 86</p>
<p>Tjaalegekode: A-0025 S</p>
<p>Haemie: Departementenes servicesenter</p>
<p>Guvvie: Leif Arne Holme</p>
<p>Trygke: Departementenes servicesenter 05/2009 – 300</p>
</body></document>
