<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.humanrights.gov.se/dynamaster/file_archive/081106/f1e2399d05c053a8c093e359d000c97c/Rekspr%E5kstadgan20060927-%20sydsamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="ron">Europaraerie</p>
<p>Ministeremoenehtse</p>
<p>Ministeremoenehtsen raeriestimmie RecChl(2006)4 guktie Sveerje europan njoelkedassine laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline edtja barkedh.</p>
<p>(Dååhkasjehteme ministeremoenehtsasseste 974:en mubpietjåahkosne rihkeden 27 b.n 2006)</p>
<p>Ministeremoenehtse,</p>
<p>latjkes goh 16 arikelinie europa njolkedassesne laantebielie-jallh unnebelåhkoegieline,</p>
<p>mejtie ratifikasjovnedirregem aajhtese mejtie Sveerje goevten 9 b.n 2000 seedthsuvvi,</p>
<p>mejtie maehtelesmoenehtsen reektehtsem dååhkasjehteme guktie sveerje njolkedassen mietie barka,</p>
<p>mejtie vuartesje daam reektehtsem  tjaalasovveme laavenjassij mietie mah Sveerje altese mubpie reektehtsinie seedtin, lissielaavenjassh sveerjen reeremistie, laavenjassh åårganijste åådtjeme jih tjåangkojste mah laaken mietie Sveerjesne buektiehtamme jih dovne laavenjassj</p>
<p>mejtie maehtelesmoenehtse åådtjeme gåessie barkijesijjieh guessiestehteme, eavadamme sveerjen reeremi tjilkeme sisvegen bijre ekspertemoenehtsen reektehtsinie,</p>
<p>sveerjen reeremh raeriestamme ekspertemoenehtsem goltelidh jih voestes säjjan biejedh daam:</p>
<p>1.  Raeriestimmieh buektiehtidh Tjilkemistie såemie jih åarjelsaemiengielij bijre dan</p>
<p>gaavhtan reeremedajvh stueremdidh såemien jih åarjelsaemien gielide jih dovne sjiere laakem buektiedidh laantebielie- jallh unnebelåhkoegielide jih naasjovne reeremem tsegksovvedh barkoem vaaksjodh.</p>
<p>2.  Bööremes råajvarimmine aelkedh guktie ööhpehtimmie åadtjodh laantebielie- jallh</p>
<p>unnebelåhkoegieline jih viehkiehtidh daaletje tjomperh jih viertietjomperh luejtedh  jih sjiere soejkesjem buektiedidh jijnjebh lohkedäjjah åadtjodh jih jille-ööhpehtimmiem buektiehtidh laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline.</p>
<p>3.  Daaletje hammoeh sjiehtedidh ööhpehtämman laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline</p>
<p>Sveerjen barkose njolkedassen mietie, dam darjodh kvalitetem bueremdidh jih   ietnie“-ööhpehtimmiem åadjodh jih bööremes barkedh guktiengiele ööhpehtimmiem åadtjodh.</p>
<p>4.  Varke jeatja jih orre råajvarimmieh barkedh åarjelsaemien gielem vaarjelidh.</p>
<p>5.  Öörneme policym biejesovvedh jih åårgane råajvarimmieh vaeltedh njaalmelth jih</p>
<p>tjaalelth gielh skraejriehtidh nuhtjedh  saemie, såemie jih meänkieli gosse dööpmestovline  jih reeremenie bieljelidh.</p>
<p>6.  Skraejriehtidh jih/ jallh  geehpebe darjodh gosse jih /jallh unnemes aktem plaeriem</p>
<p>buektiedidh saemien gielesne jallh meankielisne.</p>
<p>7.  Råajvarimmieh vaeltedh daajroem jih guarkoem stueremdidh laantebielie- jallh</p>
<p>unnebelåhkoegielij bijre sveerjen eektievuekesne.</p>
</body></document>