<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.humanrights.gov.se/dynamaster/file_archive/081106/f1e2399d05c053a8c093e359d000c97c/Rekspr%E5kstadgan20060927-%20sydsamiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Europaraerie Ministeremoenehtse Ministeremoenehtsen raeriestimmie RecChl(2006)4 guktie Sveerje europan njoelkedassine laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline edtja barkedh. (Dååhkasjehteme ministeremoenehtsasseste 974:en mubpietjåahkosne rihkeden 27 b.n 2006) Ministeremoenehtse, latjkes goh 16 arikelinie europa njolkedassesne laantebielie-jallh unnebelåhkoegieline, mejtie ratifikasjovnedirregem aajhtese mejtie Sveerje goevten 9 b.n 2000 seedthsuvvi, mejtie maehtelesmoenehtsen reektehtsem dååhkasjehteme guktie sveerje njolkedassen mietie barka, mejtie vuartesje daam reektehtsem tjaalasovveme laavenjassij mietie mah Sveerje altese mubpie reektehtsinie seedtin, lissielaavenjassh sveerjen reeremistie, laavenjassh åårganijste åådtjeme jih tjåangkojste mah laaken mietie Sveerjesne buektiehtamme jih dovne laavenjassj mejtie maehtelesmoenehtse åådtjeme gåessie barkijesijjieh guessiestehteme, eavadamme sveerjen reeremi tjilkeme sisvegen bijre ekspertemoenehtsen reektehtsinie, sveerjen reeremh raeriestamme ekspertemoenehtsem goltelidh jih voestes säjjan biejedh daam: 1.</p>
<p>Raeriestimmieh buektiehtidh Tjilkemistie såemie jih åarjelsaemiengielij bijre dan gaavhtan reeremedajvh stueremdidh såemien jih åarjelsaemien gielide jih dovne sjiere laakem buektiedidh laantebielie- jallh unnebelåhkoegielide jih naasjovne reeremem tsegksovvedh barkoem vaaksjodh. 2.</p>
<p>Bööremes råajvarimmine aelkedh guktie ööhpehtimmie åadtjodh laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline jih viehkiehtidh daaletje tjomperh jih viertietjomperh luejtedh jih sjiere soejkesjem buektiedidh jijnjebh lohkedäjjah åadtjodh jih jille-ööhpehtimmiem buektiehtidh laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline. 3.</p>
<p>Daaletje hammoeh sjiehtedidh ööhpehtämman laantebielie- jallh unnebelåhkoegieline</p>
<p>Sveerjen barkose njolkedassen mietie, dam darjodh kvalitetem bueremdidh jih ietnie“-ööhpehtimmiem åadjodh jih bööremes barkedh guktiengiele ööhpehtimmiem åadtjodh. 4.</p>
<p>Varke jeatja jih orre råajvarimmieh barkedh åarjelsaemien gielem vaarjelidh. 5.</p>
<p>Öörneme policym biejesovvedh jih åårgane råajvarimmieh vaeltedh njaalmelth jih tjaalelth gielh skraejriehtidh nuhtjedh saemie, såemie jih meänkieli gosse dööpmestovline jih reeremenie bieljelidh. 6.</p>
<p>Skraejriehtidh jih/ jallh geehpebe darjodh gosse jih /jallh unnemes aktem plaeriem buektiedidh saemien gielesne jallh meankielisne. 7.</p>
<p>Råajvarimmieh vaeltedh daajroem jih guarkoem stueremdidh laantebielie- jallh unnebelåhkoegielij bijre sveerjen eektievuekesne.</p>
</body></document>
