<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Fasseldimmie SDJ-dajvesne</title><genre code="science"/><author><person firstname="Gunnar" lastname="Claus" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2014</year><wordcount>2575</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://samilogutmuitalit.no/sites/default/files/publications/3.sysselsetting_i_stn-omr.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="3_sysselsetting_i_stn.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">3 Fasseldimmie SDJ-dajvesne Gunnar Claus </em>, Barkoemaarkedestatistihken seksjovne, Statistisk sentralbyrå, Oslo Åeniedasse Fasseldimmiestatstihke maam registerijstie åtna 4.njealjehtsjaepeste 2012 vuesehte fasseldimmie SDJ-dajvesne joekehtslaakan juakasåvva goh dïhte sïejhme fasseldimmie laantesne. Daesnie libie pryöveme sjïere væhtah SDJ-dajvesne vuesiehtidh viehkine fasseldimmiem joekedidh jielemen, kaarri jïh nyjsenæjjaj, aalteren, ööhpehtimmien jïh jeatjah ovmessie væhtaj mietie. Åejvievæhtah vuesiehtieh fasseldimmieprosente SDJ-dajvesne lea vueliehkåbpoe goh laanten gaskemedtie, men jeerehte. Dïhte lij laanten gaskemedtien bijjelen båarasåbpoe almetjidie SDJ-dajvesne, jïh sagki vueliehkåbpoe dejtie nuerebe årrojedåehkide. Jienebh almetjh SDJ-dajvesne mah aalkoejielieminie barkin, jïh låhkoe jollebe ööhpehtimmine lij vueliehkåbpoe goh laanten gaskemedtie. Låhkoe fasseldamme almetjijstie jollebe ööhpehtimmine, lij medtie guektiengïerth dan stoerre nyjsenæjjaj luvnie goh kaarri luvnie SDJ-dajvesne. </p>
<p><em type="italic">Joekedamme dejnie ovmessie dajvine Nöörjen sisnjelen Saltfjellet noerhtelen, dellie vuajna stoerre jeeredh lin dejnie ovmessie variabelinie, jïh SDJ-bieliedajvh eah seamma aktelaaketje tendensh vuesehth. </em><em type="bold">3.1 SDJ-dajve </em>Daate artihkele lea ånnetji dan våaromen bïjre mij fasseldimmiestatistihken bïjre gååvnese dejtie ovmessie geografeles dajvide. Årrojh jïh fasseldamme almetjh aaltarisnie 15-74 jaepieh gïehtelimsdajvesne Saemiedigkien dåarjoeöörnegidie jieliemasse (SDJ) (daaroen STN) lea dïhte geografeles dajve maam mijjieh edtjebe veelebe vuartasjidh. </p>
<p>SDJ-dajve voenges siebriedahkh feerhmie mejtie vuarjesjeminie goh joekoen vihkeles juktie saemien kultuvrem jïh jieliemassem vaarjelidh jïh vijriesåbpoe evtiedidh, jïh Saemiedigkie sjïere viehkiedïrregh åtna daejtie dajvide. 1/1-2012 raejeste 21 ellies tjïelth jïh bielieh 10 tjïeltijste Saltfjellet noerhtelen leah dajvesne. SDJ-dajve lea mahte 60 prosenth Nöörjen dajveste Saltfjellet noerhtelen, jïh ånnetji vielie goh 14 prosenth årroejijstie leah seamma dajvesne.</p>
<p>Akte vijries åehpiedehteme</p>
<p>SDJ-dajveste kaarhtigujmie, tabelligujmie, jarkelimmiejgujmie tïjje doekoe, mah tjïelth jïh dajvh mah leah meatan jïh jïjnje jeatjah leah SSB-bæjhkoehtimmesne 2014/1 <span type="quote">”Samisk statistikk 2014”</span>. Tabelline jïh figuvrine SDJ-dajve viertiestamme sjædta göökte jeatjah dajvigujmie. Dïhte akte lea akte dajve mij edtja goh akte plearoeh årromedajve årrodh. Dïhte gaajhkide dajvide feerhmie Saltfjellet noerhtelen, bielelen SDJ-dajve, jïh ij darhkh doh njieljie tjïelth jïjnjh årrojigujmie, gïdtjh Tromsø, Bådåddjo, Harstad jïh Alta. Dïhte mubpie viertiestimmiedajve lea <span type="quote">”abpe laante”</span>. Daate dajve dovne SDJ-dajvem jïh <span type="quote">”Saltfjellet noerhtelen”</span>-dajvem meatan åtna. Nöörje Saltfjellet noerhtelen 10 geografeles dajvine juakasåvva, joekedamme dejnie golme noerhtemes fylhkine. Govhte dejstie leah SDJ-dajvh. Joekedamme fylhki mietie dle vïjhte dajvh Finnmaarhkesne (golme SDJ-dajvh), golme Tromsesne (göökte SDJ-dajvh) jïh göökte Nordlaantesne (akte SDJ-dajve). <em type="bold">3.2 Fasseldimmie </em>Tabelle 3.1. såemies sïejhme væhtah fasseldimmesne vuesehte dejnie ovmessie dajvine. Åenehkslaakan maahta jiehtedh SDJ-dajve ektesne aktem vueliehkåbpoe fasseldimmieprosentem utni, ånnetji vueliehkåbpoe fasseldimmiem nyjsenæjjaj luvnie, jienebh fasseldamme almetjh aalkoejielemi sisnjeli, vaenebh universiteetine/jïlleskuvline, vaenebh pendlerh, vaenebh sis-juhtijh jïh dah mah lin fasseldamme lin ånnetji båarasåbpoe viertiestamme abpe laantine. Abpe SDJ-dajve, viertiestamme jeatjah dajvigujmie Saltfjellet noerhtelen, doh seamma tendensh vuesiehti, bielelen pendlerelåhkoe. <em type="bold">Tabelle 3.1 Man gellie årrojh jïh fasseldamme almetjh 15 -74 jaepieh, </em><em type="bold">dajvi mietie jïh ovmessie væhtaj mietie. 4. njealjehtsjaepien 2012 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. 1 Bielelen almetjh mah årroeh staarine Alta, Tromsø, Harstad jïh Bådåddjo.</p>
<p>Man gellie årrojh</p>
<p>Man gellie fasseldamme almetjh</p>
<p>Man gellie nyjsenæjjah dej fasseldamme almetji luvnie</p>
<p>Man gellie fasseldamme almetjh aalkoejielemi sisnjeli</p>
<p>Man gellie fasseldamme almetjh universiteetine /jolleskuvleööhpehtimmine</p>
<p>Låhkoe dejstie fasseldamme almetjijstie mah leah peendlerh</p>
<p>Låhkoe dejstie fasseldamme almetjijstie mah leah sisjuhtijh</p>
<p>Gaskemedtien aaltere dejtie fasseldamme almetjidie</p>
<p>Nöörje3 768 00568,7 %46,9 %2,5 %35,9 %33,8 %12,9 %42</p>
<p>SDJ-dajvh41 85664,5 %45,7 %9,5 %25,3 %24,6 %7,8 %42</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke jillie2 91166,4 %41,0 %17,0 %21,6 %25,5 %11,5 %45</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke luvlie2 94762,0 %44,5 %16,3 %23,2 %20,5 %15,0 %43</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke Sisnjelds 9 51970,3 %48,1 %9,5 %30,9 %16,5 %8,1 %44</p>
<p>SDJ, Noerhte-Tromse13 77365,3 %45,7 %8,7 %24,1 %25,0 %6,3 %43</p>
<p>SDJ, Åarjel-/Gaske-Tromse10 59367,8 %45,5 %7,6 %23,7 %33,0 %6,5 %43</p>
<p>SDJ, Noerhte Nordlaante2 11367,0 %43,5 %4,7 %23,4 %22,9 %7,1 %44</p>
<p>Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen1133 03064,6 %46,4 %5,8 %27,1 %17,8 %9,1 %43</p>
<p>Finnmaarhke jillie, ij SDJ11 23663,3 %45,9 %6,0 %29,4 %10,9 %15,6 %41</p>
<p>Finnmark luvlie, ij SDJ15 90667,2 %47,5 %4,8 %30,3 %10,7 %14,3 %41</p>
<p>Åarjel-/Gaske-Tromse, ij SDJ24 85559,8 %45,8 %5,3 %26,9 %24,4 %6,6 %42</p>
<p>Noerhte Nordlaante, ij SDJ81 03365,4 %46,5 %6,2 %26,2 %18,1 %7,8 %43</p>
<p>Tabelle 3.2 fasseldimmiestatistihkem abpe Nöörjese vuesehte, jïh dejtie ovmessie bieliedajvide Nöörjesne Saltfjellet noerhtelen. Låhkoe fasseldamme almetjijstie aaltarisnie 15 – 74 jaepieh SDJ-dajvesne lij mahte 27 000 almetjh, mij lij 1,0 prosente dejstie ållesth fasseldamme almetjijstie Nöörjesne daennie aalteredåehkesne jaepien 2012. <em type="bold">Tabelle 3.2 Årrojh, fasseldamme almetjh 15-74 jaepieh jïh fasseldimmieprosenth 2012 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. 1 Bielelen almetjh mah årroeh staarine Alta, Tromsø, Harstad jïh Bådåddjo. Låhkoe dejstie fasseldamme almetjijstie SDJ-dajvesne lea vueliehkåbpoe goh abpe Nöörjesne, jïh aaj vueliehkåbpoe goh viertiestimmiedajve Saltfjellet noerhtelen jaepien 2012. Naemhtie aaj gosse mijjieh nyjsenæjjah jïh kaarrh fïereguhtene haeresne viertiestibie. Jis mijjieh dejtie sjïere bieliedajvide vuartasjibie SDJ-dajven sisnjelen, dellie dïhte naa jïjnjem jeerehti. Vuesiehtimmien gaavhtan lij fasseldimmieprosente nyjsenæjjaj luvnie SDJ-dajvesne noerhte Nordlaantesne 57,7 prosenth, mij lij gaektsie prosentepoengh vueliehkåbpoe goh fasseldimmieprosente abpe Nöörjese. Nyjsenæjjah SDJ-dajvesne sisnjelds Finnmaarhkesne vuestelen, aktem fasseldimmieprosentem 67,6 prosentine utnin. Daate lij mahte göökte prosentepoengh jollebe goh laanten taale. Sisnjelds Finnmaarhke lij aaj dïhte aajnehke dejstie vuesiehtamme dajvijste gusnie nyjsenæjjah aktem jollebe fasseldimmieprosentem utnin goh kaarrh jaepien 2012. <em type="bold">Figuvre 3.1 Fasseldimmieprosenth 1 årroejidie 15-74 jaepieh 2002 - 20122 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. 1 Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen eah almetjh feerhmh mah årroeh staarine Alta, Tromsø, Harstad jïh Bådåddjo. 2 Jaepien 2006 raejeste dellie aaltereraaste, jis edtji ryöknesovvedh goh fasseldamme, vueliedamme sjïdti 16 jaepien båeries raejeste 15 jaepien båeries raajan, gaskenasjovnaale juvnehtimmiej mietie. Seamma tïjjen aalteretjïelkestimmie jorkesi aaltaristie jaepien minngiegietjesne aaltarasse referansemierien minngiegietjesne.</p>
<p>Tjåanghkan</p>
<p>Kaarrh</p>
<p>Nyjsenæjjah</p>
<p>Tjåanghkan</p>
<p>Kaarrh</p>
<p>Nyjsenæjjah</p>
<p>Tjåanghkan</p>
<p>Kaarrh</p>
<p>Nyjsenæjjah</p>
<p>Nöörje3 768 0051 920 1651 847 8402 589 0001 375 1901 213 81068,7 %71,6 %65,7 %</p>
<p>SDJ-dajvh41 85622 28819 56826 98014 64312 33764,5 %65,7 %63,0 %</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke jillie2 9111 6261 2851 8051 06574062,0 %65,5 %57,6 %</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke luvlie2 9471 5941 3531 9251 06985665,3 %67,1 %63,3 %</p>
<p>SDJ, Finnmaarhke Sisnjelds9 5194 9824 5376 3743 3083 06667,0 %66,4 %67,6 %</p>
<p>SDJ, Noerhte-Tromse13 7737 3296 4448 9034 8314 07264,6 %65,9 %63,2 %</p>
<p>SDJ, Åarjel-/Gaske-Tromse10 5935 5974 9966 7093 6563 05363,3 %65,3 %61,1 %</p>
<p>SDJ, Noerhte Nordlaante2 1131 1609531 26471455059,8 %61,6 %57,7 %</p>
<p>Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen1133 03068 71964 31188 36047 32041 04066,4 %68,9 %63,8 %</p>
<p>Finnmaarhke jillie, ij SDJ11 2365 9035 3337 9014 2763 62570,3 %72,4 %68,0 %</p>
<p>Finnmaarhke luvlie, ij SDJ15 9068 2797 62710 7805 6575 12367,8 %68,3 %67,2 %</p>
<p>Åarjel-/Gaske-Tromse, ij SDJ24 85512 86511 99016 7089 0597 64967,2 %70,4 %63,8 %</p>
<p>Noerhte Nordlaante ij SDJ81 03341 67239 36152 97128 32824 64365,4 %68,0 %62,6 %</p>
<p>Man gellie årrojh</p>
<p>Man gellie fasseldamme almetjh</p>
<p>Fasseldimmieprosenth63%65%67%69%71%2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012</p>
<p>Nöörje</p>
<p>Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen</p>
<p>SDJ-dajvh</p>
<p>Doh joekehtsh fasseldimmieprosentine dej golme dajvi gaskem lin naa tjåadtjoen boelhken 2002 raejeste 2012 raajan. Aarvoe abpe SDJ-dajvese lea medtie vïjhte prosentepoengh vueliehkåbpoe orreme goh laanten taale daan luhkiejaepieboelhken. Maahta vååjnedh goh heannadimmieh mah dam nasjovnaale fasseldimmiem tsevtsieh aaj SDJ-dajvem seammalaakan tsevtsieh. <em type="bold">3.3 Fasseldimmie – joekedimmie jielemi mietie jïh gaskemedtien aaltere </em></p>
<p>Fasseldimmie Nöörjesne lea golme prosentigujmie læssanamme 2008 raejeste 2012 raajan. Seamma boelhken Nöörjen årrojh leah vielie læssanamme. SDJ-dajvese dle årrojelåhkoe ij leah dan jïjnjem jorkesamme seamma boelhken, men låhkoe fasseldamme almetjijstie lea vaananamme göökte prosentigujmie.</p>
<p>Aalkoejielemh</p>
<p>Fasseldimmie jåartaburresne jïh göölemisnie lij medtie 10 prosenth dejstie fasseldamme almetjijstie SDJ-dajvesne jaepien 2012, jïh abpe laantese doh jielemh lin ånnetji vielie goh göökte prosenth. Aalkoejielemi låhkoe lea vaananamme 2008 raejeste 2012 raajan, dovne SDJ-dajvese jïh abpe laantese.</p>
<p><em type="bold">Tabelle 3.3 Låhkoe fasseldamme almetjijstie jielemi mietie 2008 jïh 2012 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke.</p>
<p>Byögkeles reereme</p>
<p>Prosentelåhkoe dejstie fasseldamme almetjijstie mah byögkeles reeremen sisnjelen barkin jaepien 2012 lij jollebe SDJ-dajvesne goh abpe laantesne. 2008 raejeste 2012 raajan dïhte låhkoe fasseldamme almetjijstie byögkeles reeremen sisnjelen lea læssanamme dovne SDJdajvesne (6 prosenth) jïh abpe laantesne (12 prosenth).</p>
<p>Seammalaakan lea göökte jeatjah jielemigujmie gusnie byögkelesvoete lea akte stoerre barkoevedtije, ööhpehtimmie jïh healsoe/hokse. Jollebe prosentelåhkoe dejstie fasseldamme almetjijstie SDJ-dajvesne, jïh vueliehkåbpoe lissiehtimmie fasseldamme almetjijstie SDJdajvesne goh abpe laantesne.</p>
<p>Industrije jïh gööleme/lidteme/gueliebïepmehtimmie</p>
<p>Tabelle 3.3 vuesehte SDJ-dajve aktem lissiehtimmiem utni fasseldimmesne industrijesne. Daate lissiehtimmie lij hævvi vienth dan åvteste doh barkijh <span type="quote">”guelieleekedimmien”</span> sisnjelen aktem jeatjah dïejvesen nualan böötin. Jaepien 2012 åvtelen dah lin bïejesovveme <span type="quote">”Gööleme, lidteme jïh gueliebïepmehtimmien”</span> nualan (jallh veelebe tjïertestimmie ”dorjemasse 2008</p>
<p>Låhkoe 20082012</p>
<p>Låhkoe 2012</p>
<p>Jarkelimmie låhkoste prosenten mietie 2008 - 2012</p>
<p>Tjåanghkan27 5951730 %26 9801999 %-2 %01 Jåartaburrie, vijreme jïh vijrebarkoe 1 595100,0 %1 350100,0 %-15 %03 Gööleme, lidteme jïh gueliebïepmehtimmie1 43890,2 %1 18087,4 %-18 %10 - 33 Industrije1 596100,1 %1 862137,9 %17 %41 - 43 Bigkeme jïh tseegkeldahkebarkoe2 523158,2 %2 387176,8 %-5 %47 Detaljeåesiestimmie2 197137,7 %2 018149,5 %-8 %49 - 53 Skovhte jïh vöörhkeme 1 818114,0 %1 731128,2 %-5 %84 Byögkeles reereme jïh vaarjelimmie2 036127,6 %2 157159,8 %6 %85 Ööhpehtimmie2 617164,1 %2 612193,5 %0 %86-88 Healsoe- jïh hoksedïenesjh 6 385400,3 %6 372472,0 %0 %</p>
<p>Jeatjah jielemh5 390337,9 %5 311393,4 %-1 %</p>
<p>Tjåanghkan2 525 0004659 %2 589 0005973 %3 %01 Jåartaburrie, vijreme jïh vijrebarkoe 54 192100,0 %43 345100,0 %-20 %03 Gööleme, lidteme jïh gueliebïepmehtimmie 15 96929,5 %15 29135,3 %-4 %10 - 33 Industrije255 949472,3 %229 192528,8 %-10 %41 - 43 Bigkeme jïh tseegkeldahkebarkoe191 158352,7 %201 904465,8 %6 %47 Detaljeåesiestimmie218 230402,7 %208 963482,1 %-4 %49 - 53 Skovhte jïh vöörhkeme145 935269,3 %142 406328,5 %-2 %84 Byögkeles reereme jïh vaarjelimmie141 292260,7 %158 032364,6 %12 %85 Ööhpehtimmie194 587359,1 %203 142468,7 %4 %86-88 Healsoe- jïh hoksedïenesjh477 683881,5 %510 7731178,4 %7 %</p>
<p>Jeatjah jielemh830 0051531,6 %875 9522020,9 %6 %</p>
<p>SDJ-dajve</p>
<p>Nöörjebeapmoegueleste, myövhkeskreekh, krepsekreekh jïh naaloeskinnh mearoe- jïh mearoegaedtien akvakultuvresne”, jielemekode 03.211). 2012 raejeste fasseldamme almetjh <span type="quote">”guelieleekedimmien”</span> sisnjelen leah industrijese sertiestamme, vueliedåehkien nualan man nomme <span type="quote">”leekedimmie, gïetedimmie jïh konserveradimmie gueleste jïh jeatjahsåarhts gueliebeapmoeh”</span> (jielemekode 10.209). Daan dïejvesejarkelimmien gaavhtan lea geerve jarkelimmietaalide toelhkestidh.</p>
<p><em type="bold">Tabelle 3.4 Gaskemedtien aaltere fasseldamme almetjidie 15-74 jaepieh </em><em type="bold">jielemen mietie 2008 jïh 2012 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. 1 Bielelen almetjh mah årroeh staarine Alta, Tromsø, Harstad jïh Bådåddjo. Fasseldamme almetji aaltere Gaskemedtien aaltere dejtie mah leah fasseldamme SDJ-dajvesne jaepien 2012 lij 43.4 jaepieh. Daate mahte göökte jaepieh jollebe goh laanten gaskemedtie. Gaskemedtien aaltere SDJ-dajvesne lij jollemes göölemen, lidtemen jïh gueliebïepmehtimmien sisnjeli, jïh vueliehkommes detaljeåesiestimmien sisnjelen. Daejnie göökte jielieminie gaskemedtien aaltere lij fïereguhte 46,5 jïh 35,8 jaepieh. Jåartaburrien sisnjelen gaskemedtien aaltere lij vueliehkåbpoe -dajvesne goh dejnie göökte jeatjah geografeles dajvine. Daennie jieliemisnie gaskemedtien aaltere lij 46,2 jaepieh, mij lij 1,6 jaepieh vueliehkåbpoe goh laanten gaskemedtie. Mahte gaajhkide jieliemidie dle gaskemedtien aaltere lea læssanamme 2008 raejeste 2012 raajan. Seammalaakan gaajhkide dejtie golme geografeles dajvide. Bielelen gööleme, lidteme jïh gueliebïepmehtimmie jïh ånnetji dehtie byögkeles reeremistie jïh vaarjelimmeste, gusnie gaskemedtien aaltere lea ånnanamme naan askigujmie. Pensjovnereforme mij eelki juhtedh tsïengelen 1.b. 2011 raejeste, gaskem jeatjah åssjalommesinie åtna almetjidie skreejredh guhkebem barkosne årrodh, jïh maahta akte vihkeles fåantoe årrodh. Buerebe healsoe, jollebe ööhpehtimmie, læssanamme nyjsenæjjalåhkoe leah aaj dam gaskemedtien aalterem joekehtslaakan tsevtseme dej fasseldamme almetji luvnie. 200820122008201220082012</p>
<p>Tjåanghkan42,643,441,742,341,041,701 Jåartaburrie, vijreme jïh vijrebarkoe44,946,246,948,946,047,803 Gööleme, lidteme jïh gueliebïepmehtimmie46,646,545,144,843,443,110-33 Industrije41,441,539,841,241,842,741-43 Bigkeme jïh tseegkeldahkebarkoe41,041,740,741,139,440,047 Detaljeåesiestimmie35,335,834,534,733,333,949-53 Skovhte jïh vöörhkeme44,545,844,645,243,044,084 Byögkeles reereme jïh vaarjelimmie45,145,743,643,444,043,685 Ööhpehtimmie45,146,245,545,845,145,186-88 Healsoe- jïh hoksedïenesjh43,444,042,743,342,242,6</p>
<p>Jeatjah jielemh41,142,540,541,540,341,2</p>
<p>SDJ-dajvh</p>
<p>Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen1</p>
<p>Nöörje</p>
<p><em type="bold">Figuvre 3.2 Fasseldamme almetjh aalteren mietie, fasseldimmielåhkoe </em><em type="bold">seamma aalteredåehkesne jïh dajvesne. 4. njealjehtsjaepien 2012 </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. 1 Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen eah almetjh feerhmh mah årroeh staarine Alta, Tromsø, Harstad jïh Bådåddjo. Figuvre 3.2 fasseldimmielåhkoem vuesehte joekedamme vïjhtenjaepien aalteredaltesidie dejtie golme geografeles dajvide jaepien 2012. Vuesiehtimmien gaavhtan dïhte vuesehte 7,7 prosenth dejstie fasseldamme almetjijstie SDJ-dajvesne lin aaltarisnie 30-34 jaepieh. Abpe laantese dle 10,5 prosenth dejstie fasseldamme almetjijstie lin 30-34 jaepieh. Åejvievæhtah figuvresne vuesiehtieh SDJ/Nöörje Saltfjellet noerhtelen aktem jollebe låhkoem dejstie fasseldamme almetjijstie utnin dennie nööremes aalteredåehkesne (15-19 jaepieh) jïh dejnie båarasommes aalteredåehkine (bijjelen 45 jaepieh). Aalteredåehkesne 20-44 jaepieh doh låhkoeh lin åajvahkommes seamma låhkoej nuelesne abpe Nöörjese. SDJ-dajve lea joekehts, dan åvteste dah dam vueliehkommes låhkoem dejstie fasseldamme almetjijstie utni dejnie göökte aalteredåehkine aaltarisnie 25-34 jaepieh, jïh jollemes fasseldimmielåhkoem utni dejnie golme aalteredåehkine bijjelen 55 jaepieh, viertiestamme dej göökte jeatjah dajvigujmie. <em type="bold">3.4 Fasseldimmie jïh ööhpehtimmie </em>Ööhpehtimmiedaltese fasseldamme almetji luvnie jeerehte dejnie golme geografeles dajvine. Fasseldimmielåhkoe Nöörjesne mij universiteete/jïlleskuvleööhpehtimmiem utni lij 36 prosenth njealjeden njealjehtsjaapan 2012. SDJ-dajvesne seamma låhkoe lij 25 prosenth. Låhkoe mij jåarhkeskuvlem utni goh jollemes ööhpehtimmie lij naa seamma dejnie golme dajvine, jïh lij gaskem 42 jïh 45 prosenth, gusnie jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen dam jollemes låhkoem utnin. 3%4%5%6%7%8%9%10%11%12%13%15-19jaepieh20-24jaepieh25-29jaepieh30-34jaepieh35-39jaepieh40-44jaepieh45-49jaepieh50-54jaepieh55-59jaepeh60-64jaepieh65-69jaepieh </p>
<p>SJD-dajve</p>
<p>Jeatjah dajvh Saltfjellet noerhtelen</p>
<p>Nöörje</p>
<p><em type="bold">Figuvre 3.3 Aalterejoekedimmie fasseldamme nyjsenæjjide/kaarride </em><em type="bold">aaltarisnie 15-74 jaepieh SDJ-dajvesne jïh Nöörjesne </em><em type="bold">jollebe ööhpehtimmine. 4. njealjehtsjaepien 2012. </em></p>
<p>Gaaltije: SSBn registerbaseradamme fasseldimmiestatistihke. Figuvre 3.3. vuesehte dam ållesth låhkoem nyjsenæjjijste jïh kaarrijste jollebe ööhpehtimmine, jïh guktie dah aalteredåehkiej mietie juakasuvvieh. Dïhte rööpses ellies sïeve vuesehte guktie doh 4 327 nyjsenæjjah SDJ-dajvesne jollebe ööhpehtimmine tabellesne 3.5, aalteren mietie juakasuvvieh. Figuvren mietie maehtebe vuejnedh ånnetji bijjelen 14 prosenth nyjsenæjjijste jollebe ööhpehtimmine SDJ-dajvesne lin aaltarisnie 35-39 jaepieh. Seammalaakan dle ajve ånnetji 10 prosenth dejstie kaarrijste jollebe ööhpehtimmine mah lin seamma aalteredåehkesne. Figuvresne aaj vuejnebe dejnie båarasåbpoe aalteredåehkine dellie joekedimmie båastolen. Mahte 12 prosenth dejstie kaarrijste SDJ-dajvesne jollebe ööhpehtimmine lin aaltarisnie 60-64 jaepieh. Seamma låhkoe nyjsenæjjide lij ånnetji bijjelen govhte prosenth. Sïejhmelaakan vuejnebe nyjsenæjjah jollebe ööhpehtimmine jollebe låhkoeh noere aalteredåehkine utnin, goh seamma låhkoeh kaarride. Abpe laantese lij plearoeh tendensh, men joekehtse kaarri jïh nyjsenæjjaj gaskem lij unnebe. <em type="bold">3.5 Statistihkevåaromen bïjre </em>Dïhte våarome tabellide jïh figuvride lea Statistisk sentralbyråen registerebaseradamme fasseldimmiestatistihke 4. njealjehtsjaapan fïereguhten jaepien. Årrojelåhkoe lea almetjh mah dajvesne årroeh aaltarisnie 15-74 jaepieh, mah unnemes aktem tæjmoem barkeme referansevåhkoen, jallh mah lin båarhte dagkaristie barkoste akten vihties tïjjen. Daate statistihke våaromem åtna jieniebistie registerijstie joekehts presisjovnine. Doh taalh maehtieh ånnetji ov-veele årrodh dejtie almetjidie smaave barkojne, frijjebarkijidie, tjïelten åejvide, såemies jielemebarkijidie jïh naan jeatjah dåehkide. Ij leah goerehtamme mejtie jïh guktie daate våajnoes sjædta tabelline jïh figuvrine daennie artihkelisnie. Vielie statistihke fasseldamme almetji bïjre, jïh vielie daatavåaromen bïjre gååvnese daesnie, ssb.no/regsys. 0%2%4%6%8%10%12%14%16%20-24jaepieh25-29jaepieh30-34jaepieh35-39jaepieh40-44jaepieh45-49jaepieh50-54jaepieh55-59jaepieh60-64jaepieh65-69jaepieh70-74jaepieh </p>
<p>Kaarrh, SJD-dajve</p>
<p>Nyjsenæjjah, SJD-dajve</p>
<p>Kaarrh, Nöörje</p>
<p>Nyjsenæjjah, Nöörje</p>
<p>Bïevnesh SDJ-dajven bïjre jïh jeatjah bïevnesh mah eah leah veedtjeme fasseldimmiestatistihkeste leah åajvahkommes veedtjeme daehtie sijjeste: ssb.no/befolkning/statistikker/samisk.</p>
<p>Tjïelkestimmie jollebe ööhpehtimmeste Universiteete/jïlleskuvleööhpehtimmie, vuelebe daltese - Gaajhkesh mah aktem universiteete- jïh jïlleskuvleööhpehtimmie tjïrrehtamme, mij raajan njieljie jaepieh ryöhkoe jaepien 1997/1998 raajan. - Gaajhkesh mah 120 studijepoengh tjïrrehtamme jallh vielie universiteete- jïh jïlleskuvlesystemesne 1998/99 raejeste, men eah leah aktem jollebe graadeööhpehtimmiem tjïrrehtamme. <em type="italic">Universiteete/jïlleskuvleööhpehtimmie, jollebe daltese </em>- Gaajhkesh mah aktem universiteete- jïh jïlleskuvleööhpehtimmiem tjïrrehtamme mij vielie goh 4 jaepieh ryöhkoe. - Gaajhkesh mah aktem dotkijeööhpehtimmiem tjïrrehtamme saaht man boelhken. Vielie ööhpehtimmiestatistihke jïh tjïelkestimmieh ektiedamme ööhpehtimmiestatistihken bïjre gååvnese daesnie: www.ssb.no/utdanning/statistikker/utniv/aar/. <em type="bold">3.6 Jienebh fåantoeh mah våaromem utnieh fasseldimmiestatistihkesne </em>Daennie artihkelisnie goerh jïh tabellh leah veeljesovveme juktie tjoevkesem bïejedh naan gille vaeljehke teemide viehkine SSB:n fasseldimmiestatistihkeste. Mearan daejnie barkeme jïjnjh åssjalommesh leah svïegkesasse bïejesovveme. Maahta daejtie ållermaahteme teemide veelebe buerkiestidh jis jienebh biehkieh meatan vaaltasuvvieh, goh barkoe, barkoetïjje, ööhpehtimmiesåarhte, barkijelåhkoe barkoevedtijen luvnie, sivijle statuse jnv. Juktie aktem elliesåbpoe guvviem åadtjodh guktie fasseldimmie evtiesovveme SDJ-dajvesne, maahta aaj såemies dejstie suerkijste guhkiebasse vuartasjidh mah leah neebneme vuelielisnie. <em type="bold">Analyjsh sjïere jieliemijstie </em>Jielemh gååvnesieh mejgujmie hijven gåarede SDJ-dajvesne? Gusnie dah? Mah jielemh mah gaarveneminie? Gåabph fasseldamme almetjh haajpanieh? <em type="bold">Sjïere jielemh /dajvh mah leah råajvarimmiedajve </em>Mah jielemh/dajvh mah sjïere dåarjoem/dåarjoehtimmiem åådtjeme? Guktie dejgujmie gåaradamme? Fasseldimmie læssene? Vuartesjh evtiedimmiem fasseldimmesne sjïerejieliemisnie tïjje doekoe, joekedamme dejnie ovmessie geografeles dajvine. <em type="bold">Fasseldimmie byögkeles suerkien sisnjelen </em>Man stoerre byögkeles sektovre? Låhkoe jarkesamme? Gïeh desnie berkieh? </p>
<p><em type="bold">Guktie evtiedimmie barkoesijjielåhkosne SDJ-dajvesne? </em>Daate artihkele vuesehte man gellie almetjh mah SDJ-dajvesne årroeminie. Men ij maamkh jiehtieh gusnie berkieh. Gåarede gaajhkh barkoeh joekedidh (aaj lijkiebarkoe jïh almetjh åenebe barkojne) barkoesijjien mietie. jïh pendeldimmiem vuartasjidh SDJ-dajvese jïh dajveste. <em type="bold">Fasseldimmie jïh ööhpehtimmie </em>Ööhpehtimmiedaltese ovmessie jielieminie. Aaltere gosse ööhpehtimmiem tjïrrehtamme, - låhkoe mah jåarhkeööhpehtimmie vaeltieh goh geerve almetje? Ektiedimmie ööhpehtimmien jïh barkoen gaskem, fasseldimmielåhkoeh joekedamme ööhpehtimmien mietie: <em type="bold">Staatuse dejtie mah eah leah fasseldamme </em>Gïeh dah? Ööhpehtimmesne? Jaepieboelhkebarkijh (dah åajvahkommes eah meatan båetieh statistihkesne)? Barkohts? Svihtjemeheaptoes? <em type="bold">Almetjh barkosne mah juhtieh, gåabph haajpanieh, gïeh dah? </em>Jeatjah SDJ-dajvide juhtieh? Staaride noerhtene juhtieh? Jallh åarjene? Nyjsenæjjah juhtieh? Kaarrh juhtieh? Dah juhtieh mej jolle/vuelege ööhpehtimmie? <em type="bold">Fasseldamme almetjh SDJ-dajvesne, gubpede båetieh? </em>Gusnie årroejin gosse noereskuvlem veedtsin. Mah såemies jielemh mah jolle låhkoem fasseldamme almetjijstie utnieh, mah voengeste båetieh? </p>
<p>Joekehts ööhpehtimmiedaltese jearohke byjjenimmiesijjeste? <em type="bold">Almetjh mah åenehks tïjjen laantesne årroeh </em>Låhkoe læssene SDJ-dajvesne? Joekehts låhkoeh ovmessie SDJ-dajvine? Mejnie jielieminie dah leah fasseldamme? <em type="bold">Jienebh barkoeh, bielietïjjenbarkoe? </em>Destie vielie SDJ-dajvesne goh jeatjah dajvine? </p>
</body></document>
