<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aarhskuvle - Åre kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>446</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://are.se/kommunpolitik/samiska/aarhskuvle</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="tur">Aktivera talande Webb</p>
<p xml:lang="swe">svenska</p>
<p type="title">Aarhskuvle</p>
<p>Aarhskuvle lea akten pedagogihke darjoem maanide mah 1-5 jaepien båeries gusnie eejhtegh barkeminie jallh lohkeminie. Aarhskuvlesne lea aarhskuvlelohkedäjjah jih maanasuvtijh barkeminie jih dej barkoelaavenjassh leah maanaj lierehtimmiem ulmijste jih soejkesjistie eevtiedidh mah aarhskuvlen learoesoejkesjisnie, Lpfö98 jih skuvlelaakesne tjåådtje. Aarhskuvle lea voestes sïllem Sveerjen ööhpehtimmesne. Lïerehtimmiem edtja ektievoetesne geervealmetji jih maanaj gaskemsh årrodh jih aaj ahte maanah sinsitneste aaj lierieh. Darjoem edtja hokseste årrodh guktie maana domtoes hijvenlaakan jih buerie öövtiedimmesne lea. Ååren tjïeltesne mijjieh maanide jaepide 1-5 jaepien båeries aarhskuvlem jallh fuelhkiebiejjiehïejmem faalebe. Naemhtie ahte reaktam åtna maanahoksesijjem åadtjodh gåessie barkeminie jallh lohkeminie. Jih aaj maana barkoeohtsedäjjese jih maana eejhtege- eejehtimmide jeatjah maanese maahta sijjem maanahoksesne gaertjiedimmie baelieh utnedh.</p>
<p>Jis åeliem vaajta, mijjieh aarhskuvledarjoem abpetijjem jallh ånnetji saemiengïelesne faalebe.</p>
<p>Darjoem maahta gellielaaketje årrodh, guktie lea, man gellieh maanah darjosne jih man gellieh gïelemaahtoen barkijh leah. Jis gellieh maanah jih nuekie barkijh mah saemeste darjoem maahta jienebh öörnegisnie öörnedh joekoen dåehkine jallh joekoen gööktengïelen aarhskuvlegoevtesinie jallh öövre gööktengïelen aarhskuvline.</p>
<p type="title">Saemien reaktah</p>
<p>Jis åeliem vaajta, mijjieh aarhskuvledarjoem abpetijjem jallh ånnetji saemiengïelesne faalebe.</p>
<p>Darjoem maahta gellielaaketje årrodh, dan gaavhtan tjuerieh vuejnedh man gellieh maanah darjosne lea jih man gellieh gïelemaahtoen barkijh leah. Jis gellieh maanah jih nuekie barkijh mah saemeste darjoem maahta jienebh öörnegisnie öörnedh joekoen dåehkine jallh joekoen gööktengïelen aarhskuvlegoevtesinie jallh öövre gööktengïelen aarhskuvline.</p>
<p type="title">Mij utnebe faaledh?</p>
<list><p type="listitem">Filuren aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Forsafjällen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Månsåsbarnen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Hamren aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Knatteboan aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Lillvallen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Mattmaren aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Mörsilen aarhskuvle</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Skansenen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Skutan aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Storsjöodjuren aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Sååen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Taffelbäcken aarhskuvle</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Totten aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Ullånen aarhskuvle</p>
<p type="listitem">Sjïere aarhskuvlh</p>
</list><p type="title">Bïhkedimmiem guktie syökedh jih mij åasam lea</p>
<p xml:lang="swe">E-tjänst för förskola och fritidshem</p>
<p><em type="italic">Åasa: Åasah jih njoelkedassh </em></p>
<p>Ååren tjïeltesne akteseåasam maanahoksesne 2009-01-01 miereste daajroehti. Nännoestimmiem lea, ahte juakeldhtijjeåasam destie vaeltien jih dan sijjeste akten akteseåasam daajrohten, gusnie åasam jollemes</p>
<list><p type="listitem">1 260 kråvnoeh maanese nr 1 ( nööremes maanam)</p>
<p type="listitem">840 kråvnoeh maanese nr 2 jih</p>
<p type="listitem">420 kråvnoeh maanese nr 3</p>
</list><p><em type="italic">Skuvlemaanahoksesne lea åasam jollemes </em></p>
<list><p type="listitem">840 kråvnoeh maanese nr 1,</p>
<p type="listitem">420 kråvnoeh maanese nr 2 jih</p>
<p type="listitem">420 maanese nr 3</p>
</list><p>Jis sijjieutnijem jienebh enn 3 maanah åtna, åasam maaksa ajve dejstie 3 nööremes maanijste. Jïjnjemesbaalhkam fïerhtene fuelhkesne lea 42 000 kråvnoeh fïerhten asken.</p>
<p>Nännoestimmiem lea naemhtie ahte fïerhtene maanam båetije biejjide sijjiem öövre maanahoksem daerpiesvoeteste åådtje (baeliem gåessie barkosne/lohkemisnie jih tijjem gosse maanam laahpa jih veedtjie, bene ajve aktem åasam tjïeltesne provhken.</p>
<p>Goh aerebe, krööhkestimmiem fuelhkien tjåanghkoes baalhkam vaelhtien jih man gellieh maanah maanahoksesne lea. Öövre maanahoksedaerpiesvoetem lea guktie skuvlelaake jeahta kap 2a § 6, 6a jih 6b (aarhskuvledarjoem edtja faaledh nimhtie guktie daerpiesvoete lea, guktie eejhtegi barkoe jallh lohkemem, jallh guktie maanan daerpiesvoete lea… Maana gusnie eejhtegh barkoeohtsedäjja jallh gåetesne eejhtege-eejehtimmesne leah, edtjieh aarhskuvledarjoem 15 täjmoeh /våhkosne faaledh…)</p>
<p type="title">Syökemem-goerh</p>
<p>Vuartesj goerem mij meatan seedteme <span type="quote">”syökemem maanahokse”</span></p>
</body></document>
