<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>428</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïhkesadtjedåarjege Ååren tjïeltesne</p>
<p>Giese laake leah</p>
<p>Orre dïedtem</p>
<p>Sosialedïenesjelaakesne snjaltjen 1 biejjeste 2009</p>
<p>Magkeres dåarjegem maahtam åadtjodh</p>
<p>Bïevneshtjåangkoe/lohkemh</p>
<p>Jis ïedtjem dov luvnie gååvnese datne maahtah bööremem åadtjodh tjåangkojde jih lohkemidie ovmessie aamhtesibïjre.</p>
<p>Dåarjegem sjädta guktie dov jieleme lea, mij daerpiesvoeth datne åtnah.</p>
<p>Ååren tjïeltesne mijjieh pryövebe ihke dåarjegem öörnedh öövre guktie dov daerpiesvoeth leah.</p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan dåarjegesopstestimmien gaskoe, hïejmemïnnemem, bïevnesetjåangkoe,lïhkesadtjhdåehkie, ålkoefeladimmieh, rekreasjovnh,jih viermiedåehkieh.</p>
<p>Hïejmemïnnemem Lïhkesadtjeiktedäjjam maahta gosse datnine soptsestamme akten hïejmemïnnemem darjodh, dellie mijjieh maehtebe dov daerpiesvoeti bïjre soptsestidh jallh ajve voestes gaskesem åadtjodh. Dellie datne maahtah aaj dov ïedtjem bäjhkoehtidh ihke meatan årrodh ovmessie darjomigujmie mah lïhkesadtjide öörnien.</p>
<p>Tjïelte edtja dåarjegem faaledh ihke dutnjien mij sujhtien jallh akten lïhke almetjem dåvta mij guhkie skïemtjes lea jallh aktem ov-verviem åtna.</p>
<p>Eejhtegh, maanah, kraannah, geelle, gåmma jih voelph mah dåarjegem, såjhtoem jallh hoksem lïhkemes almetjidie vedtieh. Datne maahtah aaj dåarjegem syökedh jis dïhte gie datne sujhth jallh dåvtah joe viehkiem tjïelteste, laantedigkeste jallh tjïrkemekaasseste åtna.</p>
<p>Lïhkesadtjedåehkie</p>
<p>Vïermiedåehkieh</p>
<p>Viehkienännoestimmiem</p>
<p>Ihke lïhkesadtjedåarjegem Ååren tjïeltesne öövtiedidh jih orre aamhtesi bïjre lïeredh, dellie Ååren tjïelte golme ovmessie viermiejgujmie meatan lea.</p>
<p>Tjåanghkojde bievnien tjïelten hïejmesijjesne, Ååre plaeresne jallh prievien tjïrrh lïhkesadtjeiktedäjjeste</p>
<p>Dåarjegesoptsestimmie Dåarjegesoptsestimmiem lea ahte datne maahtah åadtjodh lïhkesadtjh-iktedäjjine raeffesne soptsestidh,telefovnen tjïrr jallh ahte iktedäjjam tjïeltesne gåassodh. Soptsestimmiem sjädta guktie datne sïjhth jih iktedäjjam moelnjedïedtem åtna jih ij mij gan bäjjese tjaala, ajve daatoem, tijjem jih kaanne naan mojhtesebaakoeh mah männgan gejhkele. Jis daerpiesvoeth psykologine, kuratovrine, jallh jeatjah viehkiem daarpesjh, iktedäjjam maahta viehkiehtidh gaskesadtedh.</p>
<p>Akten lïhkesadtjedåehkiem maahta akten dåehkiem årrodh gusnie daaletje aamhtesen bïjre soptsesteminie, jih aaj akten dåehkiem gusnie jeatjah lïhkesadtjh-almetjigujmie åadtjoeh åahpenadtedh. Dåehkiem fïerhten 5:n gosk 6:n våhkoen råaken, mijjieh svarkelibie jih ektesne libie.</p>
<p>Dåehkesne moelnjedïedtem gaajhkide lea jih datne ajve jeahtah maam sïjhth jiehtedh. Såemies aejkien mijjieh guessieh böörebe goh håalijh. Dåehkien ulmie lea ahte dah mah meatan leah, edtjieh dåarjegem åadtjodh jih sinsitneste lïeredh.</p>
<p>Dïhte gie datne sujhth jallh dåvtah maahta aaj lïhkesadtjedåarjegen mietie syökedh, viehkien åvteste, målsomem gåetesne, åenehkstïjjegåetieluhpiem jih lïhkesadtjedåarjoem gosse viehkiegïetedallijem gaskesadtedh dunnie dajvesne gusnie datne årroeh.</p>
<p>Man jïjnje maaksa</p>
<p>Njoelkedassh gååvnese magkerh åasah tjïelte åådtje olkese vaeltedh destie barkoste mah tjïelte faala.</p>
<p>Gåabph edtjem jårredh Tjïelten hïejmesijjesne bïevnesh gååvnese lïhkesadtjedåarjegen bïjre jih daennie plaeresne. Datne maahtah aaj rïekte don lïhkesadtje-iktedäjjese jårredh. Lïhkesadtje-iktedäjja Telefovnenommerem: 0647-164 64 070-282 68 84</p>
<p>Akten nasjonellen, akten regionalen jih akten byjrehks. Dïhte byjrehks viermiem njoelkedassijste barka mah destie nasjonelleste båetieh jih desnie almetjh ïedtjhåårganisasjovnijste, tjïelteste, politihkeste jih healsoe- jih skïemtjesåjhtoste leah.</p>
<p>Såemies dåarjegh eah gan maeksieh, vuesiehtimmien gaavhtan mïnnemem voeresjarngesne, lïhkesadtjegïevlesne meatan årrodh, lïhkesadtjedåehkesne, ålkoefealadimmieh jallh jeatjah darjomh lïhkesadtjide , hïejmemïnnemem, målsomem gåetesne bäjjese gosk 10 täjmoeh fïerhten asken jih dåarjegesoptsestimmiem lïhkesadtje-iktedäjjine.</p>
</body></document>
