<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ealamadtje_viehkie_samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hoksehtimmie-deklarasjovne Ealamadtje viehkie <span type="quote">“Mijjen tjïeltesne dynamijke lea, nænnoes övtiedimmiem jïh ahte åadtjoeh meatan årrodh guktie mijjese jearsoesvoetem, jaahkoem båetije biejjide jïh jielijekvaliteetem vedtien”</span>.</p>
<p>Mij hoksehtimmie-deklarasjovne lea? Aktem hoksehtimmiedeklarasjovnem buerkeste mij datne maahtah vuertedh gåessie datne tjïelten dïenesjh nuhtjh.</p>
<p type="listitem">Mij maahtah mijjeste vuertedh?</p>
<p type="listitem">Datne tïjjem akten gïetedallijasse åadtjoeh eannan 10 barkoebiejjieh vaaseme, boelhkeste gåes-sie syökemem sïjse laahpeme jallh aktem tïjjem  dongkeme.</p>
<p type="listitem">Datne dov nænnoestimmiem åadtjoeh eannan 10 barkoebiejjieh vaaseme gåessie gaajhkide daerpies bïevnesidie åådtjeme.</p>
<p type="listitem">Datne buerie buerkiestimmiem åadtjoeh don nænnoestæmman datne åådtjeme.</p>
<p type="listitem">Jis datne nyöjhkemem dov syökemasse åådtjeme, datne bïevnesem åadtjoeh guktie laejhtemem darjoen.</p>
<p type="listitem">Datne dåarjegem mijjeste åadtjoeh jis datne aktem soejkesjimmiem daarpesjh guktie  jïjtje eala-madtjem buektiehtidh.</p>
<p type="listitem">Maam mijjieh datneste vuertebe?</p>
<p type="listitem">Datne båatah gåessie tïjjem dongkeme jallh buerie boelhkesne jeahta idtjih båetieh.</p>
<p type="listitem">Ahte tjïelkestæmman viehkehth juktie gaajhkide vihkeles bïevnesidie laahpah.</p>
<p type="listitem">Ahte datne soejkesjimmiem dåeredh jallh jeatjah latjkoeh.</p>
<p>Datne mïelh jallh gyhtjelassh åtnah? Gaskesadth Ååre tjïeltegåetien åestijehoksehtimmie telefovnem: 0647 – 161 00 jallh e-påastem seedth: are.kommun@are.se</p>
</body></document>
