<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hoksehtimmiedeklarasjovne Jearsoesvoetelarme <span type="quote">”Mijjen tjïeltesne dynamijhke lea, nännoes öövtiedimmiem, jih ahte meatan åadtjoeh årrodh juktie mijjese jearsoesvoetem, jaahkoem båetije biejjide jih jielijekvaliteete vadta”</span>.</p>
<p>Mij hoksehtimmiedeklarasjovne lea? Akten hoksehtimmiedeklarsjovne tjaalasåvva maam datne maahtah vuertedh gosse tjïelten dïenesjh nuhtjh.</p>
<p>Mij tjïelten dïedte lea? Tjïelte deadta ihke syökemh jearsoesvoetelarmen bïjre dåastoehtidh jih tjïelkestidh. Gåessie datne reaktah viehkien mietie jearsoesvoetelarmine åtnah, tjïelte deadta ihke datne aktem jearsoesvoetelarmem dov årromesijjesne åadtjoeh. Jearsoesvoetelarme lea naemhtie ihke dov daerpiesvoeth vedtedh gosse jearsoes abpe dygnem dov årromesijjesne edtja damtedh, jis kaanne gahtjh. Åasam jearsoesvoetelarme barkoste lea.</p>
<p type="listitem">Maam datne maahtah mijjeste vuertedh?</p>
<p type="listitem">Datne jearsoesvoetelarmem mijjeste åadtjoeh, akten våhkosne männgan nännoestimmiem jear-soesvoetelarmen bïjre åådteme.</p>
<p type="listitem">Gosse datne larmem deadta datne dallah Staaren larmsentralese båatah jih dejgujmie åadtjoeh soptsestidh, jih dah barkijh hïejmesåjhtosne bieljielieh.</p>
<p type="listitem">Tijjeste gåessie larmeme gosk viehkiem åadtjoeh maahta gellielaaketje årrodh, juktie gusnie dat-ne årroeh jih gusnie hïejmesåjhtoen barkijh leah.</p>
<p type="listitem">Dov jearsoesvoetelarme akten aejkien fïerhten dygnem larmjarngeste pryövoelarmen.</p>
<p type="listitem">Dov tjoevtenjem maam datne mijjese laahpeme akten tjoevtenjeskåapesne vöörhkien, mij lee-seme. Dov tjoevtenjem bååstede laehpien gåessie dov daerpiesvoetem jearsoesvoetelarmeste  orrijamme.</p>
<p type="listitem">Datne aktem telefovnenommerem åadtjoeh gusnie datne maahtah hïejmesåjhtoen barkijh jaksedh dov gyhtjelassigujmie jearsoesvoetelarmen bïjre.</p>
<p type="listitem">Dov viehkienännoestimmiem jearsoesvoetelarmen bïjre, akten aejkien fïerhten jaepiem bäjjese dåerede.</p>
<p type="listitem">Maam mijjeh datneste vuertebe?</p>
<p type="listitem">Datne aktem tjoevtenjem hïejmesåjhtoen barkijidie laahpah.</p>
<p type="listitem">Datne hïejmesåjhtoen barkijh bïeljelh jis datne båarhte.</p>
<p type="listitem">Datne dïedtem åtnah ihke jearsoesvoetelarme edtja staaran årrodh jih bååstede laahpah jis ih vielie daerpiesvoetem åtnah.</p>
<p>Dov naan mïelh jallh gyhtjelassh? Gaskesadth Ååren tjïelten åastijedïenesjetelefovnem: 0647 – 16100 jallh epåastem seedth: are.kommun@are.se</p>
</body></document>
