<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>238</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hoksehtimmiedeklarasjovne Sjïere gåetieluhpesne<span type="quote">”Mijjen tjïeltesne dynamijhke lea, nännoes öövtiedimmiem jih ahte meatan åadtjoeh årrodh juktie mijjese jearsoesvoetem, jaahkoem båetije biejjide jih jielijekvaliteete vadta”</span>.</p>
<p>Mij hoksehtimmiedeklarasjovne lea? Akten hoksehtimmiedeklarasjovne tjaalasåvva maam datne maahtah vuertedh gosse datne tjïelten dïenesjh nuhtjh.</p>
<p>Mij tjïelten dïedte lea? Sjïere årromesijjem lea almetjidie mah stoerre hoksehtimmiedaerpiesvoeth utnieh jih daerpies aaj barkijh abpe dygnem jaksedh. Ihke sjïere årromesijjesne åadtjodh årrodh aktem nännoestommiem lea daerpies tjïelten viehkiegïetedallijistie. Reaktah sjïere årromesäjjan lea gosse daerpiesvoetem viehkijste jih såjhtojste eah vielie buektedh sïejhme årromesijjesne vedtedh. Nännoestimmiem sjïere årromesijjen bïjre leah iktesth almetjen daerpiesvoeteste. Mijjen hïejmesijjesne are.se , nuelesne: omsorg och stöd, jienebh bïevnesh gååvnese</p>
<p type="listitem">Maam datne maahtah mijjeste vuertedh?</p>
<p type="listitem">Gaajhkide barkijidie edtja datnem jih dov lïhkesadtjh buerielaakan jih seahkarimmesne dåastoehtidh .</p>
<p type="listitem">Datne aktem gaskesadthalmetjem faalen eannan aktem våhkoem vaaseme, männgan gåatan gå-etielåhpan juhteme.</p>
<p type="listitem">Datne aktem darjomesoejkesjimmiem faalen guktie dov såjhtoem edtja darjodh. Darjomesoejke-sjimmiem edtja aelkedh tjaeledh eannan göökte våhkoeh vaaseme, männgan datne gåatan juhteme.</p>
<p type="listitem">Datne edtjh åadtjodh ålkone årrodh, sosialen jih fysisken darjomh dov årromesijjesne unnemes akten aejkien fïerhten våhkoen darjodh.</p>
<p type="listitem">Datne edtjh beapmoeh åatjodh mah ovmessie jih njaelkies. Mijjieh edtjebe dov maalestahkh darjodh goh bööremes heannadimmiem biejjesne.</p>
<p type="listitem">Mïelh, gyhtjelassh jih vaajtelimmieh datneste jih dov lïhkesadtjijste mijjeste profesjovnelline gïetedalla.</p>
<p type="listitem">Maam mijjieh datneste vuertebe?</p>
<p type="listitem">Ahte datne jih dov lïhkesadtjh meatan leah gåessie darjomesoejkesjimmiem darjobe.</p>
<p type="listitem">Ahte datne voestegh dov gaskesadthalmetjasse jårrh gosse gyhtjelassh, mïelh jih vaajtelimmieh åtnah.</p>
<p>Dov naan mïelh jih gyhtjelassh? Gaskesadth Ååren tjïelten åestijehoksehtimmiemtelefovnem: 0647 – 16100 jallh epåastem seedth: are.kommun@are.se</p>
</body></document>
