<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hoksehtimmiedeklarasjovne Viehkiegïetedallijem <span type="quote">”Mijjen tjïeltesne dynamijhke lea, nännoes öövtiedimmiem jih ahte meatan åadtjoeh årrodh juktie mijjese jearsoesvoetem, jaahkoem båetije biejjide jih jielijekvaliteete vadta”</span>.</p>
<p>Mij akten hoksehtimmiedeklarasjovne lea? Akten hoksehtimmiedeklarasjovne tjaalasåvva maam datne maahtah vuertedh gosse tjïelten dïenesjh nuhtjh.</p>
<p>Mij tjïelten dïedte lea? Jis datne båeries – jih aktem ov-verviem åtnah datne maahtah dåarjegem ovmessie barkoste laeviehtidh. Barkojde edtja dov nuepide nännoestidh ihke jïjtje jielemem buektedh jieledh jih iktesth dov daerpiesvoeteste lea, dov daerpiesvoeth dåarjegijstie jih viehkeste. Ihke buektedh biehkiem dejstie tjuara akten viehkienännoestimmiem nännoestidh guktie sosialetjirkemelaakesne tjåådtje, jallh laakesne dåarjegen jih hoksehtimmien bïjre ovmessie ov-vervide. Reaktah viehkien mïetie leah gaajhkide mah tjïeltesne årroeminie. Viehkien mietie datne tjïelten viehkiegïetedallijasse syökoen. Mijjen hïejmesijjesne are.se jienebh bïevnesh gååvnese.</p>
<p type="listitem">Maam datne maahtah mijjeste vuertedh?</p>
<p type="listitem">Datne trööjjeslaakan, rïekteslaakan jih seahkarimmesne mijjeste dåastohten.</p>
<p type="listitem">Datne mijjem telefovnesne öörhtje-biejjide jaksh. Datne maahtah aaj gyhtjelassh jih dïjrem e-på-asten tjïrrh laehpedh.</p>
<p type="listitem">Datne bïevnesh åadtjoeh eannan golme biejjh vaaseme gie dov ieriem gïetedalla.</p>
<p type="listitem">Datne bïevnesh barkoej bïjre åadtjoeh gah maahtah syökedh, guktie syökemem darjodh jih man guhkies dov tjielkestimmiem sjädta.</p>
<p type="listitem">Datne njaalmeldh jih tjaaleldh nännoestimmiem barkoen bïjre åadtjoeh goh datne syökeme.</p>
<p type="listitem">Jis datne nyöjhkoem dov syökemasse åadtjoeh datne bïevnesh åadtjoeh guktie laejhtemem darjodh.</p>
<p type="listitem">Seamma aejkesne goh nännoestimmie båata mijjieh tjirkebe ahte datne guarkeme mij barkoeh datnem laevehtamme jih aaj datnem bïevnedh guktie gaskesadtemem barkijinie edta sjïdtedh.</p>
<p type="listitem">Maam mijjieh datneste vuertebe.</p>
<p type="listitem">Datne  tjielkestimmine viehkede gosse bïevnesidie laahpah man mietie mijjieh gïhtjebe.</p>
<p type="listitem">Datne mijjem bïeljelh gosse daerpiesvoetem viehkeste jeatjatehteme jallh gosse jeatjah värrhto-edimmieh.</p>
<p>Dov naan mïelh jallh gyhtjelassh? Gaskesadth Ååren tjïelten åestijehoksehtimmie telefovne: 0647-161 00 jallh e-påastem seedtedh are.kommun@are.se</p>
</body></document>
