<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1453</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>1131724_1_P_L_ - sma - oversettelse.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="1131724_1_p_l__nob_-_opprinnelig.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Sak &lt;Saksnr&gt;</p>
<p xml:lang="fkv">&lt;Tittel&gt;</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Arkivsaknr. </em></p>
<p xml:lang="vep">21/2859</p>
<p type="title">Saemiedigkien dåårrehtimmieprosjekte 2023-2025 – saemien gïelelohkemh jïh lohkehtæjjaööhpehtimmieh</p>
<p xml:lang="nob">Vedlegg</p>
<p type="title">Aamhtesebuerkiestimmie</p>
<p>Jaepien 2021 Saemiedigkie reektehtsem böökti <span type="quote" xml:lang="nob">«Hvordan sikre flere samiskspråklige fagfolk der det er behov for dem? Sametingets rekrutteringsstrategier for det samiske samfunnet»</span> (Guktie jienebh saemiengïeleldh faagealmetjh hoksedh desnie gusnie dejtie daarpesje? Saemiedigkien dåårrehtimmiestrategijh saemien seabradahkese») (PwC 2021). Dåårrehtimmie lea aaj akte dejstie barkoesuerkijste revisjovnesne saemiedigkiebïevnesistie jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre, maam Saemiedigkien stoerretjåanghkoe gïetedi ruffien 2022.</p>
<p>Maahtoeaehpie jïh dåårrehtimmie</p>
<p>Gellien aejkien Saemiedigkie lea tjïertestamme saemien seabradahke lea maahtoeaehpesne daelie. Bïevnese ruffien 2022 aaj fokusem dïsse beaja.</p>
<p>Maahtoeaehpie sæjhta seapan stuerebe jallh unnebe årrodh dan gåhkese maahta åvtese vuejnedh. Sæjhta fïnkesidh nuekie kandidaath saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne ööhpehtidh gaajhkide barkojde privaate jïh byögkeles suerkesne gusnie dagkeres maahtoen mietie gihtjie.</p>
<p>Juktie kandidaath sjïere saemien gïele- jïh/jallh saemien kultuvremaahtojne fååtesieh, fokusem beaja dåårrehtimmiehaestiemidie mejtie barkoefaalehtæjjah utnieh. Mænngan ööhpehtimmieinstitusjovnh dah mah tjuerieh vaestiedidh man åvteste sijjieh eah nuekie kandidaath ööhpehtieh dejnie maahtojne man mietie seabradahke gihtjie.</p>
<p>Revideereme saemiedigkiebïevnesisnie jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre, desnie vihteste dïhte stööremes haesteme dåårrehtæmman saemien gïeleutniejijstie jollebe ööhpehtæmman, lea dïhte joekoen gaertjiedamme dåårrehtimmievåarome.</p>
<p>Ij vååjnh goh aelhkie raerieh gååvnesh mah varke viehkiehtieh guktie ööhpehtimmiefaalenassh jïh barkoesijjieh studeentijste jïh kandidaatijste dievieh saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne. Realiteete kreava fokuse tjuara årrodh dåårrehtimmievåaromem nænnoestidh – tjuara låhkoem saemien gïeleutniejijstie lissiehtidh. Dåårrehtimmievåaromem nænnoestidh – amma låhkoem saemien gïeleutniejijstie lissiehtidh – lea barkoe mij guhkiem ryöhkoe. Akte råajvarimmie mij dagkeres ulmiem åtna guhkiebasse lea Saemiedigkien råajvarimmie evtiedimmieprogrammigujmie åarjel- jïh julevsaemien gïelide dejnie ulmine låhkoe gïeleutniejijstie edtja guektiengïerth dan stoerre årrodh åvtelen 2040.</p>
<p>Maanagïerte jïh skuvle leah areenah mah låhkoem saemien gïeleutniejijstie lissiehtieh, jïh mah båetijen aejkien maehtieh eantan vihkielåbpoe sjïdtedh jïh stuerebe råållam åadtjodh daennie ektiedimmesne. Jis edtja dåårrehtimmievåaromem lissiehtidh dellie lohkehtæjjaööhpehtimmieh gaajh vihkele. Lissine ööhpehtimmiefaalenassh saemien gïeline mah leah aelhkie jaksedh jïh fleksijbele, ovmessie daltesinie, joekoen vihkele ihke jienebh geerve almetjh maehtieh saemien gïelh vejtiestidh vijriebasse jollebe ööhpehtæmman jallh goh minngie- jïh jåarhkeööhpehtimmie.</p>
<p type="title">Vuarjasjimmie</p>
<p>Revisjovnesne bïevnesistie jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre ruffien 2022, Saemiedigkien stoerretjåanghkoe barkoesuerkien nuelesne dåårrehtimmie, daejtie strategijide nænnoestamme edtja ulmiem jaksedh jienebi faagealmetji bïjre saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne.</p>
<list><p type="listitem">Viehkiehtidh guktie fleksijbele saemien ööhpehtimmiefaalenassh tseegkesuvvieh</p>
<p type="listitem">Barkedh ihke nasjonaale programme aalkoelïerehtæmman tseegkesåvva ovmessie daltesinie saemien gïeline jollebe ööhpehtimmien sisnjelen</p>
<p type="listitem">Barkedh ihke saemiengïeleldh maanagïerte- jïh maadthskuvlelohkehtæjjah jollebe baalhkam åadtjoeh</p>
<p type="listitem">Stipendem vedtedh studeentide mah jollebe ööhpehtimmiem saemien gïelesne vaeltieh jïh prioriteereme profesjovneööhpehtimmiej sisnjeli</p>
<p type="listitem">Barkedh ihke maastere- jïh dåakteregraadestipendh saemien gïeline tseegkesuvvieh</p>
<p type="listitem">Vuarjasjidh mejtie Lånekasse maahta dïedtem utnedh reeremen åvteste Saemiedigkien stipendeöörnegijstie</p>
<p type="listitem">Barkedh ihke njoelkedassh tsaekemen bïjre jollebe ööhpehtæmman saemien seabradahken maahtoedaerpiesvoeth gorredieh</p>
</list><p>Gaajhkh strategijh, bielelen strategije båalatsiehkesne 4, eaktojne utnieh Saemiedigkie barkoem dorje reerenassen jïh jeatjah sjyöhtehke aktööri vööste. Daate sæjhta jiehtedh guhkiebasse barkoe daej strategijigujmie lea guhkies barkoe mij tjïelke jïh eadtjohke barkoem kreava Saemiedigkien bieleste.</p>
<p>Strategije <em type="italic">Stipendh studeentide vedtedh mah jollebe ööhpehtimmiem saemien gïeline jïh prioriteereme profesjovneööpehtimmiej sisnjeli vaeltieh </em>, lea aajnehke strategije Saemiedigkie maahta oktegh tjïrrehtidh. </p>
<p>Daelie Saemiedigkien leah 2 stipendeöörnegh jollebe ööhpehtæmman; stipende jollebe ööhpehtæmman jïh gïelestipende jollebe ööhpehtæmman. Aamhtesisnie 030/21 Saemiedigkie sjæjsjali lohkehtæjjaööhpehtimmide prioriteeredh öörnegisnie stipende jollebe ööhpehtæmman, boelhken 2022-2025. Budsjedtesne 2022 lea naemhtie prioriteereme öörnegasse gïelestipende; jollebe ööhpehtimmie åarjel- jïh julevsaemien gïeline jïh jollebe saemien gïeleööhpehtimmie studentide markasaemien dajveste.</p>
<p>Saemiedigkien prioriteereme lohkehtæjjaööhpehtimmijste lea ulmien gaavhtan jienebh saemien gïeleutniji bïjre jïh nænnoestimmie saemien gïelijste. Juktie seamma ulmiem dåarjoehtidh dellie stipende lohkemidie saemien gïelesne, aalkoedaltesistie maasteredaltesasse, vihkeles dåarjoe. Dåårrehtimmien gaavhtan sæjhta dan åvteste joekoen vihkele årrodh vijriedimmiem stipendeöörnegistie vuarjasjidh båetijen aejkien budsjedtine, guktie dïhte aaj noerhtesaemien gïelem feerhmie, seammalaakan goh åarjel- jïh julevsaemien.</p>
<p>Saemiedigkien dåårrehtimmiestrategijh saemien seabradahkese (PwC 2021) njieljie strategijh utnieh:</p>
<list><p type="listitem">Gellievoetem Saepmesne lutnjedh guktie jienebh demtieh dah maehtieh viehkine årrodh</p>
<p type="listitem">Vaeljehke kampanjh vihties ulmiedåehkiej vööste mah aarvoeraeriestimmien bïjre bievnieh</p>
<p type="listitem">Maahtoe utniji daerpiesvoeti jïh ïedtji bïjre jïh tseegkeme utnijeorienteereme kultuvreste</p>
<p type="listitem">Lyjhkedihks faalenassh jïh dïenesjh ulmiedåehkiej daerpiesvoeti mietie</p>
</list><p>Sitaath reektehtsistie mah strategijide gïengelåbpoe tjïelkestieh:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">… Gellievoete lea hedtiej bïjre mah dovne våajnoes jïh ij våajnoes, mearan feerhmeme lea buerie båeteme domtedh, jååhkesjamme jïh govlelgamme. Stoerre gellievoete Saepmien sisnjelen, dan gaavhtan saemieh daanbeajjetje seabradahkesne ovmessie saemien dajvijste jïh byjresijstie båetieh jïjtsh kulturelle jïjtsevoetigujmie. Saemiej leah joekoen joekehts histovrijh jïh ovmessie seabradahkine jielieh, joekehts eaktoejgujmie lïeredh, men aaj saemien gïelh nuhtjedh, dovne tjaaleldh jïh njaalmeldh. </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">… Gaskesadteme vihties ulmiedåehkiej vööste mij aarvoem saemien maahtoste tjïerteste maahta viehkiehtidh dåårrehtimmievåaromem lissiehtidh gosse jienebh dïjrem dåastoeh mij dejtie dievvede. Aaj vihkele sjædta ulmiedåehkieh vihkelesvoetem jïh aavoem guarkoeh karrijeeregeajnoem veeljedh mij saemien seabradahken daerpiesvoetem gaptja. Kandidaati karrijeereveeljemen gaavhtan maahta joekoen vihkele årrodh dah sijjen sijjiem vuejnieh goh indivijde, men aaj goh bielie mestie akt stuerebe. </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">… Utnijeorienteereme kultuvresne daamtaj <span type="quote">«ålkode jïh sïjse»</span> ussjede. Dellie amma kandidaaten daerpiesvoetine aalka (jïh ij Saemiedigkien) jïh faalenassh jïh dïenesjh evtede dan mietie. … </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">… Gïelestrategije eevtjie Saemiedigkie edtja saemien gïelh nænnoestidh jïh evtiedidh gaajhkine daltesinie gaajhki seabradahkesuerkiej sisnjeli. Ulmie lea gaajhkh gïelh edtjieh hijven evtiedimmieeaktoeh utnedh, gusnie Saemiedigkie edtja barkedh gïelide nænnoestidh jïh evtiedidh. Saemiedigkie tjuara reessehtæjjine årrodh ihke gaajhkesh mah sijhtieh viehkine årrodh saemien seabradahkesne, dovne saemieh jïh daaroeh (faagealmetjh) edtjieh maehtedh saemien lïeredh. Gïelefaalenasse mij lea hijven kvaliteeteste sæjhta aaj viehkine årrodh dam sjïdtije saemien garmeresvoetem nænnoestidh fïereguhten saemienvoeten bïjre, jïh lea akte dejstie vihkielommes elemeentijste dåårrehtimmievåaromem lissiehtidh. Strategije lea akten dej dïjri mietie mejtie Saemiedigkien gïelestrategije eevtjie, <span type="quote">«faalenassh evtiedidh mejtie ulmiedåehkide sjïehtede dejnie areenine gusnie håallestieh»</span> … </em></p>
</list><p>Maahta aaj jiehtedh daah strategijh leah guhkiebasse. Læjhkan gåarede elemeentigujmie strategiji sisnjeli aelkedh jïh dejgujmie barkedh åeniebasse.</p>
<p>Gærjesne Samiske tall forteller 14, jaepeste 2021, Øystein Vangsnes saemien lïekemen bïjre maadthskuvlesne tjaala. Aaj daaletjetïjjen analyjse Saemiedigkien dåårrehtimmiestrategijine gïelelïekemasse vuesehte goh akte dejstie fåantojste don joekoen krïevije dåårrehtimmiebarkose jienebh saemiengïeleldh faagealmetjh åadtjodh.</p>
<p>Gaajhkh maanah mah sijjen gïelem maanagïertesne nænnoestieh, jïh gaajhkh learohkh maadth- jïh jåarhkeskuvlesne mah lïerehtimmiem åådtjeme saemien gïeline leah vihkele dåårrehtimmiesoejkesjisnie. Nuepie jïh kvaliteete saemienfaalenassesne maanagïertesne jïh skuvlesne leah ojhte akte dejstie vihkielommes faktovrijste mij muana man gellie kandidaath mejtie maahta ööhpehtæmman saemiengïeleldh faagealmetjijstie dåårrehtidh.</p>
<p>Geerve almetjh mah sijhtieh saemien lïeredh leah aaj vihkeles vierhtie. Aaj daan dåahkan joekoen vihkele faalenasse gååvnese mij lea hijven kvaliteeteste.</p>
<p>Seamma tïjjen goh Saemiedigkie sov sïejhme barkosne barkeminie strategijide bæjjese fulkedh dovne bïevnesisnie jïh strategijetjaatseginie, maahta råajvarimmieh veeljedh mejgujmie maahta varke nïerhkedh jïh tjïrrehtidh.</p>
<p>Saemiedigkien stipendeöörneginie jollebe ööhpehtæmman, lohkehtæjjaööhpehtimmieh jïh ööhpehtimmieh saemien gïelesne leah prioriteereme. Daate prioriteereme hijvenlaakan sjeahta dej haestemigujmie mah vååjnesasse båetieh saemiedigkiebïevnesisnie jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre, jïh dåårrehtimmiestrategijesne. Dan åvteste maanagïerte- jïh maadthskuvlelohkehtæjjah fååtesieh maanagïerte jïh skuvle eah lea dïhte areena mij lij maahteme saemien gïelh evtiedidh jïh nænnoestidh. Seamma tïjjen joekoen vihkele dåårrehtimmievåaromen jïh kvaliteeten gaavhtan dïenesjinie saemien årroejidie, dan jïjnjh geerve almetjh goh gåarede ööhpehtimmiem saemien gïeline vaeltieh, aalkoelïerehtimmeste maasteredaltesasse. Daajroen mietie konsekvensi bïjre daaroedehtemepolitihkeste lea vihkeles sjïehteladtedh ihke dan jeenjesh goh gåarede dejstie gellie stoerretjuetie almetjijstie mah sijjen saemien gïelem dasseme, maehtieh dam bååstede vaeltedh jïh viehkine årrodh dåårrehtimmievåaromem nænnoestidh. Dan åvteste vihkele aaj noerhtesaemien meatan vaaltasåvva öörnegasse gïelestipendese, jïh mænngan aaj evtiedimmieprogrammi sïjse saemien gïelide.</p>
<p>Dan åvteste daajroem åtna man vihkele lohkehtæjjaööhpehtimmieh jïh saemien gïeleööhpehtimmie leah, vååjnoe goh tjoevtenje lea, lissine dejtie joe neebnesovveme stipendeöörnegidie, fokusine utnedh dam potensijaalem nuhtedh mij joe lea daanbeajjetje dåårrehtimmievåaromen sisnjelen. Daate sæjhta jiehtedh doh learohkh mah saemien voestes- jallh mubpiengïeline utnieh maadth- jïh jåarhkelïerehtimmesne, jïh geerve gïeleutnijh jïh faagealmetjh mah eah saemien gïelemaahtoem utnieh, mah maehtieh jïjtjemse kvalifiseeredh faagealmetjinie sjïdtedh mej mietie almetjh gihtjieh maadth-, minngie- jïh jåarhkeööhpehtimmiej tjïrrh.</p>
<p>Ulmie akten barkose åeniebasse tjuara årrodh låhkoem studeentijste saemien gïelemaahtojne lissiehtidh maanagïertelohkehtæjja-, maadthskuvlelohkehtæjja- jïh lektovreööhpehtimmiej sisnjeli, jïh låhkoem studeentijste lissiehtidh saemien gïeleööhpehtimmiefaalenassine aalkoelïerehtimmeste maasteredaltesasse. Saemiedigkieraerie dan åvteste raereste vierhtieh dåårrehtimmieprosjektese læjkodh mij dovne daam veeljemeboelhkem vaasa, amma budsjedtejaepide 2023, 2024 jïh 2025.</p>
<p>Prosjekten ulmiedåehkie sæjhta gaajhkh learohkh årrodh noereskuvlesne jïh jåarhkelïerehtimmesne mah saemien voestes jallh mubpien gïeline utnieh. Lissine tjïelth sijhtieh iemie ulmiedåehkine årrodh mah tjebrieh faagealmetjh saemien gïele- jïh kultuvremaahtojne dåårrehtidh.</p>
<p>Daerpies prosjekte ulmiedåehkide tjïerteste man stoerre aarvoe lea maahtoem saemien gïelesne jïh saemien kultuvren bïjre utnedh, jïh man stoerre aarvoe fïereguhte åtna saemien seabradahkese. Juktie prosjektine lyhkesidh prosjekte ij tjoerh ajve digitaale vuekiej tjïrrh gaskesadtedh, men aaj guessine mïnnedh jïh ulmiedåehkine ryöktesth soptsestidh. Prosjekten stoeredahken gaavhtan prosjekte tjuara göökte jaepiebarkoeh utnedh prosjekteboelhken.</p>
<p>Prosjekte sæjhta dïrreginie årrodh saemiedigkieraerien barkosne bïevnesinie jïh dåårrehtimmiestrategijine guhkiebasse barkedh. Akte eaktoe jis edtja lyhkesidh ulmiem jaksedh låhkoem studeentijste lissiehtidh dejnie prioriteereme ööhpehtimmine, lea vijries laavenjostoe ööhpehtimmieinstitusjovnigujmie Saemien jïlleskuvle, UiT Nöörjen arktiske universiteete jïh Noerhte universiteete. Saemiedigkie jïh ööhpehtimmieinstitusjovnh seamma ulmiem dåårrehtimmien bïjre utnieh jïh saemiedigkieraerie sæjhta dan åvteste ektietjåanghkosne institusjovnigujmie golken 2022, laavenjostose bööredidh dåårrehtimmieprosjektesne.</p>
<p>Reerenasse lea sjæjsjalamme dïhte fïerhtenjaapetje bïevnese saemien gïelen, kultuvren jïh seabradahkejieleden bïjre, 2022-2023, edtja dåårrehtimmien jïh maahtoen bïjre årrodh. Bïevnese sæjhta ajve maanagïerti, maadthlïerehtimmien jïh jollebe ööhpehtimmien bïjre årrodh. Saemiedigkieraerien lea dåajvoe daan bïevnesasse jïh veanhtede reerenasse daennie ektiedimmesne Saemiedigkiebïevnesem jollebe ööhpehtimmien jïh dotkemen bïjre bæjjese fulkie – revisjovne 2022 bïevnesistie jaepeste 2016.</p>
<p type="title">Saemiedigkieraerien raeriestimmie nænnoestæmman</p>
<p>Saemiedigkie 2 000 000 kråvnah fïerhten jaepien lyjke budsjedtejaepide 2023, 2024 jïh 2025 dåårrehtæmman</p>
<list><p type="listitem">studeentijste saemien gïelemaahtojne maanagïerte- jïh maadthskuvlelohkehtæjjaööhpehtimmide</p>
<p type="listitem">studeentijste saemien gïeleööhpehtimmide</p>
</list><p>Prosjekte tseegkesåvva aamhtesebuerkiestimmien jïh Saemiedigkien gïetedimmien mietie daehtie aamhtesistie.</p>
</body></document>
