<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4504</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.roros.kommune.no/Documents/Oppvekst/Årsplan%20%2009-10.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">EGGA</p>
<p xml:lang="nob">KNOTTEN</p>
<p xml:lang="nob">HUMLEBOLET</p>
<p xml:lang="nob">MAURTUA</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KVITSANDEN BARNEHAGE </em>♣ 5 AVDELINGS BARNEHAGE FORDELT PÅ TO HUS, </p>
<p xml:lang="nob">KVITSANDA OG EGGA.♣ BARNEHAGEN ER TILRETTELAGT FOR BARN MED FYSISK</p>
<p xml:lang="nob">FUNKSJONSHEMMING.♣ BARNEHAGEN HAR FLERE AVDELINGSTYPER: SMÅBARN –</p>
<p xml:lang="nob">SØSKENGRUPPER – STORAVDELING OG ÅPEN AVDELING.♣ SER SITT FORTRINN I MULIGHETER TIL Å BENYTTE SEG</p>
<p xml:lang="nob">AV FORDELENE MED STORDRIFT, SAMT LA DEN ENKELTE AVDELING BYGGE PÅ SIN EGENART.♣ SYNES SELV VI LIGGER <span type="quote" xml:lang="nob">”MIDT I SMØRØYET”</span> OG HAR</p>
<p xml:lang="nob">GANGAVSTAND TIL TUROMRÅDER, SENTRUM, GYMBYGG</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅRSPLAN </em>2009/2010 </p>
<p xml:lang="nob">Toglek</p>
<p xml:lang="nob">S2</p>
<p xml:lang="nob">Retningslinjer for arbeidet vårt</p>
<p xml:lang="nob">S2</p>
<p xml:lang="nob">Organisasjonskart</p>
<p xml:lang="nob">S3</p>
<p xml:lang="nob">Barnehagens innhold</p>
<p xml:lang="nob">S4</p>
<p xml:lang="nob">Fagområder</p>
<p xml:lang="nob">S5</p>
<p xml:lang="nob">Dagsrytme</p>
<p xml:lang="nob">S7</p>
<p xml:lang="nob">Lek</p>
<p xml:lang="nob">S8</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjoner</p>
<p xml:lang="nob">S9</p>
<p xml:lang="nob">Storgruppa</p>
<p xml:lang="nob">S10</p>
<p xml:lang="nob">Humlebolet</p>
<p xml:lang="nob">S11</p>
<p xml:lang="nob">Maurtua</p>
<p xml:lang="nob">S13</p>
<p xml:lang="nob">Knotten</p>
<p xml:lang="nob">S15</p>
<p>Egga</p>
<p xml:lang="nob">S17</p>
<p xml:lang="nob">Plan – samiskopplæring for enkeltbarn</p>
<p xml:lang="nob">S19</p>
<p xml:lang="nob">Tidsplan for overgang bhg/skole</p>
<p xml:lang="nob">S21</p>
<p xml:lang="nob">RETNINGSLINJER FOR ARBEIDET VÅRT I BARNEHAGEN</p>
<p xml:lang="nob">Fra statlig hold til egne arbeidsdokumenter</p>
<p xml:lang="nob">Barnehageloven</p>
<p xml:lang="nob">Rammeplan</p>
<p xml:lang="nob">Vedtekter for barnehagene i</p>
<p xml:lang="nob">Røros kommune</p>
<p xml:lang="nob">Årsplan for Kvitsandenbarnehage</p>
<p xml:lang="nob">Månedsplaner</p>
<p xml:lang="nob">Ukeplaner</p>
<p xml:lang="nob">Ja - så er tiden inne for å ønske velkommen til et nytt barnehageår. Årets årsplan er bygd opp på samme måte som i fjor. Vi mener at den er bygd på rammeplan for barnehager.</p>
<p xml:lang="nob">Hovedmål er som før å vektlegge barnas trivsel og medvirkning på hverdagen i barnehagen. Til dette har avdelingene valgt forskjellige innfallsvinkler. Alle avdelingene jobber tverrfaglig og de enkelte fagområdene har større eller mindre fokus innen hvert tema.</p>
<p xml:lang="nob">Fokusområde på personalsiden er i år pedagogisk ledelse. Alle barnehagene deltar i dette prosjektet, som vi håper vil bidra til å gi personalet ny kunnskap og motivasjon for det viktige arbeidet vi gjør. På sikt kan vi jo håpe på at barnehagene får større status og blir et satsingsområde for politikerne og kommunens øverste ledelse.</p>
<p xml:lang="nob">Nytt av året er at det er utarbeidet en felles plan i kommunen for samarbeidet mellom skole og barnehager om overgang fra barnehage til skole. Det betyr at alle barnehagene har et likt opplegg for selve overgangen, mens det er opp til den enkelte barnehage hva de vil legge inn i førskoleopplegget. Vår plan finnes på side 10. Hele planen finnes : www.roros.kommune.no/Tjenester/barn-ogfamilie/Barn/Overgang-barnehageskole/.</p>
<p xml:lang="nob">Vi håper også på et godt samarbeid med dere foreldre. De siste årene har vi hatt en brukerundersøkelse med mulighet til å uttale seg om barnehagens kvalitet på de enkelte områder. Vi tror at det er for ofte å ha en slik undersøkelse hvert år og vil vente til 2011 med neste. Vi vil likevel gjerne ha tilbakemelding på det vi gjør, og kom gjerne med ideer på hva vi kan gjøre.</p>
<p xml:lang="nob">Håper at vi alle får et fint barnehageår med mye lek, glede og humor.</p>
<p xml:lang="nob">UnniS</p>
<p xml:lang="nob">SANDNES</p>
<p xml:lang="nob">AUD TOVE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ADR: </em></p>
<p xml:lang="nob">STYRER100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">SUNDBERG</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">B.M. MULLERS V 3 </em><em type="bold">7374 RØROS </em></p>
<p xml:lang="nob">ASSISTERENDE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TLF :72 41 19 12 </em></p>
<p xml:lang="nob">STYRER50 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">KVITSANDEN</p>
<p xml:lang="nob">EGGA</p>
<p xml:lang="nob">BJØRG KIRKHUS DAHL</p>
<p xml:lang="nob">SONJA IRENE JOTEN</p>
<p xml:lang="nob">MARIT S. MIKKELSEN</p>
<p>GUNN SONJA LYSGÅRD</p>
<p xml:lang="nob">LISBETH SOLLIE</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK</p>
<p xml:lang="nob">LEDER</p>
<p xml:lang="nob">LEDER</p>
<p xml:lang="nob">LEDER</p>
<p xml:lang="nob">LEDER</p>
<p xml:lang="nob">LEDER100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">BEATE RAMLO</p>
<p xml:lang="nob">PEDAGOGISK LEDER 70 % FAST100 % FAST</p>
<p>GUNN HELEN TRØNNES</p>
<p xml:lang="nob">FØRSKOLELÆRER/</p>
<p xml:lang="nob">SPES PED100% FAST100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">SIV ANITA SORKEN</p>
<p xml:lang="nob">FØRSKOLELÆRER100 % VIKARIAT100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">AUD TOVE SUNDBERG30 % FAST80 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">AUD TOVE SUNDBERG20 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">BERTA</p>
<p xml:lang="nob">RANDI</p>
<p xml:lang="nob">LILLESTØL</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT60 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">RUTH</p>
<p xml:lang="nob">SIGRID</p>
<p xml:lang="nob">JOHNSEN</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT80 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">LAILA S.</p>
<p xml:lang="nob">AAS</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT 100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">LINDA</p>
<p xml:lang="nob">THERESE</p>
<p xml:lang="nob">LØKKEN</p>
<p xml:lang="nob">BARNE OG</p>
<p xml:lang="nob">UNGDOMS-</p>
<p xml:lang="nob">ARBEIDER60 %FAST</p>
<p>GUNN</p>
<p xml:lang="nob">RUGELSJØEN</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT 100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">ANNE</p>
<p xml:lang="nob">GRETHE</p>
<p>JUUL</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT 100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">INGRID</p>
<p xml:lang="nob">HERMO</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT80 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">GUNN T.A.</p>
<p xml:lang="nob">INGEBRIGTS</p>
<p xml:lang="nob">VOLD</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT50 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">LINE</p>
<p xml:lang="nob">ODDEN</p>
<p xml:lang="nob">ENGE</p>
<p xml:lang="nob">BARNE OG</p>
<p xml:lang="nob">UNGDOMS-</p>
<p xml:lang="nob">ARBEIDER100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">MAJ EVA</p>
<p xml:lang="nob">AUNE</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT 100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">MEERKE</p>
<p xml:lang="nob">BIENTIE</p>
<p xml:lang="nob">SAMISK</p>
<p xml:lang="nob">SPRÅK</p>
<p xml:lang="nob">STIMULATOR30 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">HEIDI</p>
<p xml:lang="nob">JOHNSEN</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">KARIN S.</p>
<p xml:lang="nob">GRØNLI</p>
<p xml:lang="nob">EKSTRA</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT100%</p>
<p xml:lang="nob">FAST</p>
<p xml:lang="nob">STINE</p>
<p xml:lang="nob">HOLMEN</p>
<p xml:lang="nob">VIKAR</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT90 %</p>
<p xml:lang="nob">TOVE</p>
<p xml:lang="nob">STRICKERT</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT 100 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">ODDNY</p>
<p xml:lang="nob">PAULINE</p>
<p xml:lang="nob">SOLBAKK</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT70% FAST</p>
<p xml:lang="nob">HALDOR</p>
<p xml:lang="nob">BROMSTAD100% VIKAR</p>
<p xml:lang="nob">TILGJENGELIG FOR ALLE AVD</p>
<p xml:lang="nob">FARIZA</p>
<p xml:lang="nob">MERZOJEVA</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT100% FAST(PERMISJON)</p>
<p xml:lang="nob">THERESE</p>
<p xml:lang="nob">WESSEL</p>
<p xml:lang="nob">ASSISTENT</p>
<p xml:lang="nob">VIKAR</p>
<p xml:lang="nob">Egga har totalt6,0 % stilling.</p>
<p xml:lang="nob">AGNIESZKA GÒRNIASZEK</p>
<p xml:lang="nob">RENHOLDER 36 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">KATE MØRK</p>
<p xml:lang="nob">RENHOLDER 36 % FAST</p>
<p xml:lang="nob">NB! STILLINGSPROSENT FOR FASTE STILLINGER ER IKKE NØDVENDIGVIS DEN SAMME PROSENTEN SOM DEN ENKELTE JOBBER I INNEVÆRENDE BHG ÅR. ALLE AVDELINGER ER BEMANNET ETTER NORM, NOEN ER STYRKET MED EKSTRA RESSURS© Kari Pape</p>
<p xml:lang="nob">FAGOMRÅDER</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BARNAS </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TRIVSEL OG </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDVIRKNING </em></p>
<p xml:lang="nob">STYRKE BARNAS SPRÅK OG BEGREP-UTVIKLING.</p>
<p xml:lang="nob">FORDI:</p>
<p xml:lang="nob">SPRÅKET ER DET VIKTIGSTE REDSKAPET VI HAR FOR Å OMGÅS ANDRE PÅ EN GOD MÅTE SOM IGJEN GIR GRUNNLAG FOR TRIVSEL OG MEDVIRKNING</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">EVALUERING </em></p>
<p xml:lang="nob">Brukerundersøkelse Foreldresamtaler Barnesamtaler Praksisfortellinger Foto/video Kontinuerlig internevaluering</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TRIVSEL </em>– vi legger tilrette for trivsel når vi: - er engasjerte, tydelige og forutsigbare voksne - respekterer hvert enkelt barn slik det er - legger til rette for at alle har venner å leke med - møter unger og voksne med et åpent sinn, humor og glede - skaper trygge, og samtidig utfordrende omgivelsermøterevalueringplaner, rutiner </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FORELDREMEDVIRKNING/ FORELDRESAMARBEID </em>Daglig kontakt ved bringing/ henting Foreldrekaffe/frokost Første foreldresamtale 2 foreldresamtaler i løpet av året Foreldremøte på høsten Anledning til å velge et faglig tema til drøfting/fordyping Brukerundersøkelse på våren Foreldreråd bestående av alle foreldrene i barnehagen. Styret består av en rep fra hver avd. Barnehagens samarbeidsutvalg hvor leder og nestleder i foreldreråd er tilsvarende. 2. stk komiteer: </p>
<p xml:lang="nob">Juletrefest 17.mai</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDVIRKNING </em>HVERT BARN HAR RETT TIL Å ERFARE AT DERES STEMME BLIR TATT PÅ ALVOR OG HAR VIRKNING I FELLESSKAPET – MEN DE SKAL IKKE OVERLATES ET ANSVAR DE IKKE ER RUSTET TIL Å TA </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VI GIR ROM FOR BARNS MEDVIRKNING NÅR VI: </em>- spør om deres mening om ting vi gjør, skal gjøre og har gjort - når vi gir tid og rom for samtale, lar barna undre seg og stille spørsmål - lytter til, - og tolker deres kroppsspråk - møter deres meninger med anerkjennelse/ forståelse - gir unger mulighet til å være med å forme dagen selv. Noen ganger på tvers av faste rutiner </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OMSORG: </em>En omsorgsfull relasjon er preget av lydhørhet, nærhet, innlevelse og evne og vilje til samspill. </p>
<p xml:lang="nob">Omsorg skal prege alle situasjoner i hverdagslivetog komme til uttrykk når barn leker og lærer, istell, måltider og påkledning</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅK - </em>VI ER GODE SPRÅKLIGE ROLLEMODELLER NÅR VI: - er bevisst på hvordan vi bruker språket, mimikk, kroppsspråk, er tydelige i uttalen og tilpasser oss til barnas alder - skaper nysgjerrighet til språket gjennom sang, tekst, rim og regler - bruker språket aktivt i daglige situasjoner eks. mat, stell og påkledning - har øyenkontakt, snakker MED og ikke TIL unger - IKKE snakker over hodene på ungene </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KUNST,KULTUR OG KREATIVITET: </em>Gjennom rike erfaringer med kunst, kultur og estetikk vil barn få et mangfold av muligheter for sansing, opplevelse, eksperimentering, skapende virksomhet, tenkning og kommunikasjon. Barn skaper sin kultur ut fra egne opplevelser. Barnehagen skal bidra til at barna: - tar i bruk fantasi, kreativ tenkning og skaperglede og utvikler sin evne til å bearbeide og kommunisere sine inntrykk og gi varierte uttrykk gjennom skapende virksomhet </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NATUR, MILJØ OG TEKNIKK: </em>Naturen gir rom for et mangfold av opplevelser og aktiviteter til alle årstider og i all slags vær. Fagområdet skal bidra til at barn blir kjent med og får forståelse for planter og dyr, landskap, årstider og vær. I dette inngår kjærlighet til naturen, forståelse for samspillet i naturen og mellom mennesket og naturen. Barnehagen skal bidra til at barna: - opplever glede ved å ferdes i naturen og får grunnleggende innsikt i natur, miljøvern og samspillet i naturen - får erfaringer med og kunnskaper om dyr og vekster og deres gjensidige avhengighet og betydning for matproduksjon - erfarer hvordan teknikk kan brukes i leken og hverdagslivet. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VOKSENROLLEN: </em>- skape tilstrekkelig rom for både voksenledete og barnestyrte aktiviteter for å utøve og nyte estetiske inntrykks- og uttrykksformer. - sørge for at barna har tilgang til bøker, bilder, instrumenter, utkledningsutstyr og rikelig, variert materiale og verktøy for skapende virksomhet - motivere barna til å uttrykke seg og vise respekt for deres uttrykksformer - sørge for at barn opplever lokale, nasjonale og internasjonale kunst- og kunstuttrykk og at de får møte kunstnere </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VOKSENROLLEN: </em>-ta utgangspunkt i barnas nysgjerrighet, interesser og forutsetninger og stimulere barna til å oppleve med alle sanser, iaktta og undre seg over fenomener i naturen og teknologien - nytte nærmiljøets muligheter for at barna kan iaktta og lære om dyr, fisker, fugler, insekter og planter - gi barna begynnende kunnskap om fødsel, vekst, aldring og død - bygge på og videreutvikle barnas erfaringer med tekniske leker og teknikk i hverdagen </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NÆRMILJØ OG SAMFUNN: </em>barnehagen skal bidra til at barn møter verden utenfor familien med tillit og nysgjerrighet. Den skal legge vekt på å styrke kunnskap om og tilknytning til lokalsamfunnet, natur, kunst, arbeidsliv, tradisjoner og levesett. Barn skal medvirke i å utforske nærmiljøet sitt. Fagområdet omfatter også medienes betydning for barns hverdag. Barnehagen skal bidra til at barna: - utvikler tillit til egen deltakelse i og påvirkning av fellesskapet - erfarer at mennesker uansett alder, kjønn, rase og forutsetninger er like verdifulle for fellesskapet - blir kjent med at samene er Norges urbefolkning og får kjennskap til samiske fortellinger, sagn, språk, og andre deler av samisk kultur og hverdagsliv </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANTALL, ROM OG FORM: </em>Barn er tidlig opptatt av tall og tegning, de utforsker rom og form. Gjennom lek, eksperimentering og hverdagsaktiviteter utvikler de sin matematiske kompetanse. Barnehagen skal bidra til at barna opplever glede ved å leke med, og utforske tall, former, mønster, størrelser, mål, sortering, sammenligning. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VOKSENROLLEN : </em>- følge demokratiske prinsipper i det daglige arbeidet - arbeide for at barn får erfare at de er verdifulle og viktige for fellesskapet - sørge for at barna erfarer at deres valg og handlinger kan påvirke situasjonen for dem selv og andre - bruke nærmiljøets ressurser til gode opplevelser og læringsmuligheter tilpasset barnas forutsetninger og interesser og sørge for at barnehagen bidrar aktivt i nærmiljøet </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VOKSENROLLEN: </em>- lyttende, oppmerksom, støttende, bevisst egen begrepsbruk om matematiske fenomener. Gi tilgang til materialer, teknologi og spill som gir erfaring med klassifisering, ordning, sortering og sammenligning </p>
<p xml:lang="nob">DAGSRYTME</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TID </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HVA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HVORDAN </em><em type="bold">06.45 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barnehagen åpner </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Alle barna blir tatt imot når de kommer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fram til 0900 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Frokost Fra kl.6.45-ca. kl. 9.00 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Alle barna som ønsker det spiser frokost. </em><em type="bold">09.30 ( Hvis barna kommer etter dette vil vi gjerne ha beskjed) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tilrettelagte aktiviteter (ikke hver dag) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barna gjør det samme, viktig for gruppefølelse, dessuten fin trening i konsentrasjon. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Turgåing ( ca 1 gang i uka ) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bruke nærområde til barnehagen stort sett. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KJERNETID 09.30 – 14.00 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Måltid, påsmurning </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dette er ei trivelig stund der barna øver seg på å smøre maten sin selv, samt at de lærer seg gode bordvaner. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Påkledning </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barna øver seg på å kle på seg selv, dette er dessuten ei fin stund til å drive med begrepstrening. </em></p>
<p><em type="bold">Utelek </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Muligheter til å drive med mer grovmotorisk lek enn hva tilfellet er inne. (se ellers punktet om lek ) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Avkledning </em><em type="bold">se påkledning. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fruktmåltid </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barna får frukt i barnehagen. Hvis de skal spise noe annet tar de dette med seg. </em><em type="bold">1645 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barnehagen stenger. </em></p>
<p xml:lang="nob">LEK Lek er en aktivitet som foregår gjennom hele dagen, til og med der det er andre aktiviteter som er nevnt under dagsrytmen kan det foregå lek. En av våre viktigste oppgaver som voksne i barnehagen er å legge til rette slik at forholdene for ulike former for lek får en så god grobunn som mulig. Vi skal også gi barna ulike opplevelser som kan være med på å gi barna nye impulser i leken sin. Det er gjennom lek at barn lærer og det er derfor svært viktig at det meste vi gjør tar hensyn til dette og gjennomsyrer vår tankegang slik at det er til det beste for barna.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Til slutt noen stikkord om hvorfor lek er så viktig :</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn lærer gjennom leik.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn får sosial trening gjennom lek.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn bearbeider sine opplevelser gjennom lek.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn utvikler kreativitet og fantasi gjennom lek.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn får brukt seg selv gjennom lek.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Barn lærer å samarbeide gjennom lek.</p>
<p xml:lang="nob">TRADISJONER</p>
<p xml:lang="nob">Måned</p>
<p xml:lang="nob">Fellesarr/ Tradisjoner/ Merkedager</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling – eller husvis</p>
<p xml:lang="nob">August</p>
<p xml:lang="nob">Innkjøring/ Bli kjent</p>
<p xml:lang="nob">September</p>
<p xml:lang="nob">Oktober</p>
<p xml:lang="nob">Fn dag 24 okt</p>
<p xml:lang="nob">Avdelingsvis ?</p>
<p xml:lang="nob">November</p>
<p xml:lang="nob">Desember</p>
<p xml:lang="nob">Adventsfrokost Juleverksted Lucia Julevandring Nissefest Juletrefest</p>
<p xml:lang="nob">Husvis Husvis Husvis Storgruppa Felles Foreldrene arrangerer</p>
<p xml:lang="nob">Måned</p>
<p xml:lang="nob">Fellesarr/ Tradisjoner/ Merkedager</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling – eller husvis</p>
<p xml:lang="nob">Januar</p>
<p xml:lang="nob">Februar</p>
<p xml:lang="nob">Samefolkets dag 06.02. Rørosmartnan Minimartna i bhg Karneval</p>
<p xml:lang="nob">Felles Felles</p>
<p xml:lang="nob">Mars</p>
<p xml:lang="nob">Påskeverksted Påskefrokost Ski &amp; akedag</p>
<p xml:lang="nob">Husvis Husvis Felles</p>
<p xml:lang="nob">April</p>
<p xml:lang="nob">Mai17.mai</p>
<p xml:lang="nob">Foreldrene arrangerer</p>
<p>Juni</p>
<p xml:lang="nob">Sommerfest</p>
<p xml:lang="nob">Felles</p>
<p>Juli ferietid</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STORGRUPPA </em></p>
<p xml:lang="nob">TIDSPUNKT</p>
<p xml:lang="nob">TEMA</p>
<p xml:lang="nob">MÅL</p>
<p xml:lang="nob">FAGOMRÅDER</p>
<p xml:lang="nob">BARNAS MEDVIRKNING</p>
<p xml:lang="nob">DOKUMENTASJON EVALUERING</p>
<p xml:lang="nob">SEPTEMBER</p>
<p xml:lang="nob">Leker og aktiviteter på Øra</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent med hverandre og trygg i gruppa.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunikasjon, språk og tekst Kropp, bevegelse og helse.</p>
<p xml:lang="nob">OKTOBER</p>
<p xml:lang="nob">Turer til Saxeskogen. Her finner vi et sted vi kan skrive navnet vårt hver gang.</p>
<p xml:lang="nob">Trene grovmotorikk. Gjenkjenne sitt eget navn.</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse Kommunikasjon, språk og tekst. Natur, miljø og teknikk.</p>
<p xml:lang="nob">NOVEMBER DESEMBER JANUAR</p>
<p xml:lang="nob">Bordaktiviteter. Julevandring Lage et felles bilde.</p>
<p xml:lang="nob">Øve konsentrasjom. Øve finmotorikk, blyantgrepet. Øve samarbeid</p>
<p xml:lang="nob">Antall, rom og form Kropp, bevegelse og helse. Etikk, religion og filosofi. Kunst, kultur og kreativitet.</p>
<p xml:lang="nob">FEBRUAR MARS</p>
<p xml:lang="nob">Skiturer/ -lek. Isfiske Martnasdans</p>
<p xml:lang="nob">Ha det moro! Felles opplevelser.</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse. Nærmiljø og samfunn.</p>
<p xml:lang="nob">APRIL</p>
<p xml:lang="nob">Eventyrstunder. Aking i Aasgjerdet.</p>
<p xml:lang="nob">Konsentrasjon. Gjenfortelling</p>
<p xml:lang="nob">Kommunikasjon, språk og tekst Nærmiljø og samfunn</p>
<p xml:lang="nob">MAI</p>
<p xml:lang="nob">Datakurs Eventyrstunder.</p>
<p xml:lang="nob">Konsemtrasjon. Enkle datakunnskaper</p>
<p xml:lang="nob">Språk, tekst og kommunikasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Vi voksne legger rammene for aktivitetene. I tillegg vil vi være åpne for det barna ønsker og er interessert i. På den måten får de innflytelse på innholdet i planene.</p>
<p xml:lang="nob">Vi tar bilder som vi henger opp på avdelingene. Hver enkelt får ei mappe for å ha ulike oppgaver i. Vi skriver evaluering etter hver dag.</p>
<p xml:lang="nob">Som avslutning på Storgruppa har vi ønske om å få til en tur til Vitensenteret i Trondheim</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPESIELT FOR AVDELINGEN </em></p>
<p xml:lang="nob">Humlebolet har barn i alderen 3 – 6 år. Vi velger å ha fokus på fagområdet kropp, bevegelseog helse. Dette vil vi knytte tett opp til hovedmålet som er å vektlegge barnas trivsel og medvirkning</p>
<p xml:lang="nob">Vi vil gjennom året ha temadager som vil være preget av allsidig fysisk aktivitet, inne ellerute alt etter vær og årstider. Det vil flettes inn mellom små og store begivenheter og tradisjoner i forbindelse med årets gang,</p>
<p xml:lang="nob">Fokus i det daglige vil være gode vaner når det gjelder kosthold, hygiene, påkledning m.m Vi vil også legge vekt på å få kjennskap og kunnskap om samisk kultur og språk, og barna vilta del i aktiviteter som flettes naturlig inn i årsplanen.</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom de forskjellige deltema som vi har valgt, vil vi i større eller mindre grad legge vektpå de enkelte fagområdene. For det meste vil vi jobbe tverrfaglig. Kommunikasjon språk, og tekst, antall rom og form, samt noe estetisk virksomhet vil være med oss både gjennom hverdagen og i de enkelte tema.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barns medvirkning: </em>Barnets synspunkter skal tillegges vekt i samsvar med dets alder og modenhet.(Barnehageloven §3.3) </p>
<p xml:lang="nob">Det vil variere etter hva vi har som tema hvor stor grad av medvirkning barna får. For åkunne si noe om hva de ønsker må de ha en viss kjennskap til det de skal ha medbestemmelse i.</p>
<p xml:lang="nob">I det daglige og i kjente tema skal vi bli flinkere til å ta ungene med på råd og lytte til det deuttrykker underveis, og bruke dette til planlegging igjen senere.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Voksenrollen </em>Gi barna omsorg og skape trygghet Vise barna respekt Være engasjerte og tydelige Gripe fatt i her og nå situasjoner Gi rom for humor og glede </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Foreldremedvirkning: </em>Vi er åpen for innspill på de enkelte tema. Foreldre som har lyst til å delta i forskjelligeaktiviteter har muligheter til det. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering og dokumentasjon: </em>Gi ut månedsplan der vi evaluerer forrige måned Henge opp bilder fra turer og begivenheter </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PERSONALE: </em>Bjørg Kirkhus Dahl - pedagogisk leder Beate Ramlo - pedagogisk leder Ruth Sigrid Johnsen - assistent Berta Randi Lillestøl - assistent Heidi Johnsen - assistent Meerke Bientie - samisk språkstimulator Haldor Bromstad - assistent - fast vikar </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HOVEDMÅL: </em>VEKTLEGGE BARNAS TRIVSEL OG MEDVIRKNING <em type="bold">- med fokus på kropp, bevegelse og helse i all slags vær og til alle årstider </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PERIODE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEMA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MÅL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FAGOMRÅDE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DOKUMENTASJON/ EVALUERING </em></p>
<p xml:lang="nob">August/ September</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent &amp; høst♣ Turer i nærmiljøet♣ Innhøsting, matlaging</p>
<p xml:lang="nob">Brannvern</p>
<p xml:lang="nob">Nye barn skal bli en del av gruppa og alle skal oppleve glede ved å ferdes i nærmiljøet. Forebygging</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn &amp; Kropp, bevegelse og helse</p>
<p xml:lang="nob">Foto, tekstskaping og formingsaktiviteter</p>
<p xml:lang="nob">Brannøvelse,</p>
<p xml:lang="nob">Oktober</p>
<p xml:lang="nob">FN – dag♣ Foreldrekaffe til inntekt for etgodt formål</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal oppleve at vi har det forskjellig og at vi kan bidra til å hjelpe andre.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn &amp; Etikk, religion og filosofi</p>
<p xml:lang="nob">Foto, tekstskaping</p>
<p xml:lang="nob">November</p>
<p xml:lang="nob">Kroppen vår</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal få kunnskap om menneskekroppen og forståelse for betydningen av gode vaner og sundt kosthold</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse</p>
<p xml:lang="nob">Foto, formingsaktiviteter og ungenes engasjement i lek fra temaet</p>
<p xml:lang="nob">Desember</p>
<p xml:lang="nob">Advent og juleforberedelser</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal kose oss i førjulstiden, skape forventning og ta vare på julens tradisjoner</p>
<p xml:lang="nob">Etikk, religion og filosofi</p>
<p xml:lang="nob">Januar</p>
<p xml:lang="nob">Lek på Røros i gamledager</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal bli kjent med gamle leker og regler fra Røros</p>
<p xml:lang="nob">Kommunikasjon, språk og tekst</p>
<p xml:lang="nob">Foto, tekstskaping og ungenes engasjement i lek fra temaet</p>
<p xml:lang="nob">Februar</p>
<p xml:lang="nob">Samisk uke Karnevalsfeiring Rørosmartnan</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal få opplevelser fra ulike tradisjoner og lokal kultur</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn Kunst, kultur og kreativitet</p>
<p xml:lang="nob">Mars</p>
<p xml:lang="nob">Snøaktiviteter Lek med antall, rom og form</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal få opplevelser og erfaringer med bevegelse og lek i snø og med antall, rom og form</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse Antall rom og form</p>
<p xml:lang="nob">Foto, tekstskaping og ungenes engasjement i lek fra temaet</p>
<p xml:lang="nob">April /Mai/ Juni</p>
<p xml:lang="nob">Vår♣ Turer ut av nærmiljøet♣ 17.mai♣ Vannlek♣ Rydding, såing, pynting</p>
<p xml:lang="nob">Ungene skal få opplevelser og erfaringer med våraktiviteter</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse Natur, miljø og teknikk</p>
<p xml:lang="nob">Foto og tekstskaping</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BARNEGRUPPA: </em>Maurtua er ei avdeling for barn fra 1-6 år. Dette er positivt på den måten at de små har mange store forbilder å lære av, og de store må lære seg å ta hensyn til de små. Utfordringen er at det må planlegges opplegg for to aldersgrupper. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PERSONALET: </em>Sonja Irene Joten pedagogisk leder Gunn Trønnes førskolelærer m. spes.ped Laila S. Aas assistent Oddny Pauline Solbakk assistent Stine Holmen assistent Karin S. Grønli ekstra assistent </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VOKSENROLLEN: </em>-Være tilgjengelig for barna. -Har ansvaret for å få i gang god lek, som inkluderer alle som vil være med. -Generelt et forbilde gjennom sin væremåte. -Ta utgangspunkt i her –og- nå –situasjoner som fører til læring. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BARNEHAGEÅRET 2009/2010: </em>Gjennomgående tema for året er eventyr. Som i fjor konsentrerer vi oss om et fagområde om gangen. Barnehagens hovedmål skal ligge til grunn for alt vi gjør. (Se s. 4) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BARNAS MEDVIRKNING: </em>Barna gir ulike signaler for hva de liker å gjøre ut fra alder. En viktig trivselsfaktor for barna er at de føler at de signaler de gir blir fulgt opp. De små bruker kroppsspråk, de store kan bruke ord. Samtidig er de avhengig av at vi voksne følger opp disse signalene, så langt det lar seg gjøre. Dette kan dreie seg om alt fra hva de vil ha til mat, til hvilket tema vi skal jobbe med. </p>
<p xml:lang="nob">Kunst, kultur og kreativitet og språk, tekst og kommunikasjon er gjennomgående temaer for hele året.</p>
<p xml:lang="nob">TIDSPUNKT</p>
<p xml:lang="nob">FAGOMRÅDE</p>
<p xml:lang="nob">MÅL FRA RAMMEPLAN</p>
<p xml:lang="nob">DELTEMA</p>
<p xml:lang="nob">DOKUMENTASJON EVALUERING</p>
<p xml:lang="nob">August/ september</p>
<p xml:lang="nob">Antall, rom og form</p>
<p xml:lang="nob">Barna skal oppleve glede ved å utforske og leke med tall og former.</p>
<p xml:lang="nob">Barna skal erfare plassering og orientering og på den måten utvikle sine evner til lokalisering.</p>
<p xml:lang="nob">Askeladden og de gode hjelperene.</p>
<p xml:lang="nob">Bilder, tegninger, malerier</p>
<p xml:lang="nob">Oktober/ November</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse, helse</p>
<p xml:lang="nob">Få kunnskap om menneskekroppen og forståelse for betydningen av gode vaner og sunt kosthold.</p>
<p xml:lang="nob">Poteteventyret</p>
<p xml:lang="nob">Gutten som kappåt med trollet.</p>
<p xml:lang="nob">Plansjer med sunn, usunn mat</p>
<p xml:lang="nob">Desember. Etikk, religion og filosofi</p>
<p xml:lang="nob">Barna skal få innsikt i kristne grunnverdier og deres plass i kulturen. Barna skal få kjennskap til kristne høytider og tradisjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Julebudskapet</p>
<p xml:lang="nob">Bilder</p>
<p xml:lang="nob">Januar Februar</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn</p>
<p xml:lang="nob">Barna skal bli kjent med noen historiske endringer i lokalmiljø og samfunn.</p>
<p xml:lang="nob">Vi må prøve å finne ut om det finnes noen lokale eventyr eller sagn.</p>
<p xml:lang="nob">Bilder fra turer Lage en bakgård</p>
<p xml:lang="nob">Mars</p>
<p xml:lang="nob">Etikk, religion og filosofi</p>
<p xml:lang="nob">Barna skal erfare at grunnleggende spørsmål er vesentlige, ved at det gis anledning og ro til undring og tenking, samtaler og fortellinger.</p>
<p xml:lang="nob">Den stygge andungen.</p>
<p xml:lang="nob">Lage kyllinger, ender, svaner i snø ute.</p>
<p xml:lang="nob">April Mai Juni</p>
<p xml:lang="nob">Natur, miljø og teknikk</p>
<p xml:lang="nob">Erfare ulike typer størrelser, former og mål gjennom å sortere og sammenligne.</p>
<p xml:lang="nob">Prinsessen som ingen kunne målbinde.</p>
<p xml:lang="nob">Lage film.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ÅRSPLAN 2007/2008, KNOTTEN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RAMMEFAKTORER KNOTTEN. Antall barn: (12 plasser) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Personalet: </em>Marit S. Mikkelsen, pedagogisk leder Siv Anita Sorken, førskolelærer Gunn Rugelsjøen, assistent Tove Strickert, assistent Anne Grethe Juul , assistent Oddny Pauline Solbakk, assistent </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spesielt for avdelinga: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Målsettinger: </em></p>
<p xml:lang="nob">Dekke barnas grunnleggende behov for voksenkontakt,omsorg, trivsel, lek, søvn og mat,-dvs skape trygghet.</p>
<p xml:lang="nob">Ha fokus på kommunikasjon og språkutvikling. Alle skal bli registrert på TRAS-skjema før de går over til annen avdeling. ( innerste sirkel i skjema; 2-3 år) Vi markerer nasjonaldager til de landa vi har representert.( flagg og en sang )</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Voksenrollen: </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi skal være deltakende voksne i lek og aktivitet, dvs vi skalvære mye på golvet der barna er.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal være tilstede her og nå. 1 voksen tilrettelegger samlingsstund daglig. Vi tar 1-2 ukerhver.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barns medvirkning: </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi skal være bevisste på å tolke barnas kroppsspråk, så vi kanfange opp hva de liker og ikke liker, vil og ikke vil.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal være spontane og følge barnas ønsker der det erpraktisk mulig</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering: </em>I slutten av hver mnd. Skriftlig til foreldre på månedsplan. </p>
<p xml:lang="nob">Fra 15.august, september oktober</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent</p>
<p xml:lang="nob">Presentasjon av hver enkelt</p>
<p xml:lang="nob">Barn, foreldre, personale skal bli kjent med hverandre, barnehagen og dagsrytmen. Hver enkelt får en samling hvor de viser bilder og noe annet de er opptatt av.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunikasjon, språk og tekst.</p>
<p xml:lang="nob">Etikk, religion, filosofi</p>
<p xml:lang="nob">November</p>
<p xml:lang="nob">Desember</p>
<p xml:lang="nob">Sang</p>
<p xml:lang="nob">Juleforberedelser</p>
<p xml:lang="nob">Bevegelsessanger Sangleker</p>
<p xml:lang="nob">Synge julesanger, høre julefortellinger.</p>
<p xml:lang="nob">Ha adventskalender.</p>
<p xml:lang="nob">Lære vanlige barnesanger fra landet barna har tilknytning til. Bli glad i sang og musikk.</p>
<p xml:lang="nob">Lære å dele, værsågod og takk!</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse. Kommunikasjon, språk og tekst.</p>
<p xml:lang="nob">Etikk, religion, filosofi.</p>
<p xml:lang="nob">Januar februar</p>
<p xml:lang="nob">Motorisk trening</p>
<p xml:lang="nob">Nye barn?</p>
<p xml:lang="nob">Trene i gymbygget, på madrassrommet eller på avdelinga.</p>
<p xml:lang="nob">Dans</p>
<p xml:lang="nob">Trene på å gå, krype, springe, rulle, hoppe.</p>
<p xml:lang="nob">Øve rytme. Oppleve glede ved musikk.</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse</p>
<p xml:lang="nob">Mars, April, Mai, juni</p>
<p xml:lang="nob">Dyr</p>
<p xml:lang="nob">Natur Tur</p>
<p xml:lang="nob">Vårtegn: - fugler, blomster, rompetroll Insekter</p>
<p xml:lang="nob">Barnas turmarsj</p>
<p xml:lang="nob">Kunne gjenkjenne norske husdyr. Bli kjent med naturen rundt oss. Bli kjent i nærmiljøet</p>
<p xml:lang="nob">Natur, miljø, teknikk Antall, rom og form Kropp, bevegelse og helse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spesielt for Egga: </em></p>
<p><em type="bold">Personale: </em>Lisbeth Sollie (pedleder) </p>
<p xml:lang="nob">Gunn Sonja Lysgård (pedleder)</p>
<p xml:lang="nob">Aud Tove Sundberg( pedleder) Line O. Enge (barne- og ungd.arbeider) Ingrid Hermo (assistent)</p>
<p xml:lang="nob">Gunn Ingebrigstvold (assistent)</p>
<p xml:lang="nob">Maj Eva Aune (assistent)</p>
<p xml:lang="nob">Fariza Merzjoeva (assistent)</p>
<p xml:lang="nob">Therese Wessel vikar (assistent) Monica L. Gustavsen (lærling/vikar)</p>
<p xml:lang="nob">Egga er en avdeling med 2 baser for barn i alderen 0-6 år, Lorentz</p>
<p xml:lang="nob">Lossius (Lossius) og Hans Olsen Aasen (HOA). Basene jobber sammen og hvert rom har sin aktivitet.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ønsker å ha temaet <em type="bold">Røros </em>som Eggas profil og starter nå på det 4.året med tema Røros. Parallelt med tur-temaet skal vi ha tema for samlingsstund, lek og formingsaktivitet med utgangspunkt i fagområdene i rammeplanen. I arbeidet med temaene vil vi legge til rette, ut fra alder, for at de fleste ungene får delta på aktiviteter og får kjennskap til de ulike emnene. </p>
<p xml:lang="nob">Vi skal fortsette med lekegrupper for alle barna en formiddag pr uke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Faste aktiviteter: </em>2005-gr får en samlingsstund til å presentere seg sjøl og sin familie. Storgruppa (2004): julevandring, og martnasdans i sangerhuset. Besøke Brekkjerringene i martnan: 2005 og 2006 gruppene. Sykkeldag: de tre eldste gruppene. Basseng : 2006-gruppa. 2008 gruppa: bli trygg på barnehagen og bli kjent med nærområdene. Fellesarrangement for begge hus (se TRADISJONER) : alle ungene </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Evaluering og dokumentasjon: - </em>Vi skal evaluere innholdet i barnehagen hver måned og sende ut tilforeldrene sammen med neste måneds månedsplan. <em type="bold">- </em>Vi skal henge opp bilder på foreldretavla etter turer og andreaktiviteter. <em type="bold">- </em>Vi setter inn bilder og skriver i permen til hvert enkelt barn. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Barns medvirkning: - </em>Barnets synspunkter skal tillegges vekt i samsvar med detsalder og modenhet. (fra Barnehageloven) <em type="bold">- </em>Personalet må ta utgangspunkt i barns egne uttrykksmåter vedå lytte og prøve å tolke barnas signaler og gi tid og rom for samtaler. <em type="bold">- </em>Gjennomføringen av planene må være så fleksibel at det er romfor spontanitet og barns medvirkning. (fra Rammeplanen) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Voksenrollen: - </em>Vi skal være gode rollemodeller for ungene og behandle bådedem og hverandre med respekt. <em type="bold">- </em>Vi skal være tilstede for ungene, gi omsorg og lytte både til detde sier og kroppsspråket. <em type="bold">- </em>Leken skal ha en framtredende plass i barnas liv i barnehagen. </p>
<p xml:lang="nob">Personalet må være tilgjengelige ved å støtte, inspirere og oppmuntre barna i deres lek. (fra Rammeplanen)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TIDSPUNKT DEL-TEMA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MÅL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FAGOMRÅDER </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DOKUMENTASJON EVALUERING </em></p>
<p xml:lang="nob">August / September</p>
<p xml:lang="nob">Innkjøring, bli trygg og kjent. Turer i nærmiljø.</p>
<p xml:lang="nob">Brannvernopplegg</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent med barnehagen, unger og voksne. Bli kjent med områdene rundt barnehagen.</p>
<p xml:lang="nob">Natur, miljø og teknikk Nærmiljø og samfunn</p>
<p xml:lang="nob">Tema samlingstund: høsten</p>
<p xml:lang="nob">Tekstskapning og bilder. Plukke naturmateriale og lage bilder. Evaluering på månedsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Oktober /November</p>
<p xml:lang="nob">Barnehagene på Røros. Gå i besøk. Presentasjon 2005 gruppa.</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent med og oppleve andre barnehager.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn Kropp, bevegelse og helse</p>
<p xml:lang="nob">Tema samlingstund: Rim og regler, gåter og vitser.</p>
<p xml:lang="nob">Ta bilder og lage plakater. Tekstskapning. Evaluering på månedsplan</p>
<p xml:lang="nob">Desember</p>
<p xml:lang="nob">Advent og juleforberedelser. ( kanefart, juleverksted, julefrokost, m.m)</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjoner Gamle sangleker. Skape forventninger, julebudskapet.</p>
<p xml:lang="nob">Etikk, religion og filosofi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tema samlingstund: advent </em></p>
<p xml:lang="nob">Ta bilder. Juleverksted. Evaluering på månedsplan</p>
<p xml:lang="nob">Januar/ Februar</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjonelt håndtverk/ kunsthåndtverk.</p>
<p xml:lang="nob">Martnan</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent med gamle håndtverktradisjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Kunst, kultur og kreativitet</p>
<p xml:lang="nob">Tema samlingstund: eventyr</p>
<p xml:lang="nob">Bilder. Utstilling, besteforeldrekaffe. Evaluering på månedsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Mars</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjonsmat og bakst</p>
<p xml:lang="nob">Påske</p>
<p xml:lang="nob">Se hvordan ting blir til, fra start til slutt (prosessen).</p>
<p xml:lang="nob">Påskebudskapet.</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse Antall, rom og form Etikk, religion og filosofi <em type="italic">Tema samlingstund: Antall,rom og form </em></p>
<p xml:lang="nob">Servere noe på påskefrokosten. Tekstskapning og bilder. Evaluering på månedsplan.</p>
<p xml:lang="nob">April</p>
<p xml:lang="nob">Avisene på Røros. Fjell Ljom, Arbeidets Rett, Pressemuseet.</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent med lokale aviser.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmiljø og samfunn <em type="italic">Tema samlingstund: Antall, rom og form </em></p>
<p xml:lang="nob">Ta bilder og skrive tekst. Evaluering på månedsplan.</p>
<p xml:lang="nob">Mai/ juni</p>
<p xml:lang="nob">Turer i nærmiljø og eventuelt flere barnehagebesøk.</p>
<p xml:lang="nob">Bli kjent i nærmiljøet.</p>
<p xml:lang="nob">Kropp, bevegelse og helse</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tema samlingstund: Våren og sangleker </em></p>
<p xml:lang="nob">Ta bilder. Evaluering på månedsplan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FOKUS: SØRSAMENE OG DET SØRSAMISKE SPRÅKET </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Natur: </em></p>
<p xml:lang="nob">Naturen er mye brukt til arbeid og nytte, mindre til rekreasjon. Sol og mørketid, samene har avpasset arbeidet etter årstidene,hver tid har sine bestemte aktiviteter (jakt, fiske, høsting, slakting og lignende)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Duodji/samisk husflid: </em></p>
<p xml:lang="nob">Legge tilrette for ulike aktiviteter (reinskinn, reinshorn, tovingav ull)</p>
<p xml:lang="nob">Invitere samer som kan hjelpe barna med ulike aktiviteter</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samiske klestradisjoner: </em></p>
<p xml:lang="nob">Ulike samiske områder har sine egne kofter/drakter – densørsamiske drakten.</p>
<p xml:lang="nob">Se på bilder av forskjellige samiske klær, invitere noen som harkofte, barn har på seg samiske klær, m.v.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samiske matskikker </em><em type="bold">Samefolkets dag og det samiske flagget: </em>6. februar, holde fest i barnehagen med sang/joik og samiskmat, m.v </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bli kjent med joik og samisk musikk: </em></p>
<p xml:lang="nob">Joik er samenes tradisjonelle musikkform Aktivitet: Høre på joik og samisk musikk, joike og synge påsamisk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reindrift </em><em type="bold">Bruke: Temahefte om samisk kultur i barnehagen </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">TEMA : Sørsamisk språk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HOVEDMÅL: Bevisstgjøring og integrering </em></p>
<p xml:lang="nob">Bruke samiske bøker Lære samiske stedsnavn (Røros =</p>
<p>Plassje, Brekken = Prahke)</p>
<p xml:lang="nob">Lære samiske rim og regler Lære samiske ord og sanger Muntlig fortellertradisjon – ulike typerfortellinger</p>
<p xml:lang="nob">Samiske ordtak Bevist på bruken av det sørsamiskespråket</p>
<p>Sjædoeh Gaavnedid Leekedh</p>
<p>Ålkene Gööledh Möörjedh</p>
<p>Ledtieh</p>
<p>Ryöknedh</p>
<p>Kreekh Juvrh Guelieh</p>
<p>Guedteme Vytnesjidh Goebperdidh</p>
<p>Juriehtidh Mov fuelkie Raarkoe</p>
<p>Gåatoehtimmie Jåvledarjoemes</p>
<p>Dåemiedidh Joejkedh Stååkedidh</p>
<p>Laavlodh Vaajestidh Bååhkesjidh</p>
<p>Guvviedidh Dålle Mov voessen sisnie</p>
<p>Lohkedh Lustestalledh</p>
<p xml:lang="nob">JAEPIEBOELKH: MIJJIEN GÏELE JÏH MIJJIEN VUEKE</p>
<p xml:lang="nob">TJAKTJE- GIESIE</p>
<p xml:lang="nob">GIESIE</p>
<p xml:lang="nob">TJAKTJE</p>
<p xml:lang="nob">GÏJRE-GIESIE</p>
<p xml:lang="nob">TJAKTJE-DAELVIE</p>
<p>GÏJRE</p>
<p xml:lang="nob">DAELVIE</p>
<p xml:lang="nob">GÏJRE-DAELVIE</p>
</body></document>
