<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Äldreomsorg / Voereshokse - Strömsunds kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>424</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.stromsund.se/kommunochpolitik/samiskforvaltningskommunsaemienreeremetjielte/aldreomsorgvoereshokse.4.40ffb229157bc1eebfd8a187.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="aldreomsorgvoereshokse.4.40ffb229157bc1eebfd8a187.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">På www.stromsund.se använder vi kakor (cookies) för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Genom att surfa vidare godkänner du att vi använder kakor. Vad är kakor ?</p>
<p xml:lang="eng">Google translate</p>
<p xml:lang="kal">X</p>
<p xml:lang="swe">Översätt sida</p>
<p xml:lang="swe">Använd Google Translate för att översätta webbplatsen. Strömsunds kommun tar inget ansvar för att översättningen blir korrekt.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p xml:lang="eng">| Press</p>
<p xml:lang="nob">Kommunens webbplatser</p>
<p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="swe">Lyssna</p>
<p xml:lang="sms">Lättläst</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Äldreomsorg / Voereshokse</p>
<p xml:lang="swe">Lagstiftningen ger samer i förvaltningskommuner rätt till service och omvårdnad helt eller delvis på samiska. Kommunen ska verka för att ha tillgång till personal med rätt kompetens vilket innebär förståelse och kunskap i språk och kultur.</p>
<p xml:lang="swe">De äldre är ofta de starkaste språk- och kulturbärarna och de som värnar om traditioner. Det är viktigt att de äldre som kan tala samiska kan fortsätta att använda sitt språk.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Kommunens inriktningsmål för samisk äldreomsorg</p>
<p xml:lang="swe">Enligt minoritetsspråklagen (2009:724) har samer i förvaltningskommunerna inom ramen för äldreomsorg rätt till service och omvårdnad helt eller delvis på samiska. Enligt 5 kap. 6 § socialtjänstlagen (2001:453) ska kommunen verka för att det finns tillgång till personal med kunskaper i finska, meänkieli eller samiska där det behövs i omvårdnaden om de äldre.</p>
<p xml:lang="swe">Omfattningen av den äldreomsorg kommunen erbjuder blir beroende av hur många som önskar omsorg av personal som talar språket, vilken typ av omsorg de önskar samt tillgång till språkkunnig personal.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p>Laake saemide reeremedajvide reaktam vadta hoksehtæmman jïh såjhtoem abpe tïjjem jallh biehkiem saemiengïelesne. Tjïelte edtja darjodh ihke jaksosvoetem barkijidie åtna mah reaktoe maahtoem utnieh juktie guarkemem jïh daajroem gïelesne jïh kultuvresne utnieh.</p>
<p>Båeriesalmetjidie leah daamhtah dejtie mah bööremes gïele- jïh kultuvreguedtiejidie leah jïh dejtie mah vuekide vaarjelieh.</p>
<p type="title">Tjïelten ulmie saemien voereshoksese</p>
<p>Naemhtie guktie unnebelåhkoelaakesne (2009:724) tjåådtje saemide reeremetjïeltide voereshoksen bïjre reaktam utnieh hoksehtæmman jïh såjhtose abpe jallh biehkie tïjjem saemiengïelesne. Naemhtie guktie sosiaaledïenesjelaakesne 5 kap 6§ (2001:453) tjåådtje, edtja tjïeltem darjodh ihke jaksoesvoetem barkijidie gååvnese mah maahtoem såevmiengïelesne, meankielesne jallh saemiengïelesne utnieh desnie gusnie såjhtoem voeresalmetjidie daerpies lea.</p>
<p>Man vijries voereshoksem lea mij tjïelte faala sjædta guktie man gellieh almetjh mah hoksem vaajtelieh barkijijstie mah gïelem maehtieh, magkeres hoksem vaajtelieh jïh aaj jaksoesvoetem barkijijstie mah gïelem maehtieh.</p>
<p xml:lang="eng">Relaterad information</p>
<p xml:lang="swe">Broschyr: Äldreomsorg, nationella minoriteter, språk och kultur</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Strömsunds kommun </em></p>
<p xml:lang="nob">Box 500</p>
<p xml:lang="deu">833 24 Strömsund</p>
<p xml:lang="deu">Besök</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Enligt överenskommelse.</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta kommunen </em></p>
<p xml:lang="est">0670-161 00 (växel)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Strömsunds kommun</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta gärna </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Aanna Johansson Larsson Samisk samordnare  0670-164 46</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Gudrun Öjbrandt Distriktschef  0670-167 01</p>
</list><p xml:lang="swe">Förslag, synpunkter och klagomål</p>
<p xml:lang="olo">Felanmälan</p>
<p xml:lang="swe">Dela denna sida:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Dela via email</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Innehållsansvarig:  Aanna Johansson Larsson</p>
</list><p xml:lang="swe">Senast ändrad/granskad: 12 mars 2017</p>
</body></document>
