<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Modersmål skola / Ietniengïele skuvle - Strömsunds kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>546</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.stromsund.se/kommunochpolitik/samiskforvaltningskommunsaemienreeremetjielte/modersmalskolaietniengieleskuvle.4.40ffb229157bc1eebfd8a0e8.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="modersmalskolaietniengieleskuvle.4.40ffb229157bc1eebfd8a0e8.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">På www.stromsund.se använder vi kakor (cookies) för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Genom att surfa vidare godkänner du att vi använder kakor. Vad är kakor ?</p>
<p xml:lang="eng">Google translate</p>
<p xml:lang="kal">X</p>
<p xml:lang="swe">Översätt sida</p>
<p xml:lang="swe">Använd Google Translate för att översätta webbplatsen. Strömsunds kommun tar inget ansvar för att översättningen blir korrekt.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p xml:lang="eng">| Press</p>
<p xml:lang="nob">Kommunens webbplatser</p>
<p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="swe">Lyssna</p>
<p xml:lang="sms">Lättläst</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p type="title">Modersmål skola / Ietniengïele skuvle</p>
<p xml:lang="swe">Det finns flera syften med modersmålsundervisning. Den ska ge eleven möjlighet att utveckla kunskaper om sitt modersmål och förmåga att kunna uttrycka sig. Eleven ska också få utveckla sin tvåspråkiga identitet och kompetens.</p>
<p xml:lang="swe">En elev som har en vårdnadshavare med annat modersmål än svenska ska bli erbjuden modersmålsundervisning i detta språk om:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Språket är elevens dagliga umgängesspråk i hemmet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Eleven har grundläggande kunskaper i språket.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Elevens vårdnadshavare önskar att deras barn ska få modersmålsundervisning.</p>
</list><p xml:lang="swe">En elev som tillhör någon av de nationella minoriteterna ska bli erbjuden modersmålsundervisning i elevens nationella minoritetsspråk. Elevens vårdnadshavare behöver inte ha minoritetsspråket som sitt modersmål. Eleven behöver inte heller ha grundläggande kunskaper i sitt minoritetsspråk för att bli erbjuden modersmålsundervisning i sitt nationella minoritetsspråk.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">En skyldighet att anordna undervisning</p>
<p xml:lang="swe">Kommunen är skyldig att ordna modersmålsundervisning i ett språk om minst fem elever väljer det och om det finns lämplig lärare att tillgå enligt 5 kap. skolförordningen (2011:185).</p>
<p xml:lang="swe">När det gäller modersmålsundervisning i samiska är kommunen skyldig att ordna undervisning även om färre än fem elever väljer språket, om det finns lämplig lärare att tillgå. Det går bara att läsa ett språk som modersmål.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p>Gellieh ulmieh ietniengïeline gååvnese. Dïhte edtja learohkem nuepiem vedtedh maahtojde ietniengïelen bïjre övtiedidh jïh aaj maahtoem buektiehtidh soptsestidh. Learohke edtja aaj altese gööktengïelen identiteetem jïh maahtoem övtiedidh.</p>
<p>Akte learohke mij åeliem åtna jeatjah ietniengïeline goh daaroengïele edtja ietniengïeleööhpehtimmiem dan gïelese faaledh jis:</p>
<list><p type="listitem">Gïele lea learohken gïele gåetesne</p>
<p type="listitem">Learohke maadth maahtoem gïelesne åtna</p>
<p type="listitem">Learohken åelieh vaajteligan dej maana edtja ietniengïelelohkehtimmiem åadtjodh.</p>
</list><p>Akte learohke mij akten dejstie nasjovnelle unnebelåhkoealmetjijstie edtja ietniengïelelohkehtimmiem learohken unnebelåhkoegïelesne faaledh. Learohken åelie ih daarpesjh unnebelåhkoegïelem goh ietniengïelem utnedh. Learohke ij daarpesjh maadth-daajroem unnebelåhkoegïelesne utnedh ihke unnebelåhkoelohkehtimmiem altese nasjovnelle unnebelåhkoe gïelesne sutnjan faaledh.</p>
<p type="title">Dïedte lohkehtimmiem öörnedh</p>
<p>Tjïelte dïedtem åtna ietniengïelelohkehtimmiem akten gïelesne öörnedh jis unnemes vïjhte learohkh gïelem veeljieh jïh lohkehtæjjam gååvnese numhtie guktie skuvledïedtesne (2011:185) tjåådtje.</p>
<p>Gåessie ietniengïelelohkehtimmien saemien gïelesne, tjïelte dïedtem åtna lohkehtimmiem öörnedh læjhkan gåessie unnebe goh vïjhte learohkh mah gïelem veeljieh, jïs lohkehtæjja gååvnese. Dïhte gåarede ajve aktem gïelem goh ietniengïeline lohkedh.</p>
<p xml:lang="eng">Relaterad information</p>
<p xml:lang="swe">Samiska program på UR skola</p>
<p xml:lang="swe">Sameskolstyrelsen om samisk integrerad undervisning</p>
<p xml:lang="swe">Samiska är ett nationellt minoritetsspråk</p>
<p xml:lang="swe">De nationella minoritetsspråken är finska, jiddisch, meänkieli, romani chib och samiska.</p>
<p xml:lang="swe">Språklagen (2009:600) fastslår att det allmänna har ett särskilt ansvar för att skydda och främja de nationella minoritetsspråken.</p>
<p>Saemiengïele akte unnebelåhkoegïele lea</p>
<p>Dah nasjovnelle unnebelåhkoegïelide leah soemengïele, jiddischegïele, meankiele, romani chibe jïh saemiengïelide. Gïelelaake (2009:600) jeahta ahte siebriedahke sjïere dïedtem åtna dejtie nasjovnelle unnebelåhkoegïelide vaarjelidh jïh evtiedidh.</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Strömsunds kommun </em></p>
<p xml:lang="nob">Box 500</p>
<p xml:lang="deu">833 24 Strömsund</p>
<p xml:lang="deu">Besök</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Enligt överenskommelse.</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta kommunen </em></p>
<p xml:lang="est">0670-161 00 (växel)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Strömsunds kommun</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta gärna </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Aanna Johansson Larsson Samisk samordnare  0670-164 46</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fredrik Jonsson Rektor Hedenvindskolan  0670-162 55</p>
</list><p xml:lang="swe">Förslag, synpunkter och klagomål</p>
<p xml:lang="olo">Felanmälan</p>
<p xml:lang="swe">Dela denna sida:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Dela via email</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Innehållsansvarig:  Aanna Johansson Larsson</p>
</list><p xml:lang="swe">Senast ändrad/granskad: 17 mars 2017</p>
</body></document>
