<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Samisk förvaltningskommun / Saemien reeremetjïelte - Strömsunds kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>755</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.stromsund.se/kommunochpolitik/samiskforvaltningskommunsaemienreeremetjielte.4.60e2e10e1572b72bf3175859.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="samiskforvaltningskommunsaemienreeremetjielte.4.60e2e10e1572b72bf3175859.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">På www.stromsund.se använder vi kakor (cookies) för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Genom att surfa vidare godkänner du att vi använder kakor. Vad är kakor ?</p>
<p xml:lang="eng">Google translate</p>
<p xml:lang="kal">X</p>
<p xml:lang="swe">Översätt sida</p>
<p xml:lang="swe">Använd Google Translate för att översätta webbplatsen. Strömsunds kommun tar inget ansvar för att översättningen blir korrekt.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p xml:lang="eng">| Press</p>
<p xml:lang="nob">Kommunens webbplatser</p>
<p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="swe">Lyssna</p>
<p xml:lang="sms">Lättläst</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p type="title">Samisk förvaltningskommun / Saemien reeremetjïelte</p>
<p xml:lang="swe">Strömsunds kommun ligger inom Saepmie, det vill säga det område där samer bor, verkar och utövar sin kultur. Därför är det naturligt att Strömsund ingår i förvaltningsområdet för samiska, där samisk kultur och samiska språk har ett förstärkt skydd enligt lagen om nationella minoriteter och minoritetsspråk.</p>
<p>Straejmien tjïelte Saepmesne gællesje, dajvesne gusnie saemieh årroeh, berkieh jïh kultuvrine gïehtelieh. Dan gaavhtan sïejhme ahte Straejmie reeremedajvesne saemien gïelide meatan lea, gusnie saemien kultuvre jïh saemien gïele garrebe vaarjelimmiem utnieh naemhtie guktie laakesne nasjovnelle unnebelåhkoealmetji jïh unnebelåhkoegïeli bïjre tjåådtje.</p>
<p xml:lang="swe">Förskola</p>
<p xml:lang="swe">Förskolor som har samiska barn ska se till att barnen får prata sitt modersmål.</p>
<p xml:lang="swe">Modersmål skola</p>
<p xml:lang="swe">Undervisningen i skolan ska skapa en samisk arena där man pratar den samiska man kan och lär mer.</p>
<p xml:lang="est">Minoritetspolitik</p>
<p xml:lang="swe">Ett minoritetspolitiskt program antogs av kommunfullmäktige i april 2012.</p>
<p xml:lang="nno">Samiska språket</p>
<p xml:lang="swe">Allt fler vill ta tillbaka sitt språk. Ett språk bär på mycket känslor och kultur och är viktigt för identiteten.</p>
<p xml:lang="swe">Samråd och arbetsformer</p>
<p xml:lang="swe">De samiska representanterna träffar regelbundet kommunens utsedda arbetsgrupp för samråd.</p>
<p xml:lang="nob">Äldreomsorg</p>
<p xml:lang="swe">Samer som får äldreomsorg i kommunen har rätt till insatser helt eller delvis på samiska.</p>
<p xml:lang="nno">Senaste nytt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Sommaröppet i kåtan på hembygdsgården   27 juni 2017 |  Samisk förvaltningskommun   Under vecka 26 och 27 är det sommaröppet i gåetien, kåtan, på Ströms hembygdsgård. Alla som vill får delta i olika aktiviteter. Bland annat blir det lässtund, lassokastning, jojk, bakning, nibben-spel och samiska berättelser. Välkommen!</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Korttidsstudiebidrag för studier i samiska   17 februari 2017 |  Samisk förvaltningskommun   Vill du söka studiebidrag för kortare studier i samiska? Sametinget ansvarar för fördelning av korttidsstudiebidrag till den som bedriver kortare studier i alfabetisering i samiska. Läs mer om reglerna här.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Samer med äldreomsorg fick se bildspel och samisk slöjd under träff i Strömsund   16 december 2016 |  Kommun och politik   I förra veckan anordnade samegruppen i kommunen en träff för de samer som har äldreomsorg i Strömsund. Kommunens samiska samordnare Anna Johansson Larsson var där och visade och berättade om samisk slöjd och traditioner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Språk- och kulturinventering   14 december 2016 |  Samisk förvaltningskommun   Nu genomför kommunen en språk- och kulturinventering. Syftet är att få veta vilka nationella minoriteter som finns inom kommunen. Vi vill veta vilka språkkompetenser och behov som finns. Ni som tillhör någon av de nationella minoriteterna – fyll i enkäten direkt här på webbplatsen!</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Invigning av torvkåta på hembygdsgården i Strömsund   24 november 2016 |  Pressmeddelande   Under året har elva kursdeltagare mellan 13 och 82 år gått en sydsamisk språk- och kåtabyggnadskurs i Strömsund. Under kursen har de tillsammans byggt en torvkåta på hembygdsgården. Den 26 november väntar invigning med tal, jojk, sång och musik.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Kommuner träffades om sydsamiska   17 november 2016 |  Samisk förvaltningskommun   Ett tjugotal personer från de sydsamiska förvaltningskommunerna, Dorotea, Strömsund, Krokom, Åre, Berg, Härjedalen och Älvdalen, träffades i Storhogna för att diskutera gemensamma frågeställningar.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Äldreomsorgen i Strömsund inviger torvkåta   30 maj 2016 |  Pressmeddelande   Den 3 juni inviger äldreomsorgen i Strömsund en torvkåta vid Strömbacka. Kåtan är specialbyggd för att passa vårdtagare och personal inom äldreomsorgen. – Satsningen lyfter på ett konkret sätt fram samisk kultur och tradition och synliggör det inom äldreomsorgen, säger distriktschefen Gudrun Öjbrandt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Invigning av samiska rummet på Vattudalsskolan   10 maj 2016 |  Pressmeddelande   En dörr med en färgstark samisk flagga markerar tydligt ingången till det nya samiska rummet på Vattudalsskolan i Strömsund. Rummet ska vara ett inspirerande klassrum som på ett naturligt sätt för språket, kulturen och traditionen vidare till de elever som läser samiska i kommunen. Den 13 maj är det officiell invigning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Samiska nationaldagen inleder Strömsunds Kulturvecka   4 februari 2016 |  Pressmeddelande   Varje år vecka sex lyfter Strömsunds kommun fram bredden i sitt kulturliv genom Kulturveckan, Kulturgryning – när ljuset återvänder. I år är temat Mångfald och invigningen 6 februari blir storstilad genom en samisk nationaldagskonsert i Ströms kyrka.</p>
</list><p xml:lang="swe">Fler nyheter</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Strömsunds kommun </em></p>
<p xml:lang="nob">Box 500</p>
<p xml:lang="deu">833 24 Strömsund</p>
<p xml:lang="deu">Besök</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Enligt överenskommelse.</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta kommunen </em></p>
<p xml:lang="est">0670-161 00 (växel)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Strömsunds kommun</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta gärna </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Aanna Johansson Larsson Samisk samordnare  0670-164 46</p>
</list><p xml:lang="swe">Förslag, synpunkter och klagomål</p>
<p xml:lang="olo">Felanmälan</p>
<p xml:lang="swe">Dela denna sida:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Dela via email</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Innehållsansvarig:  Aanna Johansson Larsson</p>
</list><p xml:lang="swe">Senast ändrad/granskad: 6 april 2017</p>
</body></document>
