<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Samiska rummet / Saemien tjïehtjele - Strömsunds kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>475</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.stromsund.se/kommunochpolitik/samiskforvaltningskommunsaemienreeremetjielte/modersmalskolaietniengieleskuvle/samiskarummetsaemientjiehtjele.4.40ffb229157bc1eebfd8a171.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="samiskarummetsaemientjiehtjele.4.40ffb229157bc1eebfd8a171.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">På www.stromsund.se använder vi kakor (cookies) för att webbplatsen ska fungera på ett bra sätt för dig. Genom att surfa vidare godkänner du att vi använder kakor. Vad är kakor ?</p>
<p xml:lang="eng">Google translate</p>
<p xml:lang="kal">X</p>
<p xml:lang="swe">Översätt sida</p>
<p xml:lang="swe">Använd Google Translate för att översätta webbplatsen. Strömsunds kommun tar inget ansvar för att översättningen blir korrekt.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p xml:lang="eng">| Press</p>
<p xml:lang="nob">Kommunens webbplatser</p>
<p xml:lang="isl">Sök</p>
<p xml:lang="swe">Lyssna</p>
<p xml:lang="sms">Lättläst</p>
<p xml:lang="nno">Skriv ut</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p type="title">Samiska rummet / Saemien tjïehtjele</p>
<p xml:lang="swe">En dörr med en samisk flagga markerar tydligt ingången till det samiska rummet på Vattudalsskolan i Strömsund. Rummet ska vara ett inspirerande klassrum som på ett naturligt sätt för språket, kulturen och traditionen vidare till de elever som läser samiska i kommunen.</p>
<p xml:lang="swe">Kommunen invigde det samiska rummet på Vattudalsskolan i maj 2016. Merparten av all sydsamisk undervisning för eleverna i Strömsund sker där.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Eleverna delaktiga i utformningen</p>
<p xml:lang="swe">Eleverna har själva varit med och skapat rummet. Väggarna är målade utifrån <span type="quote" xml:lang="swe">”De åtta årstidernas folk”</span>. Här finns en karta över Saepmie (samernas land) och det samiska alfabetet. I rummet finns också en tältkåta som fungerar som ett naturligt undervisningsrum om kultur och tradition med språket i fokus.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">En samisk arena</p>
<p xml:lang="swe">Tanken är att när eleverna ser dörren, som är målad utvändigt och invändigt som en samisk flagga, ska de naturligt lägga om till <span type="quote" xml:lang="nno">”sitt språk”</span>; sydsamiska. Rummet skapar en samisk arena där man naturligt pratar den samiska man kan och gärna blir nyfiken på att lära sig mer. Undervisningen i det samiska språket bygger på att eleverna även får ta del av kulturen och traditionerna som tryggas för framtiden genom detta.</p>
<p>Åarjelsaemien</p>
<p>Akte okse saemien saevieginie tjaangeldahkem vuesehte saemien tjïehtjelasse Vattudaelieskuvlesne Straejmesne. Tjïehtjele edtja aktem skreejrehtimmie klaassetjïehtjele årrodh mij iemielaakan gïelem, kultuvrem jïh aerpievuekiem learoehkidie vadta mah saemiengïelem tjïeltesne luhkieh.</p>
<p>Tjïelte saemien tjïehtjelem Vattudaelieskuvlesne suehpeden 2016 rïhpesti. Jïjnjemes gaajhkide åarjelsaemien lohkehtimmijste learoehkidie Straejmesne desnie darjoen.</p>
<p type="title">Learoehkidie meatan hammoedimmesne</p>
<p>Learoehkidie jïjtje meatan orreme tjïehtjelem skaepiedidh. Vïedtjide måaladamme guktie ” Dah gaektsie jaepieboelhki almetjh” leah. Daesnie aktem guvviem Saepmeste jïh åarjelsaemien alfabeeteste. Tjïehtjelisnie aaj aktem låavthgåetiem gååvnese mij sïejhme lohkehtimmietjïehtjele sjædta gusnie kultuvre jïh aerpievuekie gïeline, gievlesne lea.</p>
<p type="title">Akte saemien arenam</p>
<p>Ulmie lea gåessie learoehkidie oksem vuejnieh, mij måaladamme ålkoe-bielesne jïh sisbielesne goh aktem saemien saevegem, dellie dah edtjieh <span type="quote">”altese gïelese”</span> målsodh: åarjelsaemiengïelese. Tjïehtjele aktem saemien arenam skaepede gusnie sïejhme sjædta saemiestidh, dan jïjnjesh guktie maehtieh jïh aaj tjetskehke sjidtieh jienebh lïeredh. Lohkehtimmiem saemiengïelesne lea naemhtie ahte learoehkidie aaj åadtjoeh biehkiem kultuvreste jïh aerpievuekeste mij buerie båetije biejjide sjædta.</p>
<p xml:lang="swe">En konstgjord eld i tältkåtan.</p>
<p xml:lang="fkv">Kontakta oss</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Strömsunds kommun </em></p>
<p xml:lang="nob">Box 500</p>
<p xml:lang="deu">833 24 Strömsund</p>
<p xml:lang="deu">Besök</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="swe">Enligt överenskommelse.</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta kommunen </em></p>
<p xml:lang="est">0670-161 00 (växel)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="vep">Strömsunds kommun</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta gärna </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Aanna Johansson Larsson Samisk samordnare  0670-164 46</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Fredrik Jonsson Rektor Hedenvindskolan  0670-162 55</p>
</list><p xml:lang="swe">Förslag, synpunkter och klagomål</p>
<p xml:lang="olo">Felanmälan</p>
<p xml:lang="swe">Dela denna sida:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Dela via email</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Innehållsansvarig:  Aanna Johansson Larsson</p>
</list><p xml:lang="swe">Senast ändrad/granskad: 17 mars 2017</p>
</body></document>
