<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>199</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.ntfk.no/bibliotek/saker/2011/FR/FR11158-1%20Innstilling%20og%20vurdering%20p%C3%A5%20s%C3%B8rsamisk.htm</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fr11158.htm.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Sak nr 11/158  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Høring. Endring av forskrift om forvaltningsområdet for samisk språk  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Behandlet/ Behandles av  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sted  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Møtedato  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sak nr.  </em></p>
<p xml:lang="nob">Fylkesrådet i Nord-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Fylkets Hus, Steinkjer</p>
<p xml:lang="nob">30.8.2011</p>
<p xml:lang="nob">11/158</p>
<p><em type="bold">Saksbeh  </em> <em type="bold">:  </em></p>
<p xml:lang="nob">Sigurd Kristiansen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arkivsak:  </em></p>
<p xml:lang="nob">11/03873</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arkivkode:  </em></p>
<p xml:lang="nob">007</p>
<p><em type="bold">Fylhkenraerijen  </em> <em type="bold">raeriestimmie  nænnoestæmman  :  </em></p>
<p>Noerhte-Trøøndelagen fylhkentjïelte tuhtjie hijven Raavrevijhken tjïelte meatan sjædta reeremedajvesne saemien gïelide. Daate læjhkan ållesth kompensasjovnem tsihkestahta staatedåarjoen tjïrrh dej lissiemaaksoej åvteste mah daestie båetieh.</p>
<p><em type="bold">Fylhkenraerijen vuarjasjimmie:  </em> </p>
<p>Noerhte-Trøøndelagen fylhkentjïelte tuhtjie hijven Raavrevijhken tjïelte meatan sjædta reeremedajvesne saemien gïelide. Daate maahta hijven viehkine sjïdtedh dan vijriebasse barkose åarjelsaemien gïeline jïh kultuvrine Noerhte-Trøøndelagesne. Fylhkentjïelte sæjhta Raavrevijhken tjïelten vijriebasse barkoem daejnie dåarjodh.</p>
<p>Noerhte-Trøøndelagen Fylhkentjïelte lea guektiengïeledåarjoem Raavrevijhken tjïelten barkose vadteme, akte åvteprosjekte jïh akte åejvieprosjekte ihke <em type="italic">Åarjelsaemien gïele-jïh  kultuvremaahtoem evtiedidh Raavrevijhken tjïeltesne </em>. Daate prosjekte akte vihkeles våarome orreme Raavrevijhken tjïelten barkose, juktie bieline sjïdtedh reeremedajveste saemien gïelide. Sæjhta iemie årrodh Raavrevijhke, sov åarjelsaemien årrojigujmie, histovrijinie jïh faageles maahtojne meatan sjædta guektiengïelevoetebarkosne, Snåasen tjïeltine jïh Noerhte-Trøøndelagen Fylhkentjïeltine ektine.  </p>
<p>Sæjhta aaj akte faageles faamoe årrodh dan tjåenghkies barkose åarjelsaemien gïeline jïh  kultuvrine Noerhte-Trøøndelagesne, mijjieh Raavrevijhken tjïeltem meatan åadtjobe dennie barkosne saemien gïeli reeremedajven sisnjelen.</p>
<p>Tsihkestahta ållesth kompensasjovnem staatedåarjoen tjïrrh dej lissiemaaksoej åvteste mah daestie båetieh.</p>
<p>Stientjen, mïetsken 23.b. 2011</p>
<p xml:lang="nob">Annikken Kjær Haraldsen</p>
<p>Kultuvren   fylhkenraerije  (sign)</p>
</body></document>
