<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>&#13;
	&#13;
	Guektiengïelevoete - vierhtieh åarjelsaemien &#13;
&#13;
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>170</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.ntfk.no/Aarjelsaemien/Sider/Guektiengielevoetevierhtieh.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="guektiengielevoete.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Guektiengïelevoete - vierhtieh åarjelsaemien</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Tospråklighetsmidler sørsamisk</p>
<p><em type="italic">Guektiengïelevoetevierhtieh åarjelsaemien: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte vierhtieh joekede fïerhten jaepien juktie åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem evtiedidh jïh våajnoes darjodh Noerhte-Trööndelagesne. Vierhtiej åejvieåssjele lea funksjovnelle guektiengïelevoetem utnijidie åarjelsaemien gïeline buektiehtidh gosse byögkelesvoetine govlehtellieh. Dåarjoe aaj prosjektide vaadtasåvva mah åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem hijvenlaakan våajnoes darjoeh aktene gemtebe ektiedimmesne. Eah leah naan vihties ohtsememierieh jallh ohtsemegoerh daan dåarjoeöörnegasse. </p>
<p>Lïhkebe bïevnesnh guektiengïelevoetevierhtiej bïjre, govlehtallh:</p>
<p xml:lang="nob">Sigurd Kristiansen Rådgiver Regional Utviklingsavdeling Nord-Trøndelag fylkeskommune Telefon: 74 11 12 60 E-post : sigurd.kristiansen@ntfk.no ------------------------------ <em type="italic">Tospråklighetsmidler sørsamisk: </em>Nord-Trøndelag fylkeskommune fordeler årlig midler til utvikling og synliggjøring av sørsamisk språk og kultur i Nord-Trøndelag. Hovedformålet med midlene er å bidra til funksjonell tospråklighet for brukere av sørsamisk i møtet med det offentlige. Det gis også støtte til prosjekter som på en god måte synliggjør sørsamisk språk og kultur i en bredere sammenheng. Det er ingen faste søknadsfrister eller søknadsskjema for denne tilskuddsordningen. </p>
<p xml:lang="nob">For nærmere informasjon om tospråklighetsmidlene, ta kontakt med</p>
<p xml:lang="nob">Sigurd Kristiansen Rådgiver Regional Utviklingsavdeling Nord-Trøndelag fylkeskommune Telefon: 74 11 12 60 E-post : sigurd.kristiansen@ntfk.no</p>
</body></document>
