<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>257</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.ntfk.no/Aarjelsaemien/Oohpehtimmie/Documents/L%C3%A6rekandidatordningen%20-veileder%20elev%20og%20foresatte%20-%20med%20bilde.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nænnoestamme tsamtseme learoekandidaatide</p>
<p>Learoekandidaateöörnege -faagelïerehtimmie sjïehtedamme dan aktegasse</p>
<p>Bïhkedimmie learoehkasse jïh eejhtegidie ”Learoekandidaate akte almetje mij lïerehtimmielatjkoen bïjre seamadamme sïeltine juktie aktem unnebe jïh ij dan vijries pryövenassem vaeltedh goh faage-jallh svennepryövenasse. Learoekandiaate eajhnadåvva ajve barkoeh darjodh mah leah naan ulmiej sisnjeli learoesoejkesjisnie. <em type="bold">1. Gie maahta learoekandidaatine sjïdtedh? </em></p>
<p>Noerh lïerehtimmiereaktine Learohkh mah reaktoem utnieh sjïereööhpehtimmiem åadtjodh akten maehteles vuarjasjimmien mietie Noerh mah eah sïjhth aktem sïejhme jåarhkeööhpehtimmiem vaeltedh Noerh mah leah vaahresne orrijidh jallh mah jåarhkeskuvlem orrijieh <em type="bold">2. Lïerehtimmielatjkoe: </em></p>
<p>Lïerehtimmielatjkoe seammavyörtegs aktine learoelatjkojne lïerehtæjjide Learoekandidaate edtja seehtemem sïeltesne utnedh aktine jïjtse barkoelatjkojne Learoekandidaate edtja baalhkam utnedh, man bïjre learoekandidaate jïh sïelte seamadieh Learoekandiaateöörnege iemielaakan seamma maallem dåerede goh lïerehtæjjide, 2 jaepieh skuvlesne jïh 2 jaepieh sïeltesne Maahta lïerehtimmielatjkoem learoelatjkose jarkelidh lïerehtimmieboelhken Learoekandidaate maahta löönemen jïh dåarjoen bïjre syökedh Staaten Löönemekaassesne ööhpehtæmman <em type="bold">3. Lïerehtimmiesoejkesje: </em></p>
<p>Gaajhkh learoekandidaath edtjieh aktem individuelle lïerehtimmiesoejkesjem utnedh (daaroen IOP), mij buerkeste maam edtjh maehtedh gosse learoetïjjem illeme <em type="bold">4. Maahtoepryövenasse: </em></p>
<p>Edtja learoekandidaatem pryövedh dejnie ulmine mah leah nænnoestamme lïerehtimmiesoejkesjisnie Learoekandidaate maahtoepryövenassem tjïrrehte <em type="bold">5. Maahtoevihtiestimmie </em></p>
<p>Learoekandidaate maahtoevihtiestimmiem åådtje goh vihtiestimmie lïerehtæmman <em type="bold">6. Guktie learoekandiaatine syökedh? </em></p>
<p>Govlehtallh raeriestæjjine dov skuvlesne, PPT’ine jallh OT’ine. Edtjh syökemem learoesæjjan goh learoekandidaate elektrovneles seedtedh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltese da esnie, www.vigo.no Syökememierie <em type="bold">goevten 1.b. </em>Maahta aaj syökedh learoekandidaatine sjïdtedh saaht gåessie gosse daerpiesvoete jïh skraejrie lea naemhtie. <em type="bold">7. Vielie nuepieh: </em></p>
<p>Lissiebigkeme faage-/svennepreavan goh praksisekandiaate</p>
<p><em type="bold">Sjyöhtehke nedtesijjieh: </em>www.vilbli.bno www.vigo.no www.oktn.no www.lanekassen.no www.nav.no www.ntfk.no </p>
<p><em type="bold">Jis dov gyhtjelassh mejtie ih vaestiedassem gaavnh daennie tjaalegisnie maahtah govlehtalledh: </em></p>
<p xml:lang="nob">Nord-Trøndelag fylkeskommune</p>
<p xml:lang="nob">Avdeling for videregående opplæring</p>
<p xml:lang="nob">Fylkets Hus</p>
<p xml:lang="nob">N-7735 Steinkjer</p>
<p>Tellefovne +47 74 11 10 00</p>
<p xml:lang="nob">E-påaste postmottak.utdanning@ntfk.no</p>
<p>Web www.ntfk.no</p>
</body></document>
