<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>481</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.ntfk.no/NordTrondelag/brosjyre/Documents/Noerhte-Tr%C3%B8%C3%B8ndelaage.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="nord-tra_ndelag.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Åsen</p>
<p xml:lang="nob">Skogn</p>
<p xml:lang="nob">Sparbu</p>
<p>Snåsa</p>
<p xml:lang="nob">Overhalla</p>
<p xml:lang="nob">Statland</p>
<p xml:lang="nob">Rørvik</p>
<p xml:lang="nob">Skorovatn</p>
<p xml:lang="nob">Salsbruket</p>
<p xml:lang="nob">Kopperå</p>
<p xml:lang="nob">Grong</p>
<p xml:lang="nob">Sunnan</p>
<p xml:lang="nob">Strømmen</p>
<p xml:lang="nob">Leksvik</p>
<p xml:lang="nob">Abelvær</p>
<p xml:lang="nob">Bangsund</p>
<p>Lauvsnes</p>
<p>Namdalseid</p>
<p xml:lang="nob">Meråker</p>
<p xml:lang="nob">Nordli</p>
<p xml:lang="nob">Mosvik</p>
<p xml:lang="nob">Kolvereid</p>
<p xml:lang="nob">Limingen</p>
<p>Seierstad</p>
<p>Namsskogan</p>
<p xml:lang="nob">Høylandet</p>
<p xml:lang="nob">Beitstad</p>
<p xml:lang="nob">Hommelvik</p>
<p xml:lang="nob">Malm</p>
<p xml:lang="nob">Levanger</p>
<p xml:lang="nob">Verdal</p>
<p xml:lang="nob">Namsos</p>
<p xml:lang="nob">Steinkjer</p>
<p xml:lang="nob">MERÅKER</p>
<p xml:lang="nob">STJØRDAL</p>
<p xml:lang="nob">VIKNA</p>
<p xml:lang="nob">SNÅSA</p>
<p xml:lang="nob">LIERNE</p>
<p>GRONG</p>
<p xml:lang="nob">RØYRVIK</p>
<p xml:lang="nob">FLATANGER</p>
<p xml:lang="nob">VERDAL</p>
<p xml:lang="nob">NAMDALSEID</p>
<p xml:lang="nob">NAMSOS</p>
<p xml:lang="nob">FOSNES</p>
<p xml:lang="nob">NÆRØY</p>
<p xml:lang="nob">NAMS-</p>
<p xml:lang="nob">SKOGAN</p>
<p xml:lang="nob">HØY-</p>
<p xml:lang="nob">LANDET</p>
<p xml:lang="nob">LEVANGER</p>
<p xml:lang="nob">FROSTA</p>
<p xml:lang="nob">VERRAN</p>
<p xml:lang="nob">MOSVIK</p>
<p xml:lang="nob">INDERØY</p>
<p xml:lang="nob">OVERHALLA</p>
<p xml:lang="nob">STEINKJER</p>
<p xml:lang="nob">LEKA</p>
<p xml:lang="nob">Limingen</p>
<p xml:lang="nob">Feren</p>
<p xml:lang="nob">Store Namsvatnet</p>
<p xml:lang="nob">Snåsavatn</p>
<p xml:lang="nob">Rengen</p>
<p xml:lang="nob">Tunnsjøen</p>
<p xml:lang="nob">Salsvatnet</p>
<p xml:lang="nob">Sanddøla</p>
<p xml:lang="nob">Namsen</p>
<p xml:lang="nob">Vikna</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">GRESSÅMOEN</p>
<p xml:lang="nob">NASJONALPARK</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Noerhte-Trøøndelaage </em><em type="bold">b y j j e n i d h – å r r o d h – l ï e r e d h – b a r k e d h - v e a s o d h </em></p>
<p><em type="bold">Daajroe Noerhte-Trøøndelaagen bïjre </em>Stoeredahke:22396 km2 </p>
<p>Åålmege-låhkoe:129 069 (tsiengelen 1. b. 2007)</p>
<p>Guhkemes jeanoe:</p>
<p xml:lang="nob">Nååmesje 210 km</p>
<p>Fylhken jollemes tsiehkie:</p>
<p>Jitneme 1513 m.s.b</p>
<p>Støøremes jaevrie:</p>
<p>Snaåsen jaevrie 118 km2 – 42 km guhkies</p>
<p>Nasjovnaale-paarkh:</p>
<p>Byrkije, Lïjre jïh Låarte/Skæhkere</p>
<p>Man gellie tjïelth:24</p>
<p>Fylhken åejvie-staare:</p>
<p>Stientje – Nøørjen geografijen jarnge</p>
<p>Staarh:</p>
<p>Stjørdaale, Leevangke, Verdaale, Stientje, Namsovse jïh, Kålverije (Nøørjen unnemes staare)</p>
<p>Fylhken blomma:</p>
<p xml:lang="nob">Marisko –orkidè (cyprepedium calceolus)</p>
<p>Fylhken gierkie:</p>
<p xml:lang="nob">Tulitt</p>
<p>Datne maahtah vielie Noerhte-Trøøndelaagen bïjre goh vuelkemesijjie daesnie lohkedh: www.trondelag.com</p>
<p xml:lang="nob">Kommunikasjonshuset</p>
<p xml:lang="nob">Trio</p>
<p xml:lang="nob">Media|</p>
<p xml:lang="nob">Steinar</p>
<p xml:lang="nob">Johansen</p>
<p><em type="bold">Daesnie gaajhke gåarede </em><em type="bold">- saaht guktie </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles krøøhkestidh </em></p>
<p>Jis datne Nøørjen gaskoeh jïh Noerhte-laanti gaskoeh årroeh, dellie datne golh nuepieh åtnah hijven vuelkeme-vuekide. Mejtie lea akte dejstie laanten åejviegirtesijjijste, vuj jïenebh unnebe girte-sijjieh valkesigujmie. Nordlaanten ruevtie-geajnoe vijtjelde abpe fylhken tjïrrh, jïh Merååkeren ruevtie-geajnoe ektiedimmiem Sveerjese vadta. 30 mijlh dehtie laanten guhkemes Europa-geajnoste, mijjese jïjnh ektiedimmieh dan veartenasse bïjre jarkan vadta.</p>
<p>Dïhte ovrehte baalhka fïere-guhten noerhte-trøønderasse ij leah laanten bijjie-gietjesne. Bene eah darhkh årrome-maaksoeh, barkoe-namhtah, kriminaliteete jallh ov-raajnesimmie leah bijjie-gietjesne. Gihtjh buerebh mijjem byjjenimmie-nuepiej bïjre, mejtie nuekie maana-giertesijjieh, mejtie jearsoes-voete starnesne jïh voeresi-baelien, kultuvrelle faaleldahkh, tråjjadimmie, redtiesvihtjeme-bigkehtimmieh, vijreme-jïh gøøleme-nuepieh jïh sæjhtoe orre-skaepiedæmman. Dellie edtjh vaestiedassem åadtjodh!</p>
<p>Vaenie jeatjah fylhkh Nøørjesne dåarjoehtieh dan jïjnjem jåarhke-øøhpehtæmman goh Noerhte-Trøøndelaage. 10 dejstie fylhken tjïeltijste jåarhke-skuvlh utnieh, jienebh dejstie laante-faaleldahkigujmie. Noerhte-Trøøndelaagen jïlleskuvle njieljie øøhpehtimmie-sijjieh utnieh medtie 200 joekehts lohkeme-otnjegigujmie. Lissine gååvnese aktem vijries ektiebarkoem Tråanten Universiteetine jïh seammaleejns øøhpehtimmie-sijjiejgujmie Sveerjen bielesne. Jis datne Noerhte-Trøøndelaagesne maahtah dan dïehre øøhpehtimmiem åadtjodh man bïjre datne sïjhth.</p>
<p><em type="bold">Daesnie gaajhke gåarede </em><em type="bold">- saaht guktie </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles krøøhkestidh </em></p>
<p>Ræjhkoes skåajjh. Gamte voenh. Laante-burrie våaromem jijnjh vierhtieskaepiedæmman vadta. Mijjen guhkies gaedtie-bealesne utnebe jijnjh veaksehks voenges siebredahkh mah mearoe-bårran jïh guelie-mårrehtæmman dåarjoehtieh. Daesnie daarpesjibie gieth mah sïjhtieh barkedh jïh jiermegs åejjieh. Seamma industrjijese. Daej aktøørigujmie njueniehkisnie; Nøørjen Skåajje, Statoil, Aker jïh NTE, dellie fylhke åtna løøvles industrijelle byjresh mah dåarjoehtieh joekehts faage-suerkieh. Jaavoe, Noerhte-Trøøndelaage lea jarnge dotkijasse jïh evtiedæmman sjidteme, gaajhkene lehkesne. Naemhtie edtja jåarhkedh årrodh.1000 jaepieh dåaroen mænngan Stiklestadesne, dellie lea annje dïhte Spïele Stiklestadesne goh gaajhki spïeli tjidtjie daennie laantesne. Nøørjen revyfestivaale Hillaantesne maehtebe seamma voejngehtassesne neebnedh. Mijjieh garmeres maehtebe neebnedh <span type="quote" xml:lang="nob">“Namsos Rock City”</span>, Kystkultursenteret Norveg Viknesne, jïh dïhte hearlohke Gaske-jijje-operaje Steinvikholmesne. Gaajhkh leah tjoevkijes dållh nasjovnale staatusigujmie – Noerhte-Trøøndelaagen kultuvre-fylhkesne.</p>
<p><em type="bold">Daesnie gaajhke gåarede </em><em type="bold">- saaht guktie </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles krøøhkestidh </em></p>
</body></document>
