<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7896</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.ntfk.no/Politikk/planer/Documents/Samisk_Handlingsplan_%20S_su_1317.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_handlingsplan_n_su_1317.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Regijovnaale dahkoesoejkesje åarjelsaemien gïelese jïh kultuvrese 2013-2017</p>
<p><em type="bold">AAMHTESETJAALEGE </em>Våarhkoeaamht.dok . 13/02689-5 </p>
<p>Gïetedæjja</p>
<p>Sigurd Kristiansen</p>
<p>Aamhtesejuhteme</p>
<p>Tjåanghkoebiejjie Aamht.nr 1 Noerhte-Trööndelagen fylhkenraerie 25.06.2013 131/13</p>
<p><em type="bold">Regijovnaale dahkoesoejkesje åarjelsaemien gïelese jïh kultuvrese 2013-2017 </em><em type="bold">Fylhkenraerien raeriestimmie nænnoestæmman: </em>Fylhkenraerie åajvahkommes aajkojde dahkoesoejkesjisnie dåarjede, mij lea dorjesovveme goh akte vijriesåbpoe barkoe Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten dïedteste goh åarjelsaemien gïelereeremedajve. Dej råajvarimmiej gaskem mah leah Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten bïjre goh skuvleaajhtere, dle sæjhta joekoen råajvarimmiem prijoriteradidh dibrehtimmien jïh formaliseradimmien bïjre Kråanken jåarhkeskuvleste goh åarjelsaemien vierhtieskuvle. Fylhkenraerie ij juvnehth aktem jïjtse saemien raeriestæjjabarkoem tseegkedh fylhkentjïelten voernges reeremisnie. Dïhte barkoe saemien aamhtesigujmie sæjhta buerebe sjïdtedh jis gaajhkh faagegoevtesh sijjien bieliem dïedteste vaeltieh. Fylhkenraerie vuarjesje doh jeatjah råajvarimmieh mejtie dahkoesoejkesjisnie raereste goh nuhteligs raeriestimmieh, jïh fylhkentjïelten faagegoevtesh sijhtieh dejgujmie vijriesåbpoe barkedh. Fylhkenraerie lea aamhtesem gïetedamme tjåanghkosne 25.06.2013 aamhtese 131/13 <em type="bold">Tjåanghkoegærja: </em>Raeriestimmiem akteraeresne nænnoesti. <em type="bold">Fylhkenraerien vuarjasjimmie </em>Dïhte buakteme dahkoesoejkesje åarjelsaemien gïelese jïh kultuvrese Noerhte-Trööndelagesne lea akte illedahke aktede 3-jaepien prosjekteste mij lea tsiehkiem goerehtalleme åarjelsaemien gïelese jïh ööhpehtæmman fylhkesne. Dahkoesoejkesje raeriestimmieh åehpiedahta guktie Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte byöroe ovmessie råajvarimmiejgujmie vijriesåbpoe barkedh, jïh maam syjhtedassedaltesidie fylhkentjïelte byöroe utnedh gosse åarjelsaemien gïeline jïh kultuvrine barka. Dahkoesoejkesje åejviefokusem åtna saemien gïelese jïh gïeleööhpehtæmman, jïh dan åvteste kultuvredïejvesem gïelesuarkan gaertjiedamme. Daate aaj vuesehte mej saemien aamhtesigujmie fylhkentjïelte lea barkeme dej minngemes jaepiej, jïh mov mïelen mietie gïele jïh ööhpehtimmie byöroeh åejviebarkoesuerkine årrodh fylhkentjïelten barkosne åarjelsaemien aamhtesigujmie aaj tïjjen åvtese. Daennie våaroemisnie byöroe joekoen leavloem bïejedh dan vijriesåbpoe barkose dahkoesoejkesjen raeriestimmiejgujmie dejtie råajvarimmide mah leah gïelen, ööhpehtimmien jïh regijovnaale iktedimmien bïjre saemien gïelelïerehtimmeste. Akte råajvarimmie maam byöroe sjïerelaakan åvtese buektedh lea barkoem illedh juktie dibrehtidh jïh formaliseradidh Kråangken jåarhkeskuvlen råållam goh åarjelsaemien vierhtieskuvle mij dïedtem åtna åarjelsaemien gïelen jïh båatsoen jïh saemien vytnesjimmien åvteste. Dahkoesoejkesje raereste goh akte bijjemes jïh prijoriteradamme råajvarimmie aktem jïjtse saemien raeriestæjjabarkoem Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltesne tseegkedh. Mov vuarjasjimmien mietie dle buerebe jis gaajhkh faagegoevtesh sijjen bieliem dïedteste vaeltieh juktie saemien aamhtesigujmie barkedh. Akte saemien raeriestæjja maahta aelhkielaakan alibijine sjïdtedh, jïh heerredidh fïerhte faagegoevtese sov bieliem dïedteste vaeltieh juktie saemien gïelem jïh kultuvrem krööhkestidh sov dïedtesuerkesne. Vuarjesje dahkoesoejkesjen jeatjah raeriestimmieh prijoriteradamme råajvarimmide goh vihkeles, jïh faagegoevtesh fylhkentjïeltesne sijhtieh dejgujmie vijriesåbpoe barkedh. Fylhkentjïelte sæjhta skraejriem vaeltedh, jïh laavenjostojne jïh iktedimmine viehkiehtidh juktie dahkoesoejkesjen prijoriteradamme råajvarimmieh tjïrrehtidh. Stientje, ruffien 18. b. 2013 Terje Sørvik fylhkenraerie regijovnaale evtiedæmman jïh kultuvrese (sign) </p>
<p>May Britt Lagesen fylhkenraerie ööhpehtæmman (sign)</p>
<p>Illustratööri bïjre: <em type="bold">Meerke Krihke Leine Bientie, </em>Måehvesne/Snåasesne byjjenamme, daelie Praahkesne orre. Åarjelsemien gïeleskreejrijinie barka maangïertine Röörosen tjïeltesne. Aarebi illustrasjovnebarkoeh dorjeme jïlleskuvlide Noerhte-jïh Åarjel-Trööndelagesne (HiNT jïh HiST), Fylhkenålma Nordlaantesne, Fylhkenålma Åarjel-Trööndelagesne, Åarjelsaemien maanagïerteviermie Röörosen dajvesne, Daerpies Dierie /Åarjelsaemien åålmegeplaerie jïh Sverresborg museum. </p>
<p><em type="bold">Ellen Sara Reiten Bientie, </em>Jærenisnie orre Stavangeren lïhke. Faagelohkehtæjja kåansten jïh vytnesjimmien sisnjeli. Illustratöörine barkeminie. Aarebi illustreradamme åarjelsaemien maanagærjam <span type="quote">«Vadtese»</span>, åvteguvvie saalmeheeftide <span type="quote">”Jupmele mov ryöjnesjæjja lea”</span>, jïh <span type="quote">”Fïerhten jïjjen”</span>, jïh åarjelsaemien kristemeheefte. </p>
<p><em type="bold">Interregprosjekte Saemien noerh – Samisk ungdom (2010/2011), </em>gusnie saemien noerh dokumentasjovnem darjoejin guvviej, filmen jïh tjaalaldahki tjïrrh daan teeman bïjre <span type="quote">«Noere daan biejjien årrodh»</span>. </p>
<p>Saemien Sijte Snåasesne lij prosjektetjåadtjoehtæjja dan åarjelsaemien bielien åvteste, jïh prosjekteboelhken dah noerh lin learohkh Kråangken jåarhkeskuvlesne.</p>
<p>Guvvieh dokumentasjovnebarkoste mah leah soejkesjisnie åtnasovveme leah Saemien Sijten Guvvievåarhkoen, jïh <em type="bold">Kleamma Jåma, Mats Ailo Jåma jïh Piere Anta Joma leah guvvide vaalteme. </em>maahtoedaltesem tjïelkestidh goh regijovnaale reeremeåårgane saemien gïelereeremedajvesne.åtna saemien jåarhkeööhpehtimmien jïh geervehööhpehtimmien åvteste fylhkesne.dïedtem vaarjelidh jïh nænnoestehtedh, goh maallh evtiedidh juktie lïerehtimmiem saemien gïelesne iktedidh dennie 13-jaepien skuvlebaelesne jïh jollebe ööhpehtimmesne. </p>
<p>Fylhkentjïelten ovmessie barkoesuerkine dle daerpies</p>
<p>Dïhte barkoe saemien aamhtesigujmie, ovmessie dal-</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte sæjhta dan åvteste,</p>
<p>Daan sjïekenisnie dle daejtie råajvarimmide raereste:1. Råajvarimmieh jïjtse gïehtelimmesne 2. Regijovnaale råajvarimmieh juktie lïerehtimmiem saemien gïelesne iktedidh dennie 13-jaepien skuvlebaelesne jïh jollebe ööhpehtimmesne</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte dïedtem åtna råajvarimmiej åvteste laavenjostosne sjyöhtehke guejmiejgujmie.</p>
<p>Daate dïejvese dïedte daennie soejkesjetjaatsegisnie joekehts sisvegem åtna, jearohke dehtie tsiehkeste gusnie åtnasåvva.</p>
<p>Dejtie <em type="italic">Råajvarimmide jïjtse gïehtelimmesne </em>, dle fylhkentjïelte dam ellies reereles jïh ekonomeles dïedtem åtna juktie råajvarimmide aelkedh jïh dejtie tjïrrehtidh. </p>
<p>Dejtie <em type="italic">Regijovnaale råajvarimmide </em>juktie lïerehtimmiem saemien gïelesne iktedidh, dle fylhkentjïelte dïedtem åtna skraejriem vaeltedh jïh ektiebarkojne jïh iktedimmine viehkiehtidh, dennie råållesne goh regijovnaale evtiedimmieaktööre laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie. </p>
<p>Doh jeatjah laavenjostoeguejmieh jïjtsh byjjes bïhkedassh dïedten jïh faamoen bïjre utnieh, mah leah vihtiestamme laakine jïh stilleminie, mejtie hævvi tjuerieh krööhkedh. Daesnie vihkeles tjïertestidh tseegkeme jïh evtiedimmie iktedimmiemaallijste sijhtieh goh prosessh juhtedh, gusnie dej ovmessie guejmiej siebriedahkebarkoe våaromem beaja laavenjostose.</p>
<p><em type="bold">Båetije aejkie åarjelsaemien gïelese jïh kultuvrese? </em>Vihkeles tjïertestidh ihkie tsiehkie annje gïerve saemien gïelese jïh kultuvrese sïejhmelaakan, jïh joekoen åarjelsaemien gïelese, dle aaj sjollehke evtiedimmievæhtah jïh vyjjegeajnoeh. </p>
<p>Dïhte mij tjïelkemes vuesehte evtiedimmie reaktoe hae-resne jåhta, lea learohkelåhkoe åarjelsaemien learoehkijstie læssene mij saemien voestesgïeline utnieh, jïh jienebh noere åarjelsaemien eejhtegh goh evtebe boelve, jïjtsinie maanajgujmie saemiestieh hïejmesne jïh voengesne.</p>
<p>Gïelem jealajehtedh akte gaajh guhkies barkoe. Dïhte våajnoes illedahke barkoste jïh råajvarimmijste mah daan biejjien dorjesuvvieh sæjhta kanne vuejnedh gosse 20 – 30 jaepieh vaaseme. Dïhte byögkeles barkoe jïh mah råajvarimmieh mah veeljesuvvieh tjuerieh dejtie dååjrehtimmide nuhtjedh mejtie daan mearan dorjeme – jïh mah iktemearan dorjesuvvieh.</p>
<p>Akte vaajtele jïh håhkoe Noerhte-Trööndelagen fylhken-tjïelten åarjelsaemien dahkoesoejkesjasse lea dïhte edtja viehkiehtidh laavenjostoem lissiehtidh jïh annje åarjelsaemien gïelen jïh kultuvren gaavhtan barkedh.</p>
<p><em type="italic">Akten aarebi govlehtimmielaahtestimmien sjïekenis- </em></p>
<p><em type="italic">Dååjvehtasse voestes aejkien vaadtasovvi prievesne Or- </em></p>
<p><em type="italic">Prosjekte finansieradamme sjïdti 50 % dåarjojne Noerhte- </em></p>
<p><em type="italic">Tïjjemierie lij aalkoevisnie 2010, 2011 jïh 2012. Men pros- </em></p>
<p>Dåajvoehtimmieprievesne Orrestehteme-, reereme- jïh gærhkoedepartemeenteste dle joekoen leavloem biejeme prosjekten foksusasse juktie lïerehtimmiem saemien gïeline iktedidh dennie 13-jaepien skuvlebaelesne jïh jollebe ööhpehtimmesne. Prosjekte lea meatan goh råajvarimmie nr. 33 reerenassen Dahkoesoejkesjisnie saemien gïelide, lahtesen nuelesne <span type="quote">« Evtiedimmieprosjekte Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltesne»</span>. <em type="bold">1.3 Åejvieulmie jïh bielieulmie </em></p>
<p>Daam åejvieulmiem prosjektese bïeji: <em type="italic">Edtja aktem soejkesjem darjodh guktie fylhkentjïelte jïh fylhkentjïelte laavenjostosne jeatjah aktöörigujmie, edtja viehkiehtidh saemien gïelem jïh kultuvrem gorredidh jïh evtiedidh. </em></p>
<p><em type="bold">Bielieulmie: </em>1. Fylhkentjïelten råållam, veanhtadimmieh jïh maah-toedaltesem tjïelkestidh goh regijovnaale reeremeåårgane saemien gïelereeremedajvesne.2. Skuvleaajhtereråållam evtiedidh man åejviedïedte leah saemien jåarhkeskuvle jïh geerveööhpehtimmie fylhkesne. 3. Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten regijovnaale dïed-tem gorredidh jïh nænnoestehtedh, maalleevtiedimmien tjïrrh juktie lïerehtimmiem saemien gïelesne iktedidh dennie 13-jaepien skuvlebaelesne jïh jollebe ööhpehtimmesne. <em type="bold">1.4 Soejkesjen sisvegen, hammoen jïh struktuvren bïjre </em></p>
<p>Stilleme jïh ulmie dan soejkesjebarkose leah vijries, juktie dïhte fylhkentjïelten joekehts råållah jïh dïedtebarkoeh saemien aamhtesidie feerhmie. Dan åvteste dle daerpies orreme såemies dïejvesh jïh raasth tjïelkestidh: <span type="quote">«Åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem nænnoestehtedh»</span> maahta aalkovistie gaajh jïjnje årrodh. Kultuvrebielie daennie dahkoesoejkesjisnie leah ektiedamme dan kultuvrese mij lea gïelen bïjre, jïh Evtiedimmieråajvarimmieh saemien kultuvredaajrose leah gaertjiedamme dejtie råajvarimmide gusnie gïele jïh kultuvremaahtoe ektesne vuajnalgieh.</p>
<p>Vijriesåbpoe vihkeles tjïertestidh fylhkentjïelten råålla jïh dïedte goh regijovnaale evtiedimmieaktööre ij leah akte sjïere dïedte Regijovnaale evtiedimmiegoevtesasse /REG. Gaajhkh goevtesh/etaath fylhkentjïelten gïehtelimmesne aktem dïedtem utnieh regijovnaale evtiedimmiem hoksedh jïjtsh dïedtesuerkine. Daennie soejkesjetjaatsegisnie dle dan åvteste fylhkentjïelten dïedte regijovnaale evtiedimmien åvteste</p>
<p>Pryöveme dahkoesoejkesjem tjyölkehke jih eensi darjodh,</p>
<p>Vijriebasse dle tjoevkesem bïejeme dejtie haestie-</p>
<p>Dahkoesoejkesjem dorjeme naemhtie guktie dïhte</p>
<p>Ulmie lea orreme aktem dan tjïelke dahkoesoejkesjem</p>
<p>Vijriebasse akte ulmie soejkesje maahta akte våarome år-saemien raeriestæjjabarkoem tseegkedh fylhkentjïelten reeremisnie. Seamma tïjjen dle dååjrehtamme akte dagkeres barkoe sæjhta vierhtieåtnoem iktedidh jïh dam aaj radtjoestidh. Raeriestæjjabarkoe sæjhta hævvi vienth orre prosjektevierhtieh buektedh jïh lissiehtamme darjomh.</p>
<p>Gïelevierhtieh Saemiedigkeste maaksa mahte ållesth dejtie råajvarimmide mah leah ektiedamme Saemielaaken gïelenjoelkedasside jïh fylhkentjïelten guektiengïelevoetebarkose.</p>
<p>Dah raeriestamme råajvarimmieh juktie saemien faagh jåarhkeööhpehtimmesne jïh geervelïerehtimmesne nænnostehtedh, leah uvtemes vihties dïedteråållah sjïehtesjidh, jïh daan tjïrrh aktem jearsoesåbpoe jïh vielie daajroes staateles maadthfinansieradimmiem åvtese.</p>
<p>Fylhkentjïelten bieleste dle annje vihkeles sjïehteladtedh fleksijbele öörnegidie, guktie saemien lohkehtæjjah maehtieh bielieh sijjen ööhpehtimmiebarkojste evtiedimmiebarkose nåhtadidh, goh learoevierhtieevtiedimmie, viermiebarkoe, maahtoelutnjeme jïh plearoeh. Joekoen åarjelsaemien dajvesne, gusnie learohkelåhkoe naa jïjnjem joekehte jaepeste jaapan, dle gaajh vihkeles dovne kvaliteeten jïh sisvegen gaavhtan lïerehtimmiefaalenassesne saemien learoehkidie, lohkehtæjjah åadtjoeh dovne evtiedimmiebarkojne jïh ööhpehtimmine giehtelidh, jïh akte våarome sjædta jieniebidie lohkehtæjjide jïh jearsoesåbpoe seehtemetsiehkieh saemien lohkehtæjjide.</p>
<p>Gosse lea fylhkentjïelten råållan bïjre goh regijovnaale tjåadtjoehtæjja saemien lïerehtimmien åvteste, dle dah ekonomeles konsekvensh sijhtieh viedteldihkie årrodh iktedimmieråajvarimmide mejtie jeatjah aktöörigujmie åtna. Man stoerre fylhkentjïelten finansieradimmie sæjhta årrodh, sæjhta jearohke årrodh gie dam byjjes diedtem åtna jih åeliedimmieh aktööri gaskemsh mej bïjre seamadieh mænngan.</p>
<p><em type="italic">Virjiesåbpoe dle vuesiehtibie guktie dïedte jïh råållah </em></p>
<p><em type="italic">Minngemes mearhketje kapihtelisnie vuesiehtibie dejtie </em><em type="italic">”…….daate gïele lea gaajh håvhtadihks jïh dan åvteste da- </em><em type="italic"><span type="quote">”Dan åvteste maanagïertebarkijh, lohkehtæjjah, learoegærjatjaelijh, jarkoestæjjah, toelhkh, almetjh saemiengïelen maahtojne healsoe- jïh sosijaalesuerkesne, jïh jïjnjh jeatjah siebriedahkesuerkine fååtesieh, dle vihkeles prinsihph saemiepolitihkesne jïh laakeviedteldihkie reaktah eah illesovvh… Haesteme åvtese sæjhta årrodh dam bööremes dåårrehtimmievåaromem årroji luvnie sjugniedidh, jïh skreejredh ihke jienebh saemiengïelen ööhpehtimmiem vaeltieh gaajhkine daltesinie”</span>. </em></p>
<p>I Regjeringas <em type="bold">Handlingsplan for samiske språk (2009) </em>legges grunnlaget for en bred og langsiktig innsats på tvers av sektorer og forvaltningsnivåer. <em type="bold">2.2 Fylhkentjïelten soejkesjh jïh latjkoeh </em></p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten politihke saemien gïelese, jieliemasse jïh kultuvrese edtja gaskenasjovnaale aalkoealmetjereaktah jïh nasjovnaale laakevåaromem betnesne utnedh, jïh nasjovnaale samiepolitihken mietie årrodh.</p>
<p>Laavenjostoelatjkoen tjïrrh Saemiedigkine 2010-2013 dle</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte, Nordlaantine, Åarjel-Trööndelagine jïh Hedmaarhkine ektine, tjirkeme aktem <span type="quote">”eadtjohke meatandïedtem vaeltedh juktie gorredidh jïh evtiedidh dam saemien kultuvrem jïh siebriedahkejieledem”</span>.</p>
<p>Jeatjah regijovnaale soejkesjevierhkh mah leah saemien aamhtesi bïjre Noerhte-Trööndelagesne leah: Fylhkenbieliesoejkesje Sisnjelds Nåamesjevuaman 2009-2012, Regijovnaale evtiedimmieprogramme 2011 jïh Regijovnaale soejkesjestrategije 2012-2016.</p>
<p>Fylhkentjïelten reereme saemielaaken gïelenjolkedassijste stuvresåvva Laavenjostoelatjkoste gaskem Saemiedigkiem jïh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltem åtnoen bïjre guektiengïelevoetevierhtijste 2012-2014. <em type="bold">2.3 Dïedte jïh råållah saemien gïelebarkosne jïh </em><em type="bold">kultuvrebarkosne </em></p>
<p><em type="bold">STAATE </em></p>
<p>Staate dam bijjemes dïedtem åtna ihke learohkh maadthööhpehtimmesne reaktam åådtje lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne, saaht gusnie årroeminie, jïh ihke lïerehtimmie learoesoejkesjevierhken mietie vadtsåvva.</p>
<p>Staateles etaath goh reerenassen darjoje åårganh aktem sjïere dïedtem utnieh saemien utniji reaktajearsoesvoetem vaarjelidh, jïh krööhkedh byögkeles dïenesjh leah saemien årrjoji gïele- jïh kultuvremaadtose sjiehtedamme.</p>
<p>ORD aaj åejviedïedtem åtna reeremen åvteste gïelenjo-</p>
<p>ORD fïerhten jaepien aktem staatusem åehpiedahta råa-</p>
<p>Maahtoedepartemeente lea tjåadtjoehtæjja lïerehtimmi-</p>
<p>Jeatjah gaavhtan dah ovmessie faagedepartemeenth dam daerpies maahtoem åådtje, guktie laakeviedteldihkie reaktah gïelelïerehtæmman maehtieh illesovvedh.</p>
<p>Saemiedigkie gaskem jeatjah dïedtem åtna daej laavenjassi åvteste:−learoesoejkesjh saemien learoehkidie maadthskuvlesne, jïh saemien gïelese jïh sjïere saemien faagide jåarhkeööhpehtimmesne−mieriedimmieh darjodh saemien sisvegen bïjre dejnie ovmessie faagesuerkine−pedagogeles bïhkedimmie jïh bïevnesh saemien lïerehtimmien bïjre−hoksedh learoevierhtieh gååvnesieh mah leah hijven kvaliteeteste−vierhtieh reerie juktie learoevierhtieh evtiedidh−beavna, jïh learoevierhtieh skuvlide jïh maanagiertide lååjkede−stipendeöörnegh reerie ööhpehtimmien sisnjelen−jïjtse budsjedtepåaste mij edtja reereles vierhtieh maeksedh, jïh maaksoeh dorjemassese jïh learoevierhtieevtiedæmman−vierhtieh/dåarjoeh joekede daase; gïehtelimmie, pedagogeles materijellem darjodh, gïelelïerehtimmie jïh bievne- me,- evtiedimmie- jïh bïhkedimmiebarkoe saemien maanagiertine, jïh maanagiertine saemien maanajgujmielïerehtimmie lea sïejhme laaki jïh njoelkedassi mietie (ööhpehtimmielaake §§ 6-2 jïh 6-3).rektovraatine jaepiej 2009-2014 vaaksjodh guktie tjïelth jïh fylhkentjïelth saemien learoehki reaktah tjïrrehtieh ööhpehtimmielaaken mietie.telaaken mietie.hki reaktan bïjre lïerehtimmiem åadtjodhållesth saemien gïelesne. Daate sæjhta jiehtedh Fylhkenålmah tjuerieh hoksedh skuvleaajhterh daajroem utnieh njoelkedassi bïjre dovne dan stïeresne ööhpehtimmien jïh maajhööhpehtimmien</p>
<p type="listitem">Sjïere dïedte:</p>
<p type="listitem">Saemien gïelen reeremedajven sisnjelen dle fylhkenålmah edtjieh gïelenjoelkedasside tjïrehtidh  saemielaakesne, v. saemielaaken kap.3.</p>
<p type="listitem">Fylhkenålma Nordlaantesne aktem nasjovnaale iktedimmiedïedtem åådtjeme åarjelsaemien  gïelelïerehtimmien åveste Nöörjesne. Daate  dïedte sæjhta jiehtedh åarjelsaemien learohkh  maadthskuvlesne edtjieh sijjen reaktah åadtjodh  viehkine maajhööhpehtimmeste, jïh hoksedh  iktedimmie jïh evtiedimmie faalenasseste åarjelsaemien  lïerehtimmesne leah reaktaj mietie.</p>
<p type="listitem">FA Nordlaante åtna sov sjïeredïedte lea uvtemes maanagiertine jïh maadthskuvline, jïh ij dan jïjnje  jåarhkeskuvline.</p>
<p type="listitem">Gosse lea sïejhme faalenassi/råajvarimmiej bïjre mejtie</p>
<p>FA Nordlaantesne stuvrie, goh gïeleseminaarh, maajhööhpehtimmiefaalenassine jïh plearoeh, dle jåarhkeskuvlh jïh fylhkentjïelth meatan vaaltasuvvieh seammalaakan goh tjïelth, maadthskuvlh jïh maanagïerth.</p>
<p><em type="bold">Sjïere dïedte: </em>Mænngan Snåase jïh Raavrevijhken tjïelth meatan sjïdtin reeremedajvesne saemien gïelese, dle dovne tjïelten jïh regijovnaale reeremeåårganh Noerhte-Trööndelagesne aktem vijriedamme dïedtem åådtjeme dan åarjelsaemien gïelen åvteste. </p>
<p type="listitem">Laavenjostoelatjkoen tjïrrh Saemiedigkien jïh fylhki gaskem Nordlaante, Noerhte-Trööndelage, Åarjel-Trööndelage jïh Hedmaarhke, dle guejmieh gaskem jeatjah  dïedtem vaalteme dan åvteste, sitaate:</p>
<p type="listitem">… hoksedh ihke buerebe daajroes åvtese, jïh lissiehtamme staateles dåarjoeh fylhkentjïeltide jïh  tjïeltide juktie Daajroelutnjemem saetniedehtedh</p>
<p type="listitem">… staaten jïh tjïelten åejvieladtjh meatan vaeltedh daennie barkosne</p>
<p><em type="bold">Gaajhkh </em>tjïelth dïedtem utnieh lïerehtimmiem faalehtidh </p>
<p>Tjïelth edtjieh aaj <em type="bold">sjïehteladtedh ihke </em>saemien maanah </p>
<p>Reaktavåaroemisnie <em type="italic">Laakesne maanagïerti bïjre dle </em></p>
<p>Mieriedimmesne tjïerteste saemien maanah dåarjoem</p>
<p>Tjïelth mah leah saemien reeremedajven sisnjelen, ak- <em type="italic">… Fylhkentjïelth aktem sjïere dïedtem utnieh regijovnaale </em><em type="italic">fylhkentjïelten åejvieladtjh dam seamma dïedtem utnieh goh staateles åejvieladtjh, dejtie gaskenasjovnaale dïedtide jïh nasjovnaale reaktam tjïrrehtidh saemide Nöörjesne… Staate dïedtem åtna mierietsiehkiej åvteste mah darjoeh guktie daate dïedte maahta gorresovvedh. … Saemien kultuvre, jieleme jïh siebriedahkejielede (…) maehtieh gorresovvedh jïh evtiesovvedh akten eadtjohke jïh voerkes soejkesjimmien tjïrrh tjïeltine jïh fylhkine. </em></p>
<p>Reerenassen Dahkoesoejkesje saemien gïelide (2009) aaj bïhkedassh vadta fylhkentjïelti råållese goh regijovnaalepolitihkeles aktöörh: <em type="italic">… Sijjen laavenjostoelatjkoej tjïrrh Saemiedigkine, dle fylhkentjïelth Finnmaarhkesne, Tromsesne, Nordlaantesne, Noerhte-Trööndelagesne, Åarjel-Trööndelagesne jïh Hedmaarhkesne dïedtem vaalteme juktie saemien gïelem, kultuvrem, siebriedahkejieledem jïh saemien jielemh fylhkine nænnoestehtedh. Ihke daate barkoe edtja dan ållesth råajvarimmieh buektedh goh gåarede, dle vihkeles fylhkentjïelth eadtjohkelaakan Saemiedigkine, tjïeltine jïh staaten giehtelimmine berkieh soejkesjimmesne. </em></p>
<p>Reeremereformen tjïrrh dle jïjnjh barkoeh staateste sertie-stuvvieh regijovnaale almetjeveeljeme daltesasse. Reerenassese akte ulmie saemien tsevtsemefaamoe jïh meatannænnoestimmie dejtie råajvarimmide mah aarebi lin akte fåantoe man åvteste Saemiedigkie jïh staate edtjin rååresjidh, eah nåakebe sjïdth reformeste. Stoerredigkiebïevnese joekehts alternatijvh buakta juktie saemien iedtjh fylhkentjïeltine vaarjelidh, dejnie suerkine mah staateste sertiestuvvieh. Dasesnie neebnesåvva joekoen Laavenjostoelatjkoeh fylhkentjïelti jïh Saemiedigkien gaskem, gusnie Saemiedigkie nuepiem åådtje prosessh tsevtsedh regijovnaale daltesisnie.</p>
<p>Daaletje <em type="italic">Laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh åarjelsaemien fylhkentjïelti gaskem (2010-2013) </em>våaroemasse beaja <em type="italic">… saemien kultuvre jïh siebredahkejielede leah deadtoven nuelesne dehtie nöörjen stoerresiebriedahkeste gellielaakan. Maahta dan vööste barkedh akten eadtjohke jïh voerkes soejkesjimmien tjïrrh fylhkendaltesisnie. …tjuara saemien kultuvrem, jielemeåtnoem jïh siebriedahkeevtiedimmiem sjïehteladtedh naemhtie guktie dah soejkesjeprosessh eah håvhtadamme sjïdth, men evtiedimmienuepieh åadtjoeh. Vijriesåbpoe Laavenjostoelatjkosne tjåådtje fylhkentjïelten råållan bïjre goh regijovnaalepolitihkeles aktööre: </em>− </p>
<p><em type="italic">Latjkoe edtja viehkiehtidh åarjelsaemien dajvem evtiedidh nasjovnaale saemiepolitihken jïh gaskenasjovnaale åeliedimmiej mietie </em></p>
<p><em type="italic">Fylhkentjïelten råålla goh regijovnepolitihkeles aktööre hijven nuepieh vadta laavenjostose jïh evtiedæmman åarjelsaemien dajvesne </em></p>
<p><em type="italic">Guejmieh sijhtieh viehkiehtidh saemien gyhtjelassh biejjieöörnegasse bïejedh gaajhkine darjomesuerkine, jïh buerebelaakan sijjen guejmieaktööride bievnedh juktie barkoem saemien gyhtjelassigujmie nænnoestehtedh. </em>jmie govlesadtatjïelten, fylhkentjïelten jïh staateles åårgane mah edtjieh dïenesjh vedtedh akten tjïeltese jallh akten bealan aktede tjïelteste reeremedajvesne saemien gïelidefïerhte fylhkentjïelten jïh staateles åårgane mij edtja dïenesjh vedtedh gaajhkide jallh naakenidie dejstie tjïeltijste reeremedajvesne saemien gïelide, men læjhkan eah abpe laantem feerhmh </p>
<p>Fylhkentjïelten sentralereereme/ gaajhkh etaath</p>
<p>Healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnh</p>
<p>Jåarhkeskuvlh</p>
<p><em type="bold">Gïelenjoelkedassh: § 3-2. Jarkoestimmie laakijste jïh mieriedimmijste saemien gïelese </em>Edtja laakh jïh mieriedimmieh mah stoerre iedtjem utnieh gaajhkide saemide jallh naakenidie saemijste saemiengïelese jarkoestidh. Goerh mah voengesne åtnasuvvieh jallh regijovnaale byögkeles åårganesne edtjieh dovne saemien jïh nöörjen gïelesne årrodh. Seammalaakan bæjhkoehtimmieh byögkeles åårganijste mah joekoen leah ussjedamme gaajhkide jallh naakenidie årroejijstie reeremedajvesne. Fïerhte åårgane tjuara jïjtje jarkoestimmiej åvteste maeksedh. <em type="bold">§ 3-3. Reakta vaestiedassem saemiengïelesne åadtjodh </em>Gosse aktine voenges byögkeles åårganine govlesadta aktene tjïeltesne reeremedajvesne, dsj. akte tjïelten, fylhkentjïelten jallh staateles åårgane, dle edtja vaestiedassem åadtjodh saemien gïelesne dovne gosse njaalmeldh jïh tjaaleldh åårganine govlesadta. Dastegh saemiengïelesne tjaala akten regijovnaale årrganese, dsj. akte fylhkentjïelten jallh staateles etaate mij aktem dejstie uktsie tjïeltijste dïenesjesuerkine åtna, dle edtja vaestiedassem utnedh saemien gïelesne. Gaajhkesh dam reaktam vaestiedassem åadtjodh saemien gïelesne, jalhts ij leah årroje aktene dejstie tjïeltijste reeremedajvesne. <em type="bold">§ 3-5. Åtnoe saemien gïeleste healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnine </em>Gaajhkesh mah sijhtieh saemien nuhtjedh juktie jïjtsh iedtjh vaarjelidh aktene regijovnaale jallh voenges byögkeles healsoe- jïh sosijaaleinstitusjovnesne reeremedajvesne, reaktam utnieh dïenesjh åadtjodh saemiengïelesne, dovne njaalmeldh jïh tjaaleldh. <em type="bold">§ 3-7. Reakta ööhpehtimmiepermisjovnese </em>Jis akte byögkeles åårgane reeremedajvesne maahtoem saemien gïelesne daarpesje, dle barkijh reaktam utnieh ööhpehtimmiepermisjovnem baalhkine åadtjodh juktie dagkeres maahtoem vejtiestidh. Aaj åårganh, mah eah leah saemielaaken gïelenjoelkedassi nuelesne, byöroeh barkijidie permisjovnem vedtedh juktie saemien lïeredh, gosse åårgane maahtoem saemiengïelesne daarpesje. </p>
<p><em type="bold">Maam laake sæjhta jiehtedh riektesisnie? </em>Byögkeles åårganh (institusjovnh/skuvlh/etaath) edtjieh, gosse leah aamhtesi bïjre mah ryöktesth jallh joekoen stoerre iedtjem utnieh gaajhkide jallh naakenidie daejstie saemien årroejijstie:−saemien gïelesne bæjhkoehtidh−njoelkedassh jïh goerh saemien gïelese jarkoestidh −voenges byögkeles reeremeåårgane edtja maehtedh årroejidie dïenesjh vedtedh njaalmeldh jïh tjaaleldh saemien gïelesne regijovnaale byögkeles reeremeåårgane edtja maehtedh tjaaleldh vaestiedidh saemien gïelesnepermisjovnem baalhkine vedtedh juktie daajroem saemien gïelesne ribledh gosse åårgane dagkeres daajroem daarpesje <em type="italic">… Fylhkentjïelth, fylhkensoejkesjimmien tjïrrh, nuepiem utnieh barkoem iktedidh dejnie saemiengïelen evtiedimmine jïjtse fylhken sisnjelen. … Fylhkentjïelth byöroeh hoksedh maahtoe saemien gïelesne jïh kultuvresne gååvnese, dovne jïjtsh reeremen sisnjelen jïh dej dïenesji sisnjeli mej åvteste dïedtem utnieh. </em></p>
<p><em type="italic">Laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh åarjelsaemien fylhkentjïelti gaskem (2010-2013) </em>tjïerteste aaj byögkeles åejvieladtjh dïedtem utnieh aktem eadtjohke meatandïedtem vaeltedh juktie gïelen evtiedimmienuepieh gorredidh. Guejmieh edtjieh….. <em type="italic">viehkiehtidh reerenassen Dahkoesoejkesjinie saemien gïelide vijriesåbpoe barkedh, jïh sjïere haestemh bæjjese vaeltedh mah leah gïelereeremedajvese ektiedamme. </em></p>
<p>Juktie aktem funksjovnelle guektiengïelevoetem sjugnie-</p>
<p>Dovne 2012 raajan dle Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte</p>
<p>Fylhkentjïelten guektiengïelevoetedåarjoeh leah åt-</p>
<p>Vijriesåbpoe dle dåarjoe vadtasovveme Fylhkengærjagå-</p>
<p>Dej råajvarimmiej gaskem mej bïjre laavenjostoe Snåasen</p>
<p>Akte teema mij varke bööti lij aktem åarjelsaemien gïele-eth mah gïeline jih ööhpehtimmine giehtelieh, bæjjese bigkesovvh bielelen dah ektesne berkieh.2012 raejeste dle åarjelsaemien gïelejarnge Gïelem nas-tedh tseegkesovvi Snåasesne. Fylhkentjïelte våaroemasse beaja evtiedimmie gïelejarngeste annje edtja aktene laavenjostosne årrodh Fylhkentjïelten jïh Kråangken jåarhkeskuvlen gaskem, mij sov råållesne goh åarjelsaemien vierhtieskuvle lea fylhkentjïelten vihkielommes dåarjoe gïelejarngelaavenjostosne. Kråangken jåarhkeskuvle dïedtem åtna eksamenen åvteste dan geervelïerehtæmman maam Gielem nastedh öörnede.</p>
<p>Akte stoerre låhkoe dejstie byjngetje guektiengïelevoete-vierhtijste lea Raavrevijhken tjïeltese jåhteme, juktie bielieh finansieradidh prosjekteste <span type="quote">«Utvikling av sørsamisk språk-og kulturkompetanse i Røyrvik kommune»</span>. Akte åejvieulmie prosjektine lij åvtebarkoe jïh ohtseme guektiengïeline sjïdtedh, maam tjïelte tsïengelen 2013 raejeste sjïdti.</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte aaj vierhtiejgujmie</p>
<p>Regijovnaale evtiedimmieprogrammeste, aktem prosjektem dåårje juktie åarjelsaemien daajroebaanghkem Raavrevijhken tjïeltesne evtiedidh, gusnie ulmie lea dam voenges saemien smaaregem goerehtalledh, jïh aktem åarjelsaemien gïelejarngem tjïeltesne tseegkedh.</p>
<p>Raavrevijhken prosjekte juktie voenges smaaregh goe-rehtalledh lea akte vihkeles barkoe jïjtsisnie, jïh veanhtede daate positijve illedahkh vadta akten vijriesåbpoe evtiedimmiebarkose åarjelsaemien gïeline, jielieminie jïh kultuvrine Sisnjelds Nåamesjevuemesne.</p>
<p>Akte daajroebaanghke åarjelsaemien gïelese, goh akte bielie aktede gïelejarngeste Raavrevijhkesne, sæjhta Snåasen tjïelten gïelejarngem nænnoestehtedh, jïh sæjhta akte nuhteligs dåarjoe årrodh dennie laavenjostosne gaskem Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltem, Snåasen tjïeltem jïh Raavrevijhken tjïeltem fylhkendaltesisnie.</p>
<p>Ihke daerpies aktine daajroebaanghkine, akte vihtiestim-mieprosjekte, lea aaj neebnesovveme HiNT’en daerpiesvoetine, dovne goh våarome ööhpehtæmman jïh dotkemasse. Daesnie vihkeles jïjnjh suerkieh maehtieh hijvenlaakan laavenjostedh, jïh ulmie tjuara årrodh vierhtide gaavnedh.</p>
<p><em type="bold">Orre aerviedimmievåarome juktie joekedidh jïh nuhtjedh guektiengïelevoetevierhtide. </em>Dah damtsvæhtah juktie guektiengïelevoetevierhtide joekedidh staeriesovvin 2011, jïh daelie Laavenjostoelatjkoste stuvresuvvieh <em type="italic">Saemiedigkien jïh Noerhte-Trööndelagen gaskem, åtnoen bïjre guektiengïelevierhtijste 2012-2014. </em></p>
<p>Dah orre joekedimmievæhtah guektiengïelevoetedåarjoste sæjhta jiehtedh dåarjoe jorkese aktede maaksoestuvreme <em type="italic">jtie daerpies gïeledïenesjidie evtiedidh, ektiedamme betnie/ gagkestimmiebealan guektiengïelevoetedåarjojste, dle fylhkentjïelte sæjhta dejtie jeatjah guejmide viehkiehtidh Saemielaaken gïelenjoelkedasside illedh, jïh åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem evtiedidh jïh våajnoes darjodh. </em></p>
<p><em type="italic">Evtiedimmie gïelejarngefunksjovnijste: Akte vihkeles evtiedimmiebarkoe Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltese lea gïelejarngefunksjovnh evtiedidh jïh tseegkedh Snåasen tjïeltine/Gïelem nastedh’ine jïh Kråangken jåarhkeskuvline ektine. Kråangken jåarhkeskuvle lea, goh åarjelsaemien vierhtieskuvle jåarhkeööhpehtæmman jïh geervelïerehtæmman fylhkesne, fylhkentjïelten vihkielommes meatanaktööre gïelejarngelaavenjostosne. Gosse Raavrevijhken tjïelte guektiengïelen reeremetjïeltine sjædta, dle iemie fylhkentjïelte viehkehte dam regijovnaale perspektijvem vaarjelidh gïelejarngebarkosne. Jeatjah gaavhtan dle fylhkentjïelte akte regijovnaale dïedtem åtna saemiej åvteste gaajhkine fylhken tjïeltine, jïh evtiedimmie gïelejarngefunkjovnijste sæjhta nåhtojne aaj daesnie båetedh. </em></p>
<p>Govlehtimmieraeriestimmesne <em type="italic"><span type="quote">«Regional planstrategi 2012-2016»</span> </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltese tjåådtje: <em type="italic">Dah haestemh gïeleevtiedimmesne jïh guektiengïelevoetebarkosne leah joekoen ektiedamme göökte biehkide: lissiehtamme staatuse jïh lissiehtamme nuhtemevoete. Dam maahta buektiehtidh jis saemien våajnoes dorje byögkeles ektiedimmine jïh jis jienebh åarjelsaemien byögkelesvoetesne nuhtjieh. </em></p>
<p>Aaj reerenassen Dahkoesoejkesjisnie dle fokuse saemien gïelide våajnoes darjodh: <em type="italic">… Saemien gïelh våajnoes darjodh lea akte vihkeles fakt- </em><em type="italic">ovre juktie saemide skreejredh saemien nuhtjedh jïh saemien lïeredh. Dejtie saemien gïelide byögkeles tjiehtjielisnie govledh lea vihkeles ihke saemien maanah, noerh jïh geerve almetjh maehtieh jïjtjemse gïeligujmie identifiseradidh, jïh iedtjem åadtjodh sov saemien gïelem nåhtadidh…. </em></p>
<p>Learoesoejkesjevierhkie</p>
<p><em type="italic">Maahtoelutnjeme saemien </em><em type="italic">(LM06S) </em>bïhkedassh vadta ihke gaajhkh learohkh nöörjen skuvlesne edtjieh hijven daajroeh saemien kultuvren jïh siebriedahketsiehkiej bïjre evtiedidh aktene voenges, nasjovnaale jïh gaskenasjovnaale aalkoealmetjeperspektijvesne. Krïevenasse sjïehtesjimmien bïjre saemien aamhtesijstie jïh saemien kultuvredaajroste ööhpehtimmesne, lissiehtamme </p>
<p>Mubpie bielie ML06’ste jïh ML06S’ste gohtjesåvva Prin-</p>
<p>Minngemes bielie learoesoejkesjevierhkeste lea lea-</p>
<p>ML06-S lij akte reforme mij edtji hijven ållesth lïerehtim-reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne, saaht gusnie årroeminie. Gaajhkh skuvleaajhterh edtjieh lïerehtimmiem saemiengïelesne faalehtidh, goh sïejhme ööhpehtimmie jallh alternatijve lïerehtimmievuekieh (maajhööhpehtimmie, vïesehtimmie, gïelebiesie). reeremedajvesne) reaktam utnieh ållesth lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne.3. Saemien dajvi ålkoli: Gaajhkh saemien learohkh maadthskuvleaalterisnie reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne, jïh ållesth lïerehtimmiem åadtjodh gosse unnemes 10 learohkh aktene tjïeltesne ållesth lïerehtimmiem saemien gïelesne sijhtieh, dan guhkiem unnemes govhte learohkh aajmene dåehkesne. 4. Learohkh mah ållesth lïerehtimmiem åadtjoeh saemien gïelesne eah daarpesjh dam mubpiem nöörjen gïelem utnedh 9. jïh 10. klaassesne.5. Saemieh jåarhkeskuvlesne reaktam utnieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne.6. Lïerehtimmie saemien gïelesne geerve almetjidie saemielaaken § 3-8 voestes lïhtse (- Fiereguhte reaktam åtna lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne), edtja dej daaletje njoelkedassi mietie årrodh laakesne geervelïerehtimmien bïjre, jïh laakesne prievieskuvli bïjre dej baalte mieriedimmiegujmie.</p>
<p>Lïerehtimmie edtja öörnedamme årrodh aktede siebreste mij maahta dåarjoem dåastodh / studijesiebrie jïh/jallh maajhööhpehtimmieinstitusjovne mij maahta dåarjoem dåastodh. Dejtie tjïrrehtamme kuvsjide maadthskuvlen suerkine, staate 100 % dåarjoem vadta.</p>
<p>Laavenjostoelatjkoe Saemiedigkien jïh åarjelsaemien fyl-hkentjïelti gaskem (2010-2013) tjïerteste fylhkentjïelti lea åejviedïedte jåarhkeööhpehtimmien åvteste, jïh dïedtem utnieh aktem eadtjohke meatandïedtem vaeltedh juktie saemien gïelem jåarhkedaltesisnie gorredidh jïh evtiedidh.</p>
<p><em type="bold">Guejmieh edtjieh: </em>−staaten jïh tjïelten åejvieladtjh meatan vaeltedh barkosne, jïh viermieh tseegkedh Saemiedigkien jïh sjyöhtehke jåarhkeskuvli gaskem− geervelïerehtimmiem saemien gïeline nænnostehtedh−gïelejarngh tseegkedh Aarbortesne jïh Snåasesne, jïh Aajege saemien gïele- jïh maahtoejarngem vijriesåbpoe evtiedidh Röörosesne−edtja åvtelhbodti daejredh mij åvtese heannede, jïh lissiehtamme staateles dåarjoeh fylhkentjïeltide jïh tjïeltide juktie Maahtoelutnjemem saetniedehtedh−studijeprogrammh darjodh jåarhkeskuvlese mah edtjieh hoksedh gaajhkh learohkh dam− vihkielommes daajroem åadtjoeh saemien histovrijen, kultuvren jïh siebriedahkejieleden bïjre−aktem fleksijbele faagelïerehtimmiem gorredidh saemien båatsosne jïh duedtesne, jïh jienebh lïerehtæjjasijjieh, jïh hoksedh ihke jåarhkeskuvlh nuekies vierhtieh åadtjoeh daan barkose. </p>
<p>Illustrasjovne: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
<p>Byögkeles reeremisnie saemien aamhtesijstie dle akte</p>
<p>Nasjovnaale saemiepolitihke akte naa <span type="quote">«noere»</span> politihkeles barkoesuerkie, gusnie akte iktemearan jïh varke evtiedimmie dej ovmessie faagesuerkiej sisnjeli. Seamma tïjjen dle annje jïjnje jarkelimmesne jïh pryövemisnie, nov sån aktene prosessesne vielie tjåadtjoen jïh funksjovnelle hammoej vööste.</p>
<p>Dïedte saemien aamhtesi åvteste lea joekedamme gelline suerkine: Staate ovmessie departemeenti tjïrrh, Saemiedigkie, fylhkenålmah, fylhkentjïelth, tjïelth, vierhtieskuvlh maadthskuvle- jïh jåarhkeskuvlen daltesisnie, jolleskuvlh jïh universiteeth. Lissine åarjelsaemien kultuvre- jïh gïelejarngh båetieh, guektiengïelevoeteprosjekth jïh jeatjah gïele- jïh kultuvreprosjekth. Naemhtie guktie saemien siebriedahke lea öörnedamme, gaskem jeatjah aerpievuekien gïele- jïh kultuvreraasth, dle dïedte daamtaj dåaresth jåhta, viertiestamme dejnie sïejhme byögkeles reereminie.</p>
<p>Tjåanghkan daate akte tsiehkie mij dorje guktie geerve</p>
<p>Jeatjah gaavhtan dle daan beajjetje saemiepolitihkesne</p>
<p>Gosse gyhtjelassese båata akten guhkiebasse finansi-reme mah vierhtieh leesieh, goh barkoedåehkie, maahtoe jïh ekonomije, men orrijieh bielelen naan vijriesåbpoe dïbrehtimmiem jallh tjïrrehtimmiem.</p>
<p>Daate akte tsiehkie mij guhkiebasse maahta darjodh guktie eerlegevoete jïh legitimiteete nåakebe sjædta akten offensijve saemiepolitihkese åvtese. Gellieh aktöörh aamhtesesuerkien sisnjelen, tjïelkelaakan jiehtieh ihke daerpies buerebe iktedimmine jïh vielie rasjovnelle vierhtieåtnojne.</p>
<p>Juktie regijovnaale reeremem gorredidh daaletje laaki, politihken jïh latjkoej mietie, dle daerpies maahtoem jïh funksjovnh nænnoestehtedh mah edtjieh dam saemien perspektijvem vaarjelidh.</p>
<p>Bijjieguvvie, iktedimmie jïh elliesussjedimmie aktene guhkies perspektijvesne, leah vihkeles jis edtja guhkiebasse båetedh daennie barkosne. Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte sæjhta dan åvteste nænnoestehtedh jïh vijriesåbpoe evtiedidh sov iktedæjjaråållam dan barkose saemien aamhtesigujmie.</p>
<p>Dïhte sïejhme daajroe åarjelsaemien kultuvren bïjre lea</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkengærjagåetie lea pijone-</p>
<p>Akte dejstie råajvarimmijste maam Fylhkengærjagåetien</p>
<p>Noerhte-Trööndelagesne dle jienebh tjïelth saemien årro-</p>
<p>Fylhkentjïelth eekieh jïh juhtieh gærjabusside. Gærjabu-</p>
<p>Daerpies seamma mierietsiehkieh sjïehtedidh dejtie</p>
<p>Aamhtese byöroe prijoriteetem åadtjodh gosse Laaven-</p>
<p>Fylhkengærjagåetien saemien kultuvreprosjekte ij leah <em type="bold">3.3 Haestemh saemien jåarhkeööhpehtæmman jïh </em><em type="bold">geervelïerehtæmman </em></p>
<p>Noerhte-Trööndelagesne dle Kråangken jåarhkeskuvle mij dïedtem åtna lïerehtimmien åvteste åarjelsaemien gïelesne jïh geervelïerehtimmesne jåarhkedaltesisnie.</p>
<p>Skuvle ööhpehtimmiem vadta åarjelsaemien gïelesne jïjtse learohkedåahkan skuvlesne, jïh learoehkidie jeatjah jåarhkeskuvline fylhkesne maajhööhpehtimmien tjïrrh. Maajhööhpehtimmiem aaj vadta åarjelsaemien learoehkidie jeatjah fylhkine.</p>
<p>Skuvle duedtiem faalehte goh jåarhkekuvsjh jïh lïerehtim-mie båatsoefaagen sisnjelen. Jienebh noerh sjïehtedamme faalenassh / alternatijve faalenassh åadtjoeh faageprievien vööste duedtesne jïh båatsoefaagesne.</p>
<p>Vijriesåbpoe dle skuvle dïedtem åtna ööhpehtimmie-faalenassem öörnedidh jeatjah saemien gïeline mej mietie gihtjie jåarhkeööhpehtimmesne. KJS dïedtem åtna latjkoej åvteste juktie maajhööhpehtimmiem åestedh noerhte- jïh julevsaemien gïelesne, jïh faalenassem iktede.</p>
<p>Dej minngemes golme skuvlejaepiej dle KJS saemien gïe-lelïerehtimmiem vadteme uktsie learoehkidie, joekedamme vijhte jåarhkeskuvline. KJS aaj eksamenedïedtem åtna geervelïerehtimmiekuvsji åvteste åarjelsaemien gïelesne, mejtie Gïelem Nastedh Snåasesne tjïrrehte.</p>
<p><em type="bold">Vierhtieskuvledïejvese </em>Politihkeles stuvreme Maahtoedepartemeentesne lea tjuvtjiedamme Kråangken jåarhkeskuvlese, Noerhte-Trööndelagesne, jïh Röörosen jåarhkeskuvlese /Aajege gïele- jïh maahtoejarngese Röörosesne, Åarjel-Trööndelagesne, goh <em type="bold">åarjelsaemien vierhtieskuvlh </em>lïerehtimmiefaalenassen åvteste jåarhkedaltesisnie jïh geervelïerehtimmesne, abpe åarjelsaemien dajvese. </p>
<p><em type="italic">St.bïevnesisnie 28 – Saemiepolitihken bïjre, tjåådtje kap. 2.3.2. Åarjelsaemien regijovnh jïh institusjovnh: </em><em type="italic">… Kråangken jåarhkeskuvle dïedtem åtna ietniengïelelïe- </em><em type="italic">rehtimmien åvteste åarjelsaemien gïelesne. … Desnie åarjelsaemien gïelesne ööhpehte aktene jïjtse learohkedåehkesne, jïh skuvle lïerehtimmiem learoehkidie jeatjah jåarhkeskuvline vadta maajhööhpehtimmien tjïrrh ….. Röörosen jåarhkeskuvle dïedtem åtna saemien ööhpehtimmien åvteste jåarhkeskuvlen daltesisnie, jïh maajhööhpehtimmiem jeatjah skuvlide vadta åarjelregijovnen sisnie jïh ålkolen. </em></p>
<p>Vierhtieskuvledïedte sæjhta jiehtedh aktem lïerehtim-miefaalenassem vedtedh åarjelsaemien gïelesne, geervelïerehtimmesne, båatsosne jïh duedtesne ovmessie skuvlide jieniebinie fylhkine åarjelsaemien dajvesne.</p>
<p>Dah åarjelsaemien vierhtieskuvlh aaj dïedtem utnieh</p>
<p>Dïejvesisnie vierhtieskuvle dle aaj veanhtede dah skuvlh</p>
<p>Gïelelïerehtimmie åarjelsaemien gïelesne lea dovne</p>
<p>Öörnedimmie jïh iktedimmie maajhööhpehtimmiefaa-</p>
<p>Annje dle eah gaajhkh learohkh sijjen lïerehtimmiereak-</p>
<p>Ööhpehtimmiem sjïehtedidh aktegs learoehkidie ovmes-</p>
<p>Daate lea gaajh nåake skraejrien gaavhtan dejtie saemien</p>
<p>Dïhte råålla goh åarjelsaemien vierhtieskuvlh Röörosen</p>
<p>Gosse vierhtieskuvleråållam åådtjeme dan saemien lïe-hfinansieradimmie staateles åejvieladtjijste, juktie vierhtieskuvlide juhtedh.</p>
<p>Gellien aejkien dle dam ovreaktam tjïertestamme staaten åejvieladtjide, gaskem doh laavenjassh mej åvteste dïedtem åtna/laakeviedteldihkie krïevenassh saemien lïerehtimmiefaalenasside jïh vierhtieåtnoem.</p>
<p>Guktie daan beajjetje tsiehkie lea åarjelsaemien vierhtie-skuvline, dle ij gåaredh learoesoejkesjem Maahtoelutnjemem saemien dåarjedidh, jallh vihkeles jïh daerpies evtiedimmiebarkoejgujmie gïehtelidh.</p>
<p>Dan åvteste dle gaajh daerpies skodtedh dïedtem for-maliseridh dejtie åarjelsaemien jåarhkeskuvlide mah leah vierhtieskuvlh, jïh dan tjirrh aktem jearsoesåbpoe maadthfinansieradimmiem åadtjodh juktie dejtie saemien lïerehtimmiefaalenasside juhtedh.</p>
<p><em type="bold">Learoevierhtiedåeriesmoere </em>Dan åvteste learoegærjah saemiengïelesne fååtsieh dle dïhte akte stoerre haesteme gïelelïerehtæmman. Lohkehtæjjah bietskedieh, lijmesjieh, kopijeradieh, jïh jïjtje dalhketjh evtiedieh ööhpehtæmman. Jïjtjedorjeme dalhketjh eah dan jïjnjem åtnasovvh jeatjah lohkehtæjjijste. </p>
<p>Saemiedigkie, mij dïedtem åtna saemien learoevierhtieh evtiedidh, sov <em type="italic">Strategeles soejkesjisnie learoevierhtieevtiedæmman (2009-2012) jeahta: </em></p>
<p><em type="italic">Akte dejstie stööremes haestiemijstie lea tjaelijh dåårrehtidh learoevierhtieprosjektide. Joekoen prosjektide åarjel-jïh julevsaemien gïelesne. </em></p>
<p>Learoevierhtieevtiedimmie lea jearohke dejstie vierhtijste jïh prijoriteradimmijste mejtie Saemiedigkie vadta. Jis edtja buektiehtidh åarjelsaemien learoevierhtieh evtiedidh abpe skuvlebaalan, dle daerpies guhkies soejkesjigujmie mah leah guhkebe goh dah sïejhme soejkesjeboelhkh mah njieljie jaepieh ryöhkoeh. Jarkoestimmie gærjijste aktene seerijesne aalka maaje voestes klaasseste, jïh dle tjöödtjeste mænngan gosse jollebe daltesidie båata. Jåarhkeskuvlesne dle learoegærjah eah annje åarjelsaemien gïelesne gååvnesh. Jïjnjh åarjelsaemien lohkehtæjjah sijhtieh viehkiehtidh orre learoevierhtieh evtiedidh. Men barkoe- jïh seehtemetsiehkie</p>
<p>Illustrasjovne: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
<p>Akte naa vijries buerkiestimmie lea dorjesovveme da-</p>
<p>Dah leah åajvahkommes sjïere råajvarimmieh, ektie-</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte lea dïhte aajne- iktedæjjaråållam vijriesåbpoe evtiedidh dejtie ovmessie aktööridie mah guektiengïelevoetine berkieh fylhkesne».</p>
<p>Daan biejjien ij guhte åejviedïedtem utnieh saemien aamhtesi åvteste fylhkentjïelten reeremisnie. Akte barkije Goevtesisnie regijovnaale evtiedæmman /GRE jïh akte barkije Goevtesisnie lïerehtæmman / AVGO saemien aamhtesh utnieh goh bieliedïedte fiereguhtene faagesuerkesne.</p>
<p>Vaenie daajroe barkiji luvnie fylhken reeremisnie saemi-elaaken gïelenjoelkedassi bïjre jïh maam dah raaktan sijhtieh jiehtedh.</p>
<p>Saemien kultuvredaajroen bïjre dle seamma haesteme.</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkengærjagåetie aktem vihkeles pioneerebarkoem dorjeme prosjektine <span type="quote">«Sørsamisk i biblioteket – en styrke for identitet og kultur»</span>. Prosjekten tjïrrh dle jïjnjh dååjrehtimmieh åådtjeme, jïh akte stoerre viermie tseegkesovveme ovmessie suerkiejgujmie faagesuerkien sisnjelen, dovne fylhkesne jïh jeatjah fylhkine. Prosjekte ij leah jåarhkeme mænngan 2011.</p>
<p>Dïedtebarkoeh jïh råållah gïelerjarngelaavenjostosne tjïelkestidh akte vihkeles laavenjasse sjædta dan regijovnaale reeremasse saemien aamhtesijstie. Daesnie Saemiedigkie tjïerteste Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte tjuara aktem iktedimmieråållam utnedh, guktie guektiengïerth barkoe ij dorjesovvh. Fylhkentjïelte vuajna akte vihkeles barkoe dej ovmessie gïelejarngide iktedidh, jïh gïelejarngebarkojde tjïrrehtidh, jis edtja vierhtide eensilaakan nuhtjedh mah åarjelsaemien gïeline jïh kultuvrine berkieh fylhkesne.</p>
<p>Aaj gosse lea man jïjnjh åvtelhbodti prosjekth mah dor-jesuvvieh, dle jeenjesh jeahteme ihke daerpies sinsitniem bievnedh, buerebelaakan iktedidh, dibrehtidh jïh vijriesåbpoe barkedh soejkesjamme råajvarimmiejgujmie.</p>
<p>Govlesadtemeforume saemien aamhtesidie Noerhte-</p>
<p>Trööndelagesne lea akte hijven gaavnedimmiesijjie gusnie ovbyjjeslaakan digkede jïh bïevnesh juaka, men ij naan byjjes råållam utnieh, vaallah goh nænnoestimmiefaamoe jallh govlehtimmiesuerkie gænnah, gosse voernges soejkesjevierhkieh soejkesje jïh aamhtesh gïetede mah leah saemien tsiehkiej bïjre fylhkesne.</p>
<p>Saemiedigkie jïh Gaskedajven Båatsoetjïelte govlehtim-miesuerkine åtnasuvvieh muvhtine soejkesjeaamhtesinie, men dïhte saemien perspektijve annje saaht guktemslaakan gorresåvva fylhkentjïelten reeremisnie.</p>
<p><em type="italic">Åeniedamme: </em>Dan åvteste daate akte joekoen geerve aamhtesesuerkie, ij </p>
<p>St.bievnese nr 28 (2007-2008) Saemiepolitihke aaj tjïer-</p>
<p type="listitem">Raeriestæjja edtja lihke gaskesem utnedh dejnie saemien naale gïelereeremåårgane, dle tjuara aktem sjïere dïedtem  vaeltedh regijovnaale barkoen åvteste åarjelsaemien aamhtesigujmie – aaj  jeatjah fylhkentjïeltide.departemeentigujmie mah dïedtem utnieh, juktie dam urremes daajroem nasjovnaale saemiepolitihken bïjre utnedhårrodh jïh laavenjostose bööredidh jeatjah siebriedahkeaktöörigujmie mah dïedtem utnieh saemien aamhtesi  åvteste, goh HiNT, tjïelth, Fylhkenålma, geajnoesuerkie,  skïemtjegåetie, pollise, gærhkoe, NAV jïh jienebh.eremisnie båatsoen, arealereeremen, museumebarkoen,  ööhpehtimmien/lïerehtimmien, fealadassen, jielemeevtiedimmien jïh kultuvren sisnjelisaemien siebride meatan vaeltieh gaajhki bïjr mah govlehtimmiem krievieh. Dellie maahta dam sjïere saemien  raeriestæjja moenehtsem hiejhtedh. Aamhtesegïetedimmie saemien aamhtesijstie Fylhkenraaran Kvaliteetem  gorredidh beetnehohtsemidie prosjektide/råajvarimmide  rååresjimmien jïh ektiefinansieradimmien tjïrrh Saemiedig-kine. Viehkiehtidh politihkeles viehkine Saemiedigkien jïh  sjyöhtehke faagedepartemeenti vööste gosse lea ohtsemi  bïjre stuerebe prosjektide</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh positijve såaltjh bæjjese bigkedh viehkine gel-lievoetem vuesiehtidh fylhken  histovrijesne, kultuvresne jïh  jieliemisnie, mij vihth lea vihkeles murriedimmien, årromelastoem jïh fealadassen gaavhtan. Vijriesåbpoe vuesiehtidh  saemien prosjekth jïh råajvarimmieh aktem tjïelke  dajveprofijlem utnieh, juktie dah lissiehtamme darjomh vedtieh  dejnie dajvine gusnie jieleme  hiejjehts.</p>
<p type="listitem">Raeriestæjja edtja tjaelijinie årrodh Govlesadtemeforumese saemien aamhtesidie</p>
<p type="listitem">Gorredidh jïh evtiedidh fylhkentjïelten råållam goh ikte-dæjjah jïh meatanaktööre  gïelejarngedarjoemisnie Snåasesne jïh Raavrevijhkesne</p>
<p type="listitem">Öörnegem reeredh guektiengïelevoetevierhtiejgujmie Sa-emiedigkeste; ohtsemegïetedimmie, prosjektebïhkedimmie  jïh reekteme</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh bïevnesh juekedh, jïh iktedimmiem ovmessie prosjektijste bueriedidh åarjelsaemien dajvesne</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh soejkesjamme råajvarimmieh dibrehtidh jïh tjïrrehtidh, aktanimmien tjïrrh dejstie struktuvrijste mah joe  gååvnesieh, jallh orre tseegkedh</p>
<p type="listitem">Raeriestæjja edtja dïenesjh vedtedh abpe fylhkentjïelten gïehtelæmman, dovne sisnjelds jïh byjngetje etaath</p>
<p type="listitem">Raeriestæjja edtja bïhkedimmiem vedtedh aamhtesegiete-dæjjide gaajhkine faagesuerkine fylhkentjïelten reeremisnie</p>
<p type="listitem">Fïerhte faagesuerkie fylhkentjïeltesne annje dïedtem vaalta dej saemien aamhtesi åvteste sov suerkesne</p>
<p type="listitem">Dan åvteste akte naa stoerre bielie nasjovnaale saemiepo-litihkeste finansieradamme sjædta goh prosjekth ovmessie  faagesuerkiej sisnjeli, dle akte raeriestæjja sæjhta viehkine  prosjektijste jïh prosjektefinansieradimmijste jienebh  darjomh buektedh goh orre råajvarimmieh jïh prosjekth, mij  vihth sæjhta orre vierhtieh lutniestidh mah naa gåhkese  sijhtieh raeriestæjjabarkoem maeksedh.</p>
<p type="listitem">Krïevenassh raeriestæjjese:</p>
<p type="listitem">Åarjelsaemien gïele- jïh kultuvremaahtoe jïh ållesth daaj-roe åarjelsamien kultuvre-, siebriedahkejïh jielemen bïjre  Noerhte-Trööndelagesne</p>
<p type="listitem">Gamte daajroe siebriedahken bïjre juktie buektiehtidh dam gellielaaketje sisvegem gïetedidh saemien gyhtjelassigujmie</p>
<p type="listitem">Siebriedahkefaageles maahtoe unnemes maasteredalte-sisnie</p>
<p><em type="bold">Dïedte/ekonomije: Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte </em></p>
<p>Fylhkentjïelte laavenjostoelatjkoem åtna Snåasen tjïelti-</p>
<p>Gïelekonsulente maahta aaj viehkiehtidh gïehtjedimmmi-kentjïelten goevtesinie /dïedtesuerkine åahpenieh saemielaaken gïelenjoelkedassigujmiebarkijidie iktedidh1. 1Vuarjasjidh mejtie daerpies åarjelsaemien gïele- jïh jallh kultuvremaahtojne gosse barkoeh bieljele/ orre barkijh seehtie baenieklinihkine Snåasesne jïh Namsskogesne, mij Raavrevijhken tjïeltine laavenjostoe baeniehealsoedïenesjen bïjre.2. Maahtoelutnjemem åarjelsaemien gïele- jïh kultuvredaaj-rosne sjïehtesjidh sisnjelds soejkesjinie maahtoe- jïh barkoedåehkieevtiedæmman.3. Obligatovreles meatan årrodh sjïere sjïehtedamme teema-kuvsjine goevtesasse/ aalkoekuvsjh orrebarkijidie.4. Almetjehealsoesoejkesjem åarjelsaemien gïelese jarkoestidh. 5. Guektiengïelen sjiltadimmiem tjïrrehtidh sisnjielisnie goevtesisnie Fylhken gåetesne, jïh ålkolen/sisnjeles guektiengïelen sjiltadimmie baenieklinihkine guektiengïelevoetetjïeltinem fylhkesne.6. Guektiengïelen sjiltadimmiem ålkoelisnie vuarjasjidh jeat-jah baenieklinihkine.</p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmie: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/åarjelsaemien gïelejarngh. </p>
<p><em type="bold">Råajvarimmie 4: Kuvsjh faalehtidh betniedaaj- </em><em type="bold">rojne åarjelsaemien teemaj bïjre fylhkentjïelten </em><em type="bold">aamhtesegïetedæjjide. </em></p>
<p><em type="bold">Våarome: </em>Gaajhkine faagesuerkine daerpies vielie maahtojne, juktie maehtedh dam saemien perspektijvem gorredidh goh akte sïejhme teema fylhkentjïelten aamhtesegietedïmmesne jïh reeremisnie. </p>
<p><em type="bold">Råajvarimmien bïjre: </em>Kuvsjepaahke byöroe aktem sïejhme betniebieliem utnedh, jïh dam maehtedh sjïehtedidh ovmessie tsiehkide/dongkijidie. Iemie laavenjostoeaktöörh sijhtieh årrodh åarjelsaemien gïelejarngh jïh HiNT juktie kuvsjh öörnedh. </p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Daajroem saemien tsiehkiej bïjre evtiedidh jïh orrestehtedh jïjtse siebresne. </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmie: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte /åarjelsaemien gïelejarngh Noerhte-Trööndelagesne; HiNT jïh Kommunenes sentralforbund. </p>
<p><em type="bold">Råajvarimmie 5: Åarjelsaemien teemah sjïeh- </em><em type="bold">tesjidh almetjeveeljemelïerehtimmesne Fylh- </em><em type="bold">kendægkan. </em></p>
<p><em type="bold">Våarome: </em>Daerpies lissiehtamme daajrojne saemien siebriedahketsiehkiej bïjre jis edtja maehtedh dam saemien perspektijven gorredidh fylhkentjïelten politihkeles darjoemisnie. </p>
<p>Illustrasjovne: Ellen Sara Reiten Bientie… Saemien sijjienommh sjiltine nåhtadidh (sijjienomme-</p>
<p>Soejkesjamme geajnoesjilth saemien sijjienommigujmie bæjjese bïejedh mænngan goh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte guektiengïelen reeremeåårganine sjïdti, men daan mearan dle daate barkoe ij dan jïjnjh illedahkh vadteme.</p>
<p>Saemien nommh åtnasuvvieh gellene lehkesne fylhkes-ne. Åajvahkommes dle ajve dah saemieh dah mah daejrieh jïh nuhtjieh daejtie nommide, maaje bielelen doh jeatjah almetjh eah daejrieh dah gååvnesieh gænnah.</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmien bïjre: </em>Sijjienomme tjuara uvtemes jååhkesjamme jïh tjaalasovveme årrodh Sentralt stedsnavnregisterisnie. Dïhte mij lea vihkeles jis edtja saemiengïelesne sjiltadidh, lea mejtie dïhte saemien nomme åtnasåvva almetjijstie mah desnie årroeh. Laake ij naan joekehtsem darjoeh dej dajvi gaskem mah leah saemien gïelen reeremedajven sisnjelen jallh ålkolen. </p>
<p>Jienebh saemieh jiehtieh Statens kartverk aktem hijven barkoem dorjeme gosse tjaalasovveme jïh nuhtjeme saemien nommh kaarhtine. Dan åvteste maahta joe dallah aelkedh jïjnjh jååhkesjamme sijjienommh nuhtjedh sjiltadimmesne. Aalkovisnie sæjhta iemie årrodh sijjie- jïh geajnoesjiltadimmmine fylhkengeajnojne dejnie dajvine gusnie saemieh årroeh, jïh/jallh histovrijen mietie saemieh nåhtadamme.</p>
<p>Edtja sijjienommh sjiltadæmman sjilteåejvieladtjese ra-eriestidh, amma dïhte mij lea geajnoen aajhtere. Regijovnekontovre lea sjielteåejvieladtje rijhkegeajnoej jïh fylhkengeajnoej åvteste (tjïelte tjïelten geajnoej åvteste, jïh dovne tjïelte jïh regijovnekontovre sjielteåejvieladtjh privaate geajnoej åvteste).</p>
<p>Sjilteåejvieladtje kvaliteetem gorrede dejtie raerie-stamme sijjienommide Statens kartverkine, åvtelen sjiltide dongkoe jïh bæjjese beaja. Geajnoesuerkie tjïeltine ektine sjæjsjele gusnie edtja sjiltide bïejedh, mij voenges daajroem sjiltenommi bïjre åtna. Sæjhta maereles årrodh dovne nöörjen jïh saemien nommigujmie seamma sjiltesne.</p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Gosse dovne saemien jïh nöörjen nomme seamma sjiltesne åtnasuvvieh, dle sæjhta dovne dam saemien gïelem våajnoes darjodh jïh vuesiehtidh saemieh dajvesne årroeh, jïh vuesiehtidh daelie aktene guektiengïelen jïh guektienkultuvrelle årromedajvesne. Akte illedahke destie maahta årrodh tjåenghkies goerkese, respekte jïh tjetskehkevoete. Seamma tijjen sæjhta sån aaj skreejredh jåarhkedh båeries nommh gorredidh jïh åtnose vaeltedh, jïh aaj dam vihkeles kultuvredaajroem mij lea ektiedamme dejtie, dovne dejtie nöörjen almetjidie jïh saemide. </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/Regijovnekontovre, Luvlie Nåamesjen Dajve jïh åarjelsaemien gïelejarngh. </p>
<p>Aalkovisnie sæjhta daerpies årrodh aktine vijriedamme <em type="bold">3. Åarjelsaemien voessem/lïerehtimmiepaahkem evtiedidh maam maanagïerth jïh skuvlh maehtieh löönedh </em></p>
<p><em type="bold">Råajvarimmien bïjre: </em>Learoevierhtieh aktene åarjelsaemien voessesne maehtieh årrodh lidteratuvre, daeverh, filmh, guvvieh, musihkh, dïrregh, histovrijh jïh mahte saaht gaajhkem, mah edtjieh dïrreginie årrodh juktie åarjelsaemien aerpievuekien daajroem buektedh. Tjuara lïerehtimmiepaahkide sjïehtedidh dejtie ovmessie daltesidie ööhpehtimmesne, maanagïerteste dovne jolleskuvlh/universiteett. Fïerhten voessese tjuara aaj bïhkedimmiem lohkehtæjjide darjodh. </p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Viehkiehtidh guktie gaajhkh maanah, learohkh jïh studenth gaajhkine daltesinie ööhpehtimmesne åarjelsaemien dajvesne daajroem åadtjoeh åarjelsaemien histovrijen, kultuvren jïh siebriedahkejieleden bïjre. </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/jeatjah åarjelsaemien fylhkentjïelth jïh Saemien Sijte. <em type="bold">4.4 Evtiedimmieråajvarimmieh saemien jåarh- </em><em type="bold">keööhpehtæmman jïh geervelïerehtæmman </em></p>
<p><em type="bold">Råajvarimmie 9: Kråangken jåarhkeskuvlen </em><em type="bold">råållam dibrehtidh jih formaliseradidh goh </em><em type="bold">åarjelsaemien vierhtieskuvle </em></p>
<p><em type="bold">Våarome/histovrihke: </em>Akte guhkies barkoe orreme barkoelaavenjassh tjïelkestidh jïh staatusem formaliseradidh åarjelsaemien vierhtieskuvlide, Kråangken jïh Aajege/Röörosen jåarhkeskuvlh. Dovne fierhte skuvle, åarjelsaemien fylhkentjïelth jïh Fylhkenålma Nordlaantesne leah daerpiesvoetem veele vuesiehtamme jïh tjïertestamme gellien aejkien. Dåeriesmoere lea dïhte stoerre gåhkoe gaskem dam barkoem skuvlh daan biejjien darjoeh, desnie meatan daerpies evtiedimmieråajvarimmieh juktie ulmiem jaksedh akten seammavyörtegs gïelelïerehtimmien bïjre, jïh maadthfinansieradimmiem vierhtieskuvlestillemistie. </p>
<p><em type="bold">Råajvarimmien bïjre: </em>Jaepine 2011 jïh 2013 dle dovne reereles jïh politihkeles tjåanghkoeh orreme Saemiedigkine, Maahtoedepartemeentine jïh Orrestehteme- jïh Reeremedepartemeentine. Daan mearan dle ij leah daate vihties illedahkh vadteme. Saemiepolitihkeles stuvreme Noerhte- jïh Åarjel-Trööndelagen fylhkentjïeltine sijhtieh daejnie aamhtesinie vijriesåbpoe barkedh. Saemiedigkie sæjhta politihkeles dåarjoem vedtedh daan barkose. </p>
<p>Vierhtieskuvleråålla lea evtiesovveme, jïh daan biejjien dle</p>
<p>Maahtoelutnjeme 2006 bïhkedassh vadta ihke gaajhkh</p>
<p>Nov lea daajroes dïhte mij Maahtoelutnjemisnie tjåådtje</p>
<p>Gosse kreava saemien aamhtesh jih saemien kultuvre-kan evtiedidh learoehkidie jåarhkedaltesisnie, aaj geervelïerehtimmie. Jis skuvle edtja dïedtem utnedh dam saemien maajhööhpehtimmiefaalenassem öörnedidh fylhkesne, dle daerpies fokusem lissiehtidh jïh vierhtieåtnoem nænnoestehtedh dan reereles barkose.</p>
<p>Sæjhta aaj akte iemie barkoe KJS’se nïerhkedh jïh HiNT’ine laavenjostedh kuvsji/minngieööhpehtimmien bïjre saemien kultuvre- jïh siebriedahkedaajrosne jåarhkeskuvli lohkehtæjjide Noerhte-Trööndelagesne.</p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>1) Gorredidh jïh vijriesåbpoe evtiedidh saemien gïelh, båatsoem jïh duedtiem goh faagh jåarhkeööhpehtimmesne/ geervelïerehtimmesne, jïh kvaliteetem gorredidh maajhööhpehtimmiefaalenassesne saemien gïelesne.2) Viehkiehtidh saemien kultuvremaahtoem lissiehtidh lohkehtæjjaj luvnie, mij lea eevre daerpies ihke jåarhkeskuvlen learohkh Noerhte-Trööndelagesne edtjieh dam vihkielommes daajroem saemien histovrijen, kultuvren jïh siebriedahken bïjre åadtjodh </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/HiNT jïh åarjelsaemien gïelejarngh. </p>
<p>Tjuara råajvarimmiem ektesne vuejnedh dejnie barkojne mij dorjesåvva juktie Kråangken jïh Röörosen jåarhkeskuvlh/Aajegem formaliseradidh goh åarjelsaemien vierhtieskuvlh.</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmie 11: Åarjelsaemien learoevierhtiee- </em><em type="bold">vtiedimmie jåarhkeskuvlen daltesasse </em></p>
<p><em type="bold">Våarome jïh staatuse: </em>Ij naan learoevierhtieh gååvnesh faagese åarjelsaemien Maahtoelutnjemen mietie jåarhkskuvlen daltesasse. Learoehvierhtietsiehkie lea dan åvteste prååsehke, jïh fïerhte lohkehtæjja tjuara jïjtje learoevierhtieh darjodh. </p>
<p>Lohkehtæjjah materijalem jïjtje evtiedieh maam sijjen ööhpehtimmesne nuhtjieh. Byöroe dan åvteste learoevierhtieh evtiedidh jïh öörnedidh, guktie jienebh maehtieh dejtie nuhtjedh.</p>
<p>Fylhkenålma Nordlaantesne lea raeriestamme dïedtem, juktie åarjelsaemien learoevierhtieh evtiedidh jåarhkedaltesasse, jåarhkeskuvlide Kråangkesne jïh Röörosesne bïejedh. Dan åvteste dle Noerhte-jïh Åarjel-Trööndelagen fylhkentjïelth skraejriem vaalteme akten åvteprosjektese, mij edtja salkehtidh mejtie nuepie aktem digitaale learoevierhtiem evtiedidh jåarhkedaltesasse.</p>
<p>Lavoppløstjåarhkeskuvlen daltesisnie. <em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen Fylhkentjïelte/Åarjel-Trööndelagen Fylhkentjïelte, Fylhkenålma Nordlaantesne jïh Saemiedigkie. </p>
<p>Tjuara råajvaimmiem ektesne vuejnedh barkojne mij dorjesåvva juktie Kråangken jïh Röörosen jåarhkeskuvlh/Aajegem formaliseradidh goh åarjelsaemien vierhtieskuvlh. </p>
<p>Illustrasjovne: Ellen Sara Reiten Bientie</p>
<p>Dej minngemes jaepiej dle åarjelsaemien lïerehtimmie maadthskuvlesne aktene jarkelimmieprosessesne orreme, gusnie saemien learohkh vielie goh aarebi edtjieh lïerehtimmiem åadtjodh saemien gïelesne jïh saemien faagine sijjen hiejmeskuvline, maam aarebi internaateskuvline åadtjoejin. Skuvleaajhterh bielelen maehteles barkijh edtjiegh alternatijve lïerehtimmiem saemien gïelesne faalehtidh maajhööhpehtimmien tjïrrh, akte dïenesje maam såemies saemien skuvlh vedtieh (vierhtieskuvlh) jïh gïelejarngh. Lissine maajhööhpehtæmman/lïerehtæmman nedtesne dle lïerehtimmiefaalenasse aaj maahta minneden lohkehtæjja jïh gïelebiesieh årrodh. Juktie naemhtie guhkiem orreme dle gelliesåarhts vuekieh jïh sjïehtedimmieh evtiedamme. <em type="bold">5.2 Daatavåarome </em></p>
<p>Daennie bielesne dahkoesoejkesjistie dle iemie sjïdti abpe ööhpehtimmiem ektesne vuejnedh, maanagïerten raejeste dovne jåarhkeskuvlem, guktie rïektesisnie dle skuvlebaelie 19 jaepieh ryöhkoe. Akte bijjieguvvie lea dorjesovveme dehtie saemien gïelelïerehtimmiefaalenasseste åarjelsaemien dajvesne skuvlejaepide 2010/2011 jïh 2011/2012 (vuartesjh Våarometjaatsegem, lissietjaalege nr. 1.) Bijjieguvvie lea dorjesovveme dejstie bïevnesijstie mejtie saemien vierhtieskuvlh maadthskuvle- jïh jåarhkedaltesisnie, Fylhkenålma Finnmarhkesne, Nordlaantesne, Noerhte-jïh Åarjel-Trööndelagesne, sjyöhtehke fylhkentjïelth jïh tjïelth leah vadteme. Daerpies orreme bïevnesidie ovmessie suerkijste gellie aejkieh gïehtjedidh, dan åvteste desnie gusnie vaenie learohkh dellie dah eah byögkeles statistihkine tjaalasovvh persovnevaarjelimmien gaavhtan. Naa sïejhme åarjelsaemien maanide oktegh jallh ajve naan gille årrodh gïelelïerehtimmesne! Vijriesåbpoe dle aktem gïhtjemegoerehtimmiem tjïrrehtamme gaajhkine tjïeltine mah saemieh almetjelåhkosne utnieh Noerhte-Trööndelagesne, ållesth 21 tjïelth 24 tjïeltijste (vuartesjh Våarometjaatsegem, lissietjaalege nr. 2). Prosjekteboelhken aaj bïevnesh tjöönghkeme aarebi goerehtimmijste, dotkemistie jïh statistihkeste, seminarijste jïh byjrehtallemijstie/soptsestimmijste ovmessie aktöörigujmie faagesuerkien sisnjelen. Daehtie daatavåaroemistie dle aktem buerkiestimmiem dorjeme daan beajjetje saemien gïelelïerehtimmien bïjre fylhkesne. Ulmie lea orreme aktem dan hijven goerkesem</p>
<p>Illustrasjovne: Ellen Sara Reiten Bientie <em type="italic">akten seammavyörtegs skuvlen bïjre geatskanidh (NF-reektehste nr. 1/2012 – Mot en likeverdig skole?) </em></p>
<p>Statistihke learoehkidie maadthskuvlesne åarjelsaemien faagegievlesne, vuesehte boelhken 2005/2006 – 2011/2012 dle learohkelåhkoe vaananamme, 123 learoehkijstie 94 learoehkidie. Åarjelsaemien voestesgïeline lea læssanamme, men dan åvteste dan soe vaenie learohkh, dle daate ij dan våajnoes sjïdth statistihkesne. Learohkh åarjelsaemien mubpiengïeline leah vaananamme 31 %. Åehpies taallh dam seamma evtiedimmiem vuesiehtieh dejtie learoehkidie jåarhkeööhpehtimmesne åarjelsaemien faagegievlesne (Samiske tall forteller 5, nr. 1/2012).</p>
<p>Mahte gaajhkh dotkemeilledahkh, politihkeles soejkesjh jïh stuvremetjaatsegh, learoeinstitusjovnh jïh ij goh unnemes; saemien eejhtegh jïh maanaj dååjrehtimmieh gïelelïerehtimmine, vuesiehtieh dïhte stööremes haesteme gosse edtja saemien maanah aktem seammavyørtegs gïelelierehtimmiefaalenassem vedtedh, lea maehteles gïelebarkijh fååtesieh. Mahte 70 % tjïeltijste Noerhte-Trööndelagesne mah saemien maanah maanagïerte-jïh skuvleaalterisnie utnieh, aaj vaestiedieh dïhte stööremes haesteme lea faeties gïelemaehteles maanagiertebarkijh jih lohkehtæjjah, gosse edtja saemien maanaj reaktah saemien gïelelïerehtæmman illedh. <em type="bold">5.4 Daan beajjetje gïelelïerehtimmiefaalenasse </em></p>
<p><em type="bold">Noerhte-Trööndelagesne </em></p>
<p>Gosse lïelelïerehtimmiefaalenassen bïjre dle daah ovmessie vuekieh fylhken tjïeltine: −</p>
<p>Dejstie uktsie tjïeltijste mah vaestiedin dah saemien maanah utnin muvhtine dejstie tjïelten maanagiertijste, dle lij njieljie mah eah lin naan sjïere saemien faalenassh sjïehteladteme. Akte tjïelte aktem jïjtse saemien maanagiertem åtna, doh jeatjah faalenassh lin viesehtimmie, saemien kultuvrefaalenasse jïh saemien gïelefaalenasse gööktine golme tjïeltine.−</p>
<p>Dejstie 13 tjïeltijste mah vaestiedin dah saemien maanah maadthskuvleaalterisnie utnin, dle vijhte vaestiedin dah saemien learohkh utnieh mah eah naan gïelelïerehtimmiefaalenassem åadtjoeh gænnah!</p>
<p>Dej jeatjah tjïelti gaskem dle akte tjïelte aktine jïjtse saemieskuvline/internaatine, jïh lissine golme tjïelth daam faalenassem nuhtjieh naakenidie sijjen saemien learoehkijstie. Doh jeatjah faalenassh leah dovne maajhööhpehtimmie, saemien lohkehtæjja stïeresne, mïnneden lohkehtæjja jïh gïelebiesieh. Såemies tjïelth jienebh ovmessie faalenassh</p>
<p>Gosse saemien learohkh annje eah sijjen reaktam iet-</p>
<p>Dah stoerre joekehts sisvegasse jïh kvaliteetese saemien lenasseste skuvlen aarkebiejjiendovne dah haestemh mah leah dïhte våarome, jïh aajkoe dejtie sjïere maallide. Vijriesåbpoe sæjhta haestemh årrodh mah leah daan dahkoesoejkesjen mieriej ålkolen. Vuesiehtimmien gaavhtan ihke daerpies lissiehtamme maadthdåarjojne maajhööhpehtæmman, jallh tsiehkieh mah leah mierietæjmoetaallen bïjre maadthskuvlesne.</p>
<p>Daesnie staaten åejvieladtjh tjuerieh daerpies jarkelimmieh darjodh. Gosse læjhkan veeljeme daejtie haestiemidie buerkiestidh, dle juktie vuesiehtidh daerpies ovmessie råajvarimmiejgujmie ovmessie daltesinie.</p>
<p>Dennie vijriesåbpoe barkosne juktie råajvarimmieh jïh maallh tjïrrehtidh, dle tjuara akte vihkeles ulmie årrodh dååjrehtimmieh jïh daajroeh vijriesåbpoe buektedh saemien skuvleaarkebiejjeste voengesne, dotkemebyjresidie, ööhpehtimmieinstitusjovnide jïh åejvieladtjide mah dïedtem utnieh gaajhkine daltesinie; Orrestehteme- jïh reeremedepartemeente, Maahtoedepartemeente, Ööhpehtimmiedirektovraate, Nordlandsforskning, HiNT, Fylhkenålma Noerhte-Trööndelagesne jïh Nordlaantesne, åarjelsaemien gïelejarngh, fylhkentjïelth jïh tjïelth.</p>
<p>Ruvtijnh jïh sijjieh utnedh gusnie daajroem jïh bïevnesh juaka maehtieh aktem tjåenghkies goerkesem buektedh, mij vihth daerpies jis iktedimmie edtja buerebe sjïdtedh jïh råajvarimmieh utnedh mah leah stuvreme akten ulmien vööste.</p>
<p>Åarjelsaemien gïelelïerehtimmien gaavhtan dle joekoen vihkeles aktem buerebe laavenjostoem tseegkedh jïh evtiedidh geografeles jïh reeremeraasti jïh daltesi dåaresth.</p>
<p type="listitem">Guvvie: Samien Sijten guvvievåarhkoe/guvvievaeltije: Piere Jomaengïelenvoetese jïh jienebekultuvrelle maadtose. Akte regijovnaale åarjelsaemien raeriestimmiedïenesje, vielie funksjovnigujmie goh aktene sïejhme raeriestimmie-/ karrijeerebïhkedimmesne, byöroe aaj maehtedh sjïere daerpiesvoeth dåastodh åarjelsaemien lïerehtimmien sisjnjelen  abpe ööhpehtæmman. Daah haestemh sijhtieh jarngesne  årrodh juktie dïenesjem hammoedidh:</p>
<p type="listitem">Ovmessie faalenassh</p>
<p type="listitem">Stoerre joekehtsh lïerehtimmieinstitusjovni vuekien,  kultuvren jïh lïerehtimmiehaammoen gaskem leah akte  dejstie haestiemijstie saemien gïelelïerehtæmman.  Ovmessie faalenassh maadthskuvledaltesisnie, mij aaj  lea guktie tjïelth jïh hïejmesijjieskuvlh maajhööhpehtæmman sjïehteledtieh, darjoeh guktie saemien learohkh  gaajh joekehts gïeledaltesem utnieh gosse jåarhkeskuvlesne aelkieh.</p>
<p type="listitem">Boelhkeste boelhkese jïh tsoepkenasse  gïelelïerehtimmesne  Gosse aktede daltesistie jïh skuvleste båata akten måbpan dle dïhte akte joekoen vaarege boelhke learoehkidie  jïh dåehkide saemien learoehkijstie. Gosse sertiestimmieh gïerve jïh krievije sjidtieh, dle daamtaj jeenjesh orrijieh jallh gïelelïerehtimmieprosesse tjöödtjeste.  Tjuara  joekoen tsåatskeles årrodh olles learohkh orrijieh gosse  naemhtie, jïh tjuara eadtjohkelaakan sertiestimmine  viehkiehtidh daltesi jïh skuvlesåarhti gaskem.</p>
<p type="listitem">Laavenjostoem åarjelsaemien gielejarngigujmie evtiedidh jïh öörnedidh  Akte vihkeles laavenjasse Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltese lea dïhte laavenjostoe Snåasen tjïeltine orreme,  juktie dam åarjelsaemien gïelejarngem Gïelem nastedh  bæjjese bigkedh. Daan biejjien Kråangken jåarhkeskuvle  lea Fylhkentjïelten vihkielommes guejmie gïelejarnge-laavenjostosne, gusnie skuvle eksamenedïedtem saemien  gïelelïerehtimmiefaalenassen åvteste åtna.   Fylhkentjïelte aaj dejnie barkojne viehkehte mij Raavrevijhkesne jåhta daelie, juktie aktem gïelejarngem  tseegkedh tjïeltesne. Tïjjen åvtese dle Fylhkentjïelte sæjhta aktem regijovnaale iktedæjjaråållam utnedh dejtie  ovmessie gïelejarngefunksjovnide, jïh aktem regijovnaale dïedtem utnedh juktie evtiedidh jïh faalehtidh gïelejarngefaalenassh/dïenesjh mah maehtieh åtnasovvedh lïerehtimmesne saemien learoehkdie/studentide gaajhkine  fylhken tjïeltine (v. Laavenjostoelatjkojne åtnoen bïjre  guektiengïelevierhtijste 2012-2014)</p>
<p><em type="italic">Nasjovnaale dåårrehtimmiestrategijesne saemien jollebe ööhpehtæmman 2011-2014 tjåådtje (s.33). Goh jåarhkeskuvlen aajhterh dle fylhkentjïelth vihkeles juktie våaromem bïejedh ihke saemien noerh våaromem jïh iedtjem åadtjoeh vijriebasse studijidie. Fylhkentjïelth leah dan åvteste vihkeles dåarjoehtæjjah juktie noerh saemien jollebe ööhpehtæmman dåårrehtidh. </em>- Regijovne edtja barkedh lohkehtæjjastudenth dåårreh- </p>
<p>Akte regijovnaale åarjelsaemien raeriestimmiedïenesje</p>
<p>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten gaavhtan dle akte bïejedh, mah aaj sijhtieh dam åarjelsaemien faagebyjresem nænnoestehtedh skuvlesne. Sïemes tseegkemem aktede vijriedamme raeriestimmiedenesjistie digkiedidh gosse edtja vierhtieskuvlegyhtjelassem digkiedidh, dennie vijriesåbpoe politihkeles barkosne staaten åejvieladtjigujmie (vuartesjh Råajvarimmiem nr. 9)</p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Råajvarimmien åejvieaajkoe lea buerebe bïhkedimmie saemien lïerehtimmiefaalenassi bïjre saemien learoehkidie, eejhtegidie jïh ööhpehtimmieinstitusjovnide gaajhkine daltesinie. </p>
<p type="listitem">Bielieulmieh/ laavenjassh:  Akte regijovnaale raeriestimmiedïenesje åarjelsaemien lïerehtæmman byöroe/maahta  daejtie laavenjasside utnedh:</p>
<p type="listitem">Aktem <span type="quote">«nænnoesåbpoe»</span> karrijeerebïhkedimmiem faaleh-tidh saemien learoehkidie jåarhkedaltesisnie/geervelïerehtimmesne fylhkesne</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh ektiebarkoe/iktedimmie ööhpehtimmiefaa-lenasseste buerebe sjædta vierhtieskuvli/gïelejarngi gaskem, jïh dej skuvli gaskem mah ööhpehtimmiem dåastoeh  maadth- jïh jåarhkedaltsisnie</p>
<p type="listitem">Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten råållam jïh Kråang-ken jåarhkeskuvlen funksjovnem evtiedidh åarjelsaemien  gïelejarngine</p>
<p type="listitem">Kuvsjh/bïhkedimmie raeriestæjjide, karrijeere- jïh studije-bïhkedæjjide gaajhkine daltesinie  ööhpehtimmesne</p>
<p type="listitem">Eadtjohkelaakan sertiestimmine viehkiehtidh ovmessie skuvledaltesi gaskem</p>
<p type="listitem">Viehkiehtidh dåårrehtidh jollebe saemien ööhpehtæm-man laavenjostosne Noerhte-Trööøndelagen  jolleskuvline/ HiNT ektine</p>
<p type="listitem">Skraejriem vaeltedh jïh meatan årrodh viermiebarkosne je-atjah aktöörigujmie ovmessie daltesinie ööhpehtimmesne  (maanagierth, skuvlh, tjïelth, fylhkentjïelth, fylhkenålmah,  Saemiedigkie jïh faagedepartemeenth)</p>
<p type="listitem">Ulmiedåehkieh:</p>
<p type="listitem">Saemien maanah jïh eejhtegh</p>
<p type="listitem">Skuvleaajhterh/byjjenimmieetaath, skuvlestuvreme jïh <span type="quote">«sïejhme»</span> raeriestimmiedïenesje (raeriestæjjah, karrijeere-  jïh studijebïhkedæjjah, karrijeerejarngh jïh plearoeh)</p>
<p type="listitem">Åarjelsaemien vierhtieskuvlh</p>
<p type="listitem">Åarjelsaemien gïelejarngh</p>
<p type="listitem">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/jeatjah åarjelsaemien fylhkentjïelth, Noerhte-Trööndelagen jolleskuvle/HiNT, Fylhkenålma Noerhte-Trööndelagesne jïh Nordlaantesne jïh Saemiedigkie.</p>
<p type="listitem">DAERPIES:</p>
<p type="listitem"><span type="quote">“NÆNNOESÅBPOE”</span></p>
<p><em type="bold">KARRIJEEREBIHKEDIMMIE </em></p>
<p><em type="bold">JÅARHKESKUVLEN </em></p>
<p><em type="bold">LEAROEHKIDIE / </em></p>
<p type="listitem">GEERVELïEREHTÆMMAN</p>
<p type="listitem">BUEREBE IKTEDIMMIE</p>
<p type="listitem">LïEREHTIMMIEFAALENASSIJSTE</p>
<p type="listitem">EADTJOHKE VIEHKIE</p>
<p type="listitem">SERTIESTIMMINE</p>
<p type="listitem">LAAVENJOSTOEM EVTIEDIDH</p>
<p type="listitem">GïELEJARNGIGUJMIE</p>
<p type="listitem">DÅÅRREHTIMMIEM</p>
<p><em type="bold">NÆNNOESTEHTEDH JOLLEBE </em></p>
<p type="listitem">ÖÖHPEHTÆMMAN</p>
<p type="listitem">RÅAJVARIMMIE:</p>
<p type="listitem">REGIJOVNAALE RAERIESTIM-</p>
<p type="listitem">MIEDïENESJE ÅARJELSAEMIEN  LïEREHTÆMMAN</p>
<p type="listitem">AAJKOE:</p>
<p type="listitem">NÆNNOESÅBPOE BïHKEDIM-</p>
<p type="listitem">MIEDïENESJE SAEMIEN LïE-REHTIMMIEFAALENASSI BïJRE  LEAROEHKIDIE, EEJHTEGIDIE JïH  ÖÖHPEHTIMMIEINSTITUSJOVNIDE  GAAJHKINE DALTESINIE</p>
<p type="listitem">VOENGES AKTÖÖRH</p>
<p type="listitem">ÅARJELSAEMIEN GïELEJARNGH</p>
<p type="listitem">BYJJENIMMIEETAATH NOERHTE-</p>
<p type="listitem">TRÖÖNDEREN TJïELTINE</p>
<p type="listitem">ÅARJELSAEMIEN VIERHTIE-</p>
<p type="listitem">SKUVLH</p>
<p type="listitem">REGIJOVNAALE DïEDTE</p>
<p type="listitem">NOERHTE-TRÖÖNDELAGEN</p>
<p type="listitem">FYLHKENTJïELTE/KRÅANGKEN  JÅARHKESKUVLE</p>
<p type="listitem">NOERHTE-TRÖÖNDELAGEN</p>
<p type="listitem">FYLHKENÅLMA</p>
<p type="listitem">NASJOVNAALE DïEDTE:</p>
<p type="listitem">SAEMIEDIGKIE</p>
<p type="listitem">NORDLAANTEN FYLHKENÅLMA</p>
<p type="listitem">HINT</p>
<p type="listitem">STAATE MAAHTOEDEPARTEME-</p>
<p><em type="bold">ENTINE </em></p>
<p><em type="bold">HAESTEMH </em></p>
<p><em type="bold">LAAVENJOSTOEGUEJ- </em></p>
<p><em type="bold">MIEH DïEDTE </em></p>
<p><em type="bold">RÅAJVARIMMIEH </em><em type="bold">- AAJKOEH </em></p>
<p>Guvvie: Meerke Krihke Leine Bientie</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmieh: </em>Laavenjostoeråajvarimmieh jienebh aktööri gaskem, juktie: 1. Bïevnesedïedtem nænnoestehtedh/ bïevnestjaalegh geerjehtidh reaktaj jïh faalenassi bïjre 2. Dæjpeles dïrregh/bïeljelimmiegoerh utnedh jïh geerjehtidh, mah vuesiehtieh gieh edtjieh saemien faalenassh utnedh. 3. Ruvtijnh tseegkedh juktie bievneminie viehkiehtidh sertiestimmine </p>
<p type="listitem">Sjyöhtehke geerjehtimmiesijjieh:</p>
<p type="listitem">Skuvlebïevnesh/studijekatalogh</p>
<p type="listitem">Healsoestasjovnh/healsoesåjhteretjåanghkoeh</p>
<p type="listitem">Maanagïerteviermieh</p>
<p type="listitem">Skuvleviermieh</p>
<p type="listitem">Byjjenimmieprogramme Noerhte-Trööndelagesne</p>
<p type="listitem">KS-samlinger –tjåanghkoeh</p>
<p type="listitem">Guvvie: Samien Sijten guvvievåarhkoe/guvvievaeltije: Mats Ailo Jåma</p>
<p type="listitem">HAESTEMH:</p>
<p type="listitem">FAETIES DAAJROE RE-</p>
<p><em type="bold">AKTAJ JïH FAALENASSI </em></p>
<p type="listitem">BïJRE</p>
<p type="listitem">DAERPIES BUEREBE</p>
<p><em type="bold">DïRREGIGUJMIE/RUV- </em></p>
<p><em type="bold">TIJNIGUJMIE JUKTIE </em></p>
<p><em type="bold">DAEJREDH GIEH EDTJIEH </em></p>
<p><em type="bold">SAEMIEN FAALENASSH </em></p>
<p type="listitem">UTNEDH</p>
<p type="listitem">SJïERE DAERPIESVOETH</p>
<p><em type="bold">JUKTIE SERTIESTIMMINE </em></p>
<p type="listitem">VIEHKIEHTIDH</p>
<p type="listitem">DÆJPELES SJïEHTELAD-</p>
<p><em type="bold">TEME LïEREHTIMMIE- </em></p>
<p type="listitem">FAALENASSESTE</p>
<p type="listitem">RÅAJVARIMMIE: NÆNNOSÅBPOE BïEVNESE-</p>
<p type="listitem">GALKEME</p>
<p type="listitem">NÆNNOESTEHTEME BïEVNESEDïEDTESTE JïH</p>
<p type="listitem">BIEVNESEGALKEMISTIE REAKTAJ JïH FAALE-NASSI BïJRE</p>
<p type="listitem">RUVTIJNH/DïRREGH TSEEGKEDH JUKTIE LEA-</p>
<p type="listitem">ROHKH TJAALASOVVEDH</p>
<p type="listitem">RUVTIJNH TSEEGKEDH JUKTIE SERTIESTIM-</p>
<p type="listitem">MINE VIEHKIEHTIDH</p>
<p type="listitem">GUSNIE DAM DARJODH: HEALSOESTA-</p>
<p type="listitem">SJOVNH/HEALSOESÅJHTERE-TJÅANGHKOEH</p>
<p type="listitem">MAANAGïERTEVIERMIEH</p>
<p type="listitem">SKUVLEÅVTEHKI VIERMIEH</p>
<p type="listitem">KS-TJÅANGHKOEH</p>
<p type="listitem">HINT/SAK7 -LAAVENJOSTOE</p>
<p type="listitem">GÆRJAGÅETIEH</p>
<p type="listitem">NEDTESÆJROEH / BYÖGKELES GÅETIESÆJ-</p>
<p type="listitem">ROEH</p>
<p type="listitem">MAAHTOE/FAAGELES VIERHTIEH:</p>
<p type="listitem">ÖÖHPEHTIMMIEDIREKTOVRAATE</p>
<p type="listitem">SAEMIEDIGKIE FYLHKENÅLMA, ÖÖHPEHTIM-</p>
<p type="listitem">MIEDIREKTÖÖREN BAAKTOE</p>
<p type="listitem">EEJHTEGEMOENEHTSE MAADTHSKUVLIDE/</p>
<p type="listitem">FYLHKESFUG</p>
<p type="listitem">AAJKOE:</p>
<p type="listitem">GAAVNOES JïH SEAMMAVYÖRTEGS</p>
<p type="listitem">FAALENASSH ÅARJELSAEMIEN GïELELïE-REHTIMMESNE</p>
<p type="listitem">DïEDTE: NOERHTE-</p>
<p><em type="bold">TRÖÖNDELAGEN </em></p>
<p type="listitem">FYLHKENTJïELTE</p>
<p type="listitem">LAAVENJOSTOEGUEJ-</p>
<p type="listitem">MIEH:</p>
<p type="listitem">NOERHTE-TRÖÖNDE-</p>
<p type="listitem">LAGEN FYLHKENÅLMA</p>
<p type="listitem">HEALSOE-JïH BYJJENI-</p>
<p type="listitem">MIEETAATH TJïELTINE</p>
<p type="listitem">EEJHTEGEMOENEHTSE</p>
<p><em type="bold">MAADTHSKUVLIDE </em></p>
<p><em type="bold">HAESTEMH </em></p>
<p><em type="bold">DïEDTE </em></p>
<p><em type="bold">LAAVENJOSTOE- </em></p>
<p><em type="bold">GUEJMIEH </em></p>
<p><em type="bold">RÅAJVARIMMIEH </em><em type="bold">- AAJKOEH </em></p>
<p type="listitem">SAK7faagegærjagåetiehkengærjagåetide, tjïelth svaalhtesigujmie jïjtsh åarjelsaemien nedtevierhtide (sïejhme bïevnesh lïerehtimmien  bïjre, såemies funksjovnelle bïeljelimmiegoerh)</p>
<p type="listitem">Karrijeerjarngh Noerhte-Trööndelagesne</p>
<p type="listitem">Saemien tjirkije Eejhtegemoenehtsisnie maadthskuvlese /</p>
<p>Fylhkesfug</p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Seammavyörtegs faalenassh åarjelsaemien gïelelïerehtimmesne nænnoestehtedh jïh hoksedh dah lea stïeresne </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte / Fylhkenålma Noerhte-Trööndelagesne, Healsoe- jïh byjjenimmieetaath tjïeltine, Eejhtegemoenehtse maadthskuvlide. <em type="bold">learoesoejkesjevierhkesne ML0S </em>Dejtie mah saemien gïelesne ööhpehtieh, lea daerpies learoesoejkesjevierhkien byjjes krïevenassh buerebe iktedidh. Vijriesåbpoe dle daerpies aktine tjåenghkies evalueradimmiesystemine. </p>
<p>Joekehts faalenassh darjoeh guktie learohki gïeledaajroe lea joekehts seamma daltesisnie. Daerpies kvaliteetem gorredidh gosse måjhtele saemien learohkh edtjieh aktem reaktoe jïh seammavyörtegs lïerehtimmiefaalenassem utnedh.</p>
<p>Åarjelsaemien lohkehtæjjah leah daamtaj oktegh skuvlebyjresisnie jïh vaenie laavenjostoem utnieh jeatjah faagi vööste</p>
<p>Akte faageviermie aktem vihkeles råållam maahtoelutnjemen soejkesjidie jïh strategijide. Akte sjyöhtehke teema åarjelsaemien lohkehtæjjide sæjhta vuesiehtimmien gaavhtan maajhööhpehtimmiepedagogihke jïh learoevierhtiedorjemasse årrodh. <em type="italic">jïh åenebe kuvsjh öörnedidh lohkehtæjjaj jïh bihkedæjjaj daerpiesvoeti mietie, jïh guhkiebasse evtiedimmine jïh vuekine faagine barkedh. </em></p>
<p>Saaht guktie, daelie saemien lohkehtæjjah aaj byöroeh nuepieh åadtjodh daerpiesvoetide tjïelkestidh jïh tsevtsedh guktie edtja ekonomeles vierhtieh prijoriteradidh minngieööhpehtæmman jïh evtiedimmiebarkose mejtie dah faageles viermieh utnieh.</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmie: </em>Dan åvteste ij naan viermie gååvnesh saemien lohkehtæjjide åarjelsaemien dajvesne dle aalkeme Byjjenimmieprogrammine Noerhte-Trööndelagesne digkiedidh juktie dagkeres faageviermiem tseegkedh. (Byjjenimmieprogramme lea akte guejmievoete mij lea tseegkesovveme juktie aktem vielie åeliedihks laavenjostoem sjugniedidh abpe byjjenimmesne, jïh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte lea åvtehke. Doh jeatjebh leah NAV, KS, NHO, Noerhte-Trööndelagen Fylhkenålma jïh HiNT). Nordlaanten Fylhkenålma, mij aktem nasjovnaale dïedtem åtna iktedimmien åvteste åarjelsaemien gïelelïerehtimmeste, lea Skuvleviermietjåanghkosne 07.03.2012 daam skraejriem dåårjeme jïh haasteme Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltem dam råajvarimmiem guhkiebasse hammoedidh. </p>
<p>Kråangken jåarhkeskuvle dïedtem åådtje viermiebarko-jne nïerhkedh, laavenjostosne Byjjenimmieprogrammine. Byjjenimmieprogramme maahtojne viehkehte jïh råajvarimmiem hammoedidh. Dan åvteste dan vaenie lohkehtæjjah jïh dah leah gelline skuvline aktene stoerre dajvesne, dle maahta daerpies årrodh tjåenghkies viermietjåanghkojne lohkehtæjjide gaajhkine daltesinie skuvlevierhkesne, jïh abpe åarjelsaemien dajveste.</p>
<p>Dïhte våarome viermiebarkose sæjhta dïhte saemien learoesoejkesjevierhkie årrodh, Maahtoelutnjeme 2006- Saemien (ML06-S), mij tjaangemeoksine åtnasåvva juktie aktem ellies saemien fokusem åadtjodh abpe maadthlïerehtimmesne, jïh jolleskuvlen vööste.</p>
<p>Aalkovisnie (tjaktjen 2012) aktine tjåanghkojne aalka lo-hkehtæjjide jåarhkedaltesisnie Nordlaanteste, Noerhte- jïh Åarjel-Trööndelageste. Nordlaanten Fylhkenålma faageviermiem faalehte golme <span type="quote">«baalte sesjovnh»</span> dejnie fïerhten jaepien åarjelsaemien gïelekonferansine, jïh viermiem haasta teemah jïh håalijh raeriestidh dan voestes gïelekonferansese gïjren 2013.</p>
<p>Akte maalle viermiebarkoste maahta göökte sjïere tjå-anghkoeh lohkehtæjjijste årrodh, akte tjåanghkoe jåarhkeskuvlen lohkehtæjjide jïh akte tjåanghkoe maadthskuvlen lohkehtæjjide tjaktjege, jïh faalenasse viermietjåanghkoej bïjre gåabpagidie dåehkide Nordlaanten FA’n fïerhtenjaepien learohkh edtjieh jaksedh, edtjieh seamma årrodh dovne åarjelsaemien lïerehtæmman jïh sïejhme lïerehtæmman.</p>
<p><em type="bold">Faagevierhtieh/maahtoe: </em>Byjjenimmieprogramme Noerhte-Trööndelagesne, HiNT, Nordlaanten Fylhkenålma, viermieprogramme åarjelsaemien fylhkentjïeltine, Saemien Jolleskuvle. </p>
<p><em type="bold">Dïedte/laavenjostoeguejmieh: </em>Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelte/jeatjah åarjelsaemien fylhkentjïelth, tjïelth jïh Nordlaanten Fylhkenålma. </p>
<p>FAETIES ÅARJELSAEMIEN</p>
<p>LOHKEHTÆJJAVIERMIE</p>
<p>FAETIES VOENGES FAAGEBYJRESH</p>
<p>DÅARJEDIMMIE JÏH IKTEDIMMIE</p>
<p>ULMIEKRÏEVENASSIJSTE ML06-S’sne</p>
<p>PRIJORITERADIMMIEH JÏH STRATEGIJH</p>
<p>MAAHTOELUTNJEMASSE</p>
<p><em type="bold">DÆJPELES ÖÖRNEDIMMIE: </em>● </p>
<p>KRÅANGKEN JÅARHKESKUVLE: ●</p>
<p>NORDLAANTEN FÅ</p>
<p><em type="bold">FAAGEVIERHTIDEH/MAAHTOE: </em>● </p>
<p>BYJJENIMMIEPROGRAMME</p>
<p>NOERHTE-TRÖÖNDELAGESNE ●</p>
<p>HINT●</p>
<p>NORDLAANTEN FYLHKENÅLMA ●</p>
<p>VIERMIEPROGRAMME ÅARJEL-</p>
<p>SAEMIEN FYLHKENTJÏELTINE ●</p>
<p>SAEMIEN JOLLESKUVLE</p>
<p><em type="bold">DÏEDTE/LAAVENJOSTOEGUEJMIEH: </em>● </p>
<p>NOERHTE-TRÖÖNDELAGEN</p>
<p>FYLHKENTJÏELTE ●</p>
<p>JEATJAH FYLHKENTJÏELTEN JÏH</p>
<p>TJÏELTEN SKUVLEAAJHTERH ●</p>
<p>NORDLAANTEN FYLHKENÅLMA</p>
<p><em type="bold">RÅAJVARIMMIE: </em></p>
<p><em type="bold">FAAGEVIERMIEH ÅARJELSAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">GÏELELOHKEHTÆJJIDE </em></p>
<p><em type="bold">GAAJHKINE DALTESINIE </em></p>
<p><em type="bold">ÅARJELSAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">DAJVESNE </em></p>
<p><em type="bold">DÅARJEDIMMIE: </em></p>
<p><em type="bold">ÅRLIG FÏERHTEN JAEPIEN </em></p>
<p><em type="bold">FAAGEVIERMIETEEMAH </em></p>
<p><em type="bold">GAAJHKIDE </em></p>
<p><em type="bold">ÅARJELSAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">LOHKEHTÆJJIDE </em></p>
<p><em type="bold">ÅARJELSAEMIEN GÏELE- </em></p>
<p><em type="bold">KONFERANSESNE </em><em type="bold">(NORDLAANTEN </em></p>
<p><em type="bold">FÅ) </em></p>
<p><em type="bold">ÖÖRNEDIMMIE: </em></p>
<p><em type="bold">VOESTES </em></p>
<p><em type="bold">TJÅANGHKOE </em></p>
<p><em type="bold">KRÅANGKEN JÅAS: </em></p>
<p><em type="bold">LOHKEHTÆJJAH </em></p>
<p><em type="bold">JÅARHKESKUVLINE </em></p>
<p><em type="bold">ÅARJELSAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">DAJVESNE </em></p>
<p><em type="bold">AAJKOE: </em></p>
<p><em type="bold">BUEREBE </em></p>
<p><em type="bold">DÅARJEDIMMIE </em></p>
<p><em type="bold">LEAROESOEJKESJISTIE </em></p>
<p><em type="bold">MLO6-S JÏH </em></p>
<p><em type="bold">SEAMMAVYÖRTEGS </em></p>
<p><em type="bold">LÏEREHTIMMIE </em></p>
<p><em type="bold">SAEMIEN </em></p>
<p><em type="bold">LEAROEHKIDIE </em></p>
<p>Guvvie: Meerke Krihke Leine Bientie</p>
<p>Jis kuvsjh öörnesuvvieh dejtie mah edtjieh mentovrine årrodh dle sån jienebh åarjelsaemien gïele- jïh aerpievuekien guedtijh sijhtieh soptsestimmieguejmine årrodh studentide mah åarjelsaemien ööhpehtimmiem vaeltieh, jïh gïelehaarjanimmesne maanagiertine, maadthskuvline jïh jåarhkeskuvline.</p>
<p><em type="bold">Råajvarimmien bïjre: </em>Gïelejarnge Gïelem nastedh lea laavenjostosne HiNT’ine aktine mentovreprogrammine nïerhkeme åarjelsaemien lïerehtæmman, akten maallen mietie Upmejen universiteeteste/gïelejarngeste Staaresne. Voestes tjåanghkoe 12 mentovrigujmie Snåasesne eelki tsiengelen 2013. Ussjedamme daam programmem tjïrrehtidh goh akte desentraliseradamme öörnege. </p>
<p><em type="bold">Aajkoe: </em>Aajkoe lea dam njaalmeldh smaaregïelem sertiestidh, <span type="quote">«aarkebiejjien gïele»</span>, goh akte lissietahke dan byjjes teoretihkeles gïelelïerehtæmman. Haarjanidh soptsestidh lea vihkeles dan åvteste gïelesijjieh fååtesieh, jïh gïeletsagkesh heerredidh. </p>
<p><em type="bold">Laavenjostoeguejmieh: </em>Akte iemie laavenjostoesijjie mentovreprogrammen bïjre sæjhta fylhkentjïelten råållan jïh funksjovnen tjïrrh årrodh åarjelsaemien gïelejarngine. håvhtadihks gïele, jïh dan åvteste aktem sjïere fokusem åådtjeme nasjovnaale laakine jïh soejkesjinie, jïh nasjovnaale saemiepolitihkesne. åadtjoeji goh regijovnaale gïelereeremeåårgane, gosse Snåase jïh Raavrevijhke guektiengïelen reeremetjïeltine sjïdtin.histovrije annje nåakelaakan tsevtsieh.kultuvredaajrosne ij leah nuekies hijven viertiestamme laakeviedteldihkie reaktajgujmie jïh learoesoejkesjevierhkine. Naemhtie dovne maadthskuvlide jïh jåarhkeskuvlide. daltesinie dovne politihkeles jïh byögkeles reeremisnie, mujvies, juakeme dïedteråållah åtna jïh faeties aktivyöki barkoe.laakeviedteldihkie reaktah jïh sïejhme nasjovnaale saemiepolitihkem illedh råajvarimmiejgujmie jïjtsh gïehtelimmiesuerkine, jïh råållesne goh regijovnaale dïedteaktööre. <em type="bold">lissiehtidh jïh buerebe bijjieguvviem, iktedimmiem jïh ellies ussjedimmiem åadtjodh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïelten barkosne åarjelsasemien gïelen jïh kultuvren gaavhtan. </em><em type="italic">miejgujmie jïjtse gïehtelimmesne. </em></p>
<p><em type="italic">Regijovnaale råajvarimmiegujmie iktedæmman saemien gïelelïerehtæmman abpe ööhpehtimmesne. </em></p>
<p>Goh akte bijjemes råajvarimmie <em type="bold">Regijovnaale reeremasse saemien aamhtesijstie </em>dle raereste aktem raeriestæjjabarkoem tseegkedh Noerhte-Trööndelagen fylhkentjïeltesne. Funksjovne edtja akte bijjemes dïedtem gorredidh ihke nasjovnaale laakh jïh sïejhme saemiepolitihke gïetesuvvieh jïh illesuvvieh gaajhkine fylhkentjïelten gïehtelimmiesuerkine. Daate råajvarimmie sæjhta aaj vihkeles årrodh juktie maehtedh nïerhkedh jïh vijriesåbpoe barkedh jeatjah råajvarimmiejgujmie jïjtse gïehtelimmesne. </p>
<p>Råajvarimmiebielesne 1 dle råajvarimmie nr, 9: <em type="italic">Formaliseradimmie råålleste goh åarjelsaemien vierhtiejåarhkeskuvle, </em>aaj byöroe joekoen jolle prijoriteetem åadtjodh. Dïhte dan åvteste fylhkentjïelte dïedte saemien lïerehtimmien åvteste jåarhkedaltesisnie lea ektiedamme Kråangken jåarhkeskuvlese goh åarjelsaemien vierhtieskuvle. Jis edtja buektiehtidh daam råållam eensilaakan utnedh, dovne aktem hijven saemien lïerehtimmiefaalenassem vedtedh jïh daerpies evtiedimmiebarkojne gïehtelidh, dle daerpies dovne dïedtebarkojde tjïelkestidh jïh maadthfinansieradimmiem lissiehtidh. </p>
<p>Regijovnaale iktedæmman saemien gïelelïerehtimmeste dle raeriestamme njieljie iktedimmiemaallh /råajvarimmieh lïerehtæmman saemien gielesne dennie 13-jaepien skuvlebaelesne jïh jollebe ööhpehtimmesne.</p>
<p>Aaj daesnie dïhte voestes maalle, <em type="italic">Raeriestimmiedïenesje åarjelsaemien lïerehtæmman, </em>sæjhta aktem bijjemes iktedimmiefunksjovnem utnedh jïh aktem ållesth, operatijve dïedtem utnedh ektiedamme dejtie jeatjah maallide; <em type="bold">Nænnoesåbpoe bïevnesegalkeme, Åarjelsaemien lohkehtæjjaviermie jïh Mentovreprogrammem tseegkedh. </em></p>
<p>Gosse raeriestæjjadïenesjem saemien lïerehtæmman Kråangken jåarhkeskuvlese ektede, dle funksjovne sæjhta akte mihte sjïdtedh, dovne vierhtieskuvleråållesne jïh aktene iktedimmiefunksjovnesne tjïelti/maadthskuvli vööste, HiNT, åarjelsaemien gïelejarngh jïh jeatjah dïedteaktöörh saemien gïelelïerehtæmman.</p>
<p>Du skal være med å bestemme Du skal kunne utvikle dine talenter Det skal være kort vei fra idé til handling Sammen skaper vi den beste framtida</p>
</body></document>
