<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>435</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/Sydsamiska/Jis-irhkesavva</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kiusatuksi-joutuminen.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="jos-kokkee-mobbausta.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="jus-givssiduvvo.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="jus-nuppastuvva.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-man-mobbas.html"/><parallel_text location="baschi-diro-bliddrar-miakt-kerrad.html" xml:lang="rmu"/><parallel_text location="kana-avelas-holjavel.html" xml:lang="rmf"/><parallel_text location="te-kerdol-o-manu-belenkerevo.html" xml:lang="rmy-rka"/><parallel_text location="te-kerdol-o-manu-mobbad.html" xml:lang="rmy-rlo"/><parallel_text location="manu-te-ulo-mobimo.html" xml:lang="rmn"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Jis irhkesåvva</p>
<p type="title">Jis irhkesåvva</p>
<p>Gosse irhkesåvva aelhkies aerkies jïh nåake damta. Muvhtene dam jielemem dan jïjnjh tsavtsa guktie jïjtjetjirkeme vaenede jïh voejhkele tsiehkieh slyöhpedh gusnie irhkijh råaka. Mohte ij naan edtjh tjïekedidh juktie jeatjah irhkieh.</p>
<p>Såamesh gïeh irhkesuvvieh aelhkieh vïenhtedh jïjtje fïejlem utnedh. Dah kaanne funterde jïjtjemdh jeatjahtehtedh guktie irhkemem slyöhpedh. Mohte ij edtjh daarpesjidh aatide jeatjahtehtedh goh ïedtjh jallh maam gåårvede juktie jeatjah neerrehtieh. Eejnegen reaktam åtna ij edtjh irhkesovvedh.</p>
<p type="title">Gåessie lea irhkeme?</p>
<p>Dïhte lea irhkeme gosse gellien aejkien naakenem viesjliedidh, irhkedh, aahpeldidh, neerrehtidh jallh tjarmedidh. Irhkeme maahta sïmmedh, vïjlelidh, naskoehtidh, tsaepmedh jïh vesties baakoeh. Dïhte lea irhkeme gosse ij åadtjoeh ij gossege meatan årrodh jallh jis mubpien bïjre soptsestidh mij ij leah saatnan.</p>
<p>Dïhte aaj maahta årrodh jis naan vesties sms:h jallh mejl:h seedtie, vesties baakoeh facebookesne, bloggesne jallh jeatjah sijjine gaskeviermesne tjaala. Jallh jis naan guvvieh gaskevearman beaja mah leah mïedtelimmie.</p>
<p>Jis gie vesties aath jeahta mubpide guktie gåårvede jallh vååjnoe jallh jis funksjovneheaptoem åtna, dïhte lea irhkeme. Jis naan dam dorje jïh mubpie aalka destie nåake domtedh, maahta viehkiem daarpesjidh guktie dïhte edtja orrijidh.</p>
<p type="title">Soptsesth irhkemen bïjre</p>
<p>Maahta dearkoeh damtedh gïese soptsestidh irhkesåvva. Kaanne veanhta vïerrebe sjædta jis dan bïjre soptsestidh. Kaanne skaamesje ålkolen årrodh. Mohte ij leah dïhte giem irhkesåvva maam fiejliem dorjeme!</p>
<p>Jis irhkesåvva dellie bööremes dan bïjre soptsestalla jïh viehkiem åådtje guktie irhkemem orrijehtedh. Maahta vuesiehtimmien gaavhtan dam lohkehtæjjese, skuvlekuratovrese jallh skuvlesåjhterasse jiehtedh.</p>
<p>Maahta hijven årrodh aalka irhkemen bïjre soptsestidh naan geerve almetjasse maam jearsoes ektine, vuesiehtimmien gaavhtan naan fuelhkesne, jïh dan mænngan maahta dïhte viehkine årrodh gosse dam skuvlese jiehtedh.</p>
<p>Jis skuvle åådtje daejredh learohke damta irhkesovveme, tjuerieh dah dallah goerehtidh maam deahpadamme. Dah tjuerieh aaj gaajhkem darjodh guktie ij ikth vielie deahpedh. Dej geervi dïedte skuvlesne ij oktegh irhkesovvedh jallh tjarmesovvedh. Dïhte laakese tjaaleme dïhte lea skuvlen dïedte öörnedh guktie ij oktegh skuvlesne irhkesovvedh.</p>
<p type="title">Hijven ussjede jis irhkesåvva</p>
<list><p type="listitem">Ij gossege numhtie dov skåltoe jis irhkesovvh.</p>
<p type="listitem">Laakh gååvnesieh mah jiehtieh ij åadtjoeh irhkesovvedh, vuesiehtimmien gaavhtan skuvlesne jallh barkoesijjesne.</p>
<p type="listitem">Dïhte aaj laaken vööste jïh naan mubpiem aajhta, vuesiehtimmien gaavhtan tjarmedidh jallh guvvieh gaskevearman heesedh.</p>
<p type="listitem">Skuvli jïh barkoevedtiji skåltoe voejhkelieh darjodh guktie gaajhkh jearsoes demtieh.</p>
<p type="listitem">Byöroe gaskesadtedh gïem akt geerve man jearsoes orre, vuesiehtimmien gaavhtan eejhtegh jallh jeatjah maam damta.</p>
<p type="listitem">Maahta aaj skuvlekuratovrem jallh noeredåastovem bïeljelidh gusnie maahta soptsestalledh jïh raerieh jïh dåarjoeh åadtjodh.</p>
<p type="listitem">Jis skuvle åådtje daejredh learohke damta irhkesovvedh dej skåltoe öörnedh guktie ij jåerhkieh.</p>
<p type="listitem">Jis skuvlesne irhkesåvva jïh ij viehkiem skuvlesne åadtjoeh edtja dam Barn- och elevombudet/Maana- jïh learohketjirkijasse bæjhkoehtidh.</p>
<p type="listitem">Polijsem bïeljelh jis naan guvvide datneste gaskevearman luhpehts heesedh. Dïhte lea persovnebïevneselaaken vööste. Naakenem mïedtelidh jallh irhkedh gaskeviermesne lea seamma luhpehts goh skuvlesjaljesne, geajnosne jallh eejehthgaertienisnie.</p>
</list></body></document>
