<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Frijje reaktaviehkie</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fylkesmannen" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><wordcount>427</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.fylkesmannen.no/sma/Almetjh-jih-siebriedahke/Frijje-reaktaviehkie/</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="index_2.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="index_2.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index_2.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Frijje reaktaviehkie - Fylhkenålma - Fylkesmannen.no</p>
<p>Hopp til innhold</p>
<p>Fylhkenålma - Fylkesmannen.no</p>
<list><p type="listitem">Lydversjon</p>
<p type="listitem">Høykontrast</p>
<p type="listitem">Language <list><p type="listitem">English</p>
<p type="listitem">Norsk (bokmål)</p>
<p type="listitem">Norsk (nynorsk)</p>
<p type="listitem">Davvisámegiella</p>
<p type="listitem">Åarjelsaemiengiele</p>
</list></p>
</list><p type="title">Folk og samfunn</p>
<list><p type="listitem">Maanagïerte jïh lïerehtimmie</p>
<p type="listitem">Maanah jïh eejhtegh</p>
<p type="listitem">Healsoe jïh hokse</p>
<p type="listitem">Byjrese jïh klijma</p>
</list><list><p type="listitem">Laanteburrie jïh beapmoe</p>
<p type="listitem">Tjïelten stuvreme</p>
<p type="listitem">Soejkesje jïh bïgkeme</p>
<p type="listitem">Siebriedahkejearsoesvoete jïh gaerviesvoete</p>
</list><p>Fylhkenålma</p>
<p>Almetjh jïh siebriedahke</p>
<p>Frijje reaktaviehkie</p>
<list><p type="listitem">Apostillesteempele tjaatseginie</p>
<p type="listitem">Byögkelesvoetelaake</p>
<p type="listitem">Dåarjoe politihkeles krirride</p>
<p type="listitem">Frijje reaktaviehkie</p>
<p type="listitem">Gaahpoetïjjh doekemesijjide</p>
<p type="listitem">Govneheeseme</p>
<p type="listitem">Introduksjovneöörnege</p>
<p type="listitem">Jaahkoe- jïh jieledevuajnoen siebriedahkh</p>
<p type="listitem">Jovkesthluhpieh</p>
<p type="listitem">Likteseraerieh</p>
<p type="listitem">Lutniestimmie sjeavohtsvoetedïedteste</p>
<p type="listitem">Medaljh jïh earoevæhta</p>
<p type="listitem">Nommejarkelimmieh</p>
<p type="listitem">Reeremereakta</p>
<p type="listitem">Separasjovne jïh juakadimmie</p>
<p type="listitem">Staateårrojeseremonijh</p>
<p type="listitem">Veeljeme</p>
</list><p type="title">Frijje reaktaviehkie</p>
<p>Publisert 17.01.2013</p>
<p>Frijje reaktaviehkie lea advokaateviehkie man åvteste staate ållesth jallh ånnetji maaksa. Frijje reaktaviehkie lea dovne frijje reaktaraerie jïh frijje aamhtesejuhteme. Frijje reaktaraerie lea bïhkedimmie jïh viehkie juridihkeles gyhtjelassine reaktan ålkolen. Frijje aamhtesejuhteme lea reaktaviehkie aamhtesisnie mah dåapmestovline juhtieh.</p>
<p>Naan såarhts aamhtesinie maahtah ekonomeles dåarjoem åadtjodh juridihkeles raeriestæmman, jallh dåarjoem jis edtjh reaktaaamhtesem dåapmestovlide juhtedh. Jis frijje reaktaviehkiem daarpesjh, maahtah Fylhkenålmine jallh aktine advokaatine soptsestidh.</p>
<p type="title">Mennie såarhts aamhtesinie maahtah frijje reaktaviehkiem åadtjodh?</p>
<p>Dej aamhtesi gaskem gusnie maahtah frijje reaktaviehkiem åadtjodh lea fuelhkieaamhtesh, naan såarhts klååkemeaamhtesh NAV'se, maaksoe persovneskaaran åvteste, hiejhteme/beelhkesovveme gåeteste jallh jis barkoste hiejhtesovveme. Maahtah aaj frijje reaktaviehkiem åadtjodh jis leerhketallijemaaksoen bïjre syökh. Aaj jeatjah aamhtesinie maahta muvhti veajkoej frijje reaktaviehkiem åadtjodh. Dastegh dov lea tjirkeme mij juridihkeles viehkiem maaksa, dle sïejhmedelaakan ih sïjhth frijje reaktaviehkiem åadtjoeh.</p>
<p type="title">Baalhka- jïh jeeluveraaste</p>
<p>Juktie frijje reaktaviehkiem åadtjodh dle dov baalhka tjuara baalhkaraasti nuelesne årrodh reaktaviehkielaakesne. Fylhkenålma jïh dåapmestovlh maehtieh muvhti veajkoej laahpehtassem darjodh njoelkedassijste baalhka- jïh jeeluveraasti bïjre.</p>
<p>Saaht man stoerre baalhka jïh jeeluve leah, maahtah namhtah reaktaviehkiem åadtjodh</p>
<p type="listitem">maanavaarjelimmieaamhtesisnie Fylhkenmoenehtsasse sosijaale aamhtesidie</p>
<p type="listitem">aamhtesinie Gïehtjedimmiekommisjovnese psykiske healsoevaarjelæmman, jïh reakta-aamhtesisnie olkesetjaelemen bïjre tjabrehtamme psykiske healsoevaarjelimmeste</p>
<p type="listitem">aamhtesinie militærenyöjhkemen bïjre</p>
<p type="listitem">aamhtesinie nyjsenedaaresjimmien bïjre</p>
<p type="listitem">aamhtesinie pråvrahtallemen bïjre</p>
<p type="listitem">aamhtesinie gusnie akte leerhketallije maaksoem kreava daaresjæjjeste</p>
<p type="listitem">aamhtesinie maaksoen bïjre båajhtoeh bysvehtsgïetedimmien åvteste</p>
<p type="listitem">juktie vuarasjidh mejtie edtja noerhkeme båhkarimmiem pollisese bieljelidh</p>
<p type="listitem">juktie vuarjasjidh mejtie edtja aamhtesem almetjeåesiestimmien bïjre pollisese bieljelidh</p>
<p type="title">Jïjtsemaaksoe</p>
<p>Jis frijje reaktaviehkiem dåastoeh, edtjh åejvienjoelkedassine jïjtsemaaksoem viehkeste maeksedh. Ij naan jïjtsemaaksoe aamhtesinie gusnie frijje reaktaviehkie vaadtasåvva ovjearohke baalhkeste jïh jeeluvistie. Vaallah edtjh jïjtsemaaksoem maeksedh jis dov fïerhten jaepien bruttobaalhka lea unnebe goh 100 000 kråvnah. Aamhtesinie frijje reaktaraerine dle jïjtsemaaksoe ikth dïhte byögkeles salæremaaksoe (995 kråvnah tsiengelen 2016). Aamhtesnie frijje aamhtesejuhteminie jïjtsemaaksoe lea 25 prosenth gaajhkijste maaksojste (jeenjemes vïjhth salæremaaksoe). Advokaate jïjtsemaaksoem datneste kreava.</p>
<p type="title">Frijje reaktaviehkie ålkoelaantesne</p>
<p>Oslo jïh Akershusen Fylhkenålma gaajhkh ohtsemh frijje reaktaviehkien bïjre ålkoelaantesene gïetede.</p>
<p type="title">Sjyöhtehke svaalhtesh:</p>
<p>Lov om fri rettshjelp rettsrad.no</p>
<list><p type="listitem"/>
<p type="listitem"/>
<p type="listitem"/>
<p type="listitem"/>
</list><p type="title">Lenker</p>
<list><p type="listitem">Lov om fri rettshjelp</p>
<p type="listitem">rettsrad.no</p>
<p type="listitem">Lov om fri rettshjelp</p>
<p type="listitem">Statens sivilrettsforvaltning</p>
<p type="listitem">Rettshjelpskalkulator</p>
</list><p type="title">Skjemaer</p>
<list><p type="listitem">Søknad om fri rettshjelp for privatpersoner (digitalt skjema)</p>
<p type="listitem">Skjema for fri rettshjelp BM (egenerklæring papirskjema)</p>
</list></body></document>
