<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>6527</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/PageFiles/84379/2014-NP-Laererveiledning-8-9-tr-soersamisk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nasjonaale gïehtjedimmieh 17.09.2014</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 2 bielie 26 bielijste</p>
<p>Sisvege 1 NASJONAALE GÏEHTJEDIMMIEH, LOHKEMISNIE 8. JÏH 9. DALTESINIE ........................................... 3 1.1</p>
<p>Maam gïehtjedimmie mïeteste? .............................................................................................. 4 1.2</p>
<p>Guktie gïehtjedimmiem provhkedh gosse barkedh lïerehtimmiem vierhtiedidh? .................. 5 1.2.1</p>
<p>Learohkh edtjieh guarkedh maam edtjieh lïeredh, jïh mij dejstie vuertiemisnie ............ 5 1.2.2</p>
<p>Bååstede bievnedh mennie daltesisnie learohke lea jïh raeriem vedtedh guktie dam sov barkoem evtiedidh ..................................................................................................................... 6 1.2.3</p>
<p>Learoehkidie viehkiehtidh jïjtse maahtoej bïjre ussjedidh ............................................... 6 2 GÏEHTJEDIMMIEN ÅVTELEN ............................................................................................................. 7 2.1</p>
<p>Bïevnesh learoehkidie .............................................................................................................. 7 2.2</p>
<p>Bïevnesh åelie-almetjidie ......................................................................................................... 8 3 TJÏRREHTIDH ................................................................................................................................... 10 4 GÏEHTJEDIMMIEN MÆNNGAN ....................................................................................................... 11 5 ILLELDAHKH JÏH REEKTEHTIMMIEH ................................................................................................ 11 5.1</p>
<p>Il eldahkide PAS sij esne reektehtidh ..................................................................................... 11 5.2</p>
<p>Haalvemedaltesh .................................................................................................................... 12 5.3</p>
<p>Il eldahkide jeatjah lohkehtæj aj ektine reektehtidh ............................................................. 15 5.4</p>
<p>Learohketjïertem reektehtidh ................................................................................................ 15 6 BÏEVNESH ........................................................................................................................................ 16 6.1</p>
<p>Vuekie gosse lohkedh ............................................................................................................. 16 6.2</p>
<p>Laavenjassi hammoe .............................................................................................................. 17 6.3</p>
<p>Magkerh teksth ...................................................................................................................... 18 6.4</p>
<p>Faagese veadtaldihkie ............................................................................................................ 18 6.5</p>
<p>Gïehtjedimmie goh biehkie lohkehtimmesne gosse lohkedh ................................................ 18 6.6</p>
<p>Aktegs learohkem reektehtidh ............................................................................................... 21 1 daltese ........................................................................................................................................ 21 3 daltese ........................................................................................................................................ 22 4 daltese ........................................................................................................................................ 22 5 daltese ........................................................................................................................................ 23 7 SKUVLEÅVTEHKEN DÏEDTE ............................................................................................................. 24 8 VIELIE BÏEVNESH DAALETJE VIERHTIEJ BÏJRE .................................................................................. 25</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 3 bielie 26 bielijste 1 NASJONAALE GÏEHTJEDIMMIEH, LOHKEMISNIE 8. JÏH 9. DALTESINIE </p>
<p>Daate bïhkedimmie dutnjien gïen learohkh gïeh edtjieh nasjonaale gïehtjedimmiem lohkemisnie saemien darjodh dennie 8. jïh 9 daltesinie. Daate bïhkedimmie dovne 8. jïh 9. daltesidie gosse 8. jïh 9. daltesh seamma gïehtjedimmieh utnieh. Dannasinie aaj 9. daltesasse jalhts barre 8. daltese daesnie tjaaleme. Datne maahtah vielie nasjonaale gïehtjedimmien bïjre Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebielesne www.udir.no/vurdering. lohkedh. Bïhkedimmie raerieh jïh njoelkedassh vadta, maam daerpies darjodh gïehtjedimmien åvtelen, gosse dorje jïh gosse dorjeme. Bïhkedimmien minngieboelhke vuesehte guktie gïehtjedimmien illeldahke maahta viehkine årrodh learohken lïerehtimmiem vierhtiedidh, jïh raeriem vedtedh guktie barkedh lohkemem maadthvåarome maahtojne evtiedidh. Vihkeles buerie astoem daejnie bïhkedimmine åahpenidh gïehtjedimmiebiejjien åvtelbodti. Govlehtallh skuvle-åejviejgujmie jis dov leah gyhtjelassh.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 4 bielie 26 bielijste <em type="bold">1.1 Maam gïehtjedimmie mïeteste? </em></p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkemisnie mïetestieh mennie daltesisnie learohki lohkememaahtoe dan maahtaldahken ulmien mietie learoesoejkesjisnie lea. Maehtedh lohkedh lea maadthvåarome maahtoeh mejtie gaajhkine faagine learoesoejkesjinie gååvnese. Gïehtjedimmesne dam dellie lohkememaahtoem gaajhkine faagine gïehtjede. Gosse lohkeminie gïehtele barkedh gaajhkine faagine, learohki lohkememaahtoem eevtjie. Mij lohkeme lea jïh guktie dïhte evtede maahta daesnie lohkedh Rammeverk for grunnleggende ferdigheter, mejtie Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebieline gaavnh. Fïerhtine aktegs faagine joekehts faagi teksth mah joekoen faagesne jïh faagem vuesiehtieh. Gosse lohkemem maadthvåarome maahtojne guarkedh dellie learohke bïevnesh guarkoe jïh maahta gellielaaketje teksth vierhtiedidh jïh tekstehammojde dejnie</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">NASJONAALE GÏEHTJEDIMMIEH</p>
<p><em type="italic">Mij nasjonaale gïehtjedimmiej ulmie? </em></p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmieh edtjieh learoehkidie, lohkehtæjjide, skuvle-åejvide, eejhtegidie/åelie- almetjidie,  skuvle-aajhteridie, dejtie regionaale åajvaladtjide jïh nasjonaale daltesidie bievnedh jïh edtjieh  maadtosne provhkesovvedh buerie lohkehtimmiem evtiedidh.</p>
<p><em type="italic">Maam nasjonaale gïehtjedimmieh mïetestieh? </em></p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmieh edtjieh goerehtal edh mennie daltesisnie learohken maahtoeh gosse  learoesoejkesjen ulmide maahtoevåaroemasse vuartesje. Dah maahtoevåaromh ryökneme jïh  lohkeme jïh muvhth biehkie Englaante-gïelesne båetieh? goerehtidh. Nasjonaale gïehtjedimmieh  gaajhki learohki bïjre gaajhkene haalvemedaltesisnie bievnedieh jïh joekehtehtieh dejstie  goerehtal emen gïehtjedimmien ulmeste, learohki bïjre bievnedh mah sjïere viehkiem  daarpesjieh.</p>
<p><em type="italic">Mejtie gaajhkh learohkh tjuerieh nasjonaale gïehtjedimmieh darjodh? </em></p>
<p type="listitem">Daejtie gïehtjedimmide tjuara darjodh. Skuvle-åejvieh edtjieh barre vierhtiedidh mejtie eah  learohkh daarpesjh gïehtjedimmiem darjodh jis dan lea reaktoe sjïere lohkehtæmman jal h sjïere  gïelelïerehtæmman gïeleldh unnebelåhkoegïelide, gosse il eldahke gïehtjedimmeste mejtie  learohke ij dorjeme, ij mïsse learohken lïerehtæmman soptsesth.</p>
<p type="listitem">Mejtie learohkh åadtjoeh nasjonaale gïehtjedimmieh darjodh mejtie sjïehtesjamme?  Muvhth learoehkidie daerpies gïehtjedimmieh sjïerelaakan sjïehtesjidh gosse dah edtjieh dejtie  darjodh. Skuvle-åejvien lea  dellie dïedte gïehtjedimmide jïjtje njoelkedassi mietie sjïehtesjidh.  Gïehtjedimmieh ryöknemisnie jïh lohkemisnie sjïehtesjamme dejtie tsiehkietjaalege- jïh  væhtagïelenuhtjijidie</p>
<p><em type="italic">Gïen lea dïedte nasjonaale gïehtjedimmieh tjïrrehtidh? </em></p>
<p>Byjjes skuvline tjïelten dïhte bijjemes dïedte tjïrrehtidh, privaate skuvline jis skuvleståvroen dïedte. Skuvle-åejvien dïedte nasjonaale gïehtjedimmieh sov skuvlesne tjïrrehtidh daaj njoelkedassi mietie mejtie bïhkedimmesne skuvle-åajvide jïh skuvle-aajhteridie vadteme.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 5 bielie 26 bielijste aktegs faagine. Learohkh 8. jïh 9. daltesinie dam seamma gïehtjedimmiem tjaelieh mejtie dorjesovveme maahtaldahki ulmiej mietie dehtie 7 (tjïjhtjede) daltesistie. Laavenjassh jïh teksth leah joekehts, muvhth leah aelhkie jïh muvhth leah geerve, jïh vikseldieh aelhkie, gaske jïh geerve/krïebpesjimmes daltesi gaskem. Nemhtie learohkh dennie vöölemes daltesisnie muvhth laavenjassh edtjieh buektiehtidh jïh dovne laavenjassh mah sjiehtieh dejtie learoehkidie gïeh stuerebe haestemh daarpesjieh. Ovmessie teksth daerpies ovmessie vuekiej mietie lohkedh. Muvhten aejkien learohke edtja vaastoem gaavnedh eevre guktie tekstesne tjaaleme. Muvhten aejkien jis learohke tjuara jïjtje toelhkestidh, ussjedidh jïh vierhtiedidh. Muvhten aejkien jis jïjtje vaastoem tjaeledh. Daan mietie dellie lohkemeguarkeme daej bieliej mietie juekebe: 1. Bïevnesh tekstesne gaavnedh 2. Tekstem guarkedh 3. Teksten hammoem jïh sisvegem ussjedidh jïh vierhtiedidh.</p>
<p>Ij maehtieh daejtie golme bielide juekedh goh golme ovmessie daajroeh learoehkinie, dan åvteste dam mahte gaajhkene lohkemen digkiedimmesne gaavna. Dan åvteste ij maehtieh barre daejtie vuartasjidh goh aktegs maahtaldahke-bielie, læjhkan maahta soptsestidh man bïjre mij fïerhtene laavenjassesne vihkele. <em type="bold">1.2 Guktie gïehtjedimmiem provhkedh gosse barkedh lïerehtimmiem </em><em type="bold">vierhtiedidh? </em></p>
<p>Lïerehtimmiem vierhtiedidh lahtese maam provhkoe gosse bïevnesh learohki bïjre provhkedh nemhtie lïerehtimmiem learoehkasse sjïehtesjidh juktie dejtie sijjen lïerehtimmesne viehkiehtidh. Nasjonaale gïehtjedimmieh maehtieh daase provhkedh seammalaakan guktie jeatjah hammoeh gosse vierhtedeminie.</p>
<p>Gosse gïehtjedimmien illeldahkide pruvhkieh jïh lohkememaahtojde edtja evtiedidh, dellie nuhtegs jis daejtie njieljie vihtiesvoeti mietie vuartesje gosse lïerehtimmiem vierhtiedidh.</p>
<p>Dah vihtiesvoeth tjuerieh gaskesne årrodh gosse barka lïerehtimmiem vierhtiedidh.</p>
<p>Daejtie vihtiesvoetide aaj maahta viedtedh gosse annjebodts faagide vierhtiedidh mejtie njoelkedassesne lohkehtimmielaakesne buerkiestamme. <em type="bold">1.2.1 Learohkh edtjieh guarkedh maam edtjieh lïeredh, jïh mij dejstie vuertiemisnie </em></p>
<p>Gosse gïehtjedimmiejgujmie jïh vierhtiedimmine barkh, vihkeles learohkh daejrieh mannasinie lohkehtæj a dejtie vierhtede, jïh mij dejstie vuertiemisnie. Learohkh tjuerieh daejredh mannasinie vihkeles lohkeminie barkedh maadthvåarome maahtojne.</p>
<p xml:lang="vep">NJIELIE VIHTIESVOETH</p>
<p>Learohken aarvehts lïeredh maahta stinkestehtedh jis learohkh 1. guarkoeh maam lïeredh, jïh mij dejstie vuertiemisnie 2. jis bååstede beavna jïh soptseste mejtie buerielaakan jïh guktie barkeme 3. raeriem åadtjoeh guktie bueriebuktie barkedh 4. meatan jïjtse lïerehtimmesne dovne jïjtse barkoem jïh evtiedimmiem vierhtiedidh</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 6 bielie 26 bielijste</p>
<p>Soptsesth learohkigujmie man åvteste gïehtjedimmiem tjaeledh, jïh maam gïehtjedimmie mïeteste. Aaj buerkesth guktie edtjieh dejtie ovmessie laavenjasside vaestiedidh. Jïh maam darjodh jis eah aktem laavenjassem guarkoeh. Muvhtide learoehkidie gïehtjedimmien vuekie maahta ammes årrodh, jïh gosse åvtelbodti gïehtjede, learohke barkoevuekine åahpene. Åvtelbodti aaj tjuara soejkesjidh guktie learohke åahpene man guhkiem gïehtjedimmine maahta gïehtelidh tjaeledh.</p>
<p>Soptsesth learoehkidie dah maehtieh laavenjassh åadtjodh mah geerve. Provhkh dejtie laavenjasside mah Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebieline gååvnesieh. <em type="bold">1.2.2 Bååstede bievnedh mennie daltesisnie learohke lea jïh raeriem vedtedh guktie </em><em type="bold">dam sov barkoem evtiedidh </em></p>
<p>Learoehkidie edtja bååstede bievnedh mejtie buerielaakan jïh guktie barkeme, jïh raeriem åadtjodh guktie maehtieh bueriebuktie barkedh. Buerkiestidh guktie haalvoeh jïh bïevnesh laavenjassi bïjre gïehtjedimmesne dutnjien maahta vuesiehtidh maam dov learohkh haalvoeh, jïh mejnie tjuerieh vielie barkedh. Dejtie bïevnesidie mejtie gïehtjedimmijste åadtjoeh daerpies jeatjah bïevnesi ektesne vuartasjidh maam learohki bïjre aarebistie åtnah, jïh maadtosne provhkedh gosse learohki- jïh dej åelie-almetjigujmie soptsestal h. Åelie-almetjh tjuerieh bïevnesh åadtjodh maam learohke haalvoe, jïh mejnie tjuerieh vielie barkedh, juktie dej leah nuepie meatan årrodh evtiedidh. <em type="bold">1.2.3 Learoehkidie viehkiehtidh jïjtse maahtoej bïjre ussjedidh </em></p>
<p>Gosse gïehtjedimmiem learohkigujmie vuartesjh, dellie vihkeles learohkh dennie barkosne meatan. Learohkh vuejnieh guktie jïjtsh maahtoem jïh barkoem vierhtiedidh, jïh dejtie vuesehth mejnie jïh guktie tjuerieh barkedh jis vielie lïeredh. Gosse learoehkidie gihtjie maam buektiehtamme, jïh mejnie byöroe vielie barkedh, dellie sån buektehte learoehkidie eevtjedh jïjtsh maahtoej bïjre ussjedidh. Gosse illeldahkide ektesne vuartasjamme, maahta nuhtege årrodh vaastojde vuartasjidh fïere guhten learohken ektine jïh goeredh guktie dïhte bööremes maahta barkedh jïjtse maahtaldahkide bueriedidh . Dellie aaj learohkh maehtieh jïjtsh lohkemedaajroem sjåahkedh. Learohki jïjtsh vierhtiedimmijste aaj vihkeles bïevnesh vadta dejtie illeldahkide toelhkestidh.</p>
<p>Nemhtie aaj learohkh jïjtsh maahtojde buerebe sjåahkoeh.</p>
<p>Vihkeles mujhtedh dah nasjonaale gïehtjedimmieh barre ånnetje vuesiehtieh dej learohki ållesth maahtojste, daajrojste jïh maahtaldahkijste. Dan åvteste joekoen daerpies illeldahkide jeatjah bïevnesi ektesne learohken bïjre vuartasjidh, mah illeldahkh maehtieh nænnoestidh jallh sliejhtedh. Lohkh vielie vierhtiedimmien bïjre nedtebielesne www.udir.no/vfl (barre daaroengïelesne).</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 7 bielie 26 bielijste 2 GÏEHTJEDIMMIEN ÅVTELEN </p>
<p>Gïehtjedimmien åvtelen vihkeles dovne learohkh jïh dej eejhtegh/åelie-almetjh bïevnesh nasjonaale gïehtjedimmiej bïjre åådtjeme. Åvtelen learohkh gïehtjedimmiem tjaelieh, learohkh byöroeh eksaamenelaavenjasside darjodh mah Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebieline gaavnh. Åssjalommesh leah learohkh laavenjassehammojne åahpenieh jïh jaskoeh gosse gïehtjedimmiem tjaeledh.</p>
<p>Eah eksaamenelaavenjassh ållesth gïehtjedimmieh, læjhkan vuesiehtieh magkerh laavenjassehammoeh learohkh gïehtjedimmesne åadtjoeh. Eah bïhkedimmie gosse vierhtiedidh jallh vaastoeh daejtie laavenjasside gååvnesh, jïh ij daarpesjh daejtie illeldahkide PAS sæjjan tjaalasovvedh. <em type="bold">2.1 Bïevnesh learoehkidie </em></p>
<p>Gïehtjedimmien åvtelen vihkeles learoehkidie beavnah maam gïehtjedimmie mïeteste, jïh man åvteste vihkeles maahta buerielaakan lohkedh. Nasjonaale gïehtjedimmie lohkemisnie ovmessie teksti hammoeh mejtie gellie faagi gærjijste vaalteme. Vg. maahta artihkelem sïebredahkefaageste årrodh jallh aktem tabellem eatnemefaageste.</p>
<p>Muvhtene tekstesne ajve ektiedimmes tekste, muvhtine jis gellie teksth mah ektesne ektievoetine sjidtieh. Daerpies gellielaakan maehtedh lohkedh, jïh maehtedh vierhtiedidh guktie fïerhtem tekstem lohkedh.</p>
<p>Jis edtja gïehtjedimmiem maehtedh provhkedh lohkehtimmiem vierhtiedidh, vihkeles learohkh jearsoes juktie daejrieh man åvteste gïehtjedimmiem tjaeledh, mij gïehtjedimmien ulmie. Tjuara dovne learoehkidie jïh eejhtegidie/åelie-almetjidie soptsestidh, daejnie gïehtjedimmine vielie bïevnesh learohki maahtoej bïjre åådtje guktie dellie lohkehtimmiem dejtie buerebe soejkesjidh jïh sjïehtesjidh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">VIHKELES USSJEDIDH ÅVTELEN GÏEHTJEDIMMIEM TJÏRREHTIDH</p>
<p type="listitem">Guktie gïehtjedimmien åvtelen sjïehteladtedh juktie learohkh guarkoeh guktie darjodh?</p>
<p type="listitem">Guktie il eldahkide provhkedh jïh bååstede learoehkidie jïh åelie-almetjidie bievnedh guktie lohkehtimmiem evtiedidh?</p>
<p type="listitem">Guktie learoehkidie eevtjedh il eldahkigujmie barkedh?</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 8 bielie 26 bielijste <em type="bold">2.2 Bïevnesh åelie-almetjidie </em></p>
<p>Eejhtegidie jïh åelie-almetjidie edtja buerielaakan bievnedh mij gïehtjedimmien ulmie, åvtelen dan biejjien gosse tjaeledh, sjïere jis sæjhta daejredh guktie gïehtjedimmie maahta viehkine årrodh gosse ektesne learohken evtiedimmine barka. Fïerhten jaepien skuvle eejhtegidie tjaalegem åådtje dovne daaroen jïh orre daaroen gïelesne. Tjaalegem saemiengïelese (noerhte-, åarjel- jïh luvlesaemien) jïh englaanten gïelese jarkoestamme, jïh dam maahta pdf-fijline Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebielijste gibredh. Gaajhkh åelie-almetjh gïen leah learohkh gïeh edtjieh nasjonaale gïehtjedimmieh tjaeledh edtjieh daagkerem tjaalegem åadtjodh gosse skuvle aalka.</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">BÏEVNESH LEAROEHKIDIE GÏEHTJEDIMMIEN ÅVTELEN</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmiem paehpierasse tjaala.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmie edtja lohkehtæj ese bievnedh maam dïhte aktegs learohke daarpesje jis bueriebuktie sjïdtedh lohkedh.</p>
<p type="listitem">Laavenjassh dorjesovveme maahtaldahken-ulmien mietie 7. daltesasse.</p>
<p type="listitem">Fïerhten jaepien orre gïehtjedimmieh dorjesåvva</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmien leah dovne aelhkie, gaske jïh geerve laavenjassh.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmie dorjesovveme guktie maahtojde gaajhkene daltesisnie mïeteste.</p>
<p type="listitem">Learohkh tjuerieh daejredh laavenjassh åadtjoeh mah tuhtjieh geerve.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmien leah ræhpas laavenjassh jïh laavenjassh gusnie vaastoem veeljedh.</p>
<p type="listitem">Dejnie ræhpas laavenjassine learohkh edtjieh vaastoem tjaeledh. Dejnie laavenjassine gusnie vaastoem veeljedh learohkh edtjieh aktem vaastoem  gellie vaastojste veeljedh.</p>
<p type="listitem">Reaktoe vaastoe gusnie veeljeme aktem låhkoem vadta, jïh naan aejkien 2 jallh 3 låhkoeh. Ij lehkie låhkoeh vadtasovvh, jïh ij låhkoem vaeltieh jis  båajhtode vaestiedamme.</p>
<p type="listitem">Muvhtine ræhpas gyhtjelassine maahta göökte låhkoeh åadtjodh, muvhtine barre aktem.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmieboelhke 90 minudth guhkies, jïh learohkh tjuerieh abpe tïj em sov sijjesne tjahkasjidh.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmien leah 34 laavenjassh.</p>
<p type="listitem">Learohkh edtjieh plæj ohkem meatan utnedh jïh paehperem mïsse vaastojde skreerkestidh jis daerpies. Ij leah luhpie naan jeatjah viehkievierhtiejgujmie.</p>
<p type="listitem">Jis learohkh magkaledtieh, edtjieh vaestiedidh dam maam vienhtieh reaktoe.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 9 bielie 26 bielijste</p>
<p xml:lang="vep">LÆSTOE LOHKEHTÆJJESE MEJTIE VAAKSJODH</p>
<p>Gïehtjedimmien åvtelen</p>
<p><em type="italic">Manne leam </em> <em type="italic">tjïrrehtamme laavenjassh learoehkidie vadteme juktie vuejnieh guktie akte gïehtjedimmie maahta årrodh </em> <em type="italic">learohkigujmie soptsestal eme man åvteste gïehtjedimmiem tjaeledh </em> <em type="italic">learohkigujmie soptsestal eme gïehtjedimmie edtja learoehkidie viehkine lohkehtæmman årrodh </em> <em type="italic">vååksjeme guktie eejhtegh/åelie-almetjh bïevnesh gïehtjedimmien bïjre åådtjeme, jïh dovne dam tjaalegem gïehtjedimmien bïjre </em> <em type="italic">eejhtegi/åelie-almetji baelien orreme jis sïjhteme gïehtjedimmien bïjre gihtjedh </em> <em type="italic">våhkoesoejkesjasse tïj em bïejeme jïh sijjiem sijjiesoejkesjasse gïehtjedimmiem tjïrrehtidh </em> <em type="italic">åvtelbodti soejkesjamme mejnie learohkh edtjieh gïehtelidh gïeh varke gïehtjedimmine galhkoeh </em></p>
<p>SKUVLEÅVHTEHKEN DÏEDTE  vaaksjodh guktie skuvle nasjonaale gïehtjedimmide tjïrrehte dej njoelkedassi mietie maam bïhkedimmesne vadtasovveme skuvle-aajhteridie jïh skuvleåvtehkidie  vaaksjodh guktie gaajhkh learohkh PAS sæjjan tjaalasovveme  </p>
<p>PAS/PGS sijjine åahpenidh jïh lohkehtæjjide bïhkemdidh jis daerpies </p>
<p>Lohkehtæjjaj baelien årrodh jis viehkiem daarpesjieh jïh dejtie dåarjodh gosse tjïrrehtidh  biejjien tjaangeldh baakoem  vaaksjodh guktie skuvle gïehtjedimmietjaalegidie åådtjeme, jïh gïele jïh låhkoe lea reaktoe  gïehtjedimmietjaalegidie edtja vihties sæjjan båtnodh jïh sisvegem ij edtjh gïehtjedimmiebiejjien åvtelen gåvloehtovvedh</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 10 bielie 26 bielijste 3 TJÏRREHTIDH Daesnie bïevnesh gaavnh maam jïjtjehke gïehtjedimmiebeajjan daarpesjh </p>
<p type="listitem">Bïevnesh gïehtjedimmien bïjre jïh guktie tjïrrehtidh</p>
<p type="listitem">Nasjonaale gïehtjedimmie lohkemisnie paehpierasse tjaala.</p>
<p type="listitem">Paahka gïehtjedimmietjaalegigujmie skuvlen åvtehkasse seedtesåvva jïh åådtje rïhpesovvedh easkah dan biej ien gosse gïehtjedimmiem tjïrrehtidh.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmietjaalegen voestes bielesne bïevnesh learoehkidie. Joekoen vihkeles dam learohki ektesne lohkh aerebe gïehtjedimmie aalka.</p>
<p type="listitem">Learohkh edtjieh plæj ohkem jïh paehperem mïsse skreerkestidh. Ij leah luhpie naan jeatjah viehkievierhtiejgujmie.</p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmieboelhke lea 90 minudth.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh vaastojde deelledh aerebe gïehtjedimmietïj e nåhkeme, læjhkan tjuerieh sijjen sijjesne tjahkasjidh gossege gïehtjedimmietïj e nåhkeme.</p>
<p type="listitem">Datne byörh learoehkidie skreejrehtidh buerielaakan gïehtjedimmine barkedh jïh stillh vuartasjidh dam maam tjaaleme aerebe deellieh.</p>
<p type="listitem">Datne byörh åvtelbodti soejkesjamme mejnie learohkh edtjieh gïehtelidh gïeh varke gïehtjedimmine galhkoeh.</p>
<p type="listitem">Learohkh byöroeh tjahkasjidh nemhtie juktie eah sinsitnien gïehtjedimmieh vuejnieh.</p>
<p xml:lang="vep">LÆSTOE LOHKEHTÆJJESE MEJTIE VAAKSJODH</p>
<p>Manne learoehkasse beavneme  <em type="italic">man åvteste gïehtjedimmiem tjaeledh jïh magkerh laavenjassh </em> <em type="italic">gïehtjedimmietïjje, viehkievierhtieh </em> <em type="italic">jïh jis sjïehtesjadteme </em></p>
<p>Manne edtjem  <em type="italic">dåarjodh jïh vaaksjodh guktie learohkh gïeh gïehtjedimmiem tjïrrehtieh </em><em type="italic">jearsoes leah </em> <em type="italic">sijjiem jïh tïjjem vaaksjodh gosse tjïrrehtidh </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">SKUVLEÅVTEHKEN DÏEDTE</p>
<p type="listitem">Vaaksjodh guktie gaajhkh learohkh skuvlesne PAS sæjjan tjaalasovveme</p>
<p type="listitem">Vaaksjodh guktie sijjiem gååvnese gosse gïehtjedimmiem tjïrrehtidh</p>
<p type="listitem">Vaaksjodh guktie skuvlen datovrh jïh nedteviermie juhtieh, jïh dåarjoem öörnedh nuhtjijh nedtevearman – vuartesjh sjïere tsiehkie bïhkedimmesne  guktie PAS/PGS nuhtjedh</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 11 bielie 26 bielijste 4 GÏEHTJEDIMMIEN MÆNNGAN </p>
<p>Daesnie bïevnesh guktie illeldahkide tjaalasovvedh, guktie illeldahkide bæjhkoehtidh jïh guktie illeldahkh mænngan provhkedh.</p>
<p>Gïehtjedimmiebiejjien minngiegietjesne bïhkedimmiem bæjhkohte guktie gïehtjedimmiem vierhtiedidh-/fasitem laavenjasside dennie PAS sijjesne (Prøveadministrasjonssystemet).</p>
<p>Vuartesjh vielie bïevnesh bïhkedimmesne guktie provhkedh PAS/PGS sijjide mah</p>
<p>Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebielesne.</p>
<p>Gaajhkide golme lohkemevoetide ovmessie laavenjassh: gellie-veeljeme laavenjassh, iktedimmes gellie-veeljeme laavenjassh jïh ræhpas laavenjassh. Daesnie åenehkslaakan buerkiestamme guktie illeldahkide PAS sæjjan tjaalasåvva. Bïhkedimmesne guktie edtja vierhtiedidh/fasitisnie buerkiestamme guktie edtja gïehtjedimmien fïerhtide laavenjasside tjaalasovvedh.</p>
<p><em type="italic">Gellie-veeljeme laavenjassi </em>lea barre akte reaktoe vaastoe <em type="italic">. </em>Vaastoenuepiem maam learohke veeljeme, rïekte dan PAS sæjjan deadta. Ij lohkehtæjja dam daarpesjh vierhtiedidh. Dïhte dallegh dan systeemese tjaalasåvva jïh vuesehte mejtie lea reaktoe jallh båajhtode. </p>
<p><em type="italic">Iktedimmes gellie-veeljeme laavenjassi leah gellie laavenjasse- bielieh. </em>Desnie lohkehtæj a vierhtede mejtie learohke reaktoe vaestiedamme, låhkoem beaja guktie vierhtiedimmesne bïhkedamme jïh PAS sæjjan tjaalasåvva. </p>
<p>Dejnie <em type="italic">ræhpas laavenjassine </em>learohkh jïjtje edtjieh vaastoem tjaeledh. Daejtie laavenjasside lohkehtæj a vierhtede vierhtiedimmiebïhkedimmien mietie. Desnie vuesiehtamme muvhti learohki vaastoeh mah lohkehtæj ese viehkine gosse vierhtiedidh. </p>
<p>Lohkehtæj a tjuara vierhtiedidh mejtie vaastoe dåhkesje jallh vuj, låhkoem vedtedh jïh</p>
<p>PAS sæjjan tjaalasovvedh. 5 ILLELDAHKH JÏH REEKTEHTIMMIEH </p>
<p>Dah illeldahkh saahtah 6 goske 8 våhkoeh gïehtjedimmien mænngan sij esne</p>
<p>Skoleporten båetieh, gosse illeldahkide eensilaakan gïehtjedamme. Desnie dejtie ållesth illeldahkide haalvemedaltesi mietie åehpiedahta, haalvemedaltesi mietie jïh guktie standardistie joekehtadta. Guktie lohkehtæj ah raakte gïehtjedimmien mænngan edtjieh buektiehtidh learoehkidie reektehtidh, dejtie tjïerten illeldahkide PAS sijjesne annjebodts åadtjoeh. Desnie maehtieh vuejnedh magkerh laavenjassh jïh teksth learohkh haalvoeh jïh magkerh ij, jïh aelkedh lohkehtimmiem dejstie illeldahkijste soejkesjidh. <em type="bold">5.1 Illeldahkide PAS sijjesne reektehtidh </em></p>
<p>Gosse learohken illeldahkide tjaalasovveme, maahtah muvhth illeldahki reektehts PAS sij este vïedtjedh jïh aktem aelhkie bïhkedimmiem ryökneme-aarhkesne guktie joekehtidh gosse dov learoehkidie reektehtidh.</p>
<p type="listitem">Daam PAS sijjesne gaavnh:</p>
<p type="listitem">reektehts gusnie låhkoetjåanghkoeh fïere guhten learoehkasse, dovne fïerhtijste laavenjassijste jïh gaajhkijste.</p>
<p type="listitem">Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 12 bielie 26 bielijste</p>
<p type="listitem">Reektehts gusnie juakeme guktie learohke dejtie ovmessie vaastojde vaestiedamme, vg. 25 prosenth learoehkijstie vaastoealternatijvem A vaestiedin.</p>
<p type="listitem">Aktem aelhkie ryökneme-aarhkem maam maahtah provhkedh gosse learohken illeldahkide joekehtidh jïh reektehtidh.</p>
<p>Ryökneme-aarhke maahta viehkine årrodh gosse vuejnedh magkere lohkemevoetem, tekstehammoem jïh mejtie dov learohketjïerte haalvoe guktie laavenjassem tseegkesovveme jïh mejnie tjuerieh vielie barkedh. Illeldahkide maahta provhkedh gosse lohkehtimmiem åvtese edtjh soejkesjidh jïh gosse learohkigujmie jïh dej åelie almetjigujmie soptsestidh. Dovne learohkh jïh åelie almetjh båetieh daejredh guktie illeldahkide hoksedh.</p>
<p>Learohken illeldahkh jïh ryökneme-aarhke dutnjien nuepiem vadta reektehtidh jïh illeldahkide provhkedh gosse dov learohkigujmie jïh dej åelie-almetjigujmie soptsestalledh raakte gïehtjedimmien mænngan. Gosse illeldahkide tjaalasovveme jïh gïehtjedamme staaran, dellie vielie bïevnesh illeldahkide åehpiedahta.</p>
<p>Gïehtjedimmieh lohkemisnie dejstie daaroengïele gïehtjedimmijste joekehtedtieh? Dan åvteste ij leah naan learohkh daejtie gïehtjedimmide dorjeme, aerebe gosse tjïrrehtidh, guktie dorjeme dej gïehtjedimmiejgujmie daaroengïelesne. Ij leah nuepie dam darjodh dan åvteste dan vaenie saemiengïeleldh learohkh. Dan åvteste tjuara illeldahkide joekehtidh easkah gosse gïehtjedimmiem tjïrrehtamme. Ij leah nuepie annjebodts låhkoeraajesh åadtjodh aerebe goh illeldahkide joekehtamme. Lohkh vielie dan bïjre sijjesne: <em type="italic">Rammeverk for nasjonale prøver i lesing samisk: </em>www.udir.no/Vurdering/Nasjonale-prover/Innhold-NP/Rammeverk-for-nasjonale-prover) <em type="bold">5.2 Haalvemedaltesh </em></p>
<p>Learohkh joekehtedtieh dejtie ovmessie haalvemedaltesinie låhkoetjåanghkoen mietie maam gïehtjedimmesne åadtjoeh. Dennie 8 daltesisnie vïjhte haalvemedaltesh, gusnie 1 daltese dïhte vöölemes jïh 5 dïhte jollemes daltese. Fïerhten daltesasse åenehks tekste mij maahtojde buerkeste dan <em type="italic">sïejhme </em>learoehkasse daennie daltesisnie. </p>
<p type="listitem">Bïevnesh mah ryökneme-aarhkesne gååvnesieh</p>
<p type="listitem">Magkere lohkemevuekie fïerhte laavenjasse mïeteste (gaavnedh, toelhkestidh, ussjedidh)</p>
<p type="listitem">Magkere tekstehammoe laavenjassesne (vg. bievnedimmes, kreajnoehtimmes bïhkedimmes)</p>
<p type="listitem">Magkere faagese fïerhten laavenjassen veadtaldihkie (sïebredahkefaage jïh saemien)</p>
<p type="listitem">Guktie laavenjasside tseegkesovveme (ræhpas, gellie-veeljeme  jallh iktedimmes)</p>
<p type="listitem">Learohketjïerten låhkoeh gïehtjedimmien ovmessie laavenjasside</p>
<p type="listitem">Ållesth bïevnese gïehtjedimmien bïjre</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 13 bielie 26 bielijste</p>
<p>Buerkiestimmesne mah 1 daltesen bijjelen ij leah dejtie maahtojde buerkiestamme mejtie joe vueliegåbpoe daltesisnie buerkiestamme. Daltesidie tseegkesovveme nemhtie guktie akte learohke gïen leah låhkoeh dan vïjhtede (5) haalvemedaltesen mietie sån lea maahtoe guktie voestes (1) jïh bæjjese vïjhtede (5) daltesasse buerkiestamme. Daejtie maahtojde krïebpesje edtjieh maehtedh jïjtse vaastoej bïjre ussjedidh, dejtie joekehtidh jïh vierhtiedidh. Dah krïebpesjimmieh jollebe sjidtieh daejnie jollebe haalvemedaltesisnie.</p>
<p>Haalvemedaaltese 1</p>
<p><em type="italic">Gaavnedh </em>boelhkh akten tekstesne gaavnedh gusnie dah bïevnesh eah man jïjnjem sinsitnide vuastelh </p>
<p><em type="italic">Toelhkestidh </em></p>
<p>Aelhkie ektiedidh jallh mïelide toelhkestidh jallh åejvie-aamhtesem tekstesne guarkedh gosse sisvege tekstesne tjïelkelaakan</p>
<p><em type="italic">Ussjedidh </em>jïjtse mïelijste ussjedidh gosse mïsse dan teksten hammoen jïh sisvegen bïjre </p>
<p>Haalvemedaltese 2</p>
<p><em type="italic">Gaavnedh </em>boelhkh aktene tekstesne gaavnedh gusnie dah bïevnesh ånnetje sinsitnide vuastalieh </p>
<p><em type="italic">Toelhkestidh </em>åejvie-aamhtesem tekstesne guarkedh jïh dam ektiedidh gosse ij tekstesne dan tjïelkelaakan tjïertestamme </p>
<p><em type="italic">Ussjedidh </em>hammoem jïh sisvegem jïjtse dååjrehtsistie tekstesne vierhtiedidh </p>
<p>Haalvemedaltese 3</p>
<p><em type="italic">Gaavnedh </em>gellie lehkesne biehkieh tekstesne gaavnedh mah tjïelkelaakan sinsitnide vuastalieh </p>
<p><em type="italic">Toelhkestidh </em>aktem tjïelke aamhtesem tekstesne tjïertestidh jallh guarkedh guktie muvhth biehkieh tekstesne ektiedamme </p>
<p><em type="italic">Ussjedidh </em>jïjtse dååjrehtsem provhkedh jallh tjaaleldh maahtoem gosse tjïertestidh guktie hammoem jallh teksten sisvegem vierhtiedamme </p>
<p>Haalvemedaltese 4</p>
<p><em type="italic">Gaavnedh </em>tjïertestidh jïh iktedidh måedtie biehkieh mah gellie lehkesne tekstesne gååvnesieh, jïh vierhtiedidh mij dejstie sjïehteluvvieh </p>
<p><em type="italic">Toelhkestidh </em>guarkedh guktie biehkieh mah eah dan tjïelkelaakan tekstesne vååjnoeh, sinsitnide iktedieh, jallh guktie daah ållesth tekstine iktedieh </p>
<p><em type="italic">Ussjedidh </em>tjïertestidh guktie hammoem jallh sisvegem vierhtiedamme gosse joekehtsidie ektiedamme jallh bïevnesh sjïehtesjamme </p>
<p>Haalvemedaltese 5</p>
<p><em type="italic">Gaavnedh </em>biehkieh gaavnedh jïh måedtie biehkieh iktedidh mah gellie lehkesne tekstesne, jïh bïevnesh joekedidh mah sjiehtieh bïevnesijstie joekedidh mah sinsitnide vuastalieh </p>
<p><em type="italic">Toelhkestidh </em>guektienbielide, jïh mïelen sisvegem guarkedh mah vuastalieh dam maam vuertiemisnie, jallh mïelen sisvegem guarkedh mah nåakelaakan tekstesne tjaalasovveme </p>
<p><em type="italic">Ussjedidh </em>hammoem jïh sisvegem tekstesne vierhtiedidh gosse tekstem kradtjohkelaakan vuartesje jallh gosse tekstem joekehtidh jallh hypoteesh darjodh gosse joekehtsidie ektede jallh gosse bïevnesh juekieh </p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 14 bielie 26 bielijste</p>
<p>Vihkeles daejredh learohkh dej fïerhtene daltesisnie ovmessie låhkoetjåanghkoeh gïehtjedimmesne åådtjeme. Muvhth learohki låhkoetjåanghkoe maehtieh göökte raajesi lïhke daennie daltesisnie årrodh. Dan åvtese ij edtjh buerkiestimmide toelhkestidh nemhtie goh ållesth tjïelke buerkiestimmie fïere guhten learohken maahtojste, badth goh sïejhme buerkiestimmie gaajhkide learoehkidie daennie daltesisnie. Maahta nemhtie årrodh akte learohke gellien aejkien laavenjassh buektehte mejtie idtji nasjonaale gïehtjedimmesne buektehth. Maahta aaj nemhtie årrodh dïhte buerkiestimmie learohken haalvemedaltesistie ij leah seamma guktie lohkehtæjja learohken maahtoen bïjre daajra. Dannasinie lohkehtæjja tjuara jeatjah bïevnesh learohken bïjre gotnesjidh aerebe dejtie illeldahkide nasjonaale gïehtjedimmesne reektehte. Haalvemedaltese 1 aaj learoehkidie gïeh nullem jallh gaaje vaenie låhkoeh åådtjeme.</p>
<p>Destie dam muvhtide learoehkidie buerebe buerkiestamme goh lohkehtæj a learohken maahtoen bïjre daajra. Haalvemedaltese 1 buerkiestimmiem læjhkan maahta viehkine årrodh gosse learohke sov edtja maahtojde evtiedidh. Dennie mubpine bielesne bïhkedimmie mij gaajhkide haalvemedaltesidie 5 daltesisnie vuesehte.</p>
<p xml:lang="vep">LÆSTOE LOHKEHTÆJJESE MEJTIE VAAKSJODH</p>
<p>Gosse tjïrrehtamme</p>
<p><em type="italic">Manne edtjem </em> <em type="italic">vaaksjodh guktie learohkh, mejtie luhpiem utnieh eah gïehtjedimmiem daarpesjh darjodh, jallh learohkh mah eah leah gïehtjedimmiem dorjeme dennie PAS sijjesne tjaalasovveme </em> <em type="italic">illeldahkide vuartasjidh jeatjah bïevnesi ektine learohken bïjre </em> <em type="italic">hoksedh guktie learohkh jïh eejhtegh/åelie-almetjh bïevnesh illeldahki bïjre åadtjoeh jïh guktie il eldahkide jeatjah bïevnesi ektine ektiedieh mah learohken bïjre aerebistie gååvnesieh </em></p>
<p type="listitem">Skuvleåvtehken dïedte</p>
<p type="listitem">Vaaksjodh guktie gaajhkh illeldahkh lohkemegïehtjedimmeste PAS sæjjan tïjjeraajan åvtelen tjaalasuvvieh.</p>
<p type="listitem">Vaaksjodh guktie learohkelåhkoe mejtie PAS sijjesne tjaalasovveme dïhte seamma låhkoe goh skuvlen rïektes learohkelåhkoe.</p>
<p type="listitem">Illeldahkide reektehtidh skuvledaltesisnie, goh skuvlen bueriedimmie- jïh evtiedimmiebarkoe.</p>
<p type="listitem">Vuartasjidh guktie lohkehtæj ah illeldahkide sij en klaassine reektehtieh.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 15 bielie 26 bielijste <em type="bold">5.3 Illeldahkide jeatjah lohkehtæjjaj ektine reektehtidh </em></p>
<p>Dah maadthvåarome maahtoeh maahtaldahken-ulmiej sjïere faagine.</p>
<p>Jalhts maahtojde learoesoejkesjisnie ovmessielaakan buerkiestamme, lohkehtæj ide gaajhkine faagine vihkeles nasjonaale gïehtjedimmiem lohkemisnie reektehtidh, ij barre saemiegïelelohkehtæj ese. Gïehtjedimmesne teksth ovmessie faagesuerkijste, måedtie tekstehammojne jïh sjangerisnie. Gïehtjedimmie lohkemen maadthvåaromem maahtojne faagi dåaresth mïeteste. Dan åvteste iemie nasjonaale gïehtjedimmien illeldahkide digkiedidh gaajhki learohkigujmie. Gosse lohkehtæj ah gïehtjedimmien illeldahkide ektesne dapkehtieh, dellie lohkehtæj ah maehtieh vuejnedh dovne maam learohkh maehtieh, jïh mejnie tjuerieh vielie barkedh dejnie ovmessie faagine.</p>
<p>Illeldahkide mejtie åadtjoeh gosse ryökneme-aarhkem PAS sij esne provhkh, vuesiehtieh guktie learohkh dah gïehtjedimmien ovmessie tekstide jïh laavenjasside buektiehtamme vaestiedidh. Jis illeldahkh vg. vuesiehtieh learohkh nåakelaakan buektiehtamme muvhtine tekstehammojne, eatnemefaagesne jallh sïebredahkefaagesne, dellie iemie lohkehtæj ah eatnemefaagesne jïh sïebredahkefaagesne meatan årroeh jïh vuartasjieh mij tjoeperdimmide leah, jïh mejnie aelkedh lohkemem dagkarinie tekstine bueriedidh.</p>
<p>Vg. learohkh maehtieh dïejvesidie nåakelaakan guarkedh, jallh baakoeh jïh dïejvesh sjïere faagine nåakelaakan guarkedh, mij dorje ij leah man gåvva guarkedh man bïjre lohkeminie. Aaj maahta nemhtie årrodh learohkh tjoeperdieh bïevnesh ovmessie iktedimmes tekstijste ektiedidh, måedtie iktedimmes tekstijste, mij akt mah joekoen sïejhme daej faagine. Jis learohketjïerten lea gaaje nåake illeldahkh tekstine gusnie jïjnjh taalh (prosenth, kakediagrammh, ryöknemetabellh), dellie matematihkelohkehtæj a tjuara meatan årrodh.</p>
<p>Gosse skuvle gïehtjedimmieilleldahkide joekehtahta, vihkeles byjreskem aaj vuartesje, dovne byjreski learoesoejkesjebarkoem, mïsse skuvle eevtjie jallh åehpies væhta dah ovmessie jaepieboelhkine jallh klaassine. Sjïere smaave skuvline jïh tjïeltine gusnie muvhth learohkh nåakelaakan buektiehtamme, maehtieh stoere joekehts illeldahkide vuesiehtidh. Illeldahkide aaj byöroe vierhtiedidh dehtie sïejhme mïeleste learohken maahtojste, ïedtjeste jïh guktie barka. <em type="bold">5.4 Learohketjïertem reektehtidh </em></p>
<p>Jis edtja guarkedh mah learohketjïerten illeldahkh haalvemedaltesi bïjre soptseste, dellie buerie provhkedh dejtie fïerhten laavenjassi bïevnesidie mah ryökneme-aarhkesne</p>
<p>Gyhtjelassh mejtie ussjedidh jïh digkiedidh </p>
<p>Mejtie illeldahkine mij mubpesth/tendens mij en skuvlesne vuejnebe? </p>
<p>Mejtie jeatjah bïevnesh gååvnesieh mah stinkestahta jallh sleajhta dæjmatjistie illeldahkide? </p>
<p>Mejtie illeldahkh nasjonaale gïehtjedimmeste vuesiehtieh daerpies vielie goerehtidh? </p>
<p>Guktie illeldahkh vuesiehtieh skuvle dan mænngan edtja barkedh? </p>
<p>Mejtie væjkeles naan lehkesne, jïh mannasinie? </p>
<p>Maam maehtebe darjodh juktie dejtie illeldahkide buaranidh mejtie guermiestibie?</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 16 bielie 26 bielijste gååvnesieh (PAS sij esne gaavnh). Lohkeme lea iktedimmes digkiedimmie, gusnie fïerhten lohkemelaavenjasse dejnie teksten hammojne jïh laavenjassen hammojne iktede. Ryökneme-aarhken tabellesne fïerhtem laavenjassem njieljie hammoej mietie nænnoestamme: åejvietsiehkie gosse lohkedh, laavenjassen hammoe, teksten hammoe jïh man faagese. Tabelleste dellie maahtah vuejnedh mij dïhte lohkemen gïehtjedimmien fïerhtene laavenjassesne. Gosse tjïerten illeldahkide nasjonaale gaskemedtine viertesth maahtah vuejnedh jis vihties mïerhkh gååvnesieh mah vååjnoe sjïere haestemh tjïertese buektieh.</p>
<p>Ryökneme-aarhke maahta viehkine årrodh gosse vuartasjidh magkerh lohkemevoeth, tekstehammoeh jïh laavenjassehammoeh dov learohketjïerte buerielaakan haalvoe jallh mejnie vielie daarpesje barkedh. Ektesne dah bïevnesh maehtieh learohki illeldahkide buerebelaakan guarkedh dejstie haalvemedaltesistie. Gosse tabellem lohkedh dellie daerpies jeatjhlaakan maehtedh lohkedh mohte vg. diagrammem jallh digkiedimmes tekstem lohkedh gosse bïevnesh gaavnedh. Teksten faagesuerkie aaj vihkeles. Vg. learohke maahta geervelaakan darjodh gosse edtja toelhkestidh jïh grafihke vuesiehtimmiem eatnemefaagen aamhtesisnie guarkedh, mearan dah seamma learohkh maehtieh joekoen buerie darjodh gosse edtjieh dam hïerveslitteratuvre tekstem toelhkestidh. Aaj vihkeles vuartasjidh man guhkies jïh man geerve dïhte tekste gosse vuejnedh guktie haalvoeh lohkedh, seamma aaj learohken ïedtje jïh magkerh maahtoeh åvtelistie åtna dan teksten sisvegasse. Naemhtie riktilaakan tekstese jïh laavenjasside vuartasjidh joekoen nuhtegs gosse illeldahkide guarkedh jïh guktie vielie dejgujmie barkedh. 6 BÏEVNESH <em type="bold">6.1 Vuekie gosse lohkedh </em></p>
<p>Gïehtjedimmiem nemhtie tseegkeme juktie laavenjassh ovmessie vuekie krïebpesjieh gosse dejtie lohkedh. Muvhth laavenjassh krïebpesjieh learohke jïjtje dejtie vaastojde gaavna guktie tekstesne tjaaleme. Jeatjah laavenjassine learohke tjuara jïjtje toelhkestidh, ussjedidh jallh viertiestidh. Dah ræhpas laavenjassh krïebpesjieh learohke jïjtje tjaala man åvteste nemhtie ussjede. Dah golme åejvietsiehkieh <em type="italic">gaavnedh, </em><em type="italic">toelhkestidh </em>jïh <em type="italic">ussjedidh </em>ij leah golme maahtoeh mah tjietjeldh, daesnie sih laavenjassh mah jïjnjebh laavenjasside sjiehtieh. Ryökneme-aarhkesne dejtie laavenjasside dan mietie nænnoestamme mejtie viertiestamme tsuejhkielommes. <em type="italic"><span type="quote">”Bïevnesh tekstesne gaavnedh”</span> </em>dellie learohke edtja bïevnesh gaavnedh mah rïekte, tjïelke, jallh maam tekstesne sjïereligkie tjïertestamme. Akte vierhtiedimmien åejvietsiehkie mij tjïelkelaakan, dellie mïele tseegkesovveme dennie <em type="italic">jiehtegen </em>mierien sisnie. Joekehtse gosse geervebe sjædta båata destie dam maam jïjnje bïevnesh tekstesne jïh man guhkies tekste lea. Gosse jïjnjh bïevnesh jïh gosse bïevnesh iktemearan tjaalasovveme ij leah man gåvva vaastoem gaavnedh jalhts vaastoe tekstesne gååvnese. Dennie daltesebuerkiestimmesne dagkerh haestemh gåhtjoeh vuestie bïevnesh. Vuestie bïevnesh geerve teksth vadta jïh rïhpesåvva geervebe gyhtjelassh gihtjedh. <em type="italic"><span type="quote">”Tekstem guarkedh jïh toelhkestidh”</span> </em>dellie learohke edtja tekstem lohkedh jïh vaastoem göökte jiehtegi sisvegisnie gaavnedh mah iktemearan båetieh, jïh dovne vaastoem gaavnedh gosse sïevi gaskem lohkedh. Jis learohke edtja tekstem guarkedh dellie dïhte </p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 17 bielie 26 bielijste tjuara abpe teksten sisvegem jïh mïelem vuejnedh. Dah aelhkemes laavenjassine edtja bïevnesh toelhkestidh mah tjïelkelaakan tekstesne tjaaleme jïh destie teksten åejvieaamhtesem jallh – dïjrem gaavnedh, jïh ektiedidh. Dejnie geerve laavenjassine edtja gaavnedh mah muvhtide biehkide tekstesne iktede jïh vaestiedidh mannasinie gosse ij dan tjïelke jallh sjïere tekstesne tjaaleme, jïh dovne iktedimmes-dïjrem toelhkestidh. <em type="italic"><span type="quote">”Teksten hammoen jïh sisvegen bïjre ussjedidh”</span> </em>dellie learohke edtja jïjtjereerien mietie maehtedh vielie teksten sisvegen jïh hammoen bïjre ussjedidh, dovne aktegs jïh ållesth tekstine. Gosse ussjedidh del ie tjuara dååjrehtidh jïh daaktedh, jïh learohke edtja måedtiem maehtedh. Edtjieh jïjtsh mïelijste maehtedh maam jiehtedh dan sisvegen bïjre, maehtedh ållesth tekstese vuejnedh, jïh maehtedh jïjtsh åssjalommesidie, joekehtimmide jallh viertiestimmide maereleslaakan kreajnoehtidh. Akte vihkeles sïlle gosse jïjtjereerien kradtjohke lohkije sjïdtedh dellie learohke damta/åahpenadta tjaaleldh biehkieh tekstine – vg. damtedh gosse teksth vuastalieh, nænnoestidh mejtie akte soptsestimmie tekste jallh buerkiestimmie tekste, jallh maehtedh daajroem gïelen jïh teksten bïjre provhkedh. <em type="bold">6.2 Laavenjassi hammoe </em></p>
<p>Laavenjassh dorjesovveme ovmessie hammoej mietie, jïh fïerhten laavenjassese ovmessie vuekieh daarpesjieh gosse dejtie loevenidh.</p>
<p>Gellie-veeljeme laavenjassine akte gyhtjelasse 3-5 ovmessie vaastoejgujmie. Learohke edtja viertiestidh magkere dejstie vaastojste reaktoe jïh vaestede dam man mietie laavenjasse gihtjie. Lohkemelaavenjassesne learohke dovne tjuara tekstem lohkedh jïh gyhtjelassem vaestiedidh jïh dejtie ovmessie vaastojde vuartasjidh. Dah vaastoeh mah båajhtode, aaj bïevnesh/sisvegh tekstesne buerkiestieh jïh nemhtie dah leah bïevnesh mah vuastalieh. Lohkehtæj ese daah vaastoeh aelhkie viertiestidh, dan åvteste vaastoe maam learohke veeljeme, edtja rïekte PAS sæj an dievhtedh. Ij lohkehtæj a daarpesjh vaastoem viertiestidh dan åvteste vaastoem systeemesne tjaalasåvva goh reaktoe jallh båajhtode.</p>
<p>Iktedimmes gellie-veeljeme laavenjassh maehtieh ovmessie årrodh. Muvhtine laavenjassine learohke edtja viertiestidh mejtie jiehtege reaktoe jallh båajhtode.</p>
<p>Muvhtine jis veeljedh mejtie læstosne mïerhkesjidh magkerh tsiehkieh edtjieh meatan årrodh jis reaktoe vaastoem åadtjodh. Dagkerh maehtieh gïehtjedimmesne mænngan båetedh. Dïhte mij laavenjassine seammalaakan, gellie laavenjasse-bielieh gååvnesieh mah ovmessie bielide tekstesne veadtaldihkie, mejtie tjuara reaktoelaakan vaestiedidh.</p>
<p>Iktedimmes gellie-veeljeme laavenjassine maahta ovmessie låhkoeh åadtjodh, jeenemes laavenjassine akte jallh göökte låhkoeh åadtjodh dah gel ie reaktoe vaastoe-bieliej mietie.</p>
<p>Dah leah gïehtjedimmien geervemes laavenjassh.</p>
<p>Dah ræhpas laavenjassine learohke edtja aktem reaktoe vaastoem tjaeledh. Vaastojde reaktoe jallh båajhtode sisvegen mietie vierhtiedåvva. Ij vierhtiehdovvh mejtie learohke reaktoe tjaaleme, magkerh baakoeh veeljeme jallh guktie jiehtiegidie tseegkesovveme.</p>
<p>Læjhkan muvhth learoehkidie dåeriesmoere sjidtieh vaastoem jïjtsh baakoej gujmie tjaeledh. Muvhten aejkien learohkh maehtieh sih baajedh vaestiedidh dejtie ræhpas laavenjasside, jalhts dej vaastoeh jeatjah laavenjassine vuesiehtieh tekstem</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 18 bielie 26 bielijste buerielaakan guarkeme. Dagkeri veajkoej gosse ij laavenjasside vaestiedamme maahta barkoevaanoem vuesiehtidh jallh ij naan ïedtje. <em type="bold">6.3 Magkerh teksth </em></p>
<p>Gellie ovmessie teksth nasjonaale gïehtjedimmide veeljesåvva, dovne hïerveslitteratuvreste jïh aamhteseprosa-tekstijste. Dah hïerveslitteratuvre-teksth gellien aejkien guhkies jïh iktedimmes teksth. Dah iktedimmes teksth mejtie nasjonaale gïehtjedimmide veeljeme gellien aejkien guvvieh, hammoeh, tabellh, diagrammh jnv. akte jallh gellie åenehks teksth mah ektesne ållesth sjidtieh.</p>
<p>Laavenjassh mejtie iktedimmes tekstebiehkide veadtaldihkie sjïehtesjamme destie mestie tekstesne ållesth.</p>
<p>Bievnedimmes tekstine bievnieh dïhte mij staaran jïh dejtie vïedtjeme vg. Måedtie faagegærjijste, faageplaerijste jallh plaerijste.</p>
<p>Kreajnoehtimmes teksth edtjieh jaefiehtidh jïh tsevtsedh vg. lohkemelahtese, håalome jallh reklaame.</p>
<p>Bïhkedimmes teksth digkiedimmiem buerkiestieh jallh guktie evtiedamme bïhkedassh.</p>
<p>Soptsestimmes teksth heannadimmide tïjjeraajroen mietie öörnedamme. Dovne hïerveslitteratuvre-teksth jïh aamhteseprosa-teksth maehtieh soptsestimmes voeten mietie vååjnedh.</p>
<p>Laavenjassh mah ij-iktedimmes tekstebiehkide veadtaldihkie, struktuvreste tseegkesovveme, vg. naemhtie: kaarhte, guvvie, hammoe, graafe, tabelle, læstoe jïh måedtie bïevnesegrafihken hammoeh. <em type="bold">6.4 Faagese veadtaldihkie </em></p>
<p>Gïehtjedimmesne teksth mah dejtie ovmessie faagide daltesisnie veadtaldihkie, gosse lohkeme maadthvåarome maahtoe gaajhkine faagine. Faagh man maadtoe lea lohkeme dennie gïehtjedimmesne daelie vihkeles orreme, læjhkan teksth gaajhkijste faagijste åvtelen båetieh. Aamhtesen tjïrrh jallh tjaaleldh hammosne faagese veadtaldihkie, jïh teksth jeenebem goh akte faagese maehtieh sjïehtedh. <em type="bold">6.5 Gïehtjedimmie goh biehkie lohkehtimmesne gosse lohkedh </em></p>
<p type="listitem">Gïehtjedimmie jïh dan illeldahkh gujht maehtieh buerie aalkoem årrodh gosse lohkemen  bïjre soptsestalledh. Gosse dejtie gïehtjedimmien illeldahkide learohki ektine vuartesjh,  maahtah abpe gïehtjedimmiem vuartasjidh –oktegh jallh dej jeatjah faagelohkehtæjjaj  ektine. Gosse soptsestallede dah ovmessie laavenjassi bïjre, maahtah learoehkidie  eevtjedh soptsestidh muvhth dah gïehtjedimmien biehkiej bïjre maam aadtjen  tjïrrehtamme. Daesnie naan gyhtjelassh mejnie buerie aelkedh:</p>
<p type="listitem">Mij sjïere dah ovmessie tekstine (sjangere, hammoe, åssjalommes)?</p>
<p type="listitem">Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 19 bielie 26 bielijste</p>
<p type="listitem">Maam dah ovmessie laavenjassh mïetestieh?</p>
<p type="listitem">Magkerh lohkemestrategijh maahta provhkedh gosse dejtie ovmessie laavenjasside vaestiedidh?</p>
<p type="listitem">Mij joekehtse ræhpas laavenjassi vaastoej gaske gosse dåhkasjadteme jallh ij-dåhkasjadteme?</p>
<p type="listitem">Mij joekehtse gellie-veeljeme laavenjassi gaske  reaktoe vaastojste jallh båajhtode?</p>
<p>Dah gyhtjelassh maehtieh aalkosne årrodh gosse eensilaakan soptsestalledh lohkemen bïjre goh maadthvåarome maahtoe. Bïevnese laavenjassi jïh teksti bïjre mejtie tabellesne jïh jeatjah lehkesne daennie bïhkedimmesne åådtjeme, joekoen jis provhkh gosse learohkigujmie soptsestalledh.</p>
<p>Dïhte bööremes vuekie gosse nasjonaale gïehtjedimmien illeldahkide lohkemistie s <em type="italic">oejkesjidh </em>jïh <em type="italic">reektehtidh, </em>lea buerie lohkehtimmiem gaajhkine faagine utnedh gosse lïeredh lohkedh. Buerie lohkehtimmine gïehtelh gosse datne: - learohkem lïerh damtedh jïh sjåahkedh dejtie aktegs faagi teksth jïh mij sjïere tekstine - learohkem baajh åahpenidh gellielaaketje tekstigujmie ovmessie sjangerisnie - learoehkidie ovmessie vuekieh lïerh gosse guarkedh guhkies jïh/jallh ammes baakoeh - learoehkidie buerie astoem jïh mieriem vadtah eensilaakan lohkedh - learoehkidie nuepiem vadtah (man åvteste lohkedh) jïh learoehkidie lïerh guktie jïh maam edtjieh vueptiestidh gosse luhkieh - learoehkidie viehkehth ållesth tekstem vuejnedh jïh viehkehth vuejnedh mij vuertiemisnie tekstesne - learoehkidie lïerh jis tekstem viedtieh mïsse aerebistie maehtieh dellie buerebe guarkoeh maam luhkieh - learohkigujmie digkedh magkerh lohkemevuekieh/lohkemestrategijh mah maehtieh væptehke årrodh provhkedh lohkemelaavenjassen ulmiem jaksedh - learoehkidie lïerh voeth gaavnedh jïjtse lohkemeguarkemem vaaksjodh - vuartesjh guktie learohkh maehtieh soptsestidh dan bïjre maam lohkeme - voerkeslaakan lahtesh, baakoeh jïh termigujmie barkh - learoehkidie lïerh vierhtiedidh mejtie lohkemevuekiem/strategijem maam veeljin, åssjalommesi mietie sjïehti - gaajhkh dovnesi gujmie tjåanghkosne abpe gïehtjedimmien bïjre digkiedidh - learoehkidie eevtjh lohkedh gosse eejehtieh, jïh dejtie viehkehth lohkemes maam lyjhkoeh gaavnedh </p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 20 bielie 26 bielijste</p>
<p>Maadtosne naan tjïelke damtesevæhtah gosse buerie lohkehtimmiem lohkemasse buektiehtidh, vihtiesvoeth mah vihkeles. Evtemes tjuara baakoem jiehtedh dïsse maam dorje gosse låhka. Dellie learohkh jïjtsh barkoevuekide sjåahkoeh jïh sijjen meta-gïelem lohkemen bïjre tseegkesuvvieh. Jis learohke edtja buerie lohkije sjïdtedh lohkedh, tjuara gel ie jïh måedtie dååjrehtsh lohkemistie åadtjodh. Daerpies teksth ovmessie vuekiej mietie lohkedadtedh jïh ussjedidh jïh soptsestalledh guktie dah ovmessie lohkemestrategijh dejtie ovmessie tekstide jïh ulmide sjiehtieh. Vg. ussjedidh dan bïjre mij jåhta, jïh mij ij juhtieh jïh mannasinie. Dellie sjeahta ovmessie vuekiejgujmie åahpenidh guktie lohkedh.</p>
<p>Nemhtie learohke sjåahkoe tjuara lohkeminie barkedh jïh ovmessie vuekiej mietie maahta lohkedh dehtie lohkemen ulmeste. Daate learohkem viehkehte ovmessie strategijh gaavnedh mah lohkehtæmman gaajhkine faagine nuhtegs.</p>
<p>Akte jeatjah vihtiesvoete mij jarngesne lea gosse lohkehtæj a ij vielie learoehkidie bihkede. Learohke dellie jïjtje dïedtem vaalta gosse edtja guarkedh maam låhka. lohkedh. Daennie digkiedimmesne vihkeles learohkh åadtjoeh dååjrehtidh nuhtegs provhkedh dejtie vierhtide jïh lohkemestrategijh mejtie aerebistie lïereme. Aaj vihkeles learohke guarkoe dah lohkemestrategijh leah vierhtieh mejtie edtja provhkedh gosse ulmide jaksedh. Eah leah dah lohkemestrategijh mah dah ulmieh.</p>
<p type="listitem">Gyhtjelassh learohketjïertese</p>
<p type="listitem">Man mietie laavenjassesne gihtjie?</p>
<p type="listitem">Maam laavenjasse voejhkele gaavnedh datne maahtah?</p>
<p type="listitem">Mejtie baakoeh jïh lahtesh dutnjan geerve guarkedh?</p>
<p type="listitem">Maam laavenjassesne åadtjoeh daejredh, jïh maam tjoerh jïjtje gaavnedh gosse laavenjassem vaestiedidh?</p>
<p type="listitem">Magkerh lohkemevuekieh jïh strategijh maahtah provhkedh?</p>
<p type="listitem">Mejtie joekehts guktie ussjedh gosse jïjtje vaastoem tjaeledh (ræhpas gyhtjelasse), jïh gosse åadtjoeh vaastoem veeljedh (gellie-veeljeme laavenjassh)?</p>
<p type="listitem">Mejtie gallesh dam seamma båajhtode vaastoem gellie-veeljeme laavenjassine veeljieh?</p>
<p type="listitem">Maam miste guarkeme gosse båajhtode vaastoem veeljeme destie mestie laavenjasse mïeteste?</p>
<p type="listitem">Magkere lohkemeplïerh, laavenjassh jïh laavenjassehammoeh buektiehtibie?</p>
<p>Mennie lohkemeplïerh, laavenjassh jïh laavenjassehammoejgujmie tjoerebe vielie barkedh?</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 21 bielie 26 bielijste <em type="bold">6.6 Aktegs learohkem reektehtidh </em></p>
<p>Haalvemedaltesi buerkiestimmide maahta aalkoste provhkedh gosse dej aktegs learohkigujmie soptsestalledh mejnie eeremes edtja barkedh. Learohken ektine maahtah lohkehtimmien ulmiem bïejedh gosse barkoem evtiedidh dan learohken lohkememaahtojste jïh magkerh ulmieh faagesne edtja jaksedh. Daesnie vihkeles soptsestalledh guktie learohke maahta barkedh gosse daejtie lohkemeulmide jaksedh jïh lohkememaahtojde bueriedidh. Dellie voestes iereste vihkeles naan gïlle, eensi ulmiejgujmie aelkedh, jïh dagkerh veeljedh mah mubpien daltesem learohken evtiedimmesne stinkestahta. Daagkoe vuelelen raeriestamme guktie maahtah barkoem learohki ektine evtiedidh gaajhkine daltesisnie. Eah daah raeriestimmieh naan bïhkedimmie mejtie vijriedamme juktie gaajhkide learoehkidie sjeahta. Learohkh leah joekehts mej leah sjïere daarpoe , jïh maehtieh ovmessie haalvemedaltesi bij elen juhtedh. Læstoeh dej tsiehkiejgujmie maehtieh lohkehtæj am vuaptastehtedh magkarinie biehkine maahta barkedh jïh åssjalommesh vedtedh lohkemen lohkehtæmman. 1 daltese</p>
<p>Lohkijh man vuelegs låhkoetjåanghkoe 1 daltesisnie maehtieh tjoeperdidh lohkedh jallh tsagkesh gïeline, kaanne eah vïssjh jallh raaktan eah leah dan jïjnjem lohkeme jïh barkeme dejnie sov lohkeminie. Skuvle byöroe vierhtiedidh mejtie edtja dejtie maadthvåarome maahtojde goerehtalledh guktie baakojde guarkoeh, mujhtieh jïh man varke jïh guktie luhkieh jïh mejtie lahtesidie guarkoeh. Åålmeh leah dejtie learoehkidie gïeh tjoeperdieh lohkedh tjuara viehkiehtidh, daerpies dejtie daamhtah reektehtidh jis edtjieh buektiehtidh sij en lohkememaahtoem evtiedidh.</p>
<p>Learoehkidie 1 daltesisnie teksth byöroeh åenehks jïh aelhkie årrodh, hammoe jïh sisvege byöroeh learoehkasse åehpies årrodh.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh naemhtie barkedh:</p>
<p type="listitem">Vihkeles bïevnesh gaavnedh mah tsuejhkeles  jïh aelhkie tekstesne vuejnedh, vg. åejvie-almetjen plïere aktene soptsesisnie, akte tjïelke åssjalommesem jallh taalem mij aelhkie vuejnedh.</p>
<p type="listitem">Guarkedh mij heannede, åejviesisvegem jallh åejvie-aamhtesem tekstesne, vg. dam vihkielommes gaavnedh mij heannede jallh vihkielommes  kreajnoehtimmiem tekstesne.</p>
<p>Mïelide jallh sientide guarkedh mejtie tekstesne buerkiestamme, jïh dan mænngan jïjtje åssjalommesh dan bïjre buektedh. 2 daltese</p>
<p>Dennie 2 daltesisnie dah teksth maehtieh naa aelhkie årrodh, jïh hammoe jïh sisvege byöroeh åehpies learoehkasse årrodh. Teksth maehtieh iktedimmes (multimodale) årrodh, gellie biehkiejgujmie gusnie mïele jallh ulmie fïere-guhtene haeresne.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh naemhtie barkedh:</p>
<p type="listitem">Sjïere bïevnesh gaavnedh mah tjïelke tekstesne jalhts jeatjah bïevnesh mejtie</p>
<p type="listitem">Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 22 bielie 26 bielijste vueptiestieh dïsse vuastalieh, vg. reaktoe bïevnesh tabellesne gaavnedh jallh nænnoes bagkesimmieh gaavnedh man mietie gihtjie, aktene digkiedimmes tekstesne.</p>
<p type="listitem">Åejvietsiehkiem tekstesne guarkedh vg. fabelisnie, soptsesisnie jallh lohkemelahtesisnie jallh bïevnesh aelhkie grafihke vuesiehtimmeste toelhkestidh goh kaarhth jïh haajhkediagrammh.</p>
<p type="listitem">Bïevnesh tekstesne vierhtiedidh jïjtse dååjrehtsistie jïh åssjalommesistie, vg. soptsestidh mejtie seamede jallh ij, jallh vierhtiedidh dan bïjre mij heannede mejtie åssjalommesh dan bïjre saatnan. 3 daltese 3 daltesisnie teksti hammoe jïh sisvege maehtieh learoehkidie ammes årrodh, gïele maahta  stuerebe haestemh utnedh jïh tekstesne naa jïjnjh bïevnesh.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh naemhtie barkedh:</p>
<p type="listitem">Aktem jallh gellie bïevnesebiehkieh vueptiestidh jalhts gellie biehkieh sinsitnide vuastalieh. Vg. taalevierhtieh diagrammeste, baakoelæstosne ohtsedidh jallh  kreajnoehtimmieh veeljedh mah gellie lehkesne vg. kåseerijisnie jallh  kronihkesne.</p>
<p type="listitem">Guarkedh mij dïhte åejvietsiehkie gosse ij tjïelke tekstesne, jallh ektiedimmiem guarkedh måedtie biehkiej gaskem tekstesne, vg. man åvteste, guktie almetji  jïh/jallh heannadimmiej gaskem, jallh teksten jïh guvviej gaskem.</p>
<p type="listitem">Hammoem jallh sisvegem vierhtiedidh jïh mannasinie dah ovmessie biehkieh  tekstesne nemhtie guktie vuesiehtieh, jallh nemhtie tjïertestieh. Daam maehtieh tjaaleldh maahtoej ektine vuejnedh goh ovmessie sjangeri bïjre, tsavtshvierhtiej bïjre jïh grafihke vuesiehtimmien ektine.  .  4 daltese 4 daltesinie  dovne teksten hammoe jïh sisvege maehtieh ammes learoehkasse årrodh.</p>
<p>Gïele maahta geerve årrodh, tekstesne maahta jïjnjh bïevnesh årrodh jïh ektiedimmie dah ovmessie biehkiejgujmie tekstesne ij tjïelkelaakan vååjnoeh.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh naemhtie barkedh:</p>
<p type="listitem">Bïevnesh gaavnedh jïh aktanadtedh mah gellie lehkesne aktene iktedimmes (multimodal) tekstesne, jïh gusnie naan bïevnesh dennie åejvietekstesne, naan  dah mïerhkesjimmine tekstesne jïh muvhth bij ietjaalegisnie; vg. aktem  trediagrammem, aktem tabellem mïnnemetïjjigujmie jallh aktem  dorjesebïevnesem.</p>
<p type="listitem">Learohke aaj maahta barkedh bïevnesh gaavnedh mah gåabpatjahkine tekstine  gååvnesieh, jïh bïevnesh mah barre aktene tekstesne jallh dennie mubpene  tekstesne (vg. nedtesne jallh paehpierisnie).</p>
<p type="listitem">Guarkedh guktie teksth tseegkesovveme, jïh guktie dah ovmessie biehkieh ektesne, vg. learohke maahta bijjietjaalegh boelhkide ovmessie faagetekstide</p>
<p type="listitem">Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 23 bielie 26 bielijste tjaeledh. Gellie bij ietjaalegistie dam bööremes jïh orremes akten boelhkese veeljedh, jallh litteratuvren voejngem damtedh. Dah tïj eboelhkh jïh guktie ovmessie sij este akten aamhtesasse maahta vuejnedh jïh guktie gïeleldh guvvieh tekstesne sjiehtieh.</p>
<p type="listitem">Kvaliteetem, hammoem jallh sisvegem ovmessie tekstine jïh jïjtse vierhtiedimmide tjïertestidh, vg. tjïertestidh mannasinie aktem tekstem buerebe mubpijste tjaalasovveme, jallh vuartasjidh man åvteste tekstem jallh boelhkeste teksteste tjaaleme, jallh gïese tjaaleme, jallh man åvteste tjaelije dejtie ovmessie tsavtshvierhtide provhkeme jnv. 5 daltese 5 daltesinie  tekste dovne guhkies jïh/jallh geerve, jïh hammoe maahta learoehkasse ammes årrodh. Tekste maahta aamhtesem jïh sisvegem utnedh mij learoehkasse ammes, jïh gïeledh tsavtshvierhtieh utnedh mïsse stoere haestemh.</p>
<p type="listitem">Learohkh maehtieh naemhtie barkedh:</p>
<p type="listitem">Bïevnesh gellie tekstine aktanadtedh mej leah ovmessie hammoeh,  dam mij laavenjassese sjïehteles gaavnedh, vg. bïhkedassesne gusnie daerpies bïevnesh guvvijste, læstojste jïh teksteste sjïehtedidh.</p>
<p type="listitem">Guarkedh gosse ij dan rïekte soptsesth, vg. gosse laavsa, ålkoste jallh sluekies bïevnesh. Heannadimmie buerkiestidh mij vuastele destie mestie vuertiemistie, vg. teksth dovletjijstie, tïj h, sij ieh jïh byjreskh. Kreajnoehtimmieh mah stinkestehtieh jïh vuestie  kreajnoehtimmieh kreajnoehtimmes tekstine damtedh.</p>
<p type="listitem">Kradtjohkelaakan sisvegem vierhtiedidh, man vuekiej mietie vuesiehtamme jallh ovmessie teksti layout, vg. daajroem ovmessie teksti hammoen, sisvegen jïh gaaltijen bïjre provhkedh jallh guktie tekste aalka jïh nemhtie bæjhkoehtidh teksten saetniesvoetem. Digkiedidh man åvteste heannadi, bagkehti, guktie almetjh dåemiedieh jallh mïsse mij  ij vuertiemisnie.</p>
<p>Ij lohkehtæj a barre maehtieh gïehtjedimmien illeldahkide aalkoemiereste provhkedh learohken haalvemedaltesem nænnoestidh. Tjuara lohkehtimmiem sjïehtesjidh dan learohken ållesth maahtaldahkeste mij lohkehtæjja åtna. Dan åvteste daerpies buerie astoem utnedh learohketjïerten buerie jïh haaltjebieliejgujmie gïehtjedimmesne åahpenidh.</p>
<p>Aaj nuhtegs vejtiestidh magkerh laavenjassehammoeh, tekstehammoeh jallh aamhtesh mah gellie learoehkidie geerve orreme. Daagkere sjïehtedimmie buerie aalkoemierie gosse tjïertine jïh aktegs learoehkinie lohkehtimmien bïjre soptsestalledh, jïh gosse lohkehtimmiem edtja dan mænngan soejkesjidh.</p>
<p>Aaj nuhtegs vuartasjidh dejtie gïehtjedimmien faagesuerkide. Tjïerten illeldahkh maehtieh vuesiehtidh learohki maahtaldahkh taali, mïetestimmiej jïh statistihken bïjre mah gïehtjedimmesne. Dan gaavhtan iemie vielie aamhtesi jïh tekstehammoejgujmie barkedh mah learoehkidie geerve orreme. Gosse gïehtjedimmiem 8. jïh 9. daltesinie tjïrrehtamme sån nuepie sjædta illeldahkide viertiestidh. Maahta sån joe daelie nuepie årrodh illeldahkide 8. Jïh 9. daltesinie viertiestidh, dellie tjuara mujhtedh gellie sienth maehtieh illeldahkide tsevtsedh, dovne aktegs learoehkasse jïh abpe tjïertese.</p>
<p>Tjïerten illeldahkh maehtieh vuesiehtidh man buerie learohkh vg. taalh, mïetestimmie, tïjjeraajoeh jïh statistihkem maehtieh.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 24 bielie 26 bielijste 7 SKUVLEÅVTEHKEN DÏEDTE </p>
<p>Daesnie aelhkie læstoe man lea skuvleåvtehken dïedte gïehtjedimmien åvtelen, gosse tjïrrehtidh jïh mænngan. Læstoem dorjeme dehtie sisvegistie <em type="italic">bïhkedimmie skuvle- </em><em type="italic">aajhteridie jïh skuvleåvtehkidie. </em></p>
<p xml:lang="vep">ÅVTELEN</p>
<p xml:lang="deu">TJÏRREHTIDH</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">MÆNNGAN</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie skuvle nasjonaale gïehtjedimmide  tjïrrehte dej njoelkedassi  mietie maam bïhkedimmesne  vadtasovveme skuvleaajhteridie jïh skuvleåvtehkidie</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie gaajhkh learohkh PAS sæjjan  tjaalasovveme</p>
<p type="listitem">PAS/PGS sijjine åahpenidh jïh lohkehtæjjide bïhkemdidh  jis daerpies</p>
<p type="listitem">lohkehtæj aj baelien årrodh gosse viehkiem jïh  dåarjoem gïehtjedimmiem  soejkesjidh</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie skuvle gïehtjedimmietjaalegidie  åådtjeme, jïh gïele jïh låhkoe  lea reaktoe</p>
<p type="listitem">gïehtjedimmietjaalegidie raajmoes sijjesne utnedh jïh  ij sisvegem vuesehth  gïehtjedimmiebiej ien åvtelen</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie skuvlen datovrh jïh nedteviermie  juhtieh, jïh dåarjoem  öörnedh nuhtjijh  nedtevearman – vuartesjh  sjïere tsiehkie  bïhkedimmesne guktie  PAS/PGS nuhtjedh</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie gaajhkh learohkh  skuvlesne PAS  sæjjan  tjaalasovveme</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie tïjje tæjmoesoejkesjisnie  gosse  gïehtjedimmiem  tjïrrehtidh</p>
<p type="listitem">lohkehtæjjaj baelien årrodh jis  viehkiem  daarpesjieh jïh  dejtie dåarjodh  gosse  gïehtjedimmiem  tjïrrehtidh</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie gaajhkh illeldahkh  lohkeme-  gïehtjedimmeste PAS  sæjjan tïjjeraajan  åvtelen tjaalasuvvieh.</p>
<p type="listitem">vaaksjodh guktie learohkelåhkoe mejtie  PAS sijjesne  tjaalasovveme dïhte  seamma låhkoe goh  skuvlen rïektes  learohkelåhkoe.</p>
<p type="listitem">illeldahkide reektehtidh skuvledaltesisnie, goh  skuvlen bueriedimmie-  jïh  evtiedimmiebarkosne.</p>
<p type="listitem">vuartasjidh guktie lohkehtæj ah  illeldahkide sijjen  klaassine reektehtieh jïh  gosse learohkigujmie jïh  åelie-almetjigujmie  soptsestellieh.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 25 bielie 26 bielijste 8 VIELIE BÏEVNESH DAALETJE VIERHTIEJ BÏJRE </p>
<p>Vielie bïevnesh vierhtiedimmien, gïehtjedimmien jïh maadthvåarome maahtoen bïjre daesnie gaavnh www.udir.no</p>
<p><em type="italic">NASJONAALE GÏEHTJEDIMMIEH JÏH VIERHTIEDIMMIE </em>Gusnie vielie bïevnesh vierhtiedimmien jïh nasjonaale gïehtjedimmiej bïjre gaavnem? </p>
<p>Ööhpehtimmiedirektoraaten nedtebielesne: http://www.udir.no/Vurdering/Nasjonale-prover/</p>
<p>Guktie nasjonaale gïehtjedimmide evtede?</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkemisnie saemien mieriej mietie Rammeverk for nasjonale prøver i lesing samisk, dorjesåvva jïh learoesoejkesji mietie saemien</p>
<p xml:lang="nob">Læreplanene til Kunnskapsløftet samisk.</p>
<p>Mij skuvleåejvien jïh tjïelten dïedte nasjonaale gïehtjedimmide?</p>
<p>Bïhkedimmesne skuvleåvtehkidie jïh skuvle-aajhteridie, desnie skuvleåejvien jïh skuvle-aajhteren dïedtide buerkeste:</p>
<p xml:lang="dan">Veileder til skoleleder og skoleeier</p>
<p>Guktie learohkh gïehtjedimmiem tjïrrehtieh?</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh saemien paehpierasse tjaala.</p>
<p>Gusnie lohkehtæj ine maahtam bïevnesh nasjonaale gïehtjedimmiej bïjre gaavnedh?</p>
<p>Tekste nasjonaale gïehtjedimmiej bïjre lohkehtæjjide daesnie gååvnese: <em type="bold">http://www.udir.no/Vurdering/Nasjonale-prover/Innhold- </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NP/Brosjyre-til-larere-om-nasjonale-prover/ </em></p>
<p>Gusnie bïevnesh eejhtegidie jïh åelie-almetjidie nasjonaale gïehtjedimmiej bïjre, saemien gaavnem? http://www.udir.no/Vurdering/Nasjonale-prover/Innhold-</p>
<p xml:lang="nno">NP/Foreldrebrosjyre-nasjonale-prover-2012-bokmal-og- nynorsk/</p>
<p>Guktie nasjonaale gïehtjedimmien illeldahkide lohkemisnie tjaalasuvvieh?</p>
<p>Il eldahkide PAS sæjjan tjaalasuvvieh (Prøveadministrasjonssystemet) Daase provhkijenommem jïh tjaangemebaakoem daerpies. Lohkh vielie daesnie:</p>
<p xml:lang="nob">Brukerveiledning til PAS/PGS</p>
<p>Gusnie maahtam vielie lohkedh vierhtiedimmien bïjre lohkehtæmman?</p>
<p>Vierhtiedimmie lohkehtæmman daesnie gaavnh: www.udir.no/vfl</p>
<p xml:lang="vep">LOHKEMEN BÏJRE</p>
<p>Maam learohke edtja maahtosne lohkedh maehtedh?</p>
<p>Lohkeme lea maadthvåarome maahtoeh mij gaajhkh learoesoejkesjisnie meatan Kunnskapsløftets læreplaner.</p>
<p>Nasjonaale gïehtjedimmieh lohkeme 8-9 daltesh– 26 bielie 26 bielijste</p>
<p>Mij dïhte maahtoe maehtedh lohkedh jïh guktie dïhte evtede?</p>
<p xml:lang="nob">Rammeverk for grunnleggende ferdigheter</p>
<p>Gusnie maahtam vielie lohkemen bïjre lohkedh?</p>
<p xml:lang="sme">Wirkola, Kirsten – Baal, Lisa: Hoahkat ja stoahkat</p>
<p xml:lang="sme">Baal, Lisa – Wirkola, Kirsten: Ávkin ja hávskin.</p>
<p>Gusnie vielie vierhtieh lohkemen bïjre gaavnem? www.lesesenteret.no; www.ovttas.no</p>
<p>Gusnie lohkemespïelh gaavnem jïh ïedtjh learoehkidie? www.lohkan.no ; www.logas.no ;</p>
<p>Lohkemen bïjre lohkehtimmesne gosse lohkedh</p>
<p>Nedte-vierhtieh daaroengïelesne: www.lesesenteret.no</p>
<p xml:lang="nno">Video lohkehtimmieh daaroengïelesne: http://video.adm.ntnu.no/podcast/video.php?mappe=lesevitenskap http://lesesenteret.uis.no/category.php?categoryID=7407</p>
</body></document>
