<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Bïevnesh maanagïerte-eejhtegidie</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Udir" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>316</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.udir.no/globalassets/filer/kvalitet-og-kompetanse/korona/forelderinfo_sorsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="forelderinfo_engelsk.pdf"/><parallel_text xml:lang="nno" location="forelderinfo_nynorsk.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="forelderinfo_bokmaal.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="foreldreinfo_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Bïevnesh maanagïerte-eejhtegidie </em></p>
<p>Åvtelen maanagïerth Nöörjesne steegkesovvin ij lij naan åehpies suetiegeerjehtimmie maanaj gaskem maanagïertine. Viertiestamme geerve almetjigujmie vaenie maanah mah suetiem åådtjeme Nöörjesne jïh abpe veartenisnie. Daan mearan vååjnoe goh maanah jïh noerh joekoen vuelege vaahram utnieh skïemtjelassem koronavijrusinie åadtjodh. Daate lea vueliegåbpoe goh jeatjah voejngehtasseskïemtjelasside voejngehtassine mejtie maanah maehtieh åadtjodh, vuesiehtimmien gaavhtan influensa jïh RS-vijruse.</p>
<p><em type="bold">Jearsoe maanide maanagïertesne årrodh </em></p>
<p>Juktie suetiem gaertjiedidh libie daelie gelliej råajvarimmiejgujmie nïerhkeme maanagïertesne.</p>
<p type="listitem">Boelhken åvtese sïjhtebe lissie veele årrodh hijven suetievaarjelimmiem gorredidh. Men dellie gaajhkesh mijjieh tjoerebe dejnie viehkiehtidh jïh dejtie orre raeride fulkedh. Maanagïertesne sïjhtebe joekoen ååntjestal edh:</p>
<p type="listitem">gïeth bïssedh jïh maanide viehkiehtidh guktie dah hijven gïetebïssemerutijnh lierieh</p>
<p type="listitem">hijvenlaakan sjïekedidh maanagïertesne</p>
<p type="listitem">stååkegaevnieh jaabnan bïssedh</p>
<p type="listitem">lissie jïjnjem ålkone årrodh maanajgujmie tïjjen åvtese</p>
<p type="listitem">unnebe maanadåehkieh utnedh mah leah vihties barkijigujmie ektine</p>
<p><em type="bold">Maanagïerte edtja annje hoksem maanide vedtedh </em></p>
<p>Edtjebe annje maanaj fysiske hoksedaerpiesvoetem gorredidh jïh hoksedh gaajhkh maanah jearsoesvoetem, ektiedimmiem jïh tråj em dååjroeh maanagïertesne. Murriedimmie jïh soelkedasse lea annje vihkeles maanide.</p>
<p><em type="bold">Jis dov maana mådtan domtoe </em></p>
<p>Jis maanan leah skïemtjelassesymptomh, aaj viesjies symptomh, idie edtjh maanagïertese båetedh. Daelie lissie vihkeles maanah leah gåetesne unnemes aktem dygnem mænngan dej eah vielie symptomh. Eejhtegh mej voejngehtassesymptomh, eah edtjh maanide maanagïertese dåeriedidh jal h dejtie veedtjedh. Vaal ah gosse eejhtegh jal h naan jeatjebh gåetieguntesne skïemtjelassem koronavijrusinie åådtjeme, edtjede maanagïertese båetedh.</p>
<p>Jis maana skiemtjine sjædta maanagïertesne, tjoerede maanam veedtjedh dan varke gåarede.</p>
<p><em type="bold">Eejhtegh eah byörh maanagïerten sïjse dåeriedidh </em></p>
<p>Mij ieh pryövebe dan gåhkese gåarede maanide ålkone dåastoehtidh. Maanah byöroeh ålkoevaarjoeh utnedh gosse maanagïertese båetieh.</p>
<p><em type="bold">Aellede stååkegaevnieh meatan vaeltieh gåeteste </em></p>
<p>Maanah eah edtjh jïjtsh stååkegaevnieh meatan vaeltedh gåeteste. Jis dov maana jïjtse murredskreekem åtna gosse edtja åeredh, maehtede dam meatan vaeltedh. Men lissie vihkeles maana ij dam jeatjah maanagujmie maanagïertesne juekieh.</p>
<p>Gïeth bïssedh lea seamma vihkeles gåetesne goh maanagïertesne. Bïssh gïeth åvtelen maanagïertese båetede, jïh dal atjinie gosse gåatan båetede.</p>
<p>Mij ieh haestebe maanah leah vaenie jeatjah maanajgujmie ektine astoeaejkien, jïh byöroeh eeremasth ålkone stååkedidh.</p>
</body></document>
