<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2947</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>Samisk_som_forstesprak_Vg3_2015_Sorsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samisk_som_forstesprak_vg3_2015_bm.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="samisk_som_forstesprak_vg3_2015_nordsamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>‐ eksamenevaestiedassi vuarjasjimmien bïjre 2015</p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="nob">Side 2 av 17</p>
<p><em type="bold">Eksamenebïhkedimmie vuarjasjæmman byögkeles vadteme eksamene </em>Daate eksamenebïhkedimmie bïevnesh vadta byögkeles vadteme eksamenen bïjre saemien voestesgïeline, jïh guktie edtja daam vuarjasjidh. Bïhkedimmie edtja åehpies årrodh learoehkidie, lohkehtæjjide jïh eejhtegidie/åelide varke eksamenen åvtelen. Sensovrh edtjieh bïhkedimmiem nuhtjedh goh akte tjåenghkies aarvoemierie sijjen barkosne. <em type="bold">1. Guktie byögkeles vadteme tjaaleldh eksamenem saemien </em><em type="bold">voestesgïeline öörneme </em></p>
<p>Gaajhkh learohkh giej saemien voestesgïeline, saemien 1 gelkieh tjaaleldh eksamenem tjïrrehtidh Jå 3 mænngan studijeryöjreden ööhpehtimmieprogramme jïh lissiebigkeme sïejhme studijemaahtose. Eksamene 5 tæjmoeh ryöhkoe, jïh ij leah ryöjredimmiebiejjie. Eksamenedaatoe 2015 Saemien voestesgïeline: duarsta suehpeden 28. biejjien Eksamenen laavenjasside maehtieh tjaalegi vööste viedteldihkie årrodh mah eksamenetjaalegen lissine maam eksaminande åådtje åvteli eksamene aalka. Tjåanghkan bïejeme tjaalegh maehtieh bielie tjaalegijstie. Jis nuepie galka byögkeles eksamenem IKT‐våaroemisnie. <em type="bold">1.1. Tjïelkestimmieh guktie eksamenem öörneme </em></p>
<p>Eksamenen göökte boelhkh, åenehksvaestiedimmie jïh guhkiesvaestiedimmie. Åenehksvaestiedassen ulmie eksamene edtja buerebe faagen gamtem gaptjedh. Naemhtie learohke nuepiem åådtje jienebe sov faagemaahtoem eksamenisnie vuesiehtidh. Maahtoeulmieh åejvieboelhkijste: <em type="italic">Tjaaleldh govlesadteme jïh Gïele, lidteratuvre jïh kultuvre </em>Jåa2 jïh Jåa3 laavenjassi våarome. Dah laavenjassh måedtie dejstie ulmijste pryövieh, men learohke læjhkan maahta gamte maahtoem faagesne vuesiehtidh. Sensovre edtja iktegisth ållesthvoetem vaestiedimmesne vuarjasjidh. Fïerhten laavenjassese lahtestimmie gusnie bïevnesh, dovne learoehkasse jïh sensovrese. Desnie beavna maam vaestiedasseste veanhtede. Aajkoe edtja viehkiehtidh aktem tjåenghkies goerkesem vedtedh guktie learohke maahta laavenjassem vaestiedidh. Lahtestimmieh lissine dejtie sïejhme væhtide ulmiejaksemisnie mejtie daennie bïhkedimmesne gaavnh. </p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="nob">Side 3 av 17</p>
<p><em type="bold">Åenehksvaestiedasse </em>Åenehksvaestiedasse‐laavenjasse maahta tjaalegi vööste viedteldihkie årrodh, men maahta aaj dej bielelen årrodh. Ulmie lea faagen maahtoem vuesiehtidh. Jis laavenjasse kreava vaestiedasse edtja aktene ahkedh ij byörh guhkebe enn medtie 250 baakoeh. Hijven eksamenasse ryöjredidh jïh åenehks, tjïelke vaestiedasside tjaeledh dejtie faagen gyhtjelasside jallh dåeriesmoeride. Åenehksvaestiedasselaavenjassh maehtieh vuesiehtimmien gaavhtan årrodh:  retorihkeles appelehammoeh tjaalegisnie vuesehte  åenehks bievnije jallh ussjedihks tjaalegh tjaelieh mij dan baalte bïejeme tjaalegasse jallh jiehtiegasse vïedteldihkie årrodh  argumentasjovnem tjïelkedidh åenehks aamhteseprovsatjaalegisnie  sjïere bielieh gïelesne soptsestidh  vuesehte muvhtene sjangere‐ jïh/jallh gïeleldh tsavtshvierhtieh muvhtene tekstine jïh magkerh åtnoeh dej leah  hammoem jïh/jallh sisvegem viertiestidh göökte åenehks tekstine  vuesehte mah vierhtieh åtna gosse vuesiehtimmien gaavhtan lidteræære almetjem guvviedidh  grammatihkeles sjïere væhtah saemien gïelesne buerkiestidh  raajeseanalysem jïh grammatihkeles dïejvesh nuhtjedh  jeerehts iemieh saemiengïeline damtijidh  lahtestidh ektiespielem viehkiedïrregi gaskem tjåanghkan bïejeme tjaaleginie  åenehks gïelehistovrijen, saemien lidteratuvrehistovrijen, joejke aerpievuekien jïh soptsestimmieaerpievuekien bïjre soptsestidh </p>
<p><em type="bold">Guhkiesvaestiedasse </em>Guhkiesvaestiedasselaavenjassh leah tjaalegi vööste viedteldihkie årrodh mah eksamenetjaalegen baalte bïejeme. Learohke åådtje golme jallh njieljie laavenjassi gaskem veeljedh jïh edtja aktene ahkedh guhkies tjaalegem tjaeledh mij hijven struktuvrem jïh ektiedimmiem åtna. Ij neebnh man guhkies tekste edtja årrodh, juktie gåhkoem edtja ektesne vuajnalgidh jis sisvege relevante jïh eensilaakan laavenjassine barkeme. Guhkiesvaestiedasselaavenjassh eejnegen tjaalegi vööste viedteldihkie mah baalte bïejeme, jïh vaestiedasse edtja dovne tekstegoerkesem jïh tjaelememaahtoem vuesiehtidh. Sensovre vuarjesje dovne tjaalegen hammoem, gïelem jïh sisvegem. Jïjnjh guhkiesvaestiedasselaavenjassh gellie bielieh utnieh. Laavenjasse maahta gihtjedh learohke galka aamhtesem vuesiehtidh akte jïh/jallh måedtie tjaalegi våarome, jïh destie v.g digkiedidh, lahtestidh jïh/jallh ussjedidh tjaalegi tsiehkieh, jallh tjaalegem analyseradidh jallh viertiestidh göökte tjaalegidie, jïh destie vuesehte åejviemïelh gyhtjelassine mah tjaalegisnie åvtese buektieh jïh dejtie ussjedidh. Naan laavenjasse jienebe gaahpode, gusnie learohke åådtje jïjtje veeljedh mïsse sæjhta leavloem bïejedh. </p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="nob">Side 4 av 17</p>
<p>Fïerhten laavenjassese lahtestimmie gusnie bïevnesh, dovne learoehkasse jïh sensovrese. Desnie beavna maam vaestiedasseste veanhtede. Aajkoe edtja viehkiehtidh aktem tjåenghkies goerkesem vedtedh guktie learohke maahta laavenjassem vaestiedidh. Lahtestimmieh lissine dejtie sïejhme væhtide ulmiejaksemisnie mejtie daennie bïhkedimmesne gaavnh. Abpe learoesoejkesje våarome tjaaleldh eksamenasse, mohte voestes iereste åejviesuerkijste <em type="italic">Tjaaleldh govlesadteme </em>jïh <em type="italic">Gïele, kultuvre jïh lidteratuvre </em>Jå2 jïh Jå3 daltesinie. Eksamenelaavenjassh vaeljehke maahtoeulmijste pryövoeh , men learohken vaestiedasse maahta gamte maahtoem faagesne vuesiehtidh. Sensovre edtja iktegisth ållesthvoetem vaestiedimmesne vuarjasjidh. <em type="italic">Bievnije, argumentereles </em>jïh <em type="italic">ussjeden </em>tjaalegh leah tjaalegesåarhtah mah tjaalegen ulmieh vuesiehtieh. Eksamenasse learohke maahta laavenjassh åadtjodh mah krievieh learohke galka: - bievnedh <em type="bold">, </em>teemam åehpiedehtedh, buerkiestidh jallh dan bïjre soptsestidh - argumenteradidh , vuajnoeh jïh mïelh tjïelkestidh jïh vaarjelidh - digkiedidh , aamhten ovmessie bielieh digkiedidh guktie maahta mïelem utnedh, jallh teeman jallh dåeriesmoeren bïjre ussjedidh </p>
<p>Toelhkestimmieh jïh analysh laavenjassesåarhth gusnie learohkh edtjieh hammoem jïh sisvegem soptsestieh viehkine faagegïeline jïh teksti bïjre ussjedidh. Eah tjïelke guktie edtjh toelhkestimmieh jïh analysh juekedh, jïlhts baakosne toelhkestimmie goerkese jïh mïele meatan. Dovne toelhkestimmesne jïh analysesne veanhtasåvva learohkh maehtieh dej goerkesem teksteste vuesiehtidh jïh tjïelkestidh. Laavenjasse maahta gihtjedh dah edtjieh gellie teksth viertiestidh, jallh tekstem histovrijen tseahkan bïejedh.</p>
<p>Naan guhkiestjaelemelaavenjassh sjïere skaepiedihks tjaalegem gihtjieh. Skaepiedihks tjaalegh eah leah akte tjaalegesåarhte, men akte tjaelemevuekie. Tjåenghkies baakoe gusnie maahta soptsestidh, diktet jallh ussjedidh jïh digkiedidh. . Daah laavenjassh gaahpode indivijduellen vaestiedimmide goh aarebi essaye‐, novelle‐ jïh kååserijelaavenjassh</p>
<p>Learohkh maehtieh gïeleldh jïjtjeraerehkem jïh skaepiedihksvoetem vuesiehtidh. Daate guktie dah gïelem nuhtjedh, jïh åssjelinie, perspektijvi mietie mejtie veeljieh.</p>
<p>Dïejvesh learoesoejkesjistie mah eksamenelaavenjassesne nuhtjedh: </p>
<p><em type="italic">Åehpiedehtedh ... Tjïelkestidh ... Goerkelidh ... Analyseradidh ... Toelhkestidh ... Viertiestidh ... Argumenteradidh ... </em></p>
<p><em type="italic">Digkiedidh ... Ussjedidh ... Vuarjasjidh ... Lahtestidh ... Nuhtjh daajroem dan bïjre … Tjaelieh skaepiedihks tjaalegem … Tjaelieh ussjedihks tjaalegem … </em></p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="smj">Side 5 av 17 <em type="bold">2 Viehkiedïrregh </em></p>
<p>Viehkiedïrregh åådtje nåhtadidh, bielelen gaskeviermie jïh jeatjah dïrregh mejtie maahta govlesadtemasse nuhtjedh. Ij åadtjoeh jarkoestimmieprogrammem nuhtjedh. Aevhkies viehkiedïrregh saemiengïelesne leah baakoegærjah, jïjtje notaath, learoegærjah jïh jeatjah tjaaleldh gaaltijh. Lïerehtimmien tjïrrh fïereguhtene faagesne learohkh leah byöreme bïhkedimmiem åadtjodh guktie edtjieh vuarjasjidh mejstie viehkiedïrregijstie dah sijhtieh nåhtoem utnedh gosse edtjieh ovmessie såarhts laavenjassh loetedh. <em type="bold">3 Gaaltijenåhtoem </em></p>
<p>Gaaltijeåtnoem tjuara stingkeslaakan saarnodh. Learohke edtja saarnodh gie tjaelije, jïh ållesth nommem dovne learoegærjine jïh jeatjah lidteratuvrine. Dastegh learohke olkese tjaala jallh sitaatem veedtjie nedtesæjrojste, learohke edtja veele nedtesijjiem jïh leessemebiejjiem saarnodh. Jis sensovre såvma guelmiedamme materijaalh vaestiedassesne bielelen gaaltije, maahta vaestiedassem plagiatevååksjemasse seedtedh. Ij leah krïevemh learohkh meatan buektieh jïh sjïere gaaltijh nuhtjieh tjaaledh byögkeles eksamenasse. Jis learohkh gaaltijh nuhtjieh, edtjieh vuesiehtidh dah maehtieh faagedaajroem veeljedh mah maereles vaestiedassese. Jis faagedaajroem nuhtjieh mij ij maereles vaestiedassese dïhte våålese geasa. Ij leah krïevenasse gaaltijh nuhtjedh dastegh laavenjasse ij dan bïjre birrh. Gellien aejkien lea læjhkan dovne daerpies jïh sjyöhtehtke, jïh aaj tjïelkeste jis vuesehte disse maam mubpieh leah tjaaleme, jïh dam jïjtse tjaalegisnie nuhtjedh. Gosse learohke veeljie gaaltijh nuhtjedh aktene tjaalegisnie, sisvege tjuara sjyöhtehke årrodh, jïh åtnasovvedh naemhtie guktie learohke sov maahtoem vuesehte gaaltijh nuhtjedh. Maahta gaaltijh joekehtslaakan saarnodh, jïh learohke edtja dovne gaaltijasse vuesiehtidh goh referanse juhtije tjaalegisnie. Learohkh edtjieh gaaltijem referansine jallh fotnotine vuesiehtidh åejvietjaalegisnie, jïh lidteratuvrelæstoem tjaeledh dejtie gaaltijde meatan mejtie nuhtjie. Eksamenasse jåarhkelïerehtimmesne vihkielåbpoe vuarjasjæmman gaaltijenåhtoem tjïelkes enn dah byjjes krïevenassh. </p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p>Side 6 av 17 <em type="bold">4 Vuarjasjimmie eksamenevaestiedasseste </em></p>
<p>Learoesoejkesjh jïh mieriedimmie ööhpehtimmielaakese leah maadthtjaatsegh vuarjasjimmiebarkose. Mieriedamme ööhpehtimmielaakese §§3‐25 jïh 4‐18 dam vihteste:</p>
<p><em type="italic">Eksamene edtja naemhtie öörnesovvedh guktie learohke/dïhte mij meatan jallh privatiste åådtje sov maahtoem faagesne vuesiehtidh. Edtja eksamenekarakterem vihtiestidh indivijduelle våaroemisnie, jïh dam maahtoem vuesiehtidh maam learohke/ dïhte mij meatan jallh privatiste åtna guktie dïhte vååjnesasse båata eksamenesne. </em></p>
<p>Göökte sensovrh fïerhte eksamenevaestiedassem vuarjasjieh. Dïhte lea dam tjåenghkies maahtoem, naemhtie goh eksamenevaestiedassesne vuesehte, mij lea vuarjasjimmien våarome. Jis sensuvre vuesehte bielieh jallh ellies vaestiedassem lea kopije teksteste maam jeatjah lea dorjeme, dam bieliem vueliehkommes karakterem vuarjasjidh. <em type="bold">4.1 Karakterh </em>Mieriedimmie ööhpehtimmielaakese sïejhme karakterebuerkiestimmieh maadthlïerehtæmman åtna (§ 3‐4 jïh 4‐4) <em type="italic">a) Karaktere 6 jeahta learohke åajvoeh maahtoem faagesne åtna. </em><em type="italic">b) Karaktere 5 jeahta learohke jïjnjem hijven maahtoem faagesne åtna. </em><em type="italic">c) </em></p>
<p><em type="italic">Karaktere 4 jeahta learohke hijven maahtoem faagesne åtna. </em><em type="italic">d) Karaktere 3 jeahta learohke naa hijven maahtoem faagesne åtna. </em><em type="italic">e) </em></p>
<p><em type="italic">Karaktere 2 jeahta learohke vuelege maahtoem faagesne åtna. </em><em type="italic">f) </em></p>
<p><em type="italic">Karaktere 1 jeahta learohke joekoen vuelege maahtoem faagesne åtna. </em></p>
<p>Væhtah ulmiejaksemasse eksamenebïhkedimmesne learohken maahtoem buerkiestidh golme daltesinie. Dïhte edtja viehkiehtidh guktie tjåenghkies goerkesem vuarjasjimmien krïevemidie jïh riektese vuarjasjæmman. Tjåenghkies væhtah edtjieh karakteristihkem vedtedh eksamenevaestiedassen faagen daltesistie. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Vuarjasjimmie – eksamene saemien voestesgïeline </em></p>
<p>Dïhte lea dam tjåenghkies maahtoem learohke vaestiedassesne vuesehte, mij lea vuarjasjimmien våarome, jïh akte karakterem vadta mij tjåenghkies åenhks‐ jïh guhkiesvaestiedasside. Jis sensuvre vuesehte bielieh jallh ellies vaestiedassem lea kopije teksteste maam jeatjah lea dorjeme, dam bieliem vueliehkommes karakterem vuarjasjidh. </p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="nob">Side 7 av 17</p>
<p><em type="bold">Væhtah ulmiejaksemasse tjaaleldh eksamenisnie </em></p>
<p>Jå3 studijeryöjreden ööhpehtimmieprogrammen mænngan jïh lissiebigkemen mænngan sïejhme studijemaahtose</p>
<p><em type="bold">Karaktere 2 Eksamenevaestiedasse </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 3 – 4 Eksamenevaestiedasse </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 5 – 6 Eksamenevaestiedasse </em></p>
<p>Åejviemïele lea aelhkies/ ånnetje sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea aelhkies/ånnetje sjyöhtehke vaestiedasse guhkiesvaestiedassebielese ånnetje goerkesem jïh åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte lea aelhkies dorjesovveme</p>
<p>Lea jeenjemasth sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea jeenjemasth sjyöhtehke vaestiedasse guhkievaestiedassebielese goerkesem jïh åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte lea tjïelke dorjesovveme, hijven jïh maereles baakoeveahkine</p>
<p>Lea veele jïh sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea elliesåbpoe jïh sjyöhtehke vaestiedasse guhkievaestiedasse bielese goerkesem jïh jïjtjeraarehke åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte lea tjïelke jïh veele dorjesovveme, maereles jïh gellielaaketje baakoeveahkine</p>
<p><em type="bold">Gïele jïh byjjes maehtelesvoeth </em>vuesehte såemiesmearan ektiemimmiem raajesi jïh boelhki gaskem vuesehte dïhte såemiesmearan hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte såemiesmearan ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaati jïh jïjtjedorjeme tjaalegi gaskem joekehtahta jïh gaaltijidie neebnie vuesehte hijven ektiedimmiem raajesi jïh boelhki gaskem vuesehte dïhte jeenjemasth hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte jeenjemasth ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaath tsiehkesje jïh gaaltijide vuesehte vuesehte dan hijven ektiedimmiem raajesi jïh boelhki gaskem jïh jeereldihkie gïeline vuesehte dïhte hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaath tsiehkesje jïh gaaltijidie veelelaakan vuesehte </p>
<p><em type="bold">Åenehks vaestiedasse: </em>lea ånnetje tematihkeles ektiedimmiem jïh aelhkies struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, aelhkieslaakan lahteste jallh argumenterade vuajna jarkoestamme gielem baakoste baakose jarkoestamma jïh baakoeöörnegen mietie tjuvhtehte naan sjïere væhtah tjaaleginie aelhkie faagegïelem åtna lea tematihkeles ektiedimmiem jïh maereles struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, tjïelkelaakan lahteste jallh argumenterade tjaalegem jeenjemasth jarkoste jïh sjïehtede hijven gïeline sjïere væhtah tjaaleginie tjïelkeste maereles faagegïelem åtna lea tematihkeles ektiedimmiem jïh tjïelke, maereles struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, tjïelkelaakan jïh veele lahteste jallh argumenterade tjaalegem jarkoste jïh sjïehtede veele jïh gellielaaketje gïeline j sjïere væhtah tjaaleginie tjïelke tjïelkeste veele jïh maereles faagegïelem åtna </p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p xml:lang="nob">Side 8 av 17</p>
<p><em type="bold">Bievnije, argumentereles jïh ussjeden tjaalegh: </em></p>
<p>Aktem såemiesmearan tematihkeles ektiedimmiem jïh aelhkie struktuvrem åtna Faageles aamhtesh aelhkie tjïelkeste Åejvievuajnoem såemiesmearan vaajeste Vuajnoeh såemiesmearan argumenterade Aelhkie ussjede Naan vuesiehtimmieh jïh/jallh momenth meatan åtna Lea maam akt tjåanghkan geasa jallh aelkies konklusjovnh åtna Ånnetje refleksjovnem vuesehte Gaaltijeåtnoem vuesehte (jis dam nuhtjie)</p>
<p>Aktem tematihkeles ektiedimmiem jïh naan tjïelke struktuvrem åtna Faageles aamhtesh tjïelkeste Åejvievuajnoem dorjesåvva Vuajnoeh eensi argumenterade Tjïelkes ussjede, maehtelesvoetem vuesehte aamhtesem digkede tjïelkelaakan Sjyötehke vuesiehtimmieh jïh/jallh momenth åtna Tjåanghkan giesemh dorjesåvva jallh konklusjovnh åtna Såemiesmearan jallh hijven refleksjovnem vuesehte Åtnoem sjyötehke gaaltijijstie vuesehte (jis dam nuhjtjie)</p>
<p>Aktem tjïelke tematihkeles ektiedimmiem jïh hijven struktuvrem åtna Faageles aamhtesh tjïelkeste sjyötehke, tjïelke jïh maereles vuekine Åejvievuajnoem tjïelkes jïh veele dorjesåvva Vuajnoeh eensi, vïjries jïh jïjtjeraarehke argumenterade Tjïelkes ussjede, maehtelesvoetem vuesehte aamhtesem eensi jïh gellielaaketje vuekine digkede Sjyötehke vuesiehtimmieh jïh/jallh moenth åtna mejtie maereles Tjåanghkan giesemh tjïelke dorjesåvva jallh konsklusjovnh åtna Jolle refleksjovnedaltesem åtna, jïjtjeraarehkevoetem vuesehte Jïjtjeraarehke åtnoem sjyötehke vuesehte (jis dam nuhtjie)</p>
<p><em type="bold">Analyseradimmieh, toelhkestimmieh jïh viertiestimmieh </em></p>
<p>Struktuvrem åtna mij ånnetje ulmine jïh faagese sjeahta Tjuvhtehte såemies viehkiedïrregh tjaalegisnie Tjuvhtehte naan bielide argumentasjovnine jïh apellehammoej åtnoem tjuvhtehte naan bielide teemesne/dïjresne/åejvievuajnosne tjaalegh aelhkies vuekine ussjede naan vuarjasjimmieh åtna</p>
<p>Struktuvrem åtna mij ulmine jïh faagese sjeahta Digkede såemies viehkiedïrregh jïh såemiesmearan tjaalegisnie vuesehte guktie dejtie utnedh Digkede åejvietsiehkieh argumentasjovnine jïh apellehammoej åtnoem teemam/dïjrem/ åejvievuajnoem digkede tjaalegh faageles sjyötehke vuekine ussjede vuarjasjimmieh åtna jïh vuajnoeh tjïelkeste</p>
<p>Jïjtjeraarehke hammoem jïh tjïelke struktuvrem åtna mij ulmine jïh faagese sjeahta Digkede jïh vuarjesje viehkiedïrregh jïh vuesehte guktie dejtie tjaalegisnie tsevtsieh Digkede tjïelke argumentasjovnine, apellehammoej åtnoem jïh guktie dej tsevtsieh teemam/dïjre/ åejvievuajnoem tjïelke digkede tjaalegh faageles sjyötehke jïh jïjtjeraarehke vuekine ussjede jïjtjeraarehke vuarjasjimmieh åtna jïh vuajnoeh tjïelkeste</p>
<p xml:lang="nob">Eksamensveiledning 2015 Samisk som førstespråk</p>
<p>Side 9 av 17 naan bielieh tjaaleginie vierteste aelhkies faagegïelem åtna ånnetje gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedimmiem damta gaaltijeåtnoem vuesehte (jis nuhtijie) tjaalegh vierteste tjïelke vuekine sjyötehke faagegïelem åtna tjaalegem gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedæmman buakta åtnoem sjyötehke gaaltijistie vuesehte (jis nuhtjie) tjaalegh vierteste gellielaaketje vuekine veele jïh sjyötehke faagegïelem åtna tjaalegem gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedæmman buakta tjïelke vuekine jïjtjeraarehke åtnoem sjyötehke gaaltijijstie vuesehte (jis nuhtjie)</p>
<p><em type="bold">Skaepiedihks tjaalegh: </em></p>
<p>Struktuvrem åtna mij jeenjemasth ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie naan aelhkies gïeleldh viehkiedïrregh åtna naan gïeleldh skaepiedihksvoetetm vuesehte vuesehte naan vuesiehtimmieh jïh/jallh vuajnoeh veeljeme såemiesmearan gïeleldh/ kultuvrehistovrijes maahtoem vuesehte (jis sjyötehke) lissietjaalegh nuhtjie aelhkies vuekine</p>
<p>Struktuvrem åtna mij ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie gïeleldh viehkiedïrregh voerkes vuekine åtna gïeleldh skaepiedihksvoetem vuesehte skaepiedihksvoetem vuesehte vuesiehtimmine jïh/jallh vuajnojne gïeleldh/ kultuvrehistovijes maahtoem vuesehte (jis sjyhtehke) lissietjaalegh nuhtjie jïjtjeraarehken vuekine</p>
<p>Jïjtjeraarehke hammode, jïh struktuvrem åtna mij ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie viehkiedïrregh åtna goerehte jïh voerkes vuekine geavaha gïeleldh skaepiedihksvoetem vuesehte jïh persovneles gïelem åtna skaepiedihksvoetem jïh originalitetem vuesehte vuesiehtimmine jïh/jallh vuajnojne gïeleldh/kultuvrehistovijes maahtoem vuesehte jïh ussjede dan bïjre (jis sjyötehke) lissietjaalegh nuhtjie jïjtjeraarehken jïh skaepiedihks vuekine</p>
<p>Karaktere 1 soptseste vaestiedasse joekoen vuelege maahtoem vuesehte, jallh gusnie learohken ellies eksamenevaestiedasse lea eevre dej vadteme laavenjassi ålkoli.</p>
<p xml:lang="nob">Side 11 av 17</p>
<p>Skuvle:</p>
<p>Dåehkie:</p>
<p xml:lang="swe">Eksaminande nr.</p>
<p xml:lang="est">Faagekode</p>
<p>Laavenjasse nr. 1 Karaktere 2</p>
<p>Karakterh 3- 4</p>
<p>Karakterh 5 – 6</p>
<p>Lahtestimmieh</p>
<p><em type="italic">Åejviemïele: </em></p>
<p>Lea aelhkies/ ånnetje sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea aelhkies/ånnetje sjyöhtehke vaestiedasse guhkiesvaestiedassebielese ånnetje goerkesem jïh åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte</p>
<p>Lea jeenjemasth sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea jeenjemasth sjyöhtehke vaestiedasse guhkievaestiedassebielese goerkesem jïh åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte</p>
<p>Lea veele jïh sjyöhtehke vaestiedasse åenehksvaestiedassebielese lea elliesåbpoe jïh sjyöhtehke vaestiedasse guhkievaestiedasse bielese goerkesem jïh jïjtjeraarehke åtnoem lissiehtamme tjaalegijstie vuesehte</p>
<p>Gïele jïh byjjes maehtelesvoeth: lea aelhkies dorjesovveme vuesehte såemiesmearan ektiemimmiem raajesi jïh boelhki gaskem vuesehte dïhte såemiesmearan hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte såemiesmearan ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaati jïh jïjtjedorjeme tjaalegi gaskem joekehtahta jïh gaaltijidie neebnie lea tjïelke dorjesovveme, hijven jïh maereles baakoeveahkine vuesehte hijven ektiedimmiem raajesi jïh boelhki gaskem vuesehte dïhte jeenjemasth hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte jeenjemasth ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaath tsiehkesje jïh gaaltijide vuesehte lea tjïelke jïh veele dorjesovveme, maereles jïh gellielaaketje baakoeveahkine vuesehte dan hijven ektiedimmiem raajesi jïh boelhki gaskem jïh jeereldihkie gïeline vuesehte dïhte hammoevierhkem haalva vuesehte dïhte ortografijem jïh væhtabiejemem haalva sitaath tsiehkesje jïh gaaltijidie veelelaakan vuesehte</p>
<p xml:lang="nob">Side 12 av 17</p>
<p>Åenehks vaestiedasse lea ånnetje tematihkeles ektiedimmiem jïh aelhkies struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, aelhkieslaakan lahteste jallh argumenterade vuajna jarkoestamme gielem baakoste baakose jarkoestamma jïh baakoeöörnegen mietie tjuvhtehte naan sjïere væhtah tjaaleginie aelhkie faagegïelem åtna lea tematihkeles ektiedimmiem jïh maereles struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, tjïelkelaakan lahteste jallh argumenterade tjaalegem jeenjemasth jarkoste jïh sjïehtede hijven gïeline sjïere væhtah tjaaleginie tjïelkeste maereles faagegïelem åtna lea tematihkeles ektiedimmiem jïh tjïelke, maereles struktuvrem åtna faageles aamhtesh tjïelkeste, tjïelkelaakan jïh veele lahteste jallh argumenterade tjaalegem jarkoste jïh sjïehtede veele jïh gellielaaketje gïeline sjïere væhtah tjaaleginie tjïelke tjïelkeste veele jïh maereles faagegïelem åtna</p>
<p xml:lang="nob">Side 13 av 17</p>
<p><em type="italic">Bievnijes, argumetereles jïh ussjeden tjaalegh </em><em type="bold">1 </em></p>
<p><em type="bold">Karaktere 2 </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 3 – 4 </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 5 – 6 </em></p>
<p><em type="bold">Lahtestimmieh </em></p>
<p><em type="bold">Bievnijes, argument ereles jïh ussjeden tjaalegh </em></p>
<p>Aktem såemiesmearan tematihkeles ektiedimmiem jïh aelhkie struktuvrem åtna Faageles aamhtesh aelhkie tjïelkeste Åejvievuajnoem såemiesmearan vaajeste Vuajnoeh såemiesmearan argumenterade Aelhkie ussjede Naan vuesiehtimmieh jïh/jallh momenth meatan åtna Lea maam akt tjåanghkan geasa jallh aelkies konklusjovnh åtna Ånnetje refleksjovnem vuesehte Gaaltijeåtnoem vuesehte (jis dam nuhtjie)</p>
<p>Aktem tematihkeles ektiedimmiem jïh naan tjïelke struktuvrem åtna Faageles aamhtesh tjïelkeste Åejvievuajnoem dorjesåvva Vuajnoeh eensi argumenterade Tjïelkes ussjede, maehtelesvoetem vuesehte aamhtesem digkede tjïelkelaakan Sjyötehke vuesiehtimmieh jïh/jallh momenth åtna Tjåanghkan giesemh dorjesåvva jallh konklusjovnh åtna Såemiesmearan jallh hijven refleksjovnem vuesehte Åtnoem sjyötehke gaaltijijstie vuesehte (jis dam nuhjtjie)</p>
<p>Aktem tjïelke tematihkeles ektiedimmiem jïh hijven struktuvrem åtna Faageles aamhtesh tjïelkeste sjyötehke, tjïelke jïh maereles vuekine Åejvievuajnoem tjïelkes jïh veele dorjesåvva Vuajnoeh eensi, vïjries jïh jïjtjeraarehke argumenterade Tjïelkes ussjede, maehtelesvoetem vuesehte aamhtesem eensi jïh gellielaaketje vuekine digkede Sjyötehke vuesiehtimmieh jïh/jallh moenth åtna mejtie maereles Tjåanghkan giesemh tjïelke dorjesåvva jallh konsklusjovnh åtna Jolle refleksjovnedaltesem åtna, jïjtjeraarehkevoetem vuesehte Jïjtjeraarehe åtnoem sjyötehke vuesehte (jis dam nuhtjie)</p>
<p xml:lang="nob">Side 14 av 17</p>
<p><em type="bold">Tjåengh‐ kies vuarja‐ sjimmie åenehks jïh guhkies vaestie‐ dimmjste </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">vuelege maahtoem faagesne </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">naa hijven </em>jallh <em type="bold">hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">dan hijven </em>jallh <em type="bold">joekoen hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Karaktereraeriestimmie: </p>
<p xml:lang="nob">Side 15 av 17</p>
<p><em type="italic">Analyseradimmieh, toelhkestimmieh jïh viertiestimmieh </em><em type="bold">1 Karaktere 2 </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 3 – 4 </em></p>
<p><em type="bold">Karakterh 5 ‐6 </em></p>
<p><em type="bold">Lahtestimmieh </em></p>
<p><em type="bold">Analyseradimmieh, toelhkestimmieh jïh viertiestimmieh </em></p>
<p>Tjuvhtehte såemies viehkiedïrregh tjaalegisnie Tjuvhtehte naan bielide argumentasjovnine jïh apellehammoej åtnoem tjuvhtehte naan bielide teemesne/dïjresne/åejvievuajnosne tjaalegh aelhkies vuekine ussjede naan vuarjasjimmieh åtna naan bielieh tjaaleginie vierteste aelhkies faagegïelem åtna ånnetje gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedimmiem damta gaaltijeåtnoem vuesehte (jis nuhtijie)</p>
<p>Digkede såemies viehkiedïrregh jïh såemiesmearan tjaalegisnie vuesehte guktie dejtie utnedh Digkede åejvietsiehkieh argumentasjovnine jïh apellehammoej åtnoem teemam/dïjrem/ åejvievuajnoem digkede tjaalegh faageles sjyötehke vuekine ussjede vuarjasjimmieh åtna jïh vuajnoeh tjïelkeste tjaalegh vierteste tjïelke vuekine sjyötehke faagegïelem åtna tjaalegem gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedæmman buakta åtnoem sjyötehke gaaltijistie vuesehte (jis nuhtjie)</p>
<p>Digkede jïh vuarjesje viehkiedïrregh jïh vuesehte guktie dejtie tjaalegisnie tsevtsieh Digkede tjïelke argumentasjovnine, apellehammoej åtnoem jïh guktie dej tsevtsieh teemam/dïjre/ åejvievuajnoem tjïelke digkede tjaalegh faageles sjyötehke jïh jïjtjeraarehke vuekine ussjede jïjtjeraarehke vuarjasjimmieh åtna jïh vuajnoeh tjïelkeste tjaalegh vierteste gellielaaketje vuekine veele jïh sjyötehke faagegïelem åtna tjaalegem gïeleldh/ kultuvrehistovrijes ektiedæmman buakta tjïelke vuekine jïjtjeraarehke åtnoem sjyötehke gaaltijijstie vuesehte (jis nuhtjie)</p>
<p xml:lang="nob">Side 16 av 17</p>
<p><em type="bold">Tjåenghkies vuarja‐ sjimmie åenehks jïh guhkies vaestie‐ dimmjste </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">vuelege maahtoem faagesne </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">naa hijven </em>jallh <em type="bold">hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">dan hijven </em>jallh <em type="bold">joekoen hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Karaktereraeriestimmie:</p>
<p xml:lang="nob">Side 17 av 17</p>
<p><em type="italic">Skaepiedihks tjaalegh </em><em type="bold">1 </em></p>
<p><em type="bold">Karaktere 2 </em></p>
<p><em type="bold">Karaktere 3 – 4 </em></p>
<p><em type="bold">Karaktere 5 – 6 </em></p>
<p><em type="bold">Lahtestimmieh </em></p>
<p><em type="bold">Skaepie‐ dihks tjaalegh: </em></p>
<p>Struktuvrem åtna mij jeenjemasth ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie naan aelhkies gïeleldh viehkiedïrregh åtna naan gïeleldh skaepiedihksvoetetm vuesehte vuesehte naan vuesiehtimmieh jïh/jallh vuajnoeh veeljeme såemiesmearan gïeleldh/ kultuvrehistovrijes maahtoem vuesehte (jis sjyötehke) lissietjaalegh nuhtjie aelhkies vuekine</p>
<p>Struktuvrem åtna mij ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie gïeleldh viehkiedïrregh voerkes vuekine åtna gïeleldh skaepiedihksvoetem vuesehte skaepiedihksvoetem vuesehte vuesiehtimmine jïh/jallh vuajnojne gïeleldh/ kultuvrehistovijes maahtoem vuesehte (jis sjyhtehke) lissietjaalegh nuhtjie jïjtjeraarehken vuekine</p>
<p>Jïjtjeraarehke hammode, jïh struktuvrem åtna mij ulmine jïh aamhtesinie latjkesisnie viehkiedïrregh åtna goerehte jïh voerkes vuekine geavaha gïeleldh skaepiedihksvoetem vuesehte jïh persovneles gïelem åtna skaepiedihksvoetem jïh originalitetem vuesehte vuesiehtimmine jïh/jallh vuajnojne gïeleldh/kultuvrehistovijes maahtoem vuesehte jïh ussjede dan bïjre (jis sjyötehke) lissietjaalegh nuhtjie jïjtjeraarehken jïh skaepiedihks vuekine</p>
<p><em type="bold">Tjåenghkies vuarja‐ sjimmie åenehks jïh guhkies vaestie‐ dimmjste </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">vuelege maahtoem faagesne </em></p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">naa hijven </em>jallh <em type="bold">hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Tjåenghkies learohken vaestiedasse vuesehte <em type="bold">dan hijven </em>jallh <em type="bold">joekoen hijven maahtoem faagesne </em>. </p>
<p>Karaktereraeriestimmie:</p>
</body></document>
