<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1353</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sma"/>
      <language xml:lang="nno"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.udir.no/Filer/Vurdering/Eksamen-VGO/Forberedelse/V15/SAS4015_Sorsamisk_Samisk4_andrespråk_forb_V15.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Førebuing/ Forberedelse 26.05.2015</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Saemiengïele mubpiengïeline, saemiengïele 4, Jå3, åarjelsaemien Samisk andrespråk, samisk 4 (nivå 3), Vg3, sørsamisk  Learohkh jïh privatisth/Elever og privatister</p>
    <p xml:lang="nob">AAVOE</p>
    <p xml:lang="nno">Nynorsk</p>
    <p xml:lang="nob">Informasjon til førebuingsdelen</p>
    <p xml:lang="nno">Førebuingstid Førebuingstida varer éin dag. Hjelpemiddel På førebuingsdagen er alle hjelpemiddel tillatne, inkludert bruk av Internett.  På eksamen er alle hjelpemiddel tillatne, bortsett frå Internett og andre verktøy som kan brukast til kommunikasjon.   For norsk, samisk, finsk som andrespråk og framandspråka er heller ikkje omsetjingsprogram tillatne.</p>
    <p xml:lang="nno">Bruk av kjelder Dersom du bruker kjelder i svaret ditt, skal dei alltid førast opp på ein slik måte at lesaren kan finne fram til dei.  Du skal føre opp forfattar og fullstendig tittel på både lærebøker og annan litteratur. Dersom du bruker utskrift eller sitat frå Internett, skal du føre opp nøyaktig nettadresse og nedlastingsdato.  <em type="italic"> </em></p>
    <p xml:lang="nno">Kjelder http://www.avvir.no/vivvo_general/4867.html.  Lasta ned 10.10.2014.  <em type="italic">http://www.adressa.no/kultur/tv/article1078044.ece </em> Lasta ned 06.12.2014 <em type="italic">http://www.dagbladet.no/sport/2006/11/25/484041.html. </em> Lasta ned 10.10.2014. <em type="italic">https://www.nfk.no/handlers/bv.ashx/i9bc8d467-e879-4bfe-bf66-f011e8998707/w1024/silhuetter_som_hopper(1).jpg. </em> Lasta ned 10.10.2014 </p>
    <p xml:lang="nno">Andre opplysningar Førebuingsdagen er obligatorisk skoledag. I førebuingstida kan du samarbeide med andre, finne informasjon og få rettleiing.</p>
    <p xml:lang="nno">Informasjon om vurderinga Sjå eksamensrettleiinga med kjenneteikn på måloppnåing til sentralt gitt skriftleg eksamen. Eksamensrettleiinga finn du på <em type="italic">www.utdanningsdirektoratet.no.</em>  </p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 2 av 10</p>
    <p xml:lang="nno">Bokmål</p>
    <p xml:lang="nob">Informasjon til forberedelsesdelen</p>
    <p xml:lang="nob">Forberedelsestid Forberedelsestiden varer én dag. Hjelpemidler På forberedelsesdagen er alle hjelpemidler tillatt, inkludert bruk av Internett.  På eksamen er alle hjelpemidler tillatt, bortsett fra Internett og andre verktøy som kan brukes til kommunikasjon.   For norsk, samisk, finsk som andrespråk og fremmedspråkene er heller ikke oversettelsesprogrammer tillatt.</p>
    <p xml:lang="nob">Bruk av kilder Hvis du bruker kilder i besvarelsen din, skal disse alltid oppgis på en slik måte at leseren kan finne fram til dem.  Du skal oppgi forfatter og fullstendig tittel på både lærebøker og annen litteratur. Hvis du bruker utskrift eller sitat fra Internett, skal du oppgi nøyaktig nettadresse og nedlastingsdato.  <em type="italic"> </em></p>
    <p xml:lang="nno">Kilder <em type="italic">http://www.avvir.no/vivvo_general/4867.html. </em> Lastet ned 10.10.2014.  <em type="italic">http://www.adressa.no/kultur/tv/article1078044.ece </em> Lastet ned 06.12.2014 <em type="italic">http://www.dagbladet.no/sport/2006/11/25/484041.html. </em> Lastet ned 10.10.2014. <em type="italic">https://www.nfk.no/handlers/bv.ashx/i9bc8d467-e879-4bfe-bf66-f011e8998707/w1024/silhuetter_som_hopper(1).jpg. </em> Lastet ned 10.10.2014 </p>
    <p xml:lang="nob">Andre opplysninger Forberedelsesdagen er obligatorisk skoledag. I forberedelsestiden kan du samarbeide med andre, finne informasjon og få veiledning.</p>
    <p xml:lang="nob">Informasjon om vurderingen Se eksamensveiledningen med kjennetegn på måloppnåelse til sentralt gitt skriftlig eksamen. Eksamensveiledningen finner du på <em type="italic">www.utdanningsdirektoratet.no.</em>    </p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 3 av 10</p>
    <p>Mij aavoe?</p>
    <p> Aavoe dan jïjnje. Maahta gellie såarhts aavoeh årrodh almetji jieliedisnie.  Muvhth jiehtieh dïhte stööremes aavoe lea maehtedh mubpide geerjehtidh. Almetjh maehtieh aavoem oktebisnie dååjredh, mearan  jeatjebh mubpiejgujmie geerjehteminie. Aavoe maahta stoerre jïh smaave aath årrodh jieliedisnie.   - Maahta aavone sjïdtedh jis aktem hijven karakterem aktene pryövesne åådtje, jallh gosse bööremem åådtje pizzam byöpmedidh voelpi luvnie. Mubpieh aavone sjidtieh gosse mïetsk-åedtjeste starneme.   <span type="quote">“Gieries-voete lea jieleden stööremes aavoe”</span>, Euripedes, akte tjaelije Greeklaanteste  ikth jeehti.   <span type="quote">“Aavoe lea dïhte domtese mij aktem almetjem geerjene dorje. Aavoe lea joekehts almetjijstie almetjasse. Destie mestie akte almetje aavone sjædta akte jeatjah almetje ij maehtieh aavoedidh. Almetjh mah aktem hijven vuajnoem jieliedasse utnieh vielie geerjene domtoeh goh dah mah tuhtjieh jielede lea nåake”</span>.   Gaaltije:<em type="italic"> http://no.wikipedia.org/wiki/Glede </em>- Veedtjeme: 16.10.2014 </p>
    <p>Jarkoestamme jïh sjïehtesjamme: Ööhpehtimmiedirektoraate</p>
    <p xml:lang="nob">Baakoeh: dååjredh    å oppleve pryöve      prøve bööreme     invitasjon mïetsk-åedtjeste   av kreftsykdom starneme       har blitt frisk  domtese    følelse hijven vuajnoe     her: positivt syn</p>
    <p>1.<em type="bold">  </em>Veartenen aavoe-biejjie </p>
    <p>Njoktjen, 20. b. lea <span type="quote">”veartenen aavoe-biejjie”</span>. Jaepien 2011 EN dam nænnoesti.</p>
    <p>EN:en nedte-sæjrojne tjaaleme fïere guhte nasjovne tjuara hoksedh almetjh sjiehteles jïh hijven jieledem utnieh.</p>
    <p>NuFal lea Kárášjoga jåarhke-skuvlesne orreme noerh gihtjeme mejtie dah biejjien bïjre govleme jïh maam dah edtjieh darjodh.</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 4 av 10</p>
    <p>Aili Kathrine Wergeland Teigmo  Datne daajrah mij biejjide daan biejjien?  – Im daejrieh. Guktie datne edtjh mubpide geerjehtidh daan biejjien?  – Edtjem mojjehtidh jïh mubpide tjaetsiem vedtedh.  Gïen bïjre ussjedh daan biejjien? – Jaavoe, men im soptsesth gie dïhte.</p>
    <p>Mia Márjá Somby</p>
    <p>Datne daajrah mij biejjide daan biejjien?  - Im leah gåessie govleme daan biejjien bïjre.  Guktie datne edtjh mubpide geerjehtidh daan biejjien?  – Manne edtjem gïemhpes årrodh, mojjehtidh jïh mubpide girmedh.  Giem datne edtjh geerjehtidh? - Jaavoe, men im soptsesth giem. Edtjebe kaanne ektesne byöpmedidh. Vihkeles hoksem vuesiehtidh.</p>
    <p>Henning Anti  Datne daajrah mij biejjide daan biejjien?  Jaa, nov amma daajram mij biejjide.  Maam datne edtjh darjodh veartenen aavoe-biejjien? - Manne edtjem gaajhkesidie mojjehtidh jïh buarastehtedh, edtjem lustes baernie årrodh jïh edtjem aaj beapmoeh gaajhkesidie åestedh.  Vihkeles mubpide krööhkestidh?  - Jaavoe, dïhte hijven domtesh mubpide vadta.</p>
    <p>Johan Samuel Nedrejord  Datne daajrah mij biejjide daan biejjien?  - Jaavoe, skuvlesne dan bïjre govleme. Giem datne edtjh geerjehtidh?  - Mov bööremes voelpe. Daelie dïhte juhtieminie. Vihkeles mubpide krööhkestidh? - Nov badth, muvhth vielie hoksem daarpesjieh mubpijste. V.g dah mah eah dan gellie voelph utnieh jallh dah mah geerve  jieledem utnieh.</p>
    <p>Guvvieh: Máret Ingá Smuk / NRK</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 5 av 10</p>
    <p>Gaaltije:<em type="italic"> http://www.nrk.no/sapmi/miehta-mailmmi-illudit-dan-beaivve-1.11616116 </em>- Veedtjeme:  </p>
    <p>Jarkoestamme jïh sjïehtesjamme: Ööhpehtimmiedirektoraate</p>
    <p>2.<em type="bold">  </em>Tjihtesh/dikth </p>
    <p>Åestiestimmie Orre abpese, orre måvhkah Åå man aavoe daelie Gïjkije sïlpetsåahka. Domtese abpe kråahpese saasere.  Akte tjaebpies tråajja maahta Dejtie tjeehpes raejkide sealosne dievhtedh Beetnegh baanghke-kåarhtesne nåhkeme Mij daelie?</p>
    <p>Dan gïjre-biejjien</p>
    <p>Dan  gïjre-bïejjien dov voeptijste gïjki  jïh dov mojjestimmie lij dïhte maam voestemes vööjnim.  Vaerie baahkosne gieries-voete tsïhkijahtji  Dov ååredæjja tjoevki jïh datne dan faavroes  Ektesne edtjien fealadidh jïh ij naan aejkien juakadidh</p>
    <p>Taelije: Ole-Fredrik Nergård,  Gaaltije:<em type="italic"> http://www.tjaeleme.no/#!čállosat--tjállusa--dijjen-tjaalegh/vstc2=oassálasstij-tjállusa </em>–Veedtjeme: 05.06.2014  </p>
    <p>Tjaelije: Åsa Virdi Kroik Gaaltije: Åarjel-saemien gielese: Ella Holm Bull</p>
    <p>Baakoeh: aavoe-biejjie gledensdag nedte-sæjroe  nettside hoksedh    ivareta v.g  vuesiehtimmie gaavhtan</p>
    <p>Baakoeh gïjkije      skinnende baanghke-kåarhte bankkort mojjestimmie   smil</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 6 av 10</p>
    <p><em type="bold">3. Gïhtjehtimmie Jon Henrikinie mænngan dïhte talang sverige vitni</em><em type="italic"> </em><em type="bold">18.05.2014</em><em type="italic"> </em> Lahkoe Jon Henrik! <em type="italic"> </em>Guktie domtoe? - Joekoen hijven! Manne dan aavone!  Guktie lea dutnjien dam gaahtjemem Talang Sverige vitnedh? - Joekoen vihkeles munnjien, raaktan saemien kultuvren jïh båatsoen gaavhtan. Saemien kultuvre lea tjarke bæjjese lutnjesovveme. Jïh destie dan joekoen geerjene.  Maam doh sveerjen almetjh dutnjien jeahteme dov joejkemen mænngan? - Gaajhkesåarhts, men hijven lea. Dah joekoen geerjene. Dej gïknjelassh båetieh.  Maam sïjhth jiehtedh dov musihkine jïh dov vueliejgujmie? - Im rikti daejrieh maam sïjhtem jiehtedh. Dan jïjnje heannadamme; im buektehth eevre tjïelkelaakan ussjedidh raaktan daelie.  Datne aaj 1 millijovnem kråvnah vitneme. Mïsse edtjh dejtie beetnegidie nuhtjedh? - Ijje, im daejrieh. Idtjim gujht jaehkieh manne edtjim vitnedh.  Datne ierielimmesne? - Jaavoe, manne gaajh ierielimmesne.  Guktie edtjh daam heevehtidh? - Uvtemes edtjem guhkiem åeredh, jïh dagke jirreden edtjem eensilaakan heevehtidh. Manne eevre syjleme daehtie biejjeste.  Men tjuara sån hijven domtedh Talang Sverige 2014 vitnedh? - Jaavoe, nov amma luste domtoe, joekoen luste.  Gaaltije: Gihtjedimmie TV3 play Sveerjesne Jon Henrik Fjällgrenine mænngan vitneme. <em type="italic">http://www.tv3play.se/program/talang-sverige/394399?autostart=true </em>- Tjaaleme: 17.09.2014 </p>
    <p>Tjaaleme, jarkoestamme jïh sjïehtesjamme: Ööhpehtimmiedirektoraate</p>
    <p xml:lang="nob">Baakoeh lahkoe    gratulerer raaktan   nettopp, akkurat tjïelkelaakan    klart, på en klar måte gaajhke-såarhts  alt mulig lutnjesovvedh    å bli løftet</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 7 av 10</p>
    <p>4. Buerie jielede? Tjaelije: Harald Gaski</p>
    <p>Indianere jaevrie-gaedtesne tjahkesjeminie gööleminie. Dellie akte veelkes ålma, mij entreprenööre, båata gihtjie: - Nåå, mejnie datne daelie?  Indianere ammes veelkes ålmam vuartesje vaestede :  - Gööleminie.  Veelkes ålma:   – Nov badth manne vuajnam, men datne asth?</p>
    <p>Indianere ij maam gænnah vaestedh. Dïhte barre vuertieminie guelie edtja garvestidh, jïh veelkes ålma edtja gaarvanidh.  Veelkes ålma: - Mannasinie ij dov naan vïnhtse? Jis dov lij vïnhtse, gosse gööleminie,    dellie datne jienebh guelieh åadtjoeh.  Indianere:       - Im dan jïjnjh guelieh daarpesjh.</p>
    <p>Veelkes ålma:  - Men jis datne jïjnjh guelieh åadtjoeh, dellie maahtah guelide doekedh     mejtie ih datne jïjtje byöpmedh.  Jïh mænngan datne maahtah stoerre      vïnhtsem åestedh, jïh sagke jienebem gööledh.  Indianere:     - Men dellie im manne asth daesnie tjahkasjidh gööledh ussjedidh. Veelkes ålma:  - Dellie datne maahtah jeatjebh maeksedh dutnjien gööledh. Datne aaj    barkoe-sijjiem jeatjabidie öörneme. Jïh dellie datne maahtah barre buerie   vaajmojne daesnie tjahkasjidh.  Indianere idtji daejrieh satne tjoeri geerve vaajmoem utnedh gosse dïhte lij jaevriegaedtesne tjahkesjeminie gööleminie.  Idtji daejrieh gænnah, man åvteste dïhte tjuara jeatjabidie barkoe-sijjiem öörnedh.</p>
    <p>Indianere idtji barkoem utnieh.  Dïhte barre biejjeste beajjan bïerkene. Indianere idtji veelkes ålman logihkem guarkah. Indianere ussjedi: Mannasinie tjoerem jåebpiedidh? Manne gujht darjoem guktie sïjhtem.</p>
    <p>Gaaltije:<em type="italic"> http://samifaga.org/samis/samis13/#32/z </em>Harald Gaski, vijriedamme esseye NRK-Sápmi kåserijen våaroemistie  07.01.2013  Ööhpehtimmiedirektoraate lea tjaalegem sjïehtesjamme jïh          </p>
    <p xml:lang="nob">Baakoeh buerie vaajmojne   med god samvittighet geerve vaajmoem  utnedh  ha dårlig samvittighet  logihke     logikk biejjeste beajjan   fra dag til dag</p>
    <p xml:lang="nob">jåebpiedidh     å gjøre dumhet, oppføre seg dumt</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 8 av 10</p>
    <p xml:lang="nob">Blank side</p>
    <p xml:lang="nob">SAS4015 Førebuing/Forberedelse samisk 4, sørsamisk V2015  Side 9 av 10</p>
  </body>
</document>
