<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>414</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/Upload/Nasjonale_prover/2013/Foreldrebrosjyrer/UDIR_Foreldrebrosjyre_2013_Sørsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="udir_foreldrebrosjyre_2013_lulesamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Eejhtegidie mej maanah 5., 8. jïh 9. daltesisnie</p>
<p>Bïevnesh nasjovnaale pryövenassi bïjre 2013</p>
<p><em type="bold">Gïeh edtjieh pryövenasside tjïrrehtidh, jïh mah pryövenassh learohkh edtjieh vaeltedh? </em>Edtja nasjovnaale pryövenassh tjïrrehtidh 5., 8. jïh 9. daltesisnie. Åejvienjoelkedassine dle gaajhkh learohkh edtjieh meatan årrodh. Rektovre maahta lutniestimmiem vedtedh. </p>
<p type="listitem">Lutniestimmie maahta vadtasovvedh</p>
<p type="listitem">learoehkidie mej reakta sjïereööhpehtæmman jallh  learoehkidie mej reakta sjïere  lïerehtæmman nöörjen gïelesnejïh gusnie seamma tïjjen</p>
<p type="listitem">lea tjïelke illedahkh pryövenassijste eah sïjhth stoerre ulmiem utnedh  lïerehtæmman</p>
<p>Jalhts akte learohke reaktoem åtna lutniestimmiem åadtjodh, learohke jïjtje jallh dan eejhtegh maehtieh læjhkan nænnoestidh learohke edtja pryövenassem tjïrrehtidh.</p>
<p>Learohkh 5. jïh 8. daltesinie edtjieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh lohkemisnie, ryöknemisnie jïh eengelsken gïelesne. Learohkh 9. daltesisnie edtjieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh lohkemisnie jïh ryöknemisnie. Dah pryövenassh leah dah seamma goh 8. daltesen pryövenassh.</p>
<p>Learohkh 5., 8. jïh 9. daltesisnie mej noerhte, åarjel jïh julevsaemien voestesgieline, edtjieh nasjovnaale pryövenassh saemien gïelesne tjïrrehtidh. Daah learohkh edtjieh aaj nasjovnaale pryövenassh ryöknemisnie saemien gïelesne tjïrrehtidh.</p>
<p>Dah pryövenassh eengelsken gïelesne jïh ryöknemisnie leah elektrovneles pryövenassh. Dah pryövenassh lohkemisnie leah paehpierisnie.</p>
<p><em type="bold">Magkeres laavenjassh learohkh edtjieh darjodh? </em>Pryövenassine dovne jienebeveeljeme laavenjassh jïh gaahpoeh laavenjassh. Dejnie gaahpoeh laavenjassine learohkh edtjieh jïjtsh baakoejgujmie jallh taalligujmie vaestiedidh, mearan jienebeveeljemelaavenjassh sijhtieh jiehtedh learohke edtja aktem vaestiedassem veeljedh jienebh vaestiedassijste. </p>
<p>Dah illedahkh pryövenasseste edtjieh maehtedh bïevnesh vedtedh learohki bïjre gaajhkine maehtelesvoete njieptjine. Dannasinie dovne aelhkie, gaskoeh jïh geerve laavenjassh pryövenassine.</p>
<p>Ööhpehtimmiedirektovraaten nedtesæjrojne maahta vuejnedh mah såarhts laavenjassh mah nasjovnale pryövenassine åtnasuvvieh. Daesnie aaj aarebi elektrovneles laavenjassh eengelsken gïelesne jïh ryöknemisnie.</p>
<p><em type="bold">Gïeh illedahkide åadtjoeh? </em>Learohke jïh eejhtegh edtjieh bïevnesh åadtjodh lohkehtæjjeste gosse illedahkh pryövenassijste gaervies. </p>
<p>Tjïelti jih fylhki illedahkh bæjhkoehtibie mijjen nedtesæjrosne Skoleporten. Ibie illedahkide bæjhkohth skuvlide. Skuvlh jïh tjïelth maehtieh veeljedh sijjen illedahkh bæjhkoehtidh.</p>
<p>Byögkelesvoetelaake kreava mijjieh tjoerebe skuvli illedahkh vedtedh gosse naaken illedahki mietie gihtjieh. Dïhte aajnehke sjïere mïele lea jis gåarede aktegs learohkh damtijidh. Dan åvteste maahta aktegsskuvli illedahkh gaavnedh ovmessie plaerine jïh nedtesæjrojne. Rektovre jïh tjïelte illedahkide åadtjoeh. Edtja daejtie illedahkide nuhtjedh gosse barkeminie learohki lïerehtimmiem buerebe darjodh.</p>
<p><em type="bold">Misse akt onterdh? </em>Gaskesadth dov skuvline. </p>
<p>Lohkh vielie daesnie: www.udir.no/nasjonaleprover http://skoleporten.udir.no/</p>
<p><em type="bold">Pryövenassh leah våhkoej 37–44. </em>Learohkh mah eah nuepiem utnieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh dan vihties pryövenassebiejjien, edtjieh faalenassem åadtjodh pryövenassem mænngan tjïrrehtidh. </p>
<p><em type="bold">Våhkoe </em></p>
<p><em type="bold">Biejjie </em></p>
<p><em type="bold">Pryövenasse jïh daltese </em></p>
<p><em type="bold">Mah såarhts pryövenasse </em>37 </p>
<p>Gaskevåhkoen, skïereden 11.b.</p>
<p>Lohkeme 5., 8. jïh 9. daltese</p>
<p>Paehperepryövenasse38</p>
<p>Skïereden 16.–20.b.</p>
<p>Eengelsken giele 5. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh39</p>
<p>Skïereden 23.–27.b.</p>
<p>Eengelsken gïele 8. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh42</p>
<p>Rïhkeden 14.–18.b.</p>
<p>Ryökneme 5. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh43 jïh 44</p>
<p>Rïhkeden 21.b.–gålkoen 1.b.</p>
<p>Ryökneme 8. jïh 9. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh</p>
<p>Tellefovne 23 30 12 00 www.utdanningsdirektoratet.no Bæjhkoehtamme ruffien 2013</p>
</body></document>
