<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>267</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/PageFiles/82438/UDIR_Foreldrebrosjyre_2014_SORSAMISK.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="udir_foreldrebrosjyre_2014_nordsamisk.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="udir_foreldrebrosjyre_2014_lulesamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="listitem">njaalmeldh tjiehpiesvoeth</p>
<p type="listitem">maehtedh lohkedh</p>
<p type="listitem">maehtedh tjaeledh</p>
<p type="listitem">maehtedh ryöknedidh</p>
<p type="listitem">digitaale tjiehpiesvoeth</p>
<p><em type="bold">Gaajhkh learohkh edtjieh tjïrrehtidh </em>Gaajhkh learohkh edtjieh dejtie obligatovreles goerehtallemepryövide vaeltedh. Learohkh mah eah leah skuvlesne pryövebiejjien, edtjieh pryövem mænngan vaeltedh. </p>
<p type="listitem">Jïjtsh njoelkedassh luajhtasovvemen  bïjre goerehtallemepryövide. Jalhts akte  learohke maahta luajhtasovvemem  åadtjodh, dle learohke jïjtje jallh  eejhtegh maehtieh læjhkan sjæjsjalidh  learohke edtja pryövem tjïrrehtidh.   Obligatovreles goerehtallemepryövh Obligatovreles goerehtallemepryövh:</p>
<p type="listitem">Lohkemisnie 1., 2. jïh 3. daltesisnie</p>
<p type="listitem">Ryöknedimmesne 2. daltesisnie</p>
<p><em type="bold">Jïjtjevyljehke goerehtallemepryövh </em>Lissine dejtie obligatovreles goerehtalle mepryövide dle Ööhpehtimmiedirektov raate jïjtjevyljehke goerehtallemepryövh faalehte. Dastegh skuvle jallh skuvleaajhtere veeljie jïjtjevyljehke goerehtallemepryövh tjïrrehtidh, dle gaajhkh learohkh dennie sjyöhtehke daltesisnie edtjieh pryövem vaeltedh. </p>
<p type="listitem">Faalenasse jïjtjevyljehke pryövi bïjre:</p>
<p type="listitem">Ryöknedimmesne 1. jïh 3    daltesisnie</p>
<p><em type="bold">Illedahke jïh dåarjelimmie </em>Ij edtjh illedahkide goerehtalleme pryövijste Ööhpehtimmiedirektovraatese reektedh, jallh åtnasovvedh juktie skuvlh, tjïelth jallh fylhkh viertiestidh. </p>
<p>Edtja uvtemes illedahkide sisnjelds skuvlesne nuhtjedh, juktie lïerehtim mi em sjïehteladtedh guktie dah learohkh mah dam daarpesjieh, maehtieh vielie lïerehtim miem jïh dåarjelimmiem åadtjodh. Bïhkedimmiematerijelle lea lohkehtæjjide dorjesovveme mij buerkeste guktie dah maehtieh illedahkigujmie vijriesåbpoe barkedh.</p>
<p>Dastegh illedahkh tjïrrehtimmeste vuesiehtieh akte learohke lissie dåarjelimmiem daarpesje, eejhtegh edtjieh bïevnesh åadtjodh pryöveille dahki bïjre, jïh bïevnesh åadtjodh mej råajvarimmiejgujmie skuvle edtja nïerhkedh. Eejhtegh maehtieh skuvline govlehtalledh jis gyhtjelassh utnieh. <em type="bold">Vielie bïevnesh </em>Vielie bïevnesh goerehtallemepryövi bïjre daesnie gaavnh: http://www.udir.no/Vurdering/ Kartlegginggs/ </p>
<p>Learoesoejkesjevierhkie – Maahtoelutjneme – lea daesnie: http://www.udir.no/Lareplaner/ Kunnskapsloftet/</p>
<p><em type="bold">Bijjieguvvie goerehtallemepryövijste gïjren 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Daltese </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">Pryöve </em></p>
<p><em type="bold">Obligatovreles/jïjtjevyljehke </em></p>
<p><em type="bold">Gåessie </em>1. daltese </p>
<p>Lohkeme</p>
<p xml:lang="spa">Obligatovreles</p>
<p>Våhkoej 17, 18 jïh 19 (22.4.–9.5.)2. daltese</p>
<p>Lohkeme</p>
<p>Obligatovreles3. daltese</p>
<p>Lohkeme</p>
<p>Obligatovreles1. daltese Ryöknedimmie</p>
<p>Jïjtjevyljehke2. daltese</p>
<p>Ryöknedimmie</p>
<p>Obligatovreles3. daltese</p>
<p>Ryöknedimmie</p>
<p>Jïjtjevyljehke</p>
<p><em type="italic">Skuvle/skuvleaajhtere jïjtje veeljie gåessie pryöve edtja årrodh daan vihties pryöveboelhken sisnjelen. </em></p>
<p><em type="bold">Bïevnesh goerehtallemepryövi bïjre gïjren 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Eejhtegidie mej maanah 1., 2. jïh 3. daltesisnie </em></p>
<p><em type="bold">Åarjelsaemien </em></p>
</body></document>
