<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>387</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.udir.no/Upload/Nasjonale_prover/2012/Foreldrebrosjyrer/UDIR_Foreldrebrosjyre_2012_Sorsamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="udir_foreldrebrosjyre_2012_lulesamisk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Eejhtegidie mej maanah 5., 8. jïh 9. daltesisnie</p>
<p>Bïevnesh nasjovnale pryövenassi bïjre 2012</p>
<p><em type="bold">Gïeh edtjieh pryövenasside tjïrrehtidh, jïh mah pryövenassh learohkh edtjieh vaeltedh? </em>Tjïrrehte nasjovnale pryövenassh 5., 8. jïh 9. daltesisnie. Åejvienjoelkedasse lea gaajhkh learohkh edtjieh meatan årrodh. </p>
<p type="listitem">Maahta baajedh learohkh slyöhpedh</p>
<p type="listitem">jis learohki lea reakta sjiereööhpehtimmiem åadtjodh  jal h learohki lea reakta sjïere  gïeleööhpehtimmiem åadtjodhjïh gusnie seamma tïj en lea tjïelke pryövenassen il edahkh</p>
<p type="listitem">eah sïjhth stoerre mïelem utnedh lïerehtæmman</p>
<p>Jalhts akten learohken lea reakta pryövenassem slyöhpedh, learohke jïjtje jal h dij ieh goh eejhtegh maehtieh læjhkan nænnoestidh learohke edtja pryövenassem tjïrrehtidh.</p>
<p>Learohkh 5. jïh 8. daltesisnie edtjieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh lohkemisnie, ryöknemisnie jïh eengelsken gïelesne. Learohkh 9. daltesisnie edtjieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh lohkemisnie jïh ryöknemisnie. Daah pryövenassh leah doh seamma pryövenassh goh 8. daltesasse.</p>
<p>Learohkh 5., 8. jïh 9. daltesisnie mej noerhtesaemien voestesgïeline, edtjieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh lohkemisnie noerhtesaemien gïelesne. Learohkh 5., 8. jïh 9. daltesisnie mej noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien voestesgïeline, edtjieh nasjovnale pryövenassh ryöknemisnie tjïrrehtidh saemien gïelesne.</p>
<p>Dah pryövenassh eengelsken gïelesne jïh ryöknemisnie leah elektrovneles pryövenassh. Dah pryövenassh lohkemisnie lea paepierisnie.</p>
<p><em type="bold">Mah såarhts laavenjassh learohkh edtjieh darjodh? </em>Pryövenassine jienebeveeljemelaavenjassh jïh gaahpoeh laavenjassh. Dejnie gaahpoeh laavenjassine learohkh edtjieh jïjtsh baakoejgujmie jal h taal igujmie vaestiedidh, mearan jienebeveeljemelaavenjassh sæjhta jiehtedh learohkh edtjieh aktem vaestiedassem jienebistie veeljedh. Dah il edahkh pryövenasseste edtjieh maehtedh bïevnesh vedtedh learohki bïjre gaajhkine maehtelesvoetedaltesinie. Dannasinie dovne aelhkie, gaskoeh jïh geerve laavenjassh pryövenassine. </p>
<p>Ööhpehtimmiedirektovraten nedtesæjrojne vuesiehtimmieh gaavnede mah såarhts laavenjassh mah åtnasuvvieh dejnie nasjovnale pryövenassine. Daesnie aaj aarebi elektrovneles pryövenassh gaavnede eengelsken gïelesne jïh ryöknemisnie.</p>
<p>Rektovre jïh tjïelte sæjhta skuvlen il edahkide åadtjodh. Edtja dejtie il edahkide nåhtadidh gosse barkeminie kvaliteetem lïerehtimmesne bueriedidh. Lohkehtæj a jïh skuvle sjeavohtsvoetediedtem utnieh dan aktegs learohkhen il edahki bïjre pryövenassijste.</p>
<p><em type="bold">Misse akt onterdh? </em>Gaskesadth dov skuvlem. Lohkh vielie daesnie: www.udir.no/nasjonaleprover www.udir.no/skoleporten </p>
<p><em type="bold">Edtja pryövenasside tjïrrehtidh 37. våhkoen raejeste 46. våhkoen raajan </em>Learohkh mah eah nuepiem utnieh nasjovnale pryövenassh tjïrrehtidh dan vihties pryövenassebiej ien, edtjieh faalenassem åadtjodh pryövenasside mænngan tjïrrehtidh. </p>
<p><em type="bold">Biejjie: </em></p>
<p><em type="bold">Pryövenasse jïh daltese: </em></p>
<p><em type="bold">Pryövenassesåarhte: </em>37 </p>
<p>Gaskevåhkoen, skïereden 12.b.</p>
<p>Lohkeme 5., 8. jïh 9. daltese</p>
<p xml:lang="eng">Paehperepryövenassh38</p>
<p>Skïereden 17.-21.b.</p>
<p>Eengelske 5. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh39</p>
<p>Skïereden 24.-28. b.</p>
<p>Eengelske 8. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh42</p>
<p>Rïhkeden 15.-19.b.</p>
<p>Ryökneme 5. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh</p>
<p>Rïhkeden 22.b. raejeste gålkoen 2.b.raajan</p>
<p>Ryökneme 8. jïh 9. daltese</p>
<p>Elektrovneles pryövenassh</p>
<p>Schweigaards gate 15 B Postboks 9359 Grønland 0135 OSLO Tellefovne 23 30 12 00 www.utdanningsdirektoratet.no Bæjhkoehtamme ruffien 2012</p>
</body></document>
