<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>273</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>183_1.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="183_1_nobsma.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Mejtie sån båatsoeburrie dajve maahta luhpiem åadtjodh laanteburrie eekem evtiedidh? Årromesijjesne jih tjieltesne lij vaestiedasse ijje, mohte Departementet mij dajvi gujmie reerie, luhpiem vedtieji. – Joekoen vihkeles nænnoestimmie mijjese, åvtehke Luvlie Njåmesjevuemien båatsoeburrie dajvesne, Algot Jåma jeahta. </em></p>
<p>Båatsoeburrie dajve jijnemes sijhti maeksedh jih 810 000 kråvnoej åvteste lij gaertene man nomme Bjørkmoe mijjen. Dihte lea vijhte kilovmeterh Raavrvijhkeste Lyjmegen baalte.– Gøøkte jaepieh daan åvtelenmijjieh gaertenem dåastoejimh, mohte dovne formannskape, tjielteståvroe jih fylhken laanteståvroe idtjin mijjese sijhth konsesjovnem vedtedh. Læjhkan, Staaten laanteburrie reereme jeehti distrikte meehti gaertenem åestedh seamma goh aajne almetje, åvtehke Jåma muana.</p>
<p>Suehpeden prievie bøøti maambåatsoeburrie-dajve lij vuertieminie.</p>
<p>Dihte konsesjovnem vadta, 4000dajve-vuemsieh (daaroen jiehtsh: mål) ålkoedajveste gaertenen miereste jih 190 vuemsieh sjisnjel-dajveste.</p>
<p>Gaajhke edtja daase tjøønghkesov-vedh jih vihkeles dihte juktie båatsoe-burrie-dajve dihte aajhtere dan Bjørkmoen gaertienasse.båatsoeburrie-almetjidie buerie sjidti.sijjieh. Luhkie dejstie sinsitnien baalte. vieh-almetjh sjiere sijjesne vuejnieh man vihkeles saemiej barkoe-sijjide bueriedidh.</p>
<p>Jåman jih Djærkan gaskesne.jih raerhkeme-giedtiem foeresjidh jeanoen dunnie bieleste gåetien sjåljoen bealese.pie maam vijriedidh. Guktie daelie, dellie buerie sijjie gusnie dovne elnjuvvieh jih geajnoe raakte baalte.</p>
<p>Gåetide dennie orre dajvesne edt-jebe åtnose vaeltedh. Mijjen mielesne lea gaajhkem gorredidh. Sijhtebe dueljide vaeltedh, dejtie jijtje gajhkedidh jih nimhtie gaervies doekemisse darjodh.</p>
<p>Tjaetsie-goerpe gåetine dåvvememdovres dorje. Sovmem bielie milljovne disse daerpies. Voestes mieresne tjoeveribie åejvie-gåetiem dåvvodh, åvtehke muana.</p>
<p><em type="bold">Camping </em>Laante gaertenen baalte edtja kraesiesjædtose provhksovvedh. Sijhtebe dovne gajhke kraesieh jih aaj jorpe tjengkerh øørnedh. </p>
<p>Bovtsh jih hierkieh sån <span type="quote">"gåetie-juv-rine"</span>, mohte ij naan jeatja juvrh.</p>
<p>Jeanoen bealesne<span type="quote">"campingesijjie"</span>gusnie njielje hæhtjoeh jih aaj øørne-gåatetje. Desnie naaken maehtieh jijje-gåårtesem, mohte eah man gellie.</p>
<p>Mejtie gieh edtjieh gaertienisnieårrodh abpe jaepiem, ibie daejrieh.</p>
<p>Guktie daelie, gaajhkesh dovneshtjieltesne årroeminie gusnie gåetieh.</p>
<p>Jis barkoe gaertienisnie, gie joemtjuara desnie årrodh geehtemen gaavhtan.</p>
</body></document>
