<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>564</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>183_1.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="183_1_nobsma.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Mejtie sån båatsoeburrie dajve maahta luhpiem åadtjodh laanteburrie eekem evtiedidh? Årromesijjesne jih tjieltesne lij vaestiedasse ijje, mohte Departementet mij dajvi gujmie reerie, luhpiem vedtieji. – Joekoen vihkeles nænnoestimmie mijjese, åvtehke Luvlie Njåmesjevuemien båatsoeburrie dajvesne, Algot Jåma jeahta. </em></p>
<p>Båatsoeburrie dajve jijnemes sijhti maeksedh jih 810 000 kråvnoej åvteste lij gaertene man nomme Bjørkmoe mijjen. Dihte lea vijhte kilovmeterh Raavrvijhkeste Lyjmegen baalte.– Gøøkte jaepieh daan åvtelenmijjieh gaertenem dåastoejimh, mohte dovne formannskape, tjielteståvroe jih fylhken laanteståvroe idtjin mijjese sijhth konsesjovnem vedtedh. Læjhkan, Staaten laanteburrie reereme jeehti distrikte meehti gaertenem åestedh seamma goh aajne almetje, åvtehke Jåma muana.</p>
<p>Suehpeden prievie bøøti maambåatsoeburrie-dajve lij vuertieminie.</p>
<p>Dihte konsesjovnem vadta, 4000dajve-vuemsieh (daaroen jiehtsh: mål) ålkoedajveste gaertenen miereste jih 190 vuemsieh sjisnjel-dajveste.</p>
<p>Gaajhke edtja daase tjøønghkesov-vedh jih vihkeles dihte juktie båatsoe-burrie-dajve dihte aajhtere dan Bjørkmoen gaertienasse.</p>
<p>Daan aejkien dihte laante-tsælloebåatsoeburrie-almetjidie buerie sjidti.</p>
<p>Båatsoeburrie-dajvesne 11 barkoe-sijjieh. Luhkie dejstie sinsitnien baalte.</p>
<p>Jåma muane rovnigs juktie eah åej-vieh-almetjh sjiere sijjesne vuejnieh man vihkeles saemiej barkoe-sijjide bueriedidh.</p>
<p>Bjørkmoe lea juhteme-geajnosne,</p>
<p>Jåman jih Djærkan gaskesne.</p>
<p>Nimhtie aelhkie sjædta leekeme-jih raerhkeme-giedtiem foeresjidh jeanoen dunnie bieleste gåetien sjåljoen bealese.</p>
<p>Gusnie aerebi sijjie, ij lij naan nue-pie maam vijriedidh. Guktie daelie, dellie buerie sijjie gusnie dovne elnjuvvieh jih geajnoe raakte baalte.</p>
<p>Gåetide dennie orre dajvesne edt-jebe åtnose vaeltedh. Mijjen mielesne lea gaajhkem gorredidh. Sijhtebe dueljide vaeltedh, dejtie jijtje gajhkedidh jih nimhtie gaervies doekemisse darjodh.</p>
<p>Tjaetsie-goerpe gåetine dåvvememdovres dorje. Sovmem bielie milljovne disse daerpies. Voestes mieresne tjoeveribie åejvie-gåetiem dåvvodh, åvtehke muana.</p>
<p><em type="bold">Camping </em>Laante gaertenen baalte edtja kraesiesjædtose provhksovvedh. Sijhtebe dovne gajhke kraesieh jih aaj jorpe tjengkerh øørnedh. </p>
<p>Bovtsh jih hierkieh sån <span type="quote">"gåetie-juv-rine"</span>, mohte ij naan jeatja juvrh.</p>
<p>Jeanoen bealesne<span type="quote">"campingesijjie"</span>gusnie njielje hæhtjoeh jih aaj øørne-gåatetje. Desnie naaken maehtieh jijje-gåårtesem, mohte eah man gellie.</p>
<p>Mejtie gieh edtjieh gaertienisnieårrodh abpe jaepiem, ibie daejrieh.</p>
<p>Guktie daelie, gaajhkesh dovneshtjieltesne årroeminie gusnie gåetieh.</p>
<p>Jis barkoe gaertienisnie, gie joemtjuara desnie årrodh geehtemen gaavhtan.</p>
<p><em type="bold">Østre Namdal reinbeitedistrikt gir ikke opp kampen om å få bygge to gjeterhytter inne i Børgefjell Nasjonalpark. </em></p>
<p>Lederen i reinbeitedistriktet, Algot Jåma, mener at det strider mot nærings rett til å drive i området å nekte dem å sette opp to gjeterhytter.</p>
<p>Distriktet hadde i 2002 satt oppto hytter midlertidig inne i beiteområdet da bråket med myndighetene startet. – Hyttene ble satt opp midlerti-dig for de vi skulle prøve ut plasseringen. Det skulle i utgangspunktetvære en kurant sak, men Fylkesmannen i Nordland godtok ikke dette og vi ble anmeldt og bøtelagt. Påfølgende fikk vi en frist fra Direktoratet for Naturforvaltning og regjeringsadvokaten om å fjerne hyttene. Det gikk vi med på for å unngå å pådra oss store kostnader, sier Jåma. hyttebyggingen, som ble rikskjent da TV2 kjørte hyttesaken i programmet Dokument 2 i vår. Jåma mener at programmet avdekker en forskjellsbehandling mellom fylkene som ikke er til å leve med. – Vi vil derfor engasjere en juristfor å se på saken på nytt. Vi har enrett til ferdsel og opphold i områdene og for å drive i dette området trenger vi flere enn de to gjeterhyttene vi har i dag, konkluderer han.</p>
<p>Jåma påpeker at presset på åbygge hytter i og rundt reinbeiteområdene øker fra år til. – For vår del har distriktet idenne saken stått samlet i stedet for at hver enkelt skal opptre på egen hånd med søknader. Det begrenser antallet søknader fra kanskje 10 til to hytter. Det mener vi er positivt på mange måter både for reindriftsnæringen og hensynet til nasjonalparken.</p>
<p>TROMSØ</p>
<p>TRONDHEIM</p>
<p>OSLO</p>
<p>Østre-Namdal rbd</p>
<p>Fortsetter kampen for hyttene</p>
</body></document>
