<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Bååhkesjidh</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>566</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.aajege.no/attachments/111_Bååhkesjidh.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Bååhkesjidhtjaalege</p>
<p>Daennie tjaalegisnie gaavnh aktem buerkiestimmiem guktie laejpieh jallh gaahkoeh bååhkesjidh. Jis sïjhth lïeredh bååhkesjidh, lohkh teekstem, vuartesjh guvvide jïh bååhkesjh!</p>
<p><em type="italic">Lohkh mubpien sæjroem jïh ohtsedh gaajhkem maam daarpesjh bååhkesjæmman. Jis maam-akt fååtese, dellie tjoeverh bovresne mïnnedh jïh dam åestedh. </em></p>
<p><em type="bold">Laejpie-tjaalege </em>Vïjhte (5) desilijhterh mielhkeste akte (1) paagke easaldahkeste akte (1) bustetje saelhteste akte (1) buste voejeste göökte (2) busth sæjroebpistie akte (1) buste dïjnehkijstie luhkie (10) desilijhterh veete-jaavvojste (medtie) <em type="bold">mielhkie </em><em type="bold">easaldahke </em><em type="bold">saelhtie </em><em type="bold">voeje </em><em type="bold">sæjrobpe </em><em type="bold">dïjnehkh </em><em type="bold">jaavvoeh </em></p>
<p><em type="italic">Åvtelen datne aalkah bååhkesjidh, mujhtieh gïeth bïssedh! </em>lienedh mielhkiem giebnesne goske 37 °C sjædta. </p>
<p>Sjåavohth sæjrobpem jïh easaldahkem mealhkan.</p>
<p><em type="italic">Aellieh easaldahkem mealhkan sjåavohth jis mielhkie baahkesåbpoe goh 37 °C! </em></p>
<p>Sjilkehth voejem seamma giebnesne.gurkh mielhkie- pleentegem seamma gaaran.</p>
<p>Sjåavohth gaajhkem.</p>
<p>Sjåavohth jaavvoeh pleentegasse.gurkh dïjnehkh jïh saelhtieh akten gaaran.gosse daajjem jurjiehtamme, baajh dellie daajjem easadidh medtie 45 minudth.</p>
<p>Mearan daajjem easedeminie, maahtah laavlodh :darjodh?</p>
<p><em type="italic">Laejpiem edtjem bååhkesjidh Datne åadtjoeh smååhkedh Daajjem darjodh Daajjem daanjedh Laejpiem darjodh Laejpiem bissedh Dellie maaje gaervies, Ååh, van njaelkies laejpie! </em></p>
<p>Laejpiem edtjem bååhkesjidh Melodije: Bake kake søte</p>
<p>Daanjh daajjem jïh juekieh smaave stuhtjide.</p>
<p>Daelie daajje easadamme 45 minudth. Vaeltieh daajjem gaereste.jårrehth laejpie-daajjetjh jorpehke.jissedh laejpie-daajjetjem tjeevline goske plïehtje jïh jorpehke.jarkelh gïetigujmie.</p>
<p>Bïejh laejpie-daajjetjem bissemefeallose.tsåalhkoeh.</p>
<p>Bïejh dam bissemevuabnan.</p>
<p>Bissemevuebnie edtja 250 °C årrodh.</p>
<p><em type="italic">Åvtesne gosse saemieh laejpiem jurjiehtin, dellie gierkiej jallh sjïjli nelnie bissin. Daelie jis, bisseme-vuebnesne aaj. </em></p>
<p><em type="italic">Gosse tsåalkoeminie dellie maahtah tjåagkam aaj nuhtjedh. </em></p>
<p>Bissieh 4-6 minudth. Dan mænngan laejpie gaervies.</p>
<p>Vaeltieh laejpiem bisseme- vuebneste.</p>
<p>Daelie datne daajrah guktie njaelkies laejpieh ( *gaahkoeh) bååhkesjidh!</p>
<p xml:lang="nob">Utnieh læjnosth! * jïjnjh saemieh dejtie gaahkojne aaj gåhtjoeh. <em type="bold">baajedh IV </em>- la, tillate, la være <em type="bold">bïejedh IV </em>- legge, sette <em type="bold">bïssedidh </em>– vaske seg <em type="bold">bissedh I </em>- steke <em type="bold">bisseme-fealloe </em>– stekefjøl <em type="bold">buerkiestimmie </em>- forklaring <em type="bold">baahkenidh </em>- varme, bli varmere <em type="bold">baahkesåbpoe </em>- varmere <em type="bold">bååhkesjidh </em>- bake <em type="bold">dïjnehkh - </em>sukker <em type="bold">daajje - </em>deig <em type="bold">daanjedh IV - </em>kna <em type="bold">easadidh </em>- ese <em type="bold">easaldahke </em>- gjær <em type="bold">fååtesidh </em>- mangle <em type="bold">gaerie </em>– skål <em type="bold">gierkie </em>– stein <em type="bold">gurkedh VI </em>- helle <em type="bold">jarkelidh </em>– snu,vende <em type="bold">jissiedidh </em>- gjøre tynnere <em type="bold">joe lea gaarvesth </em>- nå er det ferdig <em type="bold">jurjiehtidh </em>- stelle til; lage,tilberede (mat) <em type="bold">jaavvoe - </em>mjøl1. Fortell muntlig eller skriv en liste over alt du trenger før du kan begynne å bake. 2. lag en kort dialog mellom aanta og Marja som drar til butikken for å kjøpe ingredienser til å bake <em type="italic">laejpieh. </em>3. Følg oppskriften i dette heftet, og bak <em type="italic">laejpieh </em>. Sett ord på hver handling og fortell hva du gjør. 4. etter at du har bakt. Fortell trinnvis hva du har gjort, fra du lette frem ingrediensene til at brødene var ferdige. 5. Samtale om samisk mattradisjon. Kjenner du til andre samiske mattradisjoner? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gruppearbeid: </em>6. Bak <em type="italic">laejpieh </em>og ta bilder av hele prosessen. Deretter lager dere en egen oppskrift på hvordan man baker. Kombiner bilde og tekst. laavenjassh <em type="bold">jårrehtidh </em>- rulle,trille (f.eks brøddeig), snu, dreie rundt <em type="bold">laejpie, gaahkoe </em>- brød <em type="bold">laejpie-tjaalege </em>- brødoppskrift <em type="bold">lïenedidh </em>- lunke på (vann, melk) <em type="bold">mielhkie - </em>melk <em type="bold">njaelkies - </em>god <em type="bold">ohtsedidh </em>- lete etter noe, søke <em type="bold">pleentege - </em>blanding <em type="bold">saelhtie - </em>salt <em type="bold">sjïjle </em>– glo <em type="bold">sjilkehtidh </em>- smelte bre opp <em type="bold">sjåavoehtidh </em>- røre om <em type="bold">stuhtje </em>- stykke, del <em type="bold">smååhkedh V </em>- smake <em type="bold">sæjrobpe - </em>sirup <em type="bold">tjeevla </em>- kjevle <em type="bold">tsåalhkodh II </em>- pikke <em type="bold">utnieh læjnosth </em>– velbekomme <em type="bold">veartasjidh - </em>å se på <em type="bold">voeje - </em>smør <em type="bold">åvtesne </em>– før i tidenaajege </p>
<p>Postadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="sme">Postboks 301</p>
<p xml:lang="nob">Sundveien 127361 Røros 7374 Rørostlf. 72 41 93 00 (sentralbord ved Røros vgs) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
