<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>165</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Paragraf 2. Vokaler</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiske vokaler kan være korte eller lange (tøyelige/vokal) .</p>
<p xml:lang="nob">I skriIt skiller vi mellom 8 korte og 13 lange vokaler.</p>
<p xml:lang="nob">Korte Eksempler</p>
<p xml:lang="nob">i:</p>
<p>billedh, dihte, firredh, gihtjedh, ih, jih, krihke, lihtse, mij, nihtedh, njilkedh,</p>
<p>prihtjege, rihpestidh, sigkedh, tjidtjie, tsiptsedh, vihth.</p>
<p xml:lang="nob">e:</p>
<p>beltedh, desnie, estieh, geltedh, hepsedh, jemmede, krebpede, ledtie, mesnie, nelnie, njelkehte, pregkiehtidh, restiedidh, sesnie, tjernieh, tsebpie, verkebi.</p>
<p xml:lang="nob">Æ:</p>
<p>Bælla, dæjman, fæjna, gællan, jællese, læhtan, næjla, njælla, præjhta, sæjhta, sjædta, tjædtjan, tsæptsa, vælnjan.</p>
<p xml:lang="nob">a :</p>
<p>abpe, barre, datne, fahkedh, gahtjedh, jahtsedh, lahla,</p>
<p>mah, nahkedstidh, njahpedidh, pragkedh, rahtjedh, sagka, tjamki, tramkoehtidh, tsallodh, vartoe.</p>
<p xml:lang="nob">u:</p>
<p>buhtjedh, dubpene, frumkiestidh, huhtedh, gurkedh, jurjiehtidh, kluhterh, ludtnjedh, murhkedh, nulliehtidh, njultjedh, pruskiehtidh, ruffie, snurke, sjnurhtjie, tjuhtie, truhkie, tsuvvelge, ulleme.</p>
<p xml:lang="nob">y:</p>
<p>byjje, byssedh, dyjjedh, gylje, njyjhke, syjhtedh, tyjje.</p>
<p xml:lang="nob">o:</p>
<p>bolle, dogkoe, frorredh, gogkoe, hopsoe, joptse, kollere, lopme, monnen, nomme, njoktje, olle,</p>
<p>plogkegidh, ropmege, soptsestidh, sjohlestidh, tjohpe, tsolledh, vorpehke.</p>
<p xml:lang="nob">å:</p>
<p>bårra, dålle, frårra, gårra, håhta, jåhta, klåbpoe, låhka, måjhta, njålhtjodh, pråtnan, råtnoe, ådtoe, jåhtan, såhha, wåhkoe, ålloe.</p>
<p xml:lang="nob">Ialt 8 korte vokaler</p>
</body></document>
