<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Margrete Kreutzen jieleden bïjre</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Cathrine" lastname="Baglo" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Maja Lisa" lastname="Kappfjell" sex="f" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><wordcount>2622</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://site.uit.no/smartstien/files/2012/02/hefte_sxrsamisk_mobile_low.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="margrete_kreutz_historie.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="margrete_kreutz_historie.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="margrete_kreutz_historie.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Åvtebaakoe</em>Daate vuesiehtimmie lea mov dåakterebarkoste <em type="italic"><span type="quote">“På ville veger? Levende utstillinger av samer i Europa og Amerika”</span> (Baglo, UiT, 2011)</em>. Mov dåakterebarkoe lea <em type="italic">jielije vuasahtallemi</em> bïjre, mah lin sïejhme dennie Jillieeatnamisnie1800-taallenminngiegietjienjïh1900-taallenaalkovisnie.Dellie hov vuesiehtin almetjh, mah aerviedin primitijve åålmegijstie lin, juvregaertienisnie jïh lustestallemejarngine, jïh dovne museeumisnie jïh eatnemevuasahtallemisnie. Daesnie hov åålmegh jïjtsh fierhtenbeajjetje jielememvuasahtallingåetinemejtielintseegkeme.Jaepiej1822-1934(1950)medtie400saemiehfealadin–jeenjemeshbåatsoeburriesaemieh-  stoerrestaaride Europese jïh Amerikese. </p>
<p>Dagkerh <em type="italic"><span type="quote">“jielije vuasahtallemh”</span></em> leah dan raajan laajhtasovveme. Daejnie vuasahtalleminie sïjhtebe dejtie vuajnojde haestedh jïh åvtese buektedh gellielaaketje jïh buerebe goerkesem daejstie jielije vuasahtallemijstie jïh vuesiehtidh guktie dah lin öörnesovveme. Badth læjhkan vihkielåbpoe goerkesem vååjnesasse buektedh magkerh histovrijen våaromh jïh nuepieh dah gïeh meatan utnin jïh man åvteste dåemiedin guktie darjoejin. </p>
<p>Vuesiehtimmie lea akten almetjen bïjre, åarjelsaemien nyjsenæjjan bïjreMargreteOlsdatterBullKreutz(1863-1922)gielijdejnieraasteginieårroeminieGåeblienvuemesne[Meråker]/Verdalesne[Verdal]jïhÅåresne[Åre].Kreutzenduekiejïhhistovrijelea gellielaaketje vuesiehtamme daennie tsiehkesne, dovne nimhtie ahte åarjelsaemieh hov dah mah lin fïelestalleminie daej eatnemevuasahtallemidie1800-taallenminngiegietjien.</p>
<p>Sïjhtebe hov vuartasjæjjah edtjieh dovne lïhkebe båetedh dam sov jieledem, men aaj sïjhtebe vuesiehtidh dam maahtoem jïh daajroem mejtie dah gïeh meatan utnin. Jilhts dovrehke sjïdtin, dïhte maahtoe aaj viehkine sjïdti goh sïjhtin jeatjahtehtedh dam båajhtoeh faamoepolitihkem bueriebasse jïh mïsse joem mij meehti buerine sjïdtedh sijjide.</p>
<p>Minngiegeatjan sïjhtebe soptsestidh daam maam manne gellien aejkien dabtim. Bååhperim dejstie jielije vuasahtallemijstie jïh bååhpere hov raaktan jorkesi måerine. Muvhtene raaktan skaamasjim goh dovne jïjtjen jïh mubpiej vuajnojde jïh veanhtojde dåastoehtim.  Fuahpan gujht aaj sjïdtim guktie minngiegeatjan heannadin. Sårkosne leam vuajneme guktie hïegkh dejbeeli faahketji jïh varki tsepkiehtin, eevre jeatjhlaakan guktie daelie lea. Måeriem leam gohtjedamme mïedtelimmiej jïh ov-reaktaj vööste. Badth eeremes; gutnedem. Gutnedem dejtie almetjidie gïeh ïedtjem vuesiehtin, dejtie almetjidie gïeh sijjen jieliemidie sjiehtelestin, almetjidie gïeh sïjhtin evtiedidh dam maam sijjese lij vihkele jïh jïjtsasse dåårrehtidh jïh jealajehtedh fuelhkiem jïh maanide dej beeli goh lin garre biejjieh saemide.</p>
<p>Tromsø(Verdal),september2012<em type="italic">Cathrine Baglo  </em></p>
<p><em type="bold"><span type="quote">”Dïhte saemienïejte Margrete Olsdatter Bull”</span></em>Margrete Olsdatter Bull reakasovvi jaepien 1863 Enkrokenisnie </p>
<p>Såakesne[Undersåker]Sveerjesne,raastegensisnjielisnieGåeblienvuemeste[Meråker]Noerhte-Trööndelaagesne.Margretelijmubpiebåarasommes luhkie åerpienijstie. Dah eejhtegh ligan “saemie“ Ole Olsen Bull jïh Maren Maria Thomasdatter. Fuelhkie lij akte dejstie saemien fuelhkijste mah bovtsigujmie barkin Gaskelaantesne Verdaelesne/ GåeblienvuemesneNoerhte-TrööndelaagesnejïhÅåresne[Åre]/ Krokomisnie Jïemhtesne. Saemieh hov jïjtjh gåhtjoejin daejtie dajvide Gaaskelaantine.</p>
<p>Nåake goeredhIbie mijjieh man jïjnjem daejrieh dan Margreten, jallh Margretan,</p>
<p>guktie Sveerjenbielesne jiehtieh, maanabaelien bïjre. Gaaskelaanten saemieh gyrhkesjin dovne Sveerjesne jïh Nöörjesne. Nåake dellie sjædta dejtie goeredh tjaaleldh gaaltijisnie. Barre akten fuelhkien bïjre maahta nommhgærhkoegærjinegaavnedhdovneSåakesne[Undersåker], Jovnevaeresne[Offerdal],Kallesne,Gåeblienvuemesne[Meråker], Verdaelesne, Stodesne, Sparbusne jïh jeatjah sijjine aaj.</p>
<p>Barkoes jaepieh<em type="italic"> </em>Vaenie lea gærhkoegærjine tjaalasovveme Olsen Bullen fuelhkien </p>
<p>bïjre, men dïhte mij desnie tjåådtje nænnoste fuelhkie madtegelaakan bïerkenin. Unnemes golme Margreten åerpienijstie sealadin goh smaave maanine lin, jïh dïhte nööremes lij barre 13 våhkoeh goh sealadi. Båatsoste veljie meehti båetedh, men destie hov aaj meehti njarraridh. Daej nåake jaepiej gellie åarjelsaemieh juhtin voenide gogkoe ovmessielaakan jïjtjemsh jieliehtin. Nimhtie aaj våajnoeMargretenfualhkansjïdteme.Jaepien1875Margreten fuelhkie årroeji Graftåsmoeninie Gåeblienvuemesne, gosse Margrete edtji bååstide båetedh sov minngemes jieledebiejjiej. Aehtjebe jieliehti altese fuelhkiem jïh maanide tjåerviebustigujmie mejtie darjoeji jïh doeki.</p>
<p>Ektesne veasoejinSpidtjeburrieh jïh båatsoeburrieh ektesne veasoejin, jïh dah lin</p>
<p>dovne maadtoeladtjh, sinsitnine lin pruvreme jïh ekonomijen tjïrrh lin sinsætnan vïedteldihkie. Voenesne saemieh jïh laedtieh hijvenlaakan ektesne årroejin gusnie eah naan ræjhtoeh gænnah. Margretan gaastedimmie hov nænnoesti dam. Gaajhkh dah Margretan krist´aehtjieh jïh krist´ietnieh lin spidtjeburrieh Gåeblienvuemeste.</p>
<p>Dïhte mïerhkeleahpa <span type="quote">“Saemienïejte”</span>Margrete lij læjhkan voenen ålkoelisnie. Dam hov skyllemelæstoe</p>
<p>vuesiehti, goh Margreta skælloemaanine Gåeblienvuemesne giesien 1879lij.Denniegærhkoegærjesne,læstoenvuelielisniesovnomme lij gusnie aaj dïhte mïerhkeleahpa “Saemienïejte“ lij gåvnjan. Våajnoe barre goh aaj, fuelhkie lij viht aalkeme bovtsigujmie jallh kaanne Margrete jeatjebigujmie lij årroeminie. Læjhkan åvtese båata dïhte skælloelijSåakanalmetjekrirresne[lappforsamling],jïhMargretelijaaj jogrestamme Sveerjesne.</p>
<p><em type="bold">Pruvreme jïh fuelhkie</em>Giesien1885dellieMargretepruvri<em type="italic">“ryöjnesjæjjine“</em> Anders Persson </p>
<p>KreutzinegielijnoerhtedeGaaskelaanteste.DïhtenommeKreutzlij gellielaaketjebaakoedamme(Krøytz,Krøyts,Krøits,Krøis,Kreys, Kryss).PruvriganSveerjesne,kaannedennieonn´ohtje gyrhketjisnie Kallesne. Seammalaakan guktie Margrete, lij Anders aaj bijjiesovveme aktene båatsoeburriefuelhkesne, mij lij aaj muvhtene spidtjeburriesaemine bïerkenamme. Dennie Kallen jïh Jovnevaerien[Offerdaelen]“Fjellalmogehusforhørs“-gærjanmietie 1880-taalleste,soveejhteghliganveassohkh.</p>
<p>Sveerjen StrådaelieHïejenmænngandellieMargretejïhAndersKreutzgåetiem</p>
<p>tseegkigandennieStrådaelesne[Strådalen]Sveerjenbielesne,dan rïjhke-raastegen luvleli Verdaeleste jïh voeneste Vereste. Sveerjenstaatelij1860-taallendamdajvemåasteme gåatomeeatneminie. Dennie Strådaelesne Sveerjen bielesne lij Aantan båarasåbpoe vïelle adtjegh röönjeme dam sijjiem Heggøyam,Strådølanjohkenbaalte.Heggøyesnegåetieh tseegkesovvin, fïevsh jïh jåartatjeallerh. Margrete jïh Aanta jïjtjh juhtigan jïjtsh gåetide Østpåmoenasse, mah lin barre dennie johken mubpene bielesne, naan gïlle meetere rïjhkeraastegistie jïh dejstie göökte gaertienijstie dehtie Strødaeleste-Nöörjen bieleste. Dennie Østpåmoesne joe gååvnesin gööktedaalteses dïmperegåetie jïhfievsie.1880-taallenraejestedïhteØstpåmoen,Heggøyajïhdah mubpieh gåetieh Strådølan johken mietie vihkeles jarngine sjïdti KreutzfualhkanjïhmubpidesaemideStrådaeleste.Vååjnoebarre goh dej beeli lij tjïelke systemine sjïdteme, dah saemieh Strådaeleste orresjh utnin Strådaelesne jïh dagkoe bïjre, jïh dïhte daelviegåatome lij debpede jïh jællese Verdaalan, Stïentjese jïh Snåasen raadtan.</p>
<p>Dah voestes maanah</p>
<p>Tjaktjen1885delliedïhtenïejtetjeKristinareakasovvi.Göökte jaepiehdanmænngan,goevtenasken1887,dillieMärtaMaria reakasovvi, seamma nommem åadtjoeji goh Margretan åabpa, gie sealadi rööpsesvaejliejaamedahkeste goh lij barre göökten jaepien båeries. Våajnoe barre goh mij akth lij sjïdtelamme Margretese goh baersieldi, dan åvteste maanetjem hov dallah kristigan goh lij reakasovveme. Marta Maria kristesovvi åvteli gyrhkesjimmiem, kaanne tjietsebe/jiekebe dïhte mij laavkoeji maanetjem, dan åvteste gærhkoe lea satnem dåhkasjahteme gærhkoen vuekide darjodh gosse mij joem sjïere lij.</p>
<p>Saemien gyrhketje KolåsenisnieJeatja vihkeles jarnge saemide dennie svïenske Strådaelesne lij dïhte</p>
<p>saemien gyrhketje dennie Kolåsenisnie Kallen dajvesne. Kolåsmeassoeh lin guektien aejkien giesege, jïh dahkoe hov saemieh guhkede böötin. Dah hov jïjjehtovvin dïsse abpe våhkoegietjien. Dejtie mæssojde Kolåsenisnie, gusnie gaajhkh dah rïeseldihkie jïh ditneldihkie saemieh lin, dahkoe jïjnjh jeatjebh aaj böötin.  KulturismeDillie goh ruevtieraajroe bööti Ângeste jïh Tråantese jaepien 1882,</p>
<p>dellie Kolåsen byögkeles sijjine sjïdti turistide. Dah tjoeverin vïnhtsine restiedidh dam Kallen-jaevriem. Jeatjah sijjine, EnaforsesneEnkrokenisnie(gusnieMargretereakasovvi),saemiehåadtjoejin dejtie turistide guessine eevre gåetiebealese! Dan jïjnje destie sjïdti, guktie dïhte Svïenske Turistesiebrie jaepien 1892 tjoeveri sjïere njoelkedassh tjaeledh <em type="italic">“turistide, mah saemide råakin“.</em> </p>
<p>Voestesreaktah laanteburrideSeamma aejkien goh bigkin dejtie raastegidie Trööndelaagesne jïh</p>
<p>Jïemhtesne, dillie sagki vearrebe sjïdtin båatsojne barkedh. Jaepien 1883 Nöörje jïh Sveerje nænnoestin laanteburriej lin voestesreaktah laantide, aarebi goh båatsoen jïh saemiej lin reaktah.</p>
<p>MæssoenguessiehKolåsenengyrhketjisni1880-taallen.Gaaltije:Jamtlipicturearchive.</p>
<p>Daejnie “Felleslappelaakenine“  voestes aejkien båatsoe garre nænnoestimmieh åadtjoejin, laanteburride böötedh goh bovtsh lin nydtehtamme dejtie eatnamidie. Saemiej lin reaktah eatnamidie mejtie dovletjistie lin åtneme, men daelie lin laantem joekedamme båatsoesïjtine. Gaaskelaante Færen båatsoesïjtine sjïdti, men dïhte lij barre Nöörjen bielesne, jïh båatsoelaante lij sagki gaartjadovveme dejbeelijste. Laake meehti aaj nåhkehtidh dejtie saemiej gåatomereaktide dejnie dajvine gogkoe båatsoe lij heaptojne laanteburride jïh jeatjah jieledevuekide. Båatsoe edtji dillie orre gåatomes laantem staateste åadtjodh.</p>
<p>Byögkeles faaleldahke</p>
<p>Dah nænnoestimmieh hov tjarki dejtie båatsoeburriesaemide jieledem,guktiedestiehovaajgarreræjhtoehsjïdtin1880-taallen minngiegietjien. Dej beeli, giesien jallh tjaktjen jaepien 1888, lægan Margrete jïh Anders åådtjeme faaleldahkem, maam utnigan hijven lij; vuesiehtidh båatsoeburriesaemiej jielemem jïh vuekie-voetide maaksoen vööste – Parisesne.</p>
<p><em type="bold">Parisese </em>Goeven asken 1888, goh Margrete lij nåajsan, Margrete jïh Anders </p>
<p>jïh dah göökte smaavenïejth bijjeli vaeriej veedtsin dan lïhkemes ruevtieraajroestasjovnese. Orrejaepiebiejjien 1889 dellie dïhte fuelhkieböötidanfraanskemearoestaareseLeHavrese stoerrevïnhtsine. Dejnie vïnhtsine lin aaj 23 vielie båatsoeburrie- saemieh, jeenemes dejstie Nöörjeste. Akte dejstie lij Margreten åabpa Anna Læjsa, gie lij luhkieakten jaepien båeries, nommehts impresario, göökteluhkie bovtsh jïh <em type="italic">”samtlige for Illustrationen af deres Levesæt nødvendige Gjenstande“. </em></p>
<p>Saemieh Jardin d’Acclimatatiovnesne DahedtjinParisesejïhjuvregaertienasseJardind’Acclimatatiovnese</p>
<p>Boulogneskåakesne. Guktie doeh mubpieh “ammes åålmegh“, dah åarjelsaemieh edtjin jïjtsh kultuvrem jïh jieledem almetjidie vuasahtalledh naan askh åvteli goh dej eatnemevuasahtallemi edtji aelkedh Parisesne jaepien 1889. Luhkie jaepieh dan åvteli, raakte seammaaejkiengoheatnemevuasahtallemeParisesnelij1878,lin saemieh Kárášjogeste jïh Guovdageainnuste låavthgåetieh tseegkeme jïh buakteme sijjien bovtsh jïh tjåenieh dan seamma juvregaertienasse.</p>
<p>Anders</p>
<p>Byögkeles vuasahtallemevuekieVuasahtallemh gusnie ammes åålmegh vuesiehtin sijjien</p>
<p>fierhtenbeajjetje jieledem låavthgåetine lustestallemegaertienisnie, juvregaertienisnie, eatnemevuasahtallemisnie jïh jeatjah sijjine lin byögkehke. Dagkerh vuasahtallemevuekieh lin abpe dennie Jillie-eatnamisnie1800-taallenminngiegietjienjïh1900-taallen aalkoelisnie.</p>
<p><span type="quote">“Seammalaakan læhkoeski goh hottentottine”</span> <em type="italic"> </em></p>
<p>Jaepien 1889 åarjelsaemieh Parisesne geesin jïjnjh almetjh vuasahtallemidie.“DahalmetjhNöörjeste[JïhSveerjeste]lin seammalaakan læhkoeskamme goh hottentottine“ Byögkeles franske dotkije tjeeli goh vuesiehti ovtetje vuesiehtæmman. Dah “jielije vuasahtallemh“ guktie gåhtjoejin dejtie vuasahtallemidie, idtjin maa barre sïejhme almetjh gïesh. Muvhten aejkien aaj barre goh laboratoriumine etnologihke jïh fysihke-antropologihke goerehtimmide lin. Dej beeli goh ij lij sïejhme dotkijidie jïjtjh mïnnedh tjöönghkedh ïebnh jïh aamhtesh jïjtsh goerehtæmman, dellie dagkerh vuasahtallemh joekoen hijven nuepiem dotkijidie vedti ammes åålmegidie gïehtjedidh.</p>
<p>AndersKristina</p>
<p>søster Anna Lisa</p>
<p>Margrete</p>
<p>Marta Maria</p>
<p>Slïedtetje attraksjovnine Almetjh hov bååhperin dellie goh Margrete Sofie Parisienne Pers</p>
<p>datterKreutzreakasovvi,dillielingolmevåhkoehdebpeneorreme. Jïjnjh ålkoelaanti journalisth lin debpene, tjeelin ryöjredimmien bïjre eatnemevuasahtallemidie jïh akte dejstie lij Marius Wold Levaangkeste.  Dïhte hov tjeeli goh satne lij mïnneme guessine “Nöörjen lahpekolonijen luvnie“ Boulogneskåakesne, dellie lij plaaran Nordenfjeldsk Tidende voerhtjen 1889 nimhtie tjaaleme:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">”[M]inngemes aejlegsbiejjien lahpekolonije lea desnie, jïh mijjieh sïjhtebe [..] gåvnahtalledh dejtie [..] Jïh dle faahketji dle limh dejgujmie soptsestalleminie: Aavosne hov lin juktie åadtjoejin gåetide vuelkedh. Kolonije gusnie leah 28 almetjh, lea læssanamme aktene onne nïejtetjinie, gie lea åådtjeme dam sjïehteles nommem ”Parisienne”</span>. Dah fraanskemaennieh rontestallin mah desnie tjåadtjoejin, man bïjre mijjieh jis soptsestalleminie – Dah jis vïenhtestin mijjieh limh siviliseresovveme saemieh jïh meehtimh dej gïelem soptsestidh. Men varki gujhth guerkiehtin guktie lij, jïh dle eelkin gihtjedidh man båeries dah saemieh lin, bovtsi aarvoej bïjre jïh nimhtie gihtjedin.“ </em></p>
<p>Gaaltije: Nordenfjelsk Tidende, Voerhtjen 18. biejjien, 1889</p>
<p>Åahpetjh gaavnedigan Varki gujht vååjni nimhtie ahte Wolden jïh akten nyjsenæjjan</p>
<p>denniedåehkesnelinseammaåahpetjh.KaannelijMargreteKreutz dïhte. Dïhte lij maanabaelien bijjiedamme dajvine, Levaangkesne jïh Skognesne, gusnie altese fuelhkien daelvielaante lij. Wold jåarhki naemhtie:</p>
<p> <em type="italic">”Lustemes hov lij, dillie goh akte dejstie saemien gujnijstie aajhtsi, almetjh hov lin levaangeste aaj desnie! Dillie hov eelki gihtjedidh doen jïh daan bïjre, eeremes almetji mietie, jïh lissiehti; „Dagke dabth Retsmester Dorffem, Bratsbergem, nååts Bambergem jïh dle lienhtsie Lynamem?“ Vaestiedassh jïh bïevnesh gujht maaje åadtjoeji.  Jïh dle feeri gåatan, veedtji aktem guvviem maam sïjhti vedtedh akten moenesovveme almetjasse, jïh dam hov akte voelpe dåastoehti. Jilhts lea hijven åtneme, soptsestin, tjabrehtamme lin sijjem barre dennie giedtesne årrodh. Eah leah baajeme sijjiem olkese gænnah båetedh. Dam sijjiem maam leah åådtjeme lin 2 meetere jïlle giedtie, jïh eah leah destie gåessie gænnah olkese baahtseme gænnah. </em></p>
<p>Gaaltije: Nordenfjelsk Tidende, Voerhtjen 18. biejjien, 1889 dennie tjurrie-tjohpesne eensilaakan vååjnoe.</p>
<p>TherecordbreakingS/SArizona,mijMargretemjïhaltesemaanidebööktiLiverpoolesteQueens-townese,NewYourkese.Jaepien1879slahtjegovvimænngangohlijstoerrejïengebæhtansonterevuajeme.</p>
<p><em type="bold">Chicagose  </em>Goh båateme gåetide Pariseste jïh Strådaalan vihth, veasoeminie lin </p>
<p>guktie aarebi dorjeme. Men, daelie hov vielie beetnehvierhtieh utnin.KaannedellieAndersjïhMargreteKreutzbovtshööstigan, jis idtjigan bovtsh utnieh aarebi goh fealadigan Frankrijhkese?</p>
<p>Staatuse lokngesi  Vååjnoe barre goh fuelhkien staatuse lij lokngesamme, guktie</p>
<p>jeatjebh almetjh sijjien bïjre hov aaj aelkieh seatadidh guktie dejgujmie lea. Goh dïhte njealjede maana reakadi, jïh kristesovvi orrejaepienbiejjien 1891, dle eah lin barre dah lïhkemes slïekth jallh sïjteguejmieh dah, gïeh lin krist-´ietnine jallh krist-´aehtjine guktie vuekieh aarebi lin.”Dïhte lohkehtæjja Nylander jïjtse gåmmine ligan desnie. Jïh goh Aanna Læjsa kristesovvi Stiklestaden gærhkosne Verdalesne goevten asken göökte jaepien dam mænngan, dellie lin voenen båantah jïh stoerrenïerh, jïh dovne dïhte Lientsie Wessel ÅarjelHolmsveetestelijaajdesnie.</p>
<p>Golme våhkoeh fïelestalledh Våajnoe barre goh sïjhtin vielie fïelestalledh, goh lin Parisesne</p>
<p>mïnneme. Dan åvteste barre njielje jaepieh dan mænngan dellie lij dïhtefuelhkievihthvuelkieminie.DaanaejkienjisChicagose.</p>
<p>Voerhtjen 26. Biejjien 1893 dle daampevïnhtsine Tråanteste, Liverpoolen baaktoe jïh dle New Yorkese böötin golme våhkoeh vualkoenmænngan.NewYorkestetååginevööjinChicagose.</p>
<p>Oktegh fealadi maanajgujmie</p>
<p>IdtjinmaaAndersKreutzjïhdahnïejth,KristinajïhMärtaMaria, dåeredhChicagose.Margretelijokteghfealademiniedejgolme unnemes maanajgujmie jïh ij lij skabran gænnah, Aanna Læjsa lij barre bielie jaepien båeries. Dennie faarosne lin aaj jeatjah maadtoeladtjh jïh åahpetjh. Akte dejstie lij Nils Thomassen Bull gie lij aaj Parisesne orreme jïh krist-´aehtjine hov lij aaj muvhtide Margreten maanide. Dïhte byögkeles Daniel Mortensson jïjtse fuelhkine lij aaj meatan, dïhte gie tjarki saemiej reaktaj åvteste barkeme. Mortensson lij lohkehtæjja jïh lahpekatekeete jïh gellie jaepieh lea barkeme Kolåsenisnie.</p>
<p>Lapland Exhibit Company</p>
<p>Dïhte faaroen åejvie jïh vuelkiehtæjja lij dïhte svïenske Emil Arner</p>
<p>gie lij aadtjegh Kansasasse jåhteme. Debpene jis lea råakeme kaptejne</p>
<p>PatrickHenryConeyem,advokaatemjïhfeevreldihkiesoldaatem Amerikan Borger-dåaroej jaepijste. Ektesne hov tseegkigan Lapland ExhibitCompanyem.Ulmielijsaemienorresjhtseegkedhdennie</p>
<p>LaplandVillage,EatnemevuasahtallemeChicagosnejaepien1893.Dïhte<span type="quote">“juhtiehtæjja”</span>P.H.Coneyjïh</p>
<p>LaplandVillage.Gaaltije:ChicagoHistoryMuseum.</p>
<p>eatnemevuasahtallemisnieChicagosne.Jaepien1889 eatnemevuasahtallemen raejeste Parisesne lin dagkerh, jallh villages indigénes guktie desnie gåhtjoejin, byögkeles sisveginie sjïdteme dejnie stööremes vuasahtalleminie dovne Europesne jïh Amerikesne.</p>
<p>Bovtsh jïh tjåenieh lin meatan</p>
<p><span type="quote">“The Lapland Village”</span> lij akte dejstie unnemes vuasahtallemijstie dennie “Midwayesne“ , eatnemevuasahtallemen veellesne. Desnie lin medtie göökteluhkie åarjelsaemieh dovne Sveerjeste jïh Nöörjeste jïh dovne aaj njielje vielie nïejth Dalarnijste. Låavthgåetieh, dueljieh, gierehtsh jïh tjåenieh lin meatan jïh dejnie lissinelinaaj14bovtshjïh70skaavteghburhvijste.</p>
<p>Sïjte</p>
<p>Dïhte sïjte rïhpesovvi suehpeden minngiegietjien jïh lij gaahpan fïerhten biejjien tsåahka gaektsien raejeste aeriedistie jïh tsåahkauktsienraajaniehkiedasse.Dïhtetjaangememeeksi25 ceente.Guvviehsïjtestevuesiehtiehjïllebåårgelijbïjredamsïjtem tseegkesovveme. Dan oksen uvte lij podiume gusnie dïhte tjåarvoje lij. Desnie vååjnin aaj derhviegåetieh jïh låavthgåetieh. Programmine tjåadtjoeji almetjh edtjin åadtjodh vuejnedh guktie daalhkestidh, rohkelassem govledh, tjoejkemem jïh guktie vytnesjin</p>
<p type="listitem">– jïh kaanne aaj åadtjoejin joejkemem govledh. Dah svïenske nïejth</p>
<p>hov daanhtsoejin jïh laavloejin almetjidie.</p>
<p>Maaksoe</p>
<p>ManjïjnjemmaaksoemMargreteKreutzjïhmaanahåadtjoejin sijjen barkoen åvteste, ij leah aelhkie daejredh. Dah geerve almetjh åadtjoejin14jïh28kråvnahvåhkoenmaaksojne.Dahkaarrh åadtjoejin jienebh goh dah nyjsenæjjah. Destie vaalteme lij Nils Thomassen Bull, gie vååjni barre goh lij dan dåehkien naestine, gielijkrïebpesjamme12kråvnahbiejjien(84kråvnahvåhkoen) jïjtse jïh jïjtse fuelhkien åvteste. Dan krïevemen bïjre tjoeverin ussjedalledh dillie goh dïhte latjkoe lij tjaeliemisnie. Jis mohtede dam maaksoem öörneginie giefies almetjidie Plassjesne, mij lij dej beelihietievuerinesåamasidie.Dledïhteöörnegemeeksi5kråvnah asken maaksojne aktene aarpijasse.</p>
<p>Barkojne darjodh jïh latjkoe</p>
<p>Dej beeli “dah jielije vuasahtallemh“  barre goh jeatjah barkojne lin sjïdteminie, dovne dujtie giejtie gïeh öörnin dejtie jïh dujtie giejtie gïeh lin meatan. Dïhte latjkoe hov vuesiehti dam. Dennie latjkosne Arneren, Thomassen Bullen jïh dej mubpiej gaskemsh hov vuesiehti guktie Thomassen Bull lij rååresjamme dej mubpiejgujmie, jïh dovne aaj stïlleme jïh krïebpesjamme guktie sïjhti utnedh dennie barkosne. Akte dejstie krïebpesjimmijste lin, åarjelsaemieh edtjin åadtjodh gyrhkesjidh gosse jïjtjh sïjhtin jïh edtjin barre dennie voestesklaasses hotellesne årrodh goh fealadin. GohböötinChicagosedlejïjjehtovvinHotelDearbornese,aktene dejnie staaren jïllemes bægkosne.</p>
<p>Vyörtegåbpoe ålkoelaantesne goh gåetielaanteste Ibie daejrieh guktie Margrete jïh maanah utnin desnie, kaanne lij</p>
<p>bïjvelejïhChicagosånsagkijeatjhlaaketjegåeteste,Strådaeleste. Fuelhkie sån aaj åadtjoeji åahpenidh neon-tjoevkesinie, hamburgerigujmiejïhsoeskestahkineJuicyFruitine.Jienebh vuartasjæjjah dennie eatnemevuasahtallemisnie lin. Dah hov sjiehteleslaakan dåemiedin saemide, jïh kaanne aaj nimhtie muvhth saemieh aaj damtin sijjieh vyörtegåbpoe almetjinie lin ålkoelaantesne goh gåetielaanteste, Nöörjeste. Sjïere Nils Thomassen Bull, jallh “King Bull“ guktie satnem gåhtjoejin, lij joekoenbyögkelesChicagosne.Aktedejstienïejtijstehovaajdan byögkele lij, Kaanne Parisienne dïhte, maam gåhtjoejin“Bi-Lo“-ine, gie lij nommen åådtjeme amerikaanen dåahkan mietie. Naakenh dejstie, gïeh meatan lin, lin aaj jeahteme man vihkele lij sijjide åadtjodh vuesiehtidh jïjtsh kultuvrem jïh nimhtie åadtjodh girmedh sijjen jieledem.</p>
<p>Gåhkaldahke NöörjeseDah Amerikaanerh lyjhkestieh sih dejtie saemide buerebelaakan</p>
<p>Nöörjen almetjijstie. Dïhte hov vååjni aktene plaeresne maam journaalijste VGesne lij tjaaleme goh lij aktem dejstie saemijste råakeme Lapland Villagesne. Dïhte journaalijste lij gidtjh råakeme dam Parisiennem Parisesne, jïh lij dovne krist´aehtjine dan maanese. Parisienne lij dan aavosne sjïdteme juktie krist´aehtjebem råaki guktie gïetetjidie hov geelki sutnjien. Badth ij amma dïhte krist´aehtjie dam seatadamme. <em type="italic">“Guarkoe sån“</em> dïhte journaalijste tjeeli “<em type="italic">Mijjieh hov varki debpede gaatoelimh“. </em></p>
<p>Gaaltije:ChicagoHistoryMuseum.</p>
<p>ChicagonmænnganjïjnjejeatjhlaakansjïdtiKreutz-fualhkan. Gåabpatjahkhnööremesmaanah(Thomas)PaulusjïhSigridValborg kristesovvigantjaktjen1894jïh1896ÅlenisnieHaltdaelesneÅarjelTrööndelaagesne. Dïhte dajve lij Gåebrien sïjtesne. Paulus reakadi <span type="quote">“Bealjehkenjaevrien[Selbusjøen]bealesne”</span>.Dïhtehovvuesiehti båatsoeburrie saemieh lin, jïh Sigrid Valborg jis reakadi Kjerringvollen- isnieHessdaelesne.Krist´aehtjinegåabpatjahkenaejkienlijMargreten nuerebe vïelle Thomas. Akte dejstie Paulusen krist´aehtjie jïh krist´ ietnijste lij dïhte åabpebe Aanna Læjsa jïh dïhte aarebi moenesoveme Nils Bull. Destie vååjnoe barre goh Nils Bull lij fuelhkine ektesne bovtsigujmie juhtieminie.</p>
<p>Dïhte geelle vöölki <em type="italic"> </em></p>
<p>Jaepien1897juhtiAndersPerssonKreutzAmerikese.Mijlijaarebi heannadamme, maehtiejibie barre aerviedidh, men garrebe biejjieh hov lij båatsose sjïdteminie guktie nåakebe lij bovtsigujmie barkedh. Ij lij vielie luhpieTilleggslappeloven1897:nmietiebarkedhbovtsigujmie båatsoesïjti ålkolen, jis ij leah eatneme-aajhtere jååhkesjamme dïsse. Seammasïenten åajvaladtjh nuepieh utnin gaertjiedidh båatsoelaantide, jïh idtjin dah orre gåatomelaanth dejtie saemide vedtieh, dej laanti åvteste mejtie saemieh leah dasseme. Dah nænnoestimmieh hov tjarki saemide åarjene diedtielin.</p>
<p>PaulusKrøyts(Kreutz),PetrusDanielssonjïh AndersNilssonNordfjell,jaepien1905.Gaaltije:Helgådalsnytt.</p>
<p>Paulus</p>
<p>Garre biejjieh<em type="italic"> </em></p>
<p>MænngangohgeelleleehpiMargreteKreutzem,dledïhtebeetsi tjïjhtje maanajgujmie, båarasommes lij luhkiegöökten jaepien båeries jïh nööremes jis barre jaepien båeries. Göökte jaepieh dan mænngan, voerhtjen asken 1899, dellie juhti Strådaalan dej golme unnemes maanajgujmie. Raakte mænngan, dillie dïhte jaamedahke båata Strådaalan – Voestegh dïhte Aanna Læjsa gåbloe-gossehtahkeste sealadi snjaltjenaskenjaepien1901.AskenmænnganjisParisienne,gielijbarre luhkieakten jaepien båeries, sealadi seamma jaamedahkeste. Jaepien1903dellievihtjaamedin,voesteghdïhteMärtaMaria,gielea luhkiegovhten jaepien båeries, dellie onne-åabpa Sigrid Valborg gie lij barre govhten jaepien båeries. Gaajhkesh dovnesh bïejelgovvin Veran gyrhketjen gærhkoegaertienasse, ij man guhkie Strådaeleste gusnie Margrete, Paulus jïh Olof lin årroeminie.</p>
<p>Madtjele</p>
<p>Naanjaepiehmænngan,jaepien1908,guvviedæjjaBjerkanguvviedi MargreteKreutzemjïjtsegåetesneVerdaelesne.Margrete,giedillielij45jaepienbåeries,lijtjahkanstovlennelnieakteneïentjesne,<em type="italic">gaptam</em> lij </p>
<p>tsaakeme jïh dam åehpies <em type="italic">rapte-tjohpem, </em>mij åtnalgovvi dennie gaskoeh-jïhnoerhte-åarjelsaemienraedtesne.Kreutzjïjtjevååjnoe madtjele.Gårroegïetesnevååjnoeprovrereagka.19jïh24jaepiehlin vaasemeParisenjïhChicagonmænngan.Båetije boelve </p>
<p>Mænngan goh dah åabpah lin sealadamme, Kristina juhti Plassjese gusnie pruvri Matias Mortenssonine, Daniel Mortenssonen elkine. Dillie goh Kristina maanine lij, dillie Parisesne mïnni jïh Matias jis lij Chicagosne.Mænngan,jaepien1926,KristinajïhMatiasjïjtshfuelhkine dåeriedigandamåehpiesjuvregaertene-aajhteremCarlHagenbeckem Tysklaantese, vuasahtallemidie.</p>
<p>Jaepien 1912 Olof seammalaakan darjoeji goh aehtjebe. Kaanne aehtjebe lij jåhteme jeatjah sæjjan, dan åvteste idtji Olof  juhtieh Amerikese,menVancouverasseCanadese.Debpenedahgïejhsov minngesne måjkoedin. Almetji soptsestin Verdaelesne Olof lij sneehpes tjoejkijinie sjïdteme dennie orre laantesne gosse lea jåhteme.</p>
<p>Aktanadtin båatsoen gaavhtan Valdresesne MænngangohOlofvöölki,MargreteKreutzjïhPaulusaajjuhtigan</p>
<p>åarjese, seammalaakan goh mubpieh åarjelsaemieh gïeh ij lin njuajjaramme båatsojne barkedh. Juhtigan Valdresen jïh Borgunden dajvide. Kaanne sån dan gaavhtan dam Margrete jïh Paulus dahkoe juhtigan, dan åvteste Daniel Mortensson jïh altese elkieh aaj åadtjoejin eegedh aktem båatsoesiebriem Borgundesne jaepien 1912.</p>
<p>Golme jaepieh mænngan Mortensonen fuelhkie doeki bovtsh Borgundese. Margrete jïh Paulus ligan sin båateme dahkoe ryöjnesjæjjine jïh båatsoeruerrine dillie goh krievviem juhtiehtin Plassjeste. Paulus barki ryöjnesjæjjine muvhtide båatsoesiebride Valdresne. Ånnetji mænngan dellie aaj dïhte daktere Kristina jïh sov fuelhkie böötin dahkoe. Dah båatsoeburrine barkin Borlaugesne.</p>
<p>Minngemes vualkoe</p>
<p>MargreteKreutzlijBorlaugesneLærdaelesne,gaagkes-asken jaepien 1922 goh edtji dåeriedidh dam ruvtebïjlem  “gåetide Myranide“ Stjørdaalan. Dïhte lij kaanne seamma sijjie goh Graftåsmo,  mij lij gaert- ene Graftåsenen åelesne.  – Kaanne dah eejhtegh jallh naakenh dejstie sov åerpienijstie lin årroeminie desnie? MargretesealadiGolesnegohlijvuelkieminiegåetide,58jaepien båeries sjïdti. Sohkerejaamedahkeste sealadi. Dam gæstoem seehtin bijjelen vaeriem Borgundese, gusnie bïejelgovvi våhkoen mænngan. Dennie gærhkoegærjesne tjåadtjoeji “Slïekte satnem sujhti“. [B]åatsoeburrieAndersPetersonKrøis,Amerikesne25jaepienbåeries, lij tjaalasovveme lïhkemes slïektine lij.</p>
</body></document>