<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>1561</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="hbs"><em type="bold">mp.se </em></p>
<p>Kruanebe Sveerje!- jienede jieledekvalitehtem</p>
<p>Byjremepaarije dah Kruana veeljemasse vaadtsa politigkinie jeenjebe barkoeh, jeenjebe barkoesijjieh, jielije voenh, orre jielemenuepieh jih voengem gohkeldahkesne krööhkestidh. Mijjen politigke kruana jeahtahdehteme jienebh barkoesijjiejgujmie aktanidh. Mijjieh sijhtebe almetjidie nuepiem vedtedh</p>
<p>Sveerjesne jieledh gusnie seammavierhtege nyjsenæjjaj almaj gaskem jih gusnie novh hävvi seamma reaktah gaajhkide lea. Baataræjjapolitigke edtja humanije dorjesovvedh jih dihte politigke globalen sijjesne edtja nullenielkiem jih guedtijes øøvtiedimmiem øøvtiedidh.</p>
<p>Dah uvtelassh mijjen veeljememanifestesne golme solijdarijtetijsjstie maadtosne solijdarijtete juvrijgujmie, eatneminie jih dan ekolovgijen sjierinie, solijdarijtete dej båetije boelvijgujmie jih solijdarijtete gaajhkesh veartenen almetjigujmie.</p>
<p xml:lang="swe">Vi vill</p>
<p>Sydsamiska1. Bøøremes maanide</p>
<p>Gaajhkh maanaj leah reaktah jielemasse gieriesvoetesne, krööhkestimmie jih neerrehtimmehts. Fiere-guhte maana tjuara vuajnasovvedh jih nuepiem åadtjodh jijtsistie öövtiedidh. Mijjieh sijhtebe FN’en maanakonvensjovnem Sveerjen laakese aajketje bihkedidh. 2. Tjöödtjehtehtieh voengedååjremem!</p>
<p>Mijjieh sijhtebe Sveerjen jearohkevoetem ååljistie jih jeatjah fossijlen bualatahkh edtja 15 jaepesne våavtsoestidh. Saadtesimmiedaarpoeh tjuerieh vualanidh, deaverh ruevtie-raajrose juhtedh jih gåetiem mij vaenie energije daarpesje bigkedh. Mijjieh sijhtebe nännoestidh byjres, voengebuerebe vuejemsh jih energije mij iktvielie maahta utnedh jih laehpemebaahkem biejverdidh. Dihte kruana skaehtieviekseldimmie galka jåerhkedh. 3. Jienebh orre barkoesijjieh jih barkoeh</p>
<p>Mijjieh sijhtebe buaranidh dah socijalen tjirkedimmieh disse gie barkoesijjiem aalka. Dåarjoe kredijteluhpiehtimmiesiebride jih kooperatijven darjomasse edtja olkese bigkedh. Mijjieh sijhte joekoen nyjsenæjjaj darjomh dåarjelidh. Gaajhkh edtjieh maehtedh njoetedidh, jih destie maam luhpie giesedh, dan diehre barkoesijjiem aelkedh. 4. 40 000 orre barkoeh byjjes maekseme suerkesne</p>
<p>Daarpoeh jih sijjieh gååvnesieh jeenjebe barkijh dan byjjes maekseme suerkesne. Mijjieh sijhtebe beetnegh juhtiehtidh barkoesjeltieråajvarimmeste jih medtie 40 000 almetjidie barkoem vedtedh. Mijjieh sjiere daarpoeh vuejnedh kultuvrisnie, skuvlesne, skiemtjesåjhtosne, båarasåbpoesåjhtosne jih åvtesskuvlesne. 5. Seamma baalhka nyjsenæjjide jih almide</p>
<p>Dovne byjjes jih siejhmes suerkesne tjuerieh barkoevedtijh diedtem seamma viertegs baalhkah vaeltieh. Mijjieh sijhtebe vuejnedh buarastehtetimmiem staaten, faagesiebrieh jih barkoevedtijh gaskem juktie destie baalhkajoekehts nyjsenæjjide jih almide vaeltedh dan båetije veeljemeboelhkesne. Staaten åejvieh gieh eah dam seamma baalhka prinsibpen dåajvoehtidh, eah orre tjarkanimmiem åadtjoeh. 6. Buerebe våaromh ohtjebarkoesijjide</p>
<p>Aelhkebe okteghbarkoesijjide darjodh barkijh åadtjoeh dellie mijjieh sijhtebe barkoevedtijemaaksoem vualanidh dam voestes barkijem luhkie prosenth. Nuepie edtja administratijven dåarjojde jih tjarkanimmiekapitalh buaranidh. 7. Loejhtesjaepie jielemisnie gaskoeh</p>
<p>Mijjieh sijhtebe loejhtesjaepiem edtja årrodh jih evtiedidh. Loejhtesjaepeste sjædta jillebe jieledekvalitehtem jih svæhtjaldihkie barkoesjeltiem. Dihte lea nuepie barkoejielemisnie liegkestidh seamma aejkien goh barkohts åadtjoeh viehkiem barkoesjaltan båetedh. 8. Åenehksåbpoe barkoetijje jih jearsoåbpoe barkoejieleme</p>
<p>Mijjieh sijhtebe dihte laakennännostamme siejhmebarkoetijjie 35 täjmose våhkosne vueliedidh.</p>
<p>Edtja aaj reaktam jis säjhta barkedh ellies- jallh bielietijje tjirkedh. Ektiedåhkesjimmien åvteste galka diejveldidh goh baalhkavueliedammem vuastalidh. Tjuara barkoem voengebarkoen åvteste tjirkedh goh ovhealsoem vuastalidh. 9. Buerebe ektietrafigke</p>
<p>Tååge- jih bussetrafigkem edtja abpe laantesne buaranidh. Sjiere vierhtem ektietrafigkasse byjresisnie edtja årrodh. Mijjieh sijhtebe dam raajroetrafigkem tjirkedh stoerrastaaredajven sisnie jih bijre dej jarkan jih ij dovres motovregeajnoeh jih bijrejarkangeajnoeh bigkedh. Mijjieh aaj diejveldibie traegkiesmaaksoem Stuehkesne, Göteborgesne jih Malmöesne dellie trafigkem unnede, voengem buarane jih ektietrafigkem buarene. Mijjieh sijhtebe aelpies maaksoem ektietrafigkide.</p>
<p>Mijjieh sijhtebe tjaebpies jih jieleme lihkesbyjresh darjodh, gusnie maanah sijjieh åadtjodh vaeltedh. Jienebh aelkiesbåateme sijjieh gusnie maahta gaarsjelidh jih kultuvren evtiedidh daarpsjeminie, joekoen noeride. Mijjieh sijhtebe jielede staarenjarngh jih staarenlihkejarngh gusnie liehtesteteminie jih ij stoerrebovrh guhkies staaren ålkolisnie.</p>
<p>Dajvh, gusnie dah gieh el’este skiemtje sjidtieh maahta årrodh jih barkedh, tjuara vaarjelidh jih byjjehtidh. 11. Jeenjebe ekologijen beapmoeh</p>
<p>Mijjieh sijhtebe momsem ekologijen beapmojste vaeltedh jih sveerjen laanteburriem tsevtsesovvedh ekologijen produksjovnese. Mijjieh sijhtebe jeanadidh bäjjesåesiestimmiem ekologijen jih lihkesdorjeme daeverh jih aelkebe byjresbeapmoehsjeltieh darjodh. Sveerjen eekerisnie jih bovrehillesne eah edtjh genmodifijeredh sjædtoeh leah.12. Jienebh byjresebijlh</p>
<p>Mijjieh sijhtebe kribpesjimmieh bijleindustrijide tjirkedh dah bijlh edtjieh effektijven jih mestie juhtedh unniedidh. Minngemes 2010 gaajhkh orre bijlh byøroeh mejtie abpe EU’esne doekedh maehtieh orredorjeme årrodh mestie vuejedh. Mijjieh sijhtebe dåarjelidh dah bensijnebijlh mah gååvnesieh maahta målsodh mestie vuejedh misse lea buerie byjresasse. 13. Voengeteknigke orredorjeme energijidie</p>
<p>Jiermegs, effektijen enersjievaestiedassh edtjieh evtiedidh. Biegkenfaamoe edtja jieniedidh dan vuapsan 20 Twh jaepie 2015. Mijjieh sijhtebe biejjiebievtijh fierhten njealjeden tahtjosne jaepie 2020. Skaehtiem gåetide edtja voengemaakseme årroemisnie evtiedidh. Aatovmefaamoe edtja orrijehtedh. Ij edtjh luhpie uranem gaevnedh Sveerjesne. 14. Jielemh Luvliejaevresne gorredidh</p>
<p>Dåarske jih jeatjah guelieh Luvliejaevresne edtja göölemistie vaarjelidh vuelielisnie dam sihkeres sievem. Ovluhpehts gööleme tjuara dåastoelidh jih doekemen dan ovluhpehts dåarskh. Edtja effektijve jih urresth bijrejarkanlaantenburrie evtiedidh Luvliejaevrien bijre guktie buerebe sjædta. 15. Biologijen gellienlaaketje</p>
<p>Almetjij darjomh edtja eatnemem krööhkestidh guktie dihte gellienlaaketje eatnemisnie vaarjelidh jih evtiedidh. Sveerjesne edtjieh gohkeldahkesne jielijemaadtoeh dejstie njielje stoerre vaejsjieh årrodh; siejpe, råate, bierne jih gierhkie. Ientjh gusnie lea jijnjh sjædtoeh edtja vaarjelidh. Gaedtievaarjelimmie ij åadtjoeh unniedidh. 16. Raeffie nyjsenäjjide</p>
<p>Gaajhkh gieh tsaepmedh sjidtedh dejnie lihkes gaskevoetesne edtja reaktah vaarjelommie årromesijjiem årrodh. Reaktaj dåastosteminie edtja maahtoemisnie jih diedtesne årrodh.</p>
<p>Maanah gieh leah tsaepmemem vuejnedh dej gåetesne edtja goh viesjiejh vuajnalgidh.</p>
<p>Dah gieh tsaepmemem dööpmejuvvieh tjuara gietedallemh tjibredh.</p>
<p>Aaj tsaepmemem gusnie gøøkte nyjsenæjjah jallh almah ektesne årrodh tjuara giehtjedidh. Jienebh vierhtieh krievedh prostitusjovnem jih almejthåesiestimmiem dåastoelidh. 17. Gaajhkh gieriesvoete lea buerie gieriesvoete</p>
<p>Ektievoetelaakem gusnie eah joekehts nyjsenäjjaj jih almaj gaskem leah edtja aajketje bihkedidh. Hatsvesdarjomh homosexuellij, bisexuellij jih transealmetjij vööste edtja vuastalidh guktie laakem tjirkedh jih buerebe dam biejverdalledh. Learoevierhtieh eah edtjh ovmaahtoem bäjjanidh. Sveerje edtja FN’esne barkedh neerrehtimmiem almetjidie dan gaavhtan sexualijen voetem jallh dej identijtetem tjöödtjehtidh.</p>
<p>Mijjieh sijhtebe eejteghmaaksoem jåerhkedh 18 askide. Dej 18 askijstie sijhtebe fiereguhtese gåalmehts gorreldidh. Gåabpegh maehtiejægan askem maanine gåetesne seamma aejkien årrodh. Mijjieh sijhtebe jeatjah goh dihte gie maanan syjhtedh maahta eejteghmaaksoem åådtje. Eejtegh edtjijægan loejehtsvoetem veeljedh maanasåajhtoenhammoem. Siebredahken dåarjoe maanasåjhtose edtja gaajhkh maanide båetedh. 19. Båarasåbpoej reaktah nännostämman jih jearsoevoetese</p>
<p>Fadderijdarjomh gusnie båarasåbpoeh jih noerh sinsitniem viehkiehtidh edtja evtiedidh.</p>
<p>Båarasåabpoeh edtja stuerebe nännostimmiem guktie såjhtoem edtja årrodh jih okteghvoeteste båetedh. Jienebh båarasåbpoekollektijvh jih jeatjah årromeveeljemh daarpesjieh. Garantijevoeresijmaaksoem edtja jieniedidh jih deemenseskiemtjesåjhtose jeenjede vierhtieh vedtedh. 20. Reaktah årromesæjjan – maadtoe jijtsefaamojde</p>
<p>Gaajhkesh leah reakta årromesæjjan. Goh dah gåetehts nuepie bååstede båetedh buerede jieledasse daarpesje jienebh årromesijjieh mah leah sjiere almetjasse sjeahtadovvedh, dovne öökonomijen jih sosijalen perspektijvistie. Orre sosojalen viermieh årromesijjiejgujmie lea vihkeles. 21. Læjhkoeh baeniesåjhtoem</p>
<p>Mijjieh sijhtebe orre daamhtesh baeniesåjhtoetjirkemem maam maaksoem vuelene dejtie giejtie dam daarpesjidh jih buerebe baeniehealsoem. Dihte åvtesbarkeme jih healsoevetiedimmie perspektijvem nännoeste. Mijjieh sijhtebe loejhtsbaeniesåjhtoe 20 jaepeste 25 jaapan jieniedidh. 22. Heaptojde</p>
<p>Ovjaksoe lea neerrehtimmie – almetjh heaptoejgujmie edtja nuepieh utnedh meatan årrodh ellies vyøhkesadtememem. 23. Tjirkh gæamhpoem tjiertediblemen jih neerrehtimmien vööste Gaajhkh hammoeh neerrehtimmeste galka vuastalidh. Mijjieh sijhtebe maaksoem jieniedidh dejtie sjiere almetjidie giejtie barkoesijjesne jallh byjjesreeremistie neerrehtidh. Mijjieh sijhtebe tjirkedh jih jieniedidh byjres antijneerrehtimmiereeremh. Edtja biejedh löövles diedtesem aalkoem tjiertediblemem jih neerrehtimmiem vuastalidh. 24. Humanijen baataræjjapolitigke</p>
<p>Mijieh sijhtebe raerie-bueriem baataræjjapolitigkem gusnie gaajhkh almejth krööhkestimmiejgujmie gietedalledh. Maanaj bööremes edtja voestems biejedh gosse gaajhkh baataräjja-ieremh vierhtiedidh. Dihte dan gaavhtan byjjesreeremen gietedalleme guhkebe goh jaepiem vuertieminie edtja laantesne årrodh. 25. Buerebe tsiehkieh learohkidie</p>
<p>Mijjieh sijhtebe jieniedidh ööhpehtimmienviehtiehbieliem 1000 kråvnajgujmie askesne.</p>
<p>Nuepie jilleskuvlesne lohkehtidh jih universitetsne gosse båarasåbpoe sjidtieh edtja buaranidh. Dihte raase man jijnjh learohke åådtje barkojste dienesjidh edtja jieniedidh jih aaj dam ööhepehtimmievierhtiem utnedh. Mijjieh sijhtebe buaranidh jih aelhkebe darjodh dah sosijalen vaarjelimmieviermiem learohkidie guktie dihte seammalaakan goh barkijstie sjidtedh.26. Kreatijve jih loejhts skuvle</p>
<p>Mijjieh sijhtebe täjmoeplaanem destie vaeltedh jih tjielten skuvlide vedtedh seamma loejehtsvoetem goh dah loejhtsskuvlh. Dah barkoeööhpehtimmieh jih learohkesijjieh edtjieh tjirkedh. Learohke edtja meatna jih nuepie årrodh vierhtiehöörneme. 27. Lihkessåjhtoe buerebe healsojde</p>
<p>Mijjieh sijhtebe healsoebuaranamme jih åvtesbigkeme såjhtoem tjirkedh. Såjhtoe edtja seammavierhtege årrodh, lihke dah otnegh årrodh jih gamte medisijnen maahtoem jih psykososijalen maahtoem årrodh. Maahtoe dah joekehts nyjsenäjjaj jih almaj gaskem healsoe jih skiemtjelassh tjuara jieniedidh. Joekoen tjuara unndede dam psykijen ovhealsoe. Målsohthlaakan- jih komplementärmedisijnem edtja healsoe- jih skiemtjesåjhtoen sisnie biejedh. 28. Jijtjereerehke alkohovlepolitigke</p>
<p>Edtja viht låhkoem årrodh man jijnjh lea luhpie alkohovlijstie laantese vaeltedh jih aaj ij edtjh luhpie dejtie reklameredh. Systembolagen alkohovlemovopovlem edtja årrodh. Ibie sijhth alkohovleskaehtiem vueliedidh. 29. Kultuvre gaajhkide</p>
<p>Miljarde kråvnah edtja biejedh guktie kultuvre jienebidie jaksoes sjidtedh jih dah barkoetsiehkiem dejtie kultuvrebarkidie buaranidh. Maanah jih noerh galkieh nuepieh åadtjodh jeenjebe kultuvrem giehtelidh jih dååjrehtidh. Amatörekultuvre edtja vierhtine nænnoestidh. Edtja laakem båetedh dan uvte eah maehtieh man jijnjh medijisnie eekedh.</p>
<p>Vååleseleesseme vuesiehtimmien gaavhtan musigke jih svihtjh-guvvieh sjiere almetjidie lea luhpie. Dah gieh dam dorjeme edtja maakseme åadtjodh jeatjhlaakan vuekine. 30. Vyøhkesadteme demokratije</p>
<p>Staaten otnegh edtjieh jienebh nuepieh dah politigken nännostimmieh tsevtsesovveminie.</p>
<p>Staaten otnegh edtjieh jijtse uvtelassh gaajhkide tjieltide jih laantedigkide biejedh. Otnegij initiatijveraktam åålmeghveeljemasse edtja båetedh. Man båeries edtja årrodh veeljedh åaddtjodh edtja 16 jaapan vueliedidh. 31. Aalkoalmetjij reaktah Ursprungsfolks rättigheter</p>
<p>Sijtebe Sveerje edtja ILO-169 aalkoealmetjij reaktaj bijre dåhkasjehtedh. Destie båata vuesiehtimmien gaavhtan saemiej reaktah båeries jielemesjiehtesjimmieh eatnemasse jih tjaatsan edtja biejverdalledh jih vaarjelidh.32. Nænnosth almetjij reaktah Stärk folkets rättigheter</p>
<p>Mijjieh sijhtebe otnegh tjerkebe reaktah byjjes liehtestehtemasse vedtedh, goh skiemtjesåjhtoe, skuvle, universitet, maanasyjhtemisnie jih båarasåbpoesyjhtemisnie.</p>
<p>Mijjieh aaj sijhtebe otneghmååhtedimmiem barkedh, dan byjjesviehkiehtimisnie juktie dah mah leah dåajvoehtamme maahta diedtem destie krievedh, reaktine, jis eah dam åadtjoeh, maaksose. 33. Ijje EU’en maadthlaakese</p>
<p>Faamoe edtja dajveles hammoe sjiehteles guktie nännoestimmieh lihkebe dejtie otnegidie. Siebredahke tjuara nueleste bigkedh. Mijjieh dan åvteste vuastalieh maadthlaaken EU’ide nännoste. Mijjieh krievebe åålmegveeljemem EU’en maadthlaaken bijre. Mijjieh sijhtebe Sveerja edtja EU’em baetsedh jih jeatjah haamojde europeijen ektiebarkoem barkedh. 34. Raeffies vearelde</p>
<p>Mijjieh sijhtebe sveerjen milijtären dåastoelimmiem bieliem juekedh jih vierhtieh destie vaeltedh jeatjah siebredahkendajvese. Sveerje edtja FN’esne barkedh tsalloeh gietedalledh jih dåastoelidh. Sivijlen europeijen raeffiedåehkie edtja årrodh. Dam internasjovnalen vuekiem juhtjijh siebredahkah bigkedh tsalloj minngelen edtja nännoestidh. Mijjieh sijhtebe vaekniehexportem orrijehtedh. tjaeledh. Byjjes gaajhkh daltesinie edtja vaedtsiehtidh jih etigken kriebpesjimmieh krievedh gosse åesiestidh. Skaehtiem beetnegijtransaksjovnisnie, internasjovnen girtiefealadimmmieh jih vaeknieåesiestimmie edtja båetedh jih dam provhkedh extremen giefiesvoetem jih nealkoem dåastoehtidh. Mijjieh sijhtebe globan vuepisie nullenielkien bijre. Viehkiem edtja guedtijes öövtiedimmiem evtiedidh. Mijjieh sijhtebe momsem vueliedidh staeriesvoetenmierhkeme aatide. 36. Juvrij reaktah</p>
<p>Dah mah leah dorjeme gaagnadehtidh jih dåhkasjehtedh pryøvoevuekide juvreböörenjeststehts edtja gelliengierts årrodh, guktie maahta juvreböörenjeststimmieh orrijidh. Juvresaadtesimmieh edtjieh unniedidh tjirkes moenemij tjirrh jih jienebh leekedimsgåatetjh. Juvrh eeledh mejgujmie eelemem mestie båajhtode sjædta edtja orrijidh.</p>
</body></document>
