<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Øøhpehtimmiesiebrie</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.utdanningsforbundet.no/globalassets/var-politikk/publikasjoner/brosjyrer/samisk-brosjyre.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utdanningsforbundet.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppolihttu.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ahpaduslihtto.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gaajhkine daltesinie gelkieh saemieh goh jeatjebh seamma nuepieh ööhp-ehtimmiem åadtjodh. Ööhpehtimmien ulmie tjuara saemien learoehkidie guektiengïelenvoetem buektiehtidh guktie guektine kultuvrine boere-hkelaakan meksieh jïh maahtoem åadtjodh dovne saemien, daaroen jïh gaskelaanti siebriedahkesne veasodh.</p>
<p>Saemien maanah jïh learohkh, mah saemien reeremedajven bæjngolen, dejtie joekoen dej rïektesidie treevedh olles saemien gïelem jïh saemienvoe-tem gaarvenh.</p>
<p>Dah ulmieh gujht tjirkesuvvieh jis sae-mieh jïjtjh ööhpehtimmien sisveginie jïh rååresjimmine meatan. Nimhtie dam saemien ööhpehtæmman byöroe</p>
<p>Saemiedigkesne dïhte bijjemes dïedte.</p>
<p>Ööhpehtimmiesiebresne gelkieh sae-mien lohkehtæjjide seammalaakan goltelidh goh dejtie mubpide lïhtsegi-die, lïjhke ööhpehtimmine jïh jåarhke-ööhpehtimmine vissjele barkedh dejtie sjïere kultuv-relaavenjasside tjirkedh jïh orre lohkehtæjjah buektedh.</p>
<p>Ööhpehtimmiesiebrien lea dan stööremes faagesiebrie pedagogihken almetjidie jïh åvtehkidie Nöörjen ööh-pehtimmieleahtesne. Siebresne sjïere moenehtse gusnie saadthalmetjh gaajhkijste golme gielijste. Moenehtse jarngeståvroem saemien ööhpehtim-mie gyhtjelassi bïjre raereste.</p>
<p>Øøhpehtimmiesiebrie galka barkedh guktie Nöörjesne gaajhkh saemien maanah jïh learohkh ööhpehtimmiem åadtjoeh saemien gïelen, kultuvren, histovrijen jïh siebriedahken åajeste, jïh nimhtie guktie Nöörjen Maadth-laake jïh gaskelaanti mååhtedimmieh jiehtieh.</p>
</body></document>
