<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Øøhpehtimmiesiebrie</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.utdanningsforbundet.no/globalassets/var-politikk/publikasjoner/brosjyrer/samisk-brosjyre.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utdanningsforbundet.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="oahppolihttu.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ahpaduslihtto.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Øøhpehtimmiesiebrie galka barkedh guktie Nöörjesne gaajhkh saemien maanah jïh learohkh ööhpehtimmiem åadtjoeh saemien gïelen, kultuvren, histovrijen jïh siebriedahken åajeste, jïh nimhtie guktie Nöörjen Maadthlaake jïh gaskelaanti mååhtedimmieh jiehtieh.</p>
<p>Gaajhkine daltesinie gelkieh saemieh goh jeatjebh seamma nuepieh ööhpehtimmiem åadtjodh. Ööhpehtimmien ulmie tjuara saemien learoehkidie guektiengïelenvoetem buektiehtidh guktie guektine kultuvrine boerehkelaakan meksieh jïh maahtoem åadtjodh dovne saemien, daaroen jïh gaskelaanti siebriedahkesne veasodh.</p>
<p>Saemien maanah jïh learohkh, mah saemien reeremedajven bæjngolen, dejtie joekoen dej rïektesidie treevedh olles saemien gïelem jïh saemienvoetem gaarvenh.</p>
<p>Dah ulmieh gujht tjirkesuvvieh jis saemieh jïjtjh ööhpehtimmien sisveginie jïh rååresjimmine meatan. Nimhtie dam saemien ööhpehtæmman byöroe Saemiedigkesne dïhte bijjemes dïedte.</p>
<p>Ööhpehtimmiesiebresne gelkieh saemien lohkehtæjjide seammalaakan goltelidh goh dejtie mubpide lïhtsegidie, lïjhke ööhpehtimmine jïh jåarhkeööhpehtimmine vissjele barkedh dejtie sjïere kultuv-relaavenjasside tjirkedh jïh orre lohkehtæjjah buektedh.</p>
<p>Ööhpehtimmiesiebrien lea dan stööremes faagesiebrie pedagogihken almetjidie jïh åvtehkidie Nöörjen ööhpehtimmieleahtesne. Siebresne sjïere moenehtse gusnie saadthalmetjh gaajhkijste golme gielijste. Moenehtse jarngeståvroem saemien ööhpehtimmie gyhtjelassi bïjre raereste.</p>
</body></document>