<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title> 
Sørsamisk lingvist/språkmedarbeider for Divvun II-prosjektet
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>337</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Saemiedigkie lea saemiej naasjovnen almetjeveeljeme åårgane Nöörjesne. Saemiedigkieveeljeme åtnasåvva fïerhten njealjede jaepien ektine stoerredigkieveeljeminie. Saemiedigkien reeremen leah bijjelen 100 barkijh jih leah kontovrh Divtasvoenesne, Evenasjesne, Gaivoenesne, Guovdag </em><em type="bold">äjnosne, Karasjokesne, Snåasesne jih Unjarggesne </em>. </p>
<p xml:lang="vep">********************************************************************************</p>
<p>Saemiedigkie jienebh väjkeles barkijh daarbesje, jih barkoesijjiem faala haestemigujmie jih gielteges laavenjassigujmie.</p>
<p><em type="bold">Åarjelsaemien lingviste/gïel </em><em type="bold">ebarkije Dåvvome II-prosjektese </em></p>
<p>Saemiedigkesne barkoem gååvnese voesteskonsuvlentine/raeriestæjjine/voeresraeriestæjjine Dåvvomeprosjektesne, aalkoe dallaegh jih barkoe 31.12.10-n raajan jåarhka. Barkoesijjie lea akte dejstie Saemiedigkien kontovroesijjijste jallh sjïehtedimmien baaktoe.</p>
<p>Barkosne jïjnjh laavenjassh goh grammatihke analysatorh vijriebasse evtiedidh mah dellie joe åarjelsaemien gïelese gååvnesieh, sjïere gïelen modellem rïektesjaelemen åvteste evtiedidh, lingvistihke åesiem baakoejuekeme-prograammesne evtiedidh jih pryöve-aamhtesh evtiedidh analysatovri, rïektestjaeleme-prograamen jih baakoejuekemen gaavhtan.</p>
<p>Barkose sjiehteles ohtsije mij åarjelsaemien ietnengïeline jih saemien gïelen universitete- jallh jolleskuvleööhpetimmiem åtna. Daajroe byjjes grammatihken bïjre, joekoen morfologijen jih fonologijen bïjre lea vihkeles. Ohtsije hijven gïeledomtesem galka utnedh, joekoen tjaelemegïelen gaavhtan. Dååjrehtalleme Unix/Linux'ine lea aevhkie bene ij naan krïebpesje. Disse lissine lea sjiehteles jis maahta jijtje ulmide vuestie barkedh, hijven laavenjosteme- govlehtalleme- jih hoksehtimmievuekie åtna.</p>
<p>Barkoe lea beajasovveme barkoekodese 1408 voesteskonsuvlentine, LR22, ltr. 36-55, 1434 raeriestæjjine, LR 39-66 jallh 1364 voeresraeriestæjjine, LR 56-87.</p>
<p>Jienebh byjjehtimmieh barkoen bïjre åådtje prosjekten-åejveste Sjur Moshagen, tlf+358-9-49 75 29 jallh goevtese-åejveste Julie Eira, tlf 78 48 42 03</p>
<p>Saemiedigkien reereme galka årrodh seamma laakan juekeme goh almetjh-tjïerte. Dihte barkijh-politihken ulmie hijven ektiedimmiem utnedh ålmaj jïh nyjsenäjjaj gaskoeh, noeri jïh båeries almetji gaskoeh jih galka almetjh barkehtidh mah unnebelåhkoste jallh aalkoe-almetjijstie båetieh.</p>
<p>Saemiedigkie sjïehtedimmiem åtna ektidamme barkoejielemen bïjre (IA) gubpene akte dejstie ulmijste lea barkoetsiehkiem sjïehtesjidh sjïere barkijen åvteste.</p>
<p>Gaajhkide almetjidie gieh årroeh Finnmarhkesne jih Noerhte-Tromsesne lohkemelööneme vualadåvva Staaten lööneme-beetnehvåarhkosne 10 %-ine fïerten jaepien 25.000 krovnoej raajan, joekoen skahtievueliedimmiem jih jïllebe maanadåarjegem åadtjoeh. Daah latjkoeh leah nuhtjemisnie daan raajan Stoerredigkie råajvarimmieh jeatjahtahta.</p>
<p>Saemiedigkien barkijh sojjehtje barkoeaejkiem utnieh. Ohtsijh mah eah maehtieh saemien sopstestidh aalkosne, sjïehtedimmien baaktoe barkoevedtijinie maehtieh saemien gïelen ööhpetæmman åaladovvedh.</p>
<p>Barkoevaeltije beajasåvva laaki, latjkoej jih sjïehtedimmiej mietie, daaj nuelesne baalhka jih voeresibaalhka jih 6 askh pryövemeaejkie. Baalhkeste geasalgåvva 2% Staaten voeresibaalhka-beetnehvåarhkose.</p>
<p><em type="bold">Ohtseme-mierie </em><em type="bold">: 01.08.08 </em></p>
<p>Ohtseme dååhkesjehteme kopiijigujmie vihnesjimmeste jih vïhtesjimmeste seedtesåvva: Saemiedigkie, Ávjovárgeaidnu 50, 9730 Karasjok.</p>
</body></document>
