<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>237</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=145&amp;art_id=152</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=145_art_id=152.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=145_art_id=152.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=145_art_id=152.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Biejjie</p>
<p type="title"><span type="quote">”Manne leam eatnemen tjoevkese”</span>, Jeesuse jeahta</p>
<p>Jeesuse jeahta: ”Manne leam veartenen tjoevkese, dïhte gie mannem dåerede ij edtjh jemkielisnie vaedtesedh vallah jieleden tjoevkesem åadtjodh.” (Jåhhan vaentjielisnie 8,12). Gïjrege biejjie soejmelaakan gaajhkem gååske, goh Kristuse mijjese ihkuve jielemem vadtesinie buakta. Guktie amma numhtie? Ihkuve jieleme, mij dïhte?</p>
<p>Jeesuse staellesne Betlehemesne reakasovvi. Dovne Jupmele jïh almetje lïj. Jeesusen aaj eejhtegh goh mijjen leah eejhtegh. Josefe gonneh Maarjah ligan Jeesusen eejhtegh. Nasaretesne byjjeni. Jeesuse aaj lååvkesovvi. Fïelestalli ööhpehti jïh saerniedi. Jupmelen rïjhken bïjre saerniedi, dam maam ij reaktoen mietie, aassjoesti. Åavtoeh darjoeji jïh skïemtje almetjh staarnedehti. Luhkiegöökte learohkh Jeesusinie ektesne lin. Datne dej nommh måjhtijh? Orre testamentesne maahtah Jeesusen bïjre lohkedh.   Jeesusen gellie nommh:    <em type="italic">Jeesuse </em>   Idjigan Josefe gonnoeh Maarjah ussjedh maanam Jeesusinie gåhtjodh. Eengkele dïhte Maarjese jeehti, maanan nomme lea Jeesuse. Jeesusen nomme naemhtie jarkoestibie: Jupmele gorrede. Dejpeli dïhte nomme sïejhme Jisrajelesne.   <em type="bold">Kristuse  </em>  </p>
<p>Kristuse gångka lea.  Jeeusen nomme jarkoestibie: dïhte gie bådtjasovveme lea. <em type="italic">Dejpeli gångkan åejjiem bådtjadin gosse gångkine sjï </em>    </p>
<p><em type="italic">Jeesus Kristuse </em>     </p>
<p>Gosse jiehtebe Jeesus Kristuse, jiehtebe Jeesuse Messijase lea. Jeesuse dïhte, dïhte gångka gie dååjvehtassi mietie edtja båetedh jïh almetjidie gorredidh.      <em type="italic">Jupmelen baernie  </em>  Nomme buerkeste Jeesuse Jupmelen baernie. Jeesuse jeehti satne Jupmelen baernie lea.    <em type="bold">Åejvie   </em>  Dïhte nomme dejpeli sïejhme nomme lïj. Jeesuse åajvie sjïdti juktie jaemedem håajhteme.    <em type="bold">Laampe   </em>  Dïhte nomme buerkeste maam Jeesuse darjoeji. Bijbelisnie tjaalasovveme laampem sjïeledin. Mijjen sådtoej åvteste Jeesuse sjïeline sjïdti.    <em type="italic">Almetje-baernie </em>    Gosse Jeesuse jïjtse bïjre soptsesti, dellie jeehti satne Almetje-barnie lea.    </p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
