<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=1&amp;art_id=165</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=1_art_id=165.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dov åssjalommesh</p>
<p type="title">Guktie gærhkosne damtestidh?</p>
<p>Akte dejstie ulmijste gærhkoetjeahpojne lea Vaantjelem våajnoes darjodh jïh måjhtajehtedh man bïjre kristelesvoete. Gærhkoe edtja aaj faerhmeles jïh damtijes årrodh dejtie mah gærhkoem jïh dan dïjrem ohtsede. Væhtah jïh jeatjah vuekieh gærhkosne maehtieh darjodh guktie domtoe goh sijjiem åtna gærhosne. Jiene jienebh åålmegh aalkeme saemien vuekieh jïh væhtah gyrhkesjimmesne utnedh. Daate dannasinie mijjieh saemieh edtjieh gærhkosne damtestidh. Gyrhkesjimmie gelliesåarhts vuekieh åtna goh gïele, musihke, liturgijen gïelevæhta jïh kråahpen væhta. Voenges daepieh daamtaj muenieh guktie gærhkoeh jïh jeatjah religijøse sijjieh vååjnoeh, mah iebnh, haamoe jïh tjeahpoeh. jïh gusnie daeveridie bijeme mejtie edtja gyrhkesjimmesne nåhtadidh.</p>
<p>Gosse gyrhkesjimmieh ålkone dennie åarjelsaemien dajvesne dellie sïejhme båassjoe aernien lïhke, gærhkoebåassjoe /  aalhteren sijjie sjædta gyrhkesjimmesne. Dïhte åarjelsaemien hearra aaj aalkeme saemien duedtiem jïh maallem nåhtadidh liturgijen gaarvojne.</p>
<p>Guktie datne sïjhth gærhkoe edtja årrodh jis edtjh gærhkosne damtestidh? Daelie datne nuepiem åtnah ussjedidh guktie datne sïjhth dov jïjtse gyrhkesjimmiem jallh gærhkoem evtiedidh saemien vuekiejgujmie. Maam sïjhth meatan utnedh gyrhkesjimmien joekehts bieline?</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
<p type="title" xml:lang="nob">kommentarer(0):</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Skriv en kommentar:</p>
<p xml:lang="nob">Navn:</p>
<p xml:lang="nob">epost:</p>
<p xml:lang="nob">Kommentar:</p>
</body></document>
