<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>134</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=172&amp;art_id=200</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=172_art_id=200.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=172_art_id=200.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Gærhkoe</p>
<p type="title">Snåasesne</p>
<p>Snåasesne akte gærhkoe. Snåase lea vihkeles sijjie saemien kultuvrese. Voestes saemien vætnoe Snåasen gærhkose sjïdti gosse Martha Jåma jïh altese mænnja Marja Leena aalteren boelvestahkem skåerrine skåårreme.</p>
<p>Gosse  Snåasen gærhkose tjaangh, dellie <span type="quote">“eatnemem”</span> vuajnijh, <span type="quote">“eatneme”</span> lea tjoevkesidie, jïh bijjiegietjesne saemien kroesse. Dïhte vadtese gærhkose. Gaarmanæjja Snåaseste dam ruvhteste dorjeme.</p>
<p>Snåasen gærhkosne rööpses teekstilh saemien duedtine, juktie eadtjohke nyjsenæjjah Martha Jåma jïh Maja Dunfjellh dejgujmie barkigan; messehagele, golme antependijh (aalhteren uvte, lohkemesijjien uvte jïh prïjhkestovlen uvte). Martha Jåma dejtie ditnine rïeseldamme. Marta Jåma Snåasen gærhkose aaj hearran lilla stolam saemien vuekiej mietie ditnine gååreme.</p>
<p>Dennie gærhkosne gellien aejkien fïerhten jaepien Bijbelistie saemien gïelesne luhkieh. Saemien saalmh aaj laavloeh. Gosse sjïere saemien gyrhkesjimmie, saemien liturgijem utnieh.</p>
<p>Gaelmie-gaertienisnie jïjnjh saemien gaelmieh. Naan gierkesne saemien gïelesne tjaalasovveme jïh aaj saemien vuekiej mietie tjaalehtjamme.</p>
<p>Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
