<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>176</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=19&amp;art_id=195</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=19_art_id=195.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=19_art_id=195.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=19_art_id=195.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Tjaetsie</p>
<p type="title">Laavkome sakramente lea</p>
<p>Laavkome sakramente lea. Sakramente dïhte vuesehte Jupmele maam joem mijjine vuj mijjese dorje, jïh dam ibie tjelmiejgujmie vuejnieh.</p>
<p>Orre testamentesne tjaalasovveme Jesus Kristuse stilleme edtjebe laavkodh. Mahte gaajhkesh mah kristeles leah, abpe eatnamisnie, jiehtieh <span type="quote">“Aehtjien, Baernien jïh Aejlies Voejkenen nommesne”</span> gosse laavkoemisnie tjaetsiem gåajvoestieh. Jaehkebe mijjieh Aejlies Voejkenem åadtjobe gosse lååvkesovvebe. Jaehkebe Jupmele maam joem mijjine dorje gosse lååvkesovvebe.</p>
<p>Kristh-eeghtegi dïedte lea vïhnesjidh maana lååvkesovveme lea jïh maanam viehkiehtidh gosse byjjene. Kristh-eejhtegh gelkieh 15 jaepien båeries årrodh jïh Nöörjen gærhkoen jaahkoe laavkomen bïjre nænnoestidh. Noen ønsker å døpe barnet like etter fødselen. De ønsker at barnets forhold til Gud er i orden i tilfelle noe skulle skje barnet.</p>
<p>Såemesh sijhtieh maanide dallah baersieldimmien mænngan laavkodh. Dah sijhtieh maanah edtjieh Jupmelen maanine årrodh mejtie sån mij akt nåake maanese sjædta.</p>
<p>Gosse maana lååvkesåvva dellie Jupmelen maanine sjædta jïh Jupmielinie ektiedamme – jïh kristh-eejhtegigujmie. Dam ektievoetem sijhtieh sijjen gåetesne damtedh.</p>
<p>Maanide gåetesne laavkoeh juktie numhtie vuekie muvhtene lehkesne vuj gosse maana skïemtje lea jïh eejhtegh maanine bïllijægan.</p>
<p>Guktie lea kristh-eejhtegi dïedte?</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
