<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=176&amp;art_id=205</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=176_art_id=205.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=176_art_id=205.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=176_art_id=205.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Gærhkoe</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Lars Jacobsen Hætta (1834-1896)</p>
<p><em type="italic">Lars Jacobsen Hætta </em>(1834-1896) Guovdageaidnusne byjjeni gosse geerve jaepieh. Jaepieh 1840 almetjh Guovdageaidnusne orre kristeles ïedtjh åadtjoejin gosse Læstadijuse saerniedi. Hætta akte dejstie lïj. Hearrah jïh åajvaladtjh dam orre ïedtjem voejhkelin jamhkelidh. Gålkoen 8. biejjien stujmie sjïdti jïh Hætta akte dejstie stujmien åejvijste lïj. Lientjie jïh åesies-ålma buvvesovvigan. Hætta 18 jaepien båeries dellie. Juktie dan noere lïj, idtji dööpmesovvh jaemedh badth abpe jielemem faangkegåetesne årrodh.    </p>
<p><em type="italic">Jens Andreas Friis </em>galki orrestehtedh dam noerhtesaemien Bijbelem maam Stockflete lïj jarkoestamme. Dellie faangkegåatan Lars Jacobsen Hættan gåajkoe bööti viehkiem ohtsedidh noerhtesaemien Bijbelem jarkoestidh. Friis Hættam viehkiehti faangkegåetiem laehpedh guktie meehti Bijbelem jarkoestidh. Gosse Hætta Guovdageaidnuse vihth bööti, ööhpehtæjjine jïh gærhkoe-toelhkine eelki. Hætta naan saalmh noerhtesaemien gïelese jarkoesti. Hætta saalmem “ <em type="italic">Du bassi sánát fámo divte </em>” tjeeli. Daaroen saalmegærjesne hïeje-saalmem “ <em type="italic">Å Gud, velsigna desse to </em>” gaavnebe. Hætta dïhte dam tjeeli jïh daelie aaj daaroen gïelese jarkoestamme.    </p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
