<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=146&amp;art_id=153</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=146_art_id=153.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Låavth-gåetie</p>
<p type="title">Bijbele</p>
<p><em type="bold">Bijbele –lea gærja </em></p>
<p>Bijbele greesken gïeleste båata jïh baakoe lea gærja. Bijbelisnie jienebh gærjah. Bijbele lea juakeme gööktine åejviebieline – Dïhte båeries testamente (39 gærjah) jïh Dïhte orre testamente (27 gærjah). Bijbele aaj gohtjesåvva dïhte Aejlies tjaalege. Dïhte båeries testamente sopsteste maam Jupmele darjoeji aarebi Jeesuse reakasovvi. Dïhte orre testamente soptseste Jupmelen darjoej bïjre mænngan Jeesuse reakasovvi. Bijbelisnie vaajesh, poesije, mievriestimmieh, saalmh, soptsesh, Jeesusen onterdimmieh, prievieh jïh mij edtja båetijen biejjien heannadidh.</p>
<p><em type="bold">Joekehts almetjijstie </em></p>
<p>Bijbele lea tjaaleme jïjnjh joekehts almetjijstie joekehts boelhkijste, dovne profeeth, vaentjelæjjah jïh apostelh. Vielie goh 1000 jaepieh vaasin eannan abpe bijbele lij tjaalaldihkie. Mah soptsesh Bijbelisnie datne tuhtjh tjaebpies?</p>
<p><em type="bold">Jarkoestamme saemiengïelese </em></p>
<p>Bijbele lea 341 gïelide jarkoestamme. Dïhte orre testamente voestes aejkien trygkesovvi noerhtesaemien gïelesne 1840. Daajrah mejtie bijbele jarkoestamme noerhtesaemien, julevsaemien jallh åarjelsaemien gïelide? Dïhte voestes saemien hearra, Anders Porsanger jarkoesti bielieh Dehtie orre testamenteste noerhtesaemien gïelese. Daajrah mejtie jeatjah saemieh meatan orreme bijbelem jarkoestidh?</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
