<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>176</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=177&amp;art_id=206</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=177_art_id=206.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=177_art_id=206.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=177_art_id=206.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Eatneme</p>
<p type="title">Aajjan soptsese</p>
<p>Aajja soptseste dellie gosse maadteraajjebe edtji pruvresne minnedh. Guhkie lij vaedtsedh jïh idtji dohkoe ryøhkh aktene biejjesne. Tjoeri liegkedidh naan belniej lïhke aktene jaevrie-bealesne. Mubpien aereden gosse fahkesti, dle vueptiesti satne gellie gaelmiej gaskesne gællasjamme. Bene idtji billijh. Lij govleme man geerve lij dejtie åemiehkidie foeresjidh vaereste dåvvese, gusnie gærhkoe lij dan aejkien goh ij lij naan geajnoe dohkoe. Dannasinie dïhte lihkemes fuelhkie dejtie åemiehkidie eatnamisnie juvli. Dan aejkien ij lij naan bihkedassh dan bïjre. Dah mah sealadin edtjin dan lïhke gællasjidh gusnie deejrin almetjh baalte bøøtin, dellie idtji sïjhth dan oktegh årrodh elleme gællasjin vuertiejin tjuedtjielimmiem. Dennie mieresne meehtin govledh gosse almetjh baalte vøølkin bovtsine. Dah meehtin tjoejeste dejstie smaave miesijste murriedidh mah råavkeminie. Dan guhkiem dah jielije idtji dejtie åemiehkidie sturrin, dellie raeffesne gællasjin.</p>
<p>Daate soptsese jaemeden bïjre. Bijbele jeahta mijjieh <span type="quote">”nahkestibie”</span> gosse sealede  ( 1 kor 15, 18 ). Ikth båetijen aejkien Jeesuse edtja bååstede båetedh goh veartenen gånka. Dïhte edtja sov rïjhkem bigkedh gusnie ij leah vielie naan bååktjege.</p>
<p>Guktie dov åssjaldahkh jaemeden jïh juvlemen bïjre?</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
