<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>165</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=153&amp;art_id=158</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=153_art_id=158.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=153_art_id=158.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=153_art_id=158.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Låavth-gåetie</p>
<p type="title">Baajh dov rïjhkem båetedh</p>
<p>Mijjieh rohkelibie Jupmelen rïjhke edtja mijjese båetedh, daennie eatnamisnie, jïh dïhte gaajhkide almetjidie veartenisnie båata. Uvtemes Jeesuse dïhte, mij mijjem vuesehte man plieresne Jupmelen rïjhke. Gosse Bijbelisnie lohkebe maehtebe Jeesusinie åahpanidh. Maam darjoeji? Maam jeehti? Mij almetjigujmie dan bïjre heannadi? Maam sæjhta raaktan jiehtedh Jupmelen rïjhke eatnamasse båata? Sæjhta jiehtedh mijjieh aktem åajvoeh veartenen åadtjobe, gusnie gaajhkesh giemhpes sinsætnan, jallh maahta mij akt jeatjah årrodh? Jupmele sæjhta mijjieh edtjebe dan gåajkoe båetedh, jïh dïhte mijjese tjåarvoeminie jïh sov gaarvanamme maanah ohtsedemine, dan Aejlies Voejkenen lïhke. Dle Dïhte Aejlies Voejkene mijjem leara jïh viehkehte Jupmelem iehtsedh, og mijjese buerkeste mij lea tjaalasovveme- guktie mijjieh åadtjobe Jupmelen elmien faamoem damtedh daennie eatnamisnie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LUTHEREN BUERKIESTIMMIE: </em></p>
<p>Jupmelen rïjhke jïjtsistie båata bielelen mijjieh dan bïjre rohkelibie, bene daennie rohkelassesne rohkelibie dïhte aaj tjuara mijjese båetedh.</p>
<p><em type="bold">Guktie naemhtie sjugniehtåvva? </em></p>
<p>Naemhtie sjugniehtåvva gosse elmien Aehtjie sov aarmoste sov Aejlies Voejkenem vadta, juktie mijjieh jaehkebe dan baakoeh, jïh goh kristegassjh jielebe, daelie jïh ihkuven aajkan.</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
