<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>JAAHKOE</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Samisk Kirkeråd</publisher></publication></publChannel><wordcount>210</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.osko.no/index.php?kat_id=175&amp;art_id=204</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="index.php_kat_id=175_art_id=204.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_kat_id=175_art_id=204.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="index.php_kat_id=175_art_id=204.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Lïerh: Gærhkoe</p>
<p type="title">Saemien gærhkoemusigke</p>
<p>Dejpeli jïh daelie jïjnjh saalmh saemien gïelesne. Jïjnjh dejstie noerhtesaemien saalmh, jïh aaj luvlesaemien saalmh. Dej leah saalme-gærjah jïh desnie jïjnjh saalmh mah daaroen jallh såevmien gïelijste jarkoestamme, jïh saalmh mah mubpijste laantijste båetieh. Daaletje saemien saalmh jeenjemasth mubpijste gïelijste jarkoestamme, vaenie saalmh leah saemien kultuvresne sjïdteme. Vaenie saemien saalmh saarnoeh guktie saemieh sijjen jieleden jïh jaahkoen bïjre ussjedieh. Gaagkestimmesne vihkele saemide saalmh saemien</p>
<p>Guktie saemieh saalmh laavloeh? Noerhtesaemieh soejmelaakan laavloeh. Goh vueline govloe. Gosse orgelem pruvhkieh, dellie sjïere saemien laavlomen vuekie nåhka. Orgele edtji saalme-laavlomem eevtjedh jïh åålmegem viehkiehtidh hijvenlaakan laavlodh. Buerebe sjïdti jis orgele laavloemasse sjïehti. Ij noerhtesaemien laavlomen vuekie orgelasse sjïehth, jïh dellie orgele saemien laavlomem jemhkele.</p>
<p>Joejkeme vihkeles saemien musigke. Såemesh gærhkoen musigkem mubpien musigkeste juekieh. Tuhtjieh joejkeme ij amma gærhkosne sjïehth. Daan dïehre ij joejkeme gaajkene gærhkojne leah. Vuelieh gellien jaepien åarjelsaemien gyrhkesjimmine orreme.</p>
<p>Åarjelsaemiej luvnie sijhtieh liturgijem jïh gaagkestimmien musigkem saemien vuekien mietie utnedh juktie vuelieh desnie saemien musigke lea. Joejkeme saemien identitetem eevtjie. Jïjnjesh tuhtjieh gosse saemien musigkem utnieh gosse gyrhkesjimmieh, dellie saemien kultuvre jïh jaahkoe ektievoetem gærhkosne eevtjijægan. Åarjelsaemien gïele tjaaleld gïeline jaepien 1978 sjïdti. Aerebi åarjelsaemien gïelem aajve soptsestin. Orre åarjelsaemien saalmi leah melodijh saemien vuekien mietie. Jeatjah saalmh jarkesovveme leah jïh båeries melodijh utnieh.</p>
<p xml:lang="nob">Utskriftsvennlig versjon</p>
</body></document>
