<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Trosopplæring på samisk</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.abc-company.no/osku/ss/tips.html</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="tips.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="tips.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104790 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Tipse åtnose:</p>
<p><em type="italic">Tsagkesh </em>Edtjh guhkiebasse båetedh ih daarpesjh tsagkesidh. Daate funksjovne lea sjïere dåehkide. </p>
<p><em type="italic">Maam daarpesjh </em>? Flash våaroemisnie nedtesæjjan. Datne Adobe Flash Player 9 daarpesjh, jallh urrebe versjovne. Daam programmem namhtah åadtjoeh. Leessh programmem: www.adobe.com </p>
<p><em type="italic">Gïeleveeljeme </em>Diedtieh gïeleveeljeme jallh domenenomme: osko.no - daaroen osku.no - noerhtesaemien jahkko.no - luvlesaemien jaahkoe.no - åarjelsaemien </p>
<p><em type="italic">Guktie darjodh? </em>Gosse låavhtgåetien, tjaetsiem, såekiem, eatnemem, gærhkoem jallh biejjiem deadtah, dellie aamhtesidie båatah. Edtjh åvtebealan vihth båetedh, dle dam bååstedebåaloem deadtah, garrabielien bijjiebielesne. Sæjroenummere jïh man gellie sæjroeh fïerhne aamhtesisnie vååjnoes sæjroen bijjiebielesne. Edtjh dohkh diekie sæjrojne båetedh, dle deadtah dejtie njoelide låhkoej uvte jallh duekesne. Dej guvviejgujmie garrabielesne vaadtsah vuelieaamhtesi jïh spieli gåajkoe. <em type="italic">Saalme </em>Nedtesijjien saalmh mejtie datne maahtah laavlodh jih bæjjese vaeltedh, jïh jïjtjemdh goltelidh. Ij gåaredh laavlomidie våålese leessedh. Edtjh jïjtjedh gïelem bæjjese vaeltedh, diedtieh <span type="quote">“laavloeh”</span> båaloem. Edtjh jïjtjedh goltelidh diedtieh <span type="quote">”Goltelh jïjtjedh”</span> båaloem. </p>
<p><em type="italic">Barketje </em>Nedtesijjien jïjnjh ovmessie barketjh. Naan barketjh lea jïjtsestaeriedihks, jeatjah barketjinie åadjtoeh tjaeledh maam sïjhth, jïh barketjidie maahtah olkese tjaeledh jallh nedtelohkehtæjjan gåajkoe seedtedh. Nedtelohketæjja dejtie seedteme barketjidie tjaalasåvva, jïh dijjieh mah gaajhkh barketjidie vaestede aktem baalhkam påastine åadtjoeh. </p>
<p><em type="italic">Soptsestimmie </em>Nedtesijjien jïjnjh soptsestimmiebarketjh. Datne maahtah soptsestidh giejnie sïjhth, dovne geervigujmie jih maanajgujmie. Datne lïerh gosse soptsesth. </p>
<p><em type="italic">Popup-steegkeme </em>Jis datne Win XP service pack 2 åtnah, dle daarpesjh popup-steegkemem jamhkelidh jis edtjh buektiehtidh illedahkh j.n.v. vöörhkedh. Aelkehth Internet Explorer jïh vaedtsieh diekie: Verktøy - Popup-blokkering - Innstillinger for Popupblokkering. </p>
<p><em type="italic">Fiejliebievnesh ActiveX-kontrollen bïjre </em>Jis datne Win XP (service pack 2) åtnah, dellie kanne fiejliebïevnesem åadtjoeh datne tjoerh ActiveC-kontrollem lissiehtidh. Dam lissehth gosse ActiveX-kontrollen diedtieh. </p>
<p>Miijjen bijre</p>
<p>Åvtebealan</p>
<p xml:lang="nob">Eskuvla:</p>
<p>Nuhtjijenomme:</p>
<p>Paassebaakoe:</p>
</body></document>
