<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Butikk | Saemien Sijte - sørsamisk museum og kultursenter</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>9739</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="smj"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://saemiensijte.no/products-page/</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title" xml:lang="nob">Butikk</p>
<p type="title">Åarjel saemien lesebok 6</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Åarjelsaemien voetegh laskah juvvieh fahtelh jih dïerieh</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-91-976863-6-5</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Vävda och lagda band från sydsamiskt område i Sverige och Norge. År 2003-2004 genomfördes EU-prosjektet GAPTA – Sydamiska dräkter i Norge och Sverige. Gaaltije – sydsamiskt kulturcentrum, Östersund och Saemien Sijte – Sørsamisk museum og kultursenter, Snåsa var dräkprojektets huvudmän. Boken bygger på ett urval av bilder och beskrivningar man fann under inventeringen.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 210,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 210,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Adjagas – Mànu Ravdnji</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Aesuvpen soptsesh</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">av Ella Holm Bull ISBN 82-7601-106-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Aigine Lavra Giesie Bassegohppesne</p>
<p xml:lang="nob">av Torkel Rasmussen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-67-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Ahtos-Ande lea nåajte, sjamane. Dijte les jijtjemse gaaranasine dorjeme jih gihtjie Aigine Lavram satnem dåeriedidh. Dah lopme-vaeriej bijjelen vuemien mietie dåvvese. Giesie Bassegohppesne lea rovmane maanide jih noeride. Daesnie maahta Aigine Lavram dåeriedidh saemiej aejles sæjjan voejkenen tjirrh, jih giltegs govledh mij deahpede. Gærja lea Torkjel Rasmussen voestes gærja maanide jih noeride. Aerebe leah gøøkte gærjah maanide tjaaøeme. Datne aaj daam rovmanem maahtah goltelidh goh tjoejenasse-gærja.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Aigine Lavra Giesie Bassegohppesne</p>
<p>Aigine Lavra lea rovmaane maanide jïh noeride.</p>
<p>Aigine Lavra gielteges jïh voejkenas fealadadtemasse båeries saemie aejlies sæjjan vualka. Nåejtie Áhtoš-Ánde jïh Aigine Lavra jatnoeh vaerieh bijjelen girtijægan jïh vuemie mietie mearoen gåajkoe.</p>
<p xml:lang="nob">av T Rasmussen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-67-4</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Aigine Lavra, Giesie Bassegohppesne lydbok</p>
<p xml:lang="nob">av Torkel Rasmusen</p>
<p xml:lang="nob">Lest av Johan Martin Stenfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-80-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Akten biejjien Annine</p>
<p xml:lang="nob">av Susanne Hætta</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-132-2</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Anders Fjellner; Samernas Homeros</p>
<p xml:lang="nob">av Bo Lundmark</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Samernas Homeros och diktning om solsonerna</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Andersen, AM – Du lakka (Single)</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 80,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 80,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Andersen, AM – Ija Hearva</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok 11. Åarjel-saemieh</p>
<p xml:lang="nob">Et gjennomgående tema er <span type="quote" xml:lang="nob">”rettigheter”</span>. Artiklene i årboka belyser temaet gjennom det arbeid som i dag pågår for å dokumentere, bevare og formidle kunnskap om sørsamisk kultur.Temaet belyses også fra et historisk perspektiv og fra et internasjonalt urfolksperspektiv.</p>
<p>Redaktør: Birgitta Fossum Utgiver: Saemien Sijte, Snåsa ISBN-nr: 978-82-93120-04-9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 345,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 345,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 10 Åarjel-saemieh</p>
<p xml:lang="nob">Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemein Sijte 2010</p>
<p xml:lang="nob">ISBN978-82-93120-00-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord av Birgitta Fossum <span type="quote" xml:lang="nob">“Sameforskeren Anders Løøv”</span> av Åke Jünge <span type="quote" xml:lang="nob">“Sørsamisk historie i norske rettssaler”</span> av Kirsti Strøm Bull <span type="quote">“Klies-Kleamma birje”</span> Transkribert av Åsta Vangberg <span type="quote" xml:lang="nob">“Til möte vi nu samlas i staden Ôstersund”</span> av Bo Lundmark <span type="quote" xml:lang="nob">“To kildeskrift om Bindalstromma”</span> av Leif Pareli <span type="quote">“Ånnetji Mosviken-saemiej bïjre”</span> av Sissel Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Samisk rådgivningstjeneste i helse- og sosialsørsmål i sørsamisk område”</span> av Inger Marit Eira Åhrén <span type="quote">“Dæjpeladtje jåvlh saemide”</span> oversatt av Åsta Vangberg <span type="quote" xml:lang="nob">“Reinbeite over grensen mellom Nord-Trøndelag og Jämtland”</span> av Ansgar Kosmo <span type="quote" xml:lang="nob">“Tanker i tiden”</span> av Paul Jåma’ <span type="quote" xml:lang="nob">“Den sørsamiske fisker”</span> av Anne Severinsen <span type="quote" xml:lang="nob">“Blåfjella-Skjækerfjella nasjonalpark: Naturforvaltning som produksjon av natur og sted”</span> av Gro Ween Oversikt alle årbøker Litt om artikkelforfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 295,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 295,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 3 Åarjel-saemieh</p>
<p xml:lang="nob">Samer i sør. Utgiver Saemein Sijte Sørsamiske Samlinger 1988</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-90412-68-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfotegnelse: Forord <span type="quote" xml:lang="nob">“Jämtlandsamerna och den tidigare “grensbetningen”</span> i Norge Kort översikt och några reflektioner” av Lars Thomasson <span type="quote" xml:lang="nob">“Innføring av reinbeiedistrikter i Sør-Norge”</span> av Johs. Falkenberg <span type="quote" xml:lang="nob">“Fra grensefjellene i Hattfjelldal til Bykleheiene Historien om Jon Andersen Arefjell”</span> av Leif Elsvatn <span type="quote" xml:lang="nob">“Om reindrift og nomadisme på Helgeland”</span> av Ørnulv Vorren <span type="quote" xml:lang="nob">“Johan Mikael Zarissen”</span> av Alv Vennevik <span type="quote">“Saemien beapmoeh”</span> av Sig-Britt Persson Toven <span type="quote" xml:lang="nob">“Fjellkongen fra Finlierne og hans etterselkt”</span> av Martha Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Tragedien i Ridalen år 1803: Thomas Andersens død”</span> av Anders Løøv <span type="quote" xml:lang="nob">“Tenntrådbroderier i Hälsingland”</span> av Marianne Nilsson <span type="quote" xml:lang="nob">“Vad jorden gômmer. Undersökningarna på Vivallen 1986-87.”</span> av Inger Zachrisson Klement Klementsson Laila Matsson Maggese soptsestamme:<span type="quote">”Manne edtjem soptsetidh dan mov voestes bienjen birje”</span> <span type="quote" xml:lang="nob">“Reindriftssamer på Fosenhalvøya i siste halvdel av 1700-tallet: Den samiske boplassen Andreasbakken i Verran og lokal tradisjon”</span> av Arvid Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Det første samiske landsmøtet – Trondheim 1917″ av Leif Pareli “Det samiska rummet”</span> av Ingwar Åhrén <span type="quote" xml:lang="nob">“Thomas Eliassen – ein fagnadmann”</span> av Alv Vennevik <span type="quote" xml:lang="nob">“To jaktsoger fra Namdalen i 1880-åra – med Eliassensameane i hovudrolla”</span> Lagt til rette av Alv Vennevik <span type="quote" xml:lang="nob">“Markasen Vaentjele – Markus evangeliet på sørsamisk”</span> av Bierna Bientie <span type="quote" xml:lang="nob">“Graven vid Gransjön i Frostviken”</span> av Jan Sundström Om forfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 4 Åarjel-saemieh</p>
<p>Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemien Sijte 1991</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7416-026-6</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord <span type="quote" xml:lang="nob">“Samer vest for Femund år 1800. Jonar og Nils Anderssønner”</span> av Anders Løøv <span type="quote" xml:lang="nob">“Runebommehammeren fra Rendalen – et minne etter samer i Sør-Norge i Middelalderen?”</span> av Leif Pareli <span type="quote" xml:lang="nob">“Hundraåriga uppteckninar från Jänsmässholmen Den unge K.B. Wiklund bland sydsamerna”</span> av Bo Lundmark <span type="quote" xml:lang="nob">“Nach der Mundart von Wefsen Om språkforskeren Eliel Lagercrantz”</span> av Leif Elsvatn <span type="quote" xml:lang="nob">“Ny gränsbetning i Jämtland under kriget Fristad för norsk samefamilj i Årefjällen 1943-46″ av Lars Thomasson “Ånnetji saejrieh jih vertemen birje”</span> Tjaaleme: Jonar Thomasson <span type="quote" xml:lang="nob">“Thorkel Jonassen. Mannen og myten – med gløtt inn i ei mørketid i historia vår.”</span> av Sverre Fjellheim <span type="quote" xml:lang="nob">“På res efter sydsamik jojk. – en dokumentasjon av jojk i det sydsamiska området”</span> av Sig-Britt Persson Toven <span type="quote" xml:lang="nob">“Trondheimslandsmøtet 1917 og samebevegelsen”</span> av Regnor Jernsletten <span type="quote" xml:lang="nob">“Protokoll fra:”</span><span type="quote" xml:lang="nob">”Norske lappers 1 ste landsmøte avholdt i Trondhjem 6.-7.-8.-9.februar 1917″ Tilrettelagt av Regnor Jernsletten “Nikkus Jons etterkommere”</span><span type="quote" xml:lang="nob">“Nikkus Jons etterkommere”</span> av Martha Jåma <span type="quote">“Samer i Snåsa. Utskrift fra kirkebok for Snå¨sa 1887-1902″ av Bierna Bientie “Sigrid Åhrén Laila Mattson Maggese soptsetamme: “Gosse voestes aejkien vaejsjiem vøøjnim”</span> <span type="quote" xml:lang="nob">“Døde vet at gaae sig i e selvsud”</span> av Alv Vennevik Om forfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 5 Åarjel-saemieh</p>
<p>Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemien Sijte 1995</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993781-0-9</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord av Sigbjørn Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“Skogsarbeid og tømmer”</span> av Leif Elsvatn <span type="quote" xml:lang="nob">“Sola og Saraahka”</span> av Maja Dunfjeld Aagård <span type="quote" xml:lang="nob">“Kampen om reinmerkereglene”</span> av Bård A. Berg <span type="quote" xml:lang="nob">“Berner Bendiksen, en skiløper med kondisjon”</span> av Bierna Bientie <span type="quote" xml:lang="nob">“Nils Jonsson, en samisk mester på fele”</span> av Martha Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Sameførar og bjørnejeger med sjeldne språkevner”</span> av Sveinung Leirvik <span type="quote" xml:lang="nob">“Ett besøk hos samerna i Åre år 1827″ av Anders Løøv “Gamle samiske fotefar på Otterøya før år 1900″ av Hallstein Skorstad “Samefamilier i Vefsen og Hemnes”</span> av Kåre Steinmo <span type="quote" xml:lang="smj">“Sijdurrie”</span> av Sigbjørn Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“Den norske Statens tilbakekjøp av “Lappeskatte”</span> på Helgeland” av Bård A. Berg Litt om artikkelforfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 6 Åarjel-saemieh</p>
<p xml:lang="nob">Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemein Sijte 1998</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-99378-1-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord av Sigbjørn Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“Också samerna har sina personligheter”</span> av Lars Thomasson <span type="quote" xml:lang="nob">“Finnkona- ei samisk øy på Helgelandskysten?”</span> av Bård A. Berg <span type="quote" xml:lang="nob">“Surringsreimene skal ikke danne Krist kors!”</span> av Mads Almass <span type="quote" xml:lang="nob">“Vargjegeren Nils Andersson Skott”</span> av Leif Elsvatn <span type="quote" xml:lang="nob">“Kristen Johnsen i Bindal – Små historier om ein heiderleg original”</span> av Sveinung Leirvik <span type="quote">“Slektsbenevnelser – Laahkoeh”</span> av Tom Kappfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Jänsmässholmen – en samisk “by”</span> med <span type="quote" xml:lang="nob">“jämtländskt”</span><span type="quote" xml:lang="nob">”navn”</span> av Martha Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Om intensiv reindrift på Helgeland”</span> av Ørnulf Vorren <span type="quote" xml:lang="nob">“Ulykker i fjellet ”</span> av Andres Løøv <span type="quote" xml:lang="nob">“Klemetsenfamilien i Fovsen Njaarke”</span> av Arvid Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Saemien Sijte – nasjonalt samisk kultursenter”</span> av Sigbjørn Dunfjeld Litt om artikkelforfatterne <span type="quote">“Korreksjon til Åarjel-saemieh”</span>, samer i sør, årbok nr 5 av Bård A. Berg</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 7 Åarjel-saemieh</p>
<p>Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemien Sijte 2001</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993781-2-5</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord av Sigbjørn Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“Samer blev bortrivna från sina hemtrakter!”</span> av Olle Andersson <span type="quote" xml:lang="nob">“Sørsamiske tradisjoner og verdiformidling”</span> av Jorunn Jernsletten <span type="quote" xml:lang="nob">“Norsk-Svensk reinbeitekonvensjoner i et sørsamisk perspektiv”</span> av Ansgar Kosmo <span type="quote">“Saemien tjaalehtjimmie Gløøsen-gærhkosne”</span> av Maja Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“En beskrivelse av samene på Helgeland fra 1776″ av Anders Løøv “Dansen vid den samiska björnfesten”</span> av Åsa Virdi Kroik <span type="quote">“Niestiem vbaeltedh”</span> av Evald Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Litt finnetradisjonfra Skagerrakkysten”</span> av Frans-Arne Stylegar <span type="quote" xml:lang="nob">“Spor efter barnekulturen”</span> av Albert Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Fotoarkivet ved Saemein Sijte”</span> av Britt Inger Gustavsson Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“(…)”</span><span type="quote" xml:lang="nob">”de Finner, som boe ved Fiordene, kaldis Sjøfinner, men de, som vanke paa det store Field, kaldis Lappefinner eller Fieldfinner, oc baade Partene kaldis ocsaa Gannfinner for den store Trolldom, de bruge, huilcken de kalde Gann”</span>.” av Svein Mjaatvedt <span type="quote" xml:lang="nob">“Sociale og økonomiske forhold blandt reidriftssamer i Vestre Namdal i 1920-30 åra”</span> av Albert Jåma Litt om artikkelforfatterne.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 8 Åarjel-saemieh</p>
<p>Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemien Sijte 2004</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993781-4-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdsfortegnelse: Forord av Arna Haga <span type="quote" xml:lang="nob">“Ei segn om samisk list i krigstid: Svenesken på Midjåfjellet, Grong”</span> av Anders Løøv <span type="quote" xml:lang="nob">“Femundsmarka gav beskytteslse”</span> av Leif Braseth <span type="quote" xml:lang="nob">“Gode og dårlige minner fra krigen”</span> av Ingvald Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Krigen forandret synet på verden”</span> av Britt Inger G Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Några episoder från beredskapstiden i Hotagen”</span> av Saila Persson och Mats Isak Sparrock <span type="quote" xml:lang="nob">“Krigen fra et barns synspunkt”</span> av Britt Inger Stenfjell <span type="quote">“Bovtsigujmie Byrkijisnie”</span> Margit *Steinfjell soptsestamme, Jonar Thomasson tjaaleme <span type="quote" xml:lang="nob">“Andra värdskriget fran Gröndalens horisont”</span> av Bo Lundmark <span type="quote" xml:lang="nob">“Noen erindringer fra tiden som prestefrue i Røyrvik”</span> av Kjellrun Færøvik <span type="quote">“Duj dåarajaepijste”</span> Åarjel-saemien raadioen sadtojste <span type="quote">“Falstaj luvnie”</span> Åarjel-saemien raadioen sadtojste <span type="quote" xml:lang="nob">“Minner fra krigen”</span> av Britt Inger G. Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“En skitur for 64 år siden”</span> av Paul Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Reindrift og krig”</span> av Bierna Bientie <span type="quote" xml:lang="nob">“Krigen føltes uvirkelig”</span> av Aanna Krihke Renander <span type="quote" xml:lang="nob">“Sørsamer i sør: Nokre episodar fra tamreindrifta”</span> av Kjell Bitustøyl <span type="quote" xml:lang="nob">“Beredskapsminner från Björkvattendalen”</span> av Ella Winka <span type="quote">“Dåaroe – jaepijste mojhtesh”</span> av Ella Holm Bull <span type="quote" xml:lang="nob">“Over grensefjell”</span> av Gunnar Wiw <span type="quote" xml:lang="nob">“Sabotasje og dramatikk på slutten av krigen*”</span> av Martha Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Noen erindringer fra krigen”</span> av Britt Inger G. Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Reindriften på Helgeland i årene omkring andre verdenskrig”</span> av Bård A. Berg <span type="quote" xml:lang="nob">“På flukt”</span> av Reidar Morset Litt om artikkelforfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Årbok nr. 9 Åarjel-saemieh</p>
<p>Samer i sør. Utgiver Stiftelsen Saemien Sijte 2007</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-993781-7-8</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Innholdfortegnelse: Forord av Britt Inger G Stenfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Dikt”</span> av Martha Jåma <span type="quote" xml:lang="nob">“Några sörsamska kvinnor från forntid – de arkeologiska fynden berättar”</span> av Inger Zachrisson <span type="quote" xml:lang="nob">“Aahka – bestemødre. modergudinnene, menneske- og dyrelivets skapere, opprettholdere og beskyttere i førkristen samisk religion”</span> av Arna Haga <span type="quote" xml:lang="nob">“Samekvinner i norrøne kjelder”</span> av Else Mundal <span type="quote" xml:lang="nob">“Med språket som livsprosjekt”</span> av Inger Johansen <span type="quote" xml:lang="nob">“Reindriftskvinner – reindriftsnæringenes bærebjelke”</span> av Ellinor Guttorm Utsi <span type="quote" xml:lang="nob">“Samisk eldreomsorg: hva er det og er det i forbeholdt den samiske kvinnen?”</span> av Inger Marit Eira Åhrén <span type="quote" xml:lang="smj">“Tjidtj-aahka – Tilde Rebekka Johnsen Dærgafjeld”</span> Nora Marie Bransfjell tjaaleme <span type="quote" xml:lang="nob">“”Forfatteren Elsa Laula og boka Inf¨r lif eller död?”</span><span type="quote" xml:lang="nob">”Forfatteren Elsa Laula og boka Inf¨r lif eller död?” av Anne Wuolab “Religiøse tabu som forholdsregler og maktbalanse i sørsamiske samfunn”</span><span type="quote" xml:lang="nob">“Religiøse tabu som forholdsregler og maktbalanse i sørsamiske samfunn”</span> av Jorunn Jernsletten <span type="quote" xml:lang="sme">“Min oldemors livsløp i Voengel-Njaarke”</span> av Eli Kappfjell <span type="quote" xml:lang="nob">“Samene var gode arbeidsgivere sier Hanna Nyenget fra Os”</span> <span type="quote">“Maam Stoerrejohke soptseste Daktarabpoen goerkese tjidteben mujhtesijstie”</span> Ellen Bull Jonassen tjaleme <span type="quote" xml:lang="nob">“Samisk visuell kultur i forhold til personlig og sosialt kjønn”</span> av Maja Dunfjeld <span type="quote" xml:lang="nob">“Gränsöverskridande kvinnor och samiska män. Kön och sexualitet på gränsen mellan samiskt och svenskt i tidigmodern tid”</span> av Gunlög Fur Litt om artikkelforfatterne</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Årsskrift</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Åvla</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Anna Jacobsen</p>
<p xml:lang="nob">Anna Jacobsen fortalte om Åvla i NRK Sameradio årene 1990-1991. Fortellingene ble første gang utgitt i bokform i boka <em type="italic">Don jïh dan bïjre II </em>, nr 16-20, 1998. Anita Dunfjeld-Aagård gir her ut historien om Åvla på nytt. Katarina Blind har illustrert fortellingen. Boka passer for barn i alle aldre. Utgitt av Gïelem nastedh 2013 </p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Åvla arke-biejjieh</p>
<p xml:lang="nob">av Sollaug Sárgon og Inger-Lise Aslaksen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-133-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Baalka</p>
<p xml:lang="nob">av Anita Dunfjeld Aagård og Tone Marie Larsen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7374-510-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Baalka lea lohkemegærja learohkidie 1. jih 2.-ne laassine mah åarjel-saemien gielem mubpine gieline luhkieh.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 15.000,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 15.000,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Blacksheeps – Blacksheeps</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Boine, Mari – Cuovgga áirras / Sterna Paradisea (2009)</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Boine, Mari – Idjagiedas</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Bovtsen guelmieh</p>
<p xml:lang="smj">av Gun Margret Utsi</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-993254-0-0</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Båatsoesaemieh leah iktesth bïhkedidh guktie fïerhte bovtse vååjnoe. Ovmese baakoejgujkie maahta vihties bovtsen guelmiem måbpan boejhkelidh, guktie krievvesne maahta gaavnedh. Daennie gærjetjisnie hov lea tjåanghkan saemiengïelen sjïeredïejvesh akten mijjen kultvren båarasommes barkoesuerkesne, jïh gaajhkh nöörjen golme saemiengïeline. Vuajnah badth ahte lea joekehtsh, mohte luste aaj gaavnedh man jïjnje lea seamma. Åajvoe jis dovne noerh jïh voeresh eadtjalduvvieh daehtie gærjeste. Håhkoe lea ahte gïele annje galka nænnoes båatsojne årrodh. Naan dïejvesh leah joekehth dajveste dajvese, dovne aktine gïelene. Juktie sïjhtijibie lohkijem eadtjoestidh jïh eevtjedh, edtja goerehtalledh jïh voeresidie gïhtjedalledh guktie jis jiehtieh sov dajvesne. Bovtsen guelmieh betyr reinens utseende. En reineier har alltid kunnet beskrive hvordan hver enkelt rein i flokken ser ut. Ved hjelp av en velutviklet terminologi kan en presist forklare hvilket dyr en tenker på. I denne boken gjengir vi en av vår kulturs eldste næringers fagtermer på tre samiske språk. En vil se at det er ulikheter, men en kan også la seg fascinere av alle likhetene. Forhåpentligvis vil boken vekke interesse både hos ungdommer og eldre. De som er iteresserte i reindriftas terminologi, vil kunne bruke den som et redskap for å opprettholde samisk språk i reindrifta. Terminologien varierer fra område til område, også innen ett og samme språk. Vårt håp er derfor at boka også skal oppmuntre leseren til å finne ut mer om hvilke termer som brukes i akkurat deres område.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 215,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 215,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Bovve biejjieh jih våhkoe ryøknoe</p>
<p xml:lang="nob">av Åge Persen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7601-052-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Buerkehtsplaakahth Plakater</p>
<p xml:lang="nob">av Anne Lise Vuolab</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7374-788-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Leatoehvierhtie maanajgeatan mij edtja gïelem evtiedidh jïh baakoelåhkoem lissietidh. Fiereguhte plaeresne lea akte aamhtese jïh lea golme gïelesne; luvlegïele, daaroengïele jïh tjaatsegïele. Aamhtesh leah: tjöövke, maalestahke, vätnoe, stååkedimmie, gåårvedimmie, juvrh, ledtieh jïh vaalkese. Learoevierhtie edtja dejtie aamhtesh utnedh: gaskehtalleme, gïele jïh teeksth mij maanajgeatan sjïehti. Læremidddel for barnehage som er utviklet for å fremme språket og øke ordforrådet. Hver plakat består av et tema og er på tre språk; sørsamisk, norsk og tegn-til tale. Temaene er kjøkken, måltider, duodji, lek, påkledning, dyr, fugler og trafikk. Læremiddelet dekker fagområdet kommunikasjon. språk og tekst i rammeplan for barnehagen.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 190,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 190,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Dah golme åerpenh</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Paul Westerfjell Redaktør: Anita Dunfjeld Aagård</p>
<p xml:lang="nob">Eventyret <em type="italic">Dah golme åerpenh </em>ble første gang utgitt i Saemien Sijtes første årbok <em type="italic">Samer i sør 1982/83. </em>Anita Dunfjeld Aagård gir her ut historien på nytt. Katarina Blind gitt historien fargerike illustrasjoner. Katarina Blind gitt historien en fargerike illustrasjoner som appellerer til både barn og voksne. </p>
<p>Utgiver: Gïelem nastedh 2013</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Dah mubpien bealan vuartasjieh</p>
<p>Mij dïhte neerrehtimmie jïh guktie dam orrijehtedh</p>
<p xml:lang="nob">av Anne Lene Turi jih Margretehe Bals</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-8263-021-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Jis mijjieh gaajhkesh åssjoem neerrehtimmien bïjre jarkoestibie dellie vïenhtebe buektiehtibie neerrehtimmiem orrijehtedh. Gærja lea noeride. Gærja aaj galka learoehkidie jïh lohkektæjjide haestedh edtjieh ussjedalledh jïh digiedidh mij neerrehtimmie lea, jïh mannasinie mijjieh neerrehtibie. Gaajhkesh, dovne maanah, noerh jïh geervealmetjh leah neerrehtimmiem vaaseme. Neerrehtimmie lea skuvli jïh aaj siebredahki dåeriesmoere. Ulmie lea neerrehtimmien bïrje åssjoem juhtiehtehtedh. Daate lea voestes gærja dennie tjaalegeraajterisnie maam CálliidLágádus buakta.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Där renflocken drar förbi</p>
<p xml:lang="nob">Red. Åsa Virdi Kroik</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-91-978858-0-5</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Där renflockem drar förbi hhar samerna levt sina liv, skött sina djur berättat sina historier, talat sitt språk men också förtalats av utomståande. De har utövat sin religion, fött sina barn och slutligen dött och begravts. Der är också vad denna bok handlar om. Åtta författare berättar, i denna populärvetenskapliga artikelsamling, om den sydsamiska kulturen och historien utifrån sina respetive fackområden. Utgångspunkten är en serie föredrag på temat <span type="quote" xml:lang="nob">“Samer idag och igår – föändring och kontinuitet”</span> som genomfördes under 2009 i Røyrvik. I fokus ligger området Frostviken/Namdalen i sommarbetslandets hjärta men hela det sydsamiska området berörs. Boken lyfter fram en spännande kultur där nya upptäckter och ny undersökningsteknik leder till nya tankar och omprövar gamla sanningar.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Davvi jienat – Nothern voices DobbelCD</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Die Samen Volk der Sonne und des Winds</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-87636-10-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Wir sind ein Volk ganz im Norden Europas. Heute ist unser Land aufgeteil auf Norwegen, Schweden, Finnland und Russland. Unser Land nennen wir Sápmi und uns selbst Samen. Wir sind nicht viele, vielleicht 70 000. Zusammen mit den anderen Urbevölkerungen der Erde sind wir 300 Millionen. Wir wollen ein Volk wie alle anderen sein und so unser Leben leben. In diesem Buch erzählen wir über unser Leben und unsere Gedanken über die Gegenwart und die Vergangenheit.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Die Zeit ist ein Schiff, das nie vor Anker geth</p>
<p xml:lang="nob">av H Gaski</p>
<p xml:lang="eng">Saamische Sprichtwörter</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Dihte orre bijle</p>
<p xml:lang="nob">av Aslaug Bakke</p>
<p>Guvvieh: Tormod Urdal</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7601-025-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Gærja lea Aalfese vadtasovveme</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Don jih daan bijre I</p>
<p xml:lang="nob">av Anna Jacobsen</p>
<p xml:lang="nob">Sydsamiske radioprogrammer – antologi</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-91000-02-6</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Anna Jacobsen, f. Kappfjell, har i <span type="quote">“Don jih daan birje”</span> samlet noen av sine egenproduserte sydsamiske radioprogrammer. I årene 1989-1993 hadde hun det redaksjonelle og journalistiske ansvaret for Norsk Rikskringkastings sydsamiske sendinger. Her publiseres nå programmene fra år 1989. Boken er nåtidsdokumentasjon; forfatteren forteller deler av nyere sydsamisk historie når hun som radiojournalist tar opp aktuelle saker. Med det gir hun leseren glimt av de økonomiske, sosiale og kulturelle utfordringer sydsamene står overfor i vår egen tid.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Don jih daan bijre II</p>
<p xml:lang="nob">av Anna Jacobsen</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Don jih daan bijre III</p>
<p xml:lang="nob">av Anna Jacobsen</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Dovletje  I – Lappekommisjonen 1889, Del 1</p>
<p xml:lang="nob">av A løøv</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-1-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Dovletje II – Kildeskrifter til sørsamisk historie</p>
<p xml:lang="nob">Samemisjonæren Isaac Olsen (1680-1730) og hans <span type="quote" xml:lang="nob">“underdanigdt undrettning om Norlandenne”</span> (1718)</p>
<p xml:lang="nob">av Anders Løøv</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-3-7</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Dovletje III – Hede lappförsamlings husförhörlängder</p>
<p xml:lang="nob">av Anders Løøv</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-4-5</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Dovletje IV – Lappekommisjonen av 1889 del 2</p>
<p xml:lang="nob">av Anders Løøv</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-5-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonens forhandlingsprotokoller ( om Kommisjonens arbeid i Hedmark, Sør- og Nord-Trøndelag) Erklæringer som private personer har avgitt for lappekommisjonen om forholdene i Nord-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 160,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 160,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Dovletje VI</p>
<p xml:lang="nob">Dovletje – kildeskrifter til sørsamisk historie, bind 6. </p>
<p xml:lang="nob">Anders Løøv har transkribert Povel Resens reisejournal og to <span type="quote" xml:lang="nob">“relasjoner”</span> som utgjør hovedparten av dette kildeskriftet. Resens skrifter stammer fra første tiår på 1700-tallet. Dokumentene inneholder den eldste kjente sammenhengende skildring av sørsamiske forhold og byr på mange opplysninger.</p>
<p xml:lang="nob">ISBN: 978-82-93120-03-2</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Eeplagaahkoe</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">En lykkens mann Lihkkosalmmái</p>
<p xml:lang="sme">av RAuni Magga Lukkari</p>
<p xml:lang="nob">Norsk oversettelse Petter Johanas Lukkari</p>
<p xml:lang="nob">ISBN978-82-92473-09-2</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">En lykkens mann Selv om mannen har måttet lide på linje med Jesus fra Nasaret og vandret over glødende kull og gjennom ils, har han beholdt sin verdighet. Ikke bare som menneske, men også som mann. Han har også tatt vare på gleden, og ikke minst – et positivt syn på livet.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Fjellheim, Frode – Aejlies gaaltije</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fjellheim, Frode – Sangen vi glemte</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gåaltoe</p>
<p xml:lang="nob">av Torvald Sund og Wenche Øyen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-521-4955-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Maarja jih altese eejhtegh leah hæhtjoesne abpe våhkoem orreme. Dellie edtjieh viht gåatan. Onnevielle Jåvva åådtje gieriehtsisnie tjahkasjidh. Dellie vesties gåaltoe sjædta. Tjoeverieh lopmegåetesne abpe jijjem årrodh. Er del av en bokpakke sammen med Snahkere Aannesja jih jåvle-aajja, Karijuse jih Baktuse og Miehtjiesdajven Biernie til kr. 100,-</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 65,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 65,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gåebrehki soptsesh, lydbok</p>
<p xml:lang="nob">Røros-samiske tekster</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gåebrien Sijte – en sameby i Rørostraktene</p>
<p xml:lang="nob">av Sverre Fjellheim.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">“En unik bok, som forteller den delen av nordisk historie som har blitt forsøkt gjemt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette er en bok som utfyller <span type="quote" xml:lang="nob">“ Trøndelags historie ”</span> med det som skulle ha vært en selvfølgelig del av den. Samtidig gir den et bakteppe som utfordrer alle historikere til å ta inn kjent kunnskap fra nålevende informanter, arkeologer, historikere og andre som har arbeidet med dette materialet – til å omskrive nordisk historie.” </em></p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 450,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 450,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Gáriid áigi Trumtid</p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk og svensk tekst</p>
<p xml:lang="nob">Om samernas trummor och religion</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-87636-13-1</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gïeline Goetsebe 1 Lohkemegærja</p>
<p xml:lang="nob">av Helen Blind Bransfjell og Mona Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-560-1661-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Lea dïhte voestes lohkemegærja åarjelsaemien learoevierhtijste. Lohkemegærja dovne learohkidie gieh åarjelsaemien voestesgïeline jïh learohkidie mubpiegïeline. Learoevierhtide göökte barkoegærjah, akte dejtie åarjelsaemien voestesgïeline, jïh akte dejtie mubpiegïeline. Lissine daase lohkehtæjjide aaj bïhkedasse fïerhten ulmiedåahkan. Gærja leah 1. daltesen learohkidie jïh 10-jaapetje maadthsuvlen saemien learoesojkesjen mietie.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gieline Goetsebe 1, Barkoegærja</p>
<p xml:lang="nob">av Helen Blind Brandsfjell og Mona Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-560-1662-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Åarjelsaemien voestesgïeline. Gïeleine goetsebe lea åarjelsaemien learoevierhtie. Learoehvierhtide lohkemegærja, göökte barkoegærjah, bïhkedassh lohkehtjjide jïh CD’n. Gærjah leah voestes daltesen learohkidie jïh 10-jaapetje maadthskuvlen saemien learoesejkesjen mietie. Daate lea Gïeline goetsebe 1 barkoegærja åarjelsaemien voestesgïeline.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gïeline Goetsebe 1, Barkoegærja Arbeidsbok</p>
<p xml:lang="nob">av Helen Blind Brandsfjell og Mona Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-560-1669-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Gïeline goetsebe er et lærerverk i sørsamisk språk. Det består av lesebok, to arbeidsbøker, læreveiledning og CDer. Dette er Gïeline goetsebe 1 arbeidsbok for sørsamisk som andrespråk.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gïeline Goetsebe, Lærerveiledning</p>
<p xml:lang="nob">av Helen Blind Brandsfjell og Mona Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-560-1668-6</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Gïeline goetsebe lea åarjelsaemien learoevierhtie. Learoehvierhtide lohkemegærja, gøøkte barkoegærjah, lohkehtæjjan bïhkedimmieh jïh CD’h. Gærjah leah voestes daltesen learoehkidie jïh 1o-jaapetje maadthskuvlen saemien learoesoejkesjen mietie. Daate lea Gïeline goetsebe 1 lohkehtæjjan bïhkedimmie åarjelsaemien mubpiegïeline. Gïeline goetsebe er et lærerverk i sørsamisk språk. Det består av lesebok, to arbeidsbøker, lærerveiledning og CDer. Dette er Gïeline goetsebe 1 læreveiledning for sørsamik som andrespråk.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gievrie- tijje Die Zeit der Trommeln</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk og tysk tekst</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-87636-18-2</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Goabdesájgge Drum-time</p>
<p xml:lang="nob">Lulesamisk og engelsk tekst</p>
<p xml:lang="eng">The drums and religion of the Sámi</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-87636-15-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gorredh gïelem – Barkoegærja</p>
<p xml:lang="nob">av Albert Jåma, Liv Karin Joma og Aasta Joma Granefjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92558-09-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Gorredh gïelem!</p>
<p xml:lang="nob">av Albert Jåma, Liv Karin Joma og Aasta Joma Granefjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92558-07-1</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Govlede Govlede</p>
<p xml:lang="nob">Endelig er CDen Govlede govlede (Hører dere, hører dere) ferdig! Den inneholder 12 sørsamiske sanger av ulike komponister og tekstforfattere.</p>
<p xml:lang="nob">Åarjel-saemiej skuvle og Høgskolen i Nord-Trøndelag har hatt et CD-prosjekt sammen, i 5 år.</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Musikere: Anita Dunfjeld Aagård – vokal, Lars Petter Holt-bass,banjo og gitarer, Sunniva Hovde-accordion, Lasse Andere Mellingsæther-trommer og Hans Jørgen Støp- tangenter, kor og tamburin.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Guktie derhvie-gåetiem tseegkedh</p>
<p xml:lang="nob">Redaktør: Ella Holm Bull og Anna Jacobsen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82 7374 012 9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Holm Bull, Ella – Jåvle laavlomh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Holm Bull, Ella – Laavlomh maanide</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Holmberg &amp; Länsman – Ima hutkosat</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Idre Sameby Med historiska spår i framtiden</p>
<p xml:lang="nob">av Inger Zachrisson, Jouni Tervalampi, Odd Willwnfeld, Nils Gustav Labba, Jörgen Bohlin, Anneli Jonsson og Göran Rosenberg</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-975212-0-5</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 195,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 195,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Ima ipmasat – Skuvla</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Inför lif eller död</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Av Elsa Laula ISSN 1650-3503</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Intrigue – Heavy joik</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Jakob Dærga</p>
<p xml:lang="nob">av Tor Føynum</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Jakob Dærga – Samisk kulturlegende fra Namdalen Sørsamen og namdalingen Jakob Berner Dærga (f. 1927, d. 1962) var en dyktig og anerkjent reindriftsutøver og organisasjonsmann, og en karismatisk, kunnskapsrik og sympatisk mann som utmerket seg på fler områder. Fra 1947 reiste han rundt i Trømdelag, Nordland og i svenske grensetrakter med sitt eget danseorkester; Dærga tril, der han spilte trekkspill. Både i kraft av sin personlighet og sitt virke fikk han tydelig vist fram samisk kultur som en viktig del av norsk og trøndersk kultur- og samfunnsliv. Jakob og kona Nannie omkom på tragisk vis høsten 1962, da begge drukna i forbindelse med garnfiske i Fjellsjækra i Snåsa. Boka er i hovedsak basert på intervju av slekt, venner og bekjente av Jakob Dærga og hans familie. Den er illustrert med gamle og nye bilder, og kartutsnitt over områder som blir omtalt.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Jåvle – laavlomh</p>
<p xml:lang="nob">Julesanger oversatt av Ella Holm Bull</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7601-023-7</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Jernarbeid i Samisk tradisjon</p>
<p xml:lang="sme">Ruovdebargu sámi árbevierus</p>
<p xml:lang="nob">av Svein Lund</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7374-756-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Jernarbeid i samisk tradisjon – finnes det? Til nå er det skrevet svært lite om samiske jernarbeidstradisjoner, men detsom man leiter, kan man finne en rik tradisjon fra jernalderen til vår tid. I denne boka kan du finne beskrivelser og bilder av bjeller, trearbeidsverktøy, jakt- og fiskeredskaper og mye annet som samiske smeder har smidd. Her finnes også instuksjon i hvordan man lager noen av disse gjenstandene. Boka er tenkt som utfyllende lærebok for videregående skoler som vil ta opp denne tradisjonen i mekaniske fag(teknikk og industriell produksjon), duodji/husflid og reindrift/naturbruk. Den er også skrevet med tanke på undervisning i samisk kulturkunnskap i videregående skoler og høyere utdanning. Forfatteren er utdanna maskinarbeider, industrimekaniker og yrkespedagog, og har vært faglærer i mekaniske fag ved Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino. Han er nå redakør av bokserien <span type="quote" xml:lang="nob">“Samisk skolehistorie”</span></p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Joekoen sjïehteles ryöjnesjæjja</p>
<p>Anne-Grethe Leine Bientie Meerke Laimi Thomasson Vekterli</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">«Joekoen sjïehteles ryöjnesjæjja»</span> (en skikkelig flink reingjeter) er en historie om å være liten og få stort ansvar. På grunn av uheldige omstendigheter blir den lille gutten Jaahke overlatt til seg selv i fjellet for å gjete familiens reinflokk. Han blir uten mat. Det blir etter hvert ensomt og kaldt, og han er redd ulvene skal komme. Men han er utholdende …</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk 48 s. Innbundet</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-220-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 230,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 230,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Joik for kor med CD</p>
<p xml:lang="nob">av Frode Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-996406-0-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Joik for kor er selvsagt midt i blinken for blanede koe som ønsker et nytt og spennende materiale. Samlingen representerer et pionérarbeid innen formidlingen av den samiske kulturarven og inneholder komposisjoner og arrangementer som har vakt oppsikt både internasjonalt og her hjemme. Den medfølgende CD’en gjør at innøvingen forenkles vesentlig, samtidig som det ferdiginnspilte kompet bidrar til et profesjonelt resultat. Boka kan også varmt anbefales til bruk i den videregående skolen, høgskoler, folkehøgskoler og andre som ønsker en innfallsport til samisk musikk. Frode Fjellheim er utdannet ved Trøndelag Musikkonservatorium og har siden 1984 arbeidet som frelance musiker og komponist. De siste årene har han først og fremst markert seg gjennom sitt arbeid med å lage ny musikk med utgangspunkt i joik. Dette har kommet til uttrykk i gruppa Transjoik, og ikke minst i hans komposisjoner for kor. Han ble i 2002 tildelt Áillohas musikkpris for sitt arbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 259,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 259,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Joik i den gamle samiske religionen</p>
<p xml:lang="eng">Yoik in the Old Sami Religion</p>
<p xml:lang="nob">av Elin Margrethe Wersland. Illustrert av Gjert Rognli</p>
<p xml:lang="nob">ISBN -13 978-82-412-0631-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">De fleste har hørt om joik, men de færreste har kjennskap til hvordan fenomenet joik er blitt presentert i ulike misjonskilder. Analysen av utvalgte joiketekster er i denne boken brukt som inngangsport til forsåelse av joik i den gamle samiske religionen før misjonen forandret den samiske kulturen på 1600- og 1700- tallet. De utvalgte kildene og joiketekstene dekker et tidsspenn på flere hundre år, og stammer fra ulike geografiske områder. Boken er illustert av multimediekunstneren Gjert Rognli, og teksten oversatt til engelsk av Victoria L. Szepessy. Most people have heard of yoik, but very few know anything about how yoik as a phenomenon har been presented in different missionary sources. The analysis of selected yoik texts in this book are used as a way og gaining insight into yoik in the Old Sami Religion, before the missionaries changed Sami culture in the 1600’s and 1700’s. The selected sources and yoik text span serveral centuries and stem from different geographical areas. The book is illustrated by the multi-media artist Gjert Rognli and is translated into Enlglish by Victoria L. Szepessy</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Jubileumshefte 1964 -2004</p>
<p>Utgitt av Stiftelsen Saemien Sijte</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993781-3-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Er del av en bokpakke sammen med Kulturell kompetanse og områdetilhørighet og Samiske kulturminner i Låarte til kr. 100,-</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Jupmele mov ryøjnesjæljja lea</p>
<p xml:lang="nob">Herren er min hyrde</p>
<p xml:lang="nob">Utgitt av Ung Kirkesang</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-91905-39-6</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kalender for 2014</p>
<p xml:lang="nob">Elevene på Åarjel-saemiej skuvle – den sørsamiske skolen på Snåsa har laget denne kalenderen sammen med språksenteret Gïelem nastedh. Kalenderen er på sørsamisk. Elevene har skrevet tekst og illustrert bilder for hver måned.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p xml:lang="nob">Salg</p>
<p type="title">Kappfjell, Charlotta – Båeth joejkestidh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Karijruse jih Baktuse</p>
<p xml:lang="nob">av Torbjørn Egner</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-02-09297-3</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Er del av en bokpakke sammen med Gåaltoe, Snahkere Aannesja og Miehtjiesdajven Baernie til kr 100,-</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 20,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 20,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kautokeino-opprøret – (Soundtrack album)</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Kåven, Elin – Jiknon Musihkka</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Kraannan maanah PC-spill</p>
<p>Lustestalledh aeriedidtie iehkiedasse!</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Kraannan maanah lea maanaj bïrje aktene sïejhme gaertienisnie. Dah stååkedieh, spealadieh, digkiedieh, laavloeh, onneåerpenh geehtieh, jaa gaajhkem maam maanah biejjieladyje darjoeh. Daesnie maahtah jïjnjem damtijidh-lustevoete jïh gellie tæjmoeh stååkedimmine jïh lustine. Dïhte spïele murreds, jïh mejtie dah maanah sïjhtieh buerebh ålkone mïnnedh stååkedidh mænngan?</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kulturell kompetanse og områdetilhørighet</p>
<p xml:lang="nob">av Sverre Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-0-2</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Metoder, prinsipper og prosesser i samisk kulturminnevernarbeid. Er del av en bokpakke sammen med Samiske kulturminner i Låarte og Jubileumsheftet til kr. 100,-</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Laajpetjh</p>
<p xml:lang="nob">av N Persen</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Laavlomh maanide – Sanghefte for barn</p>
<p xml:lang="nob">av E Holm Bull</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 80,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 80,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Låhkoe</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7601-120-9</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Akte . gøøkte, golme leah låhkoej nommh. Maahtah 10 (låhkan) ryøknedh? Guvvine daennie gærjesne maam akth gaavnh maam maahtah ryøknedh. Dovne 10000 (stoerre tjåatan). Voejkelh aaj lissiehtidh, vaeniedidh, guektien geartan biejedh jih geartoehtidh. Datne maahtah gærjam oktegimsh nuhtjedh. Voelpine ektine maahta luste årrodh. Geervh maehtieh viehkiehtidh vaestiedidh. Dijjieh maehtede guvviej birje soptsestidh. Datne maahtah jeatjbidie vuesehtidh datne låhkojde maahtah.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 160,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 160,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Leekedimmie Cd-rom + hefte</p>
<p xml:lang="nob">av Nils Arvid Westerfjell</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Dah baakoeh daennie gærjesne leekedimmien bïrje, leam boelhki mietie berteme, seamma laakan guktie sisvege dennie DVD’esne man nomme <span type="quote">“Leekedimmie”</span>. Vuesiehdimmien gaavhtan lea naemtie: åvtes-juelkie leh akte dagkeres boelhke, jih gaajhke mah åvtes-juelkien birje dan nuelesne tjåådtje. Baakojde leam daejstie gærjijste tjøønghkeme: Knut Bergslang &amp; Lajla Mattsson Magga; Åarjelsaemien-daaroen baakoegærja, Torkel Tomasson: Några sägner, seder och bruk, O.P. Pettersson : Kristoffer Sjulssons minnen. Mov jïjtjen baakoeh mah im leah gaavneme dej gærjine, leam aaj lissiehtamme. Ellen Bull Jonassen lea viehkiehtamme sjïehtesjadteme. Nøørjen saemiedigkie lea beetneh-vierhtiej gujmie dåårjeme.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Lengselen er et følehorn – jeg går og går, alt mens jeg tenker</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Anne Grethe Leine BientieIllustratør: Aina Bye</p>
<p xml:lang="nob">Denne boka er en følge av et samarbeidsprosjekt mellom naturfotograf Aina Bye og forfatter Anne-Grethe Leine Bientie. De har utforsket samspillet mellom dikt og foto. Resultatet foreligger som ei praktbok hvor hvert dikt presenteres sammen med et foto. Poesien framkommer som mer enn ordene, mer enn bildet. Samklangen mellom ord og bilde er denne bokas særpreg. Forfatterne har skogen, fjæra og fjellet som sitt spesiale. Både dikt og foto gjenspeiler frodig nordtrøndersk natur.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Leve med rein</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Lohkede saemien 2. opplag</p>
<p xml:lang="nob">AV Holm Bull/Bergsland</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7374-154-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 95,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 95,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Lyjhkebe Laavlodh</p>
<p>Redaktør: Anita Dunfjeld Aagård</p>
<p xml:lang="nob">Boka inneholder 93 sanger på sørsamisk. Barn fra Åarjel-saemiej skuvle jïh Maanagierte – den sørsamiske skolen og barnehagen har laget tegningene som rikt illustrerer boka. Mange av sangene er laget og oversatt av den sørsamiske læreren og forfatteren, Ella Holm Bull. I tillegg bidrar også en rekke andre tekstforfattere/komponister.</p>
<p>Utgiver: Gïelem nastedh 2013</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Man bijre soptsestidh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Manne Månnoeh Mijjieh</p>
<p xml:lang="smj">av Inga Laila Hætta</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-196-8</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Darjomes aamhtes-gærjese Mijjen kråahpe jih healsoevoete Mijjen beapmoe jih mijjen vaarjoeh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 90,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 90,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Manne Månnoeh Mijjieh</p>
<p xml:lang="smj">av Inga Laila Hætta</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-195-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Aamhtes-gærja Mijjen kråahpe jih healsoevoete Mijjen beapmoe jih mijjen vaarjoeh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Mari Boine – Fly med meg</p>
<p xml:lang="nob">av Per Lars Tonstad</p>
<p xml:lang="nob">En biografi om verdensartisten Mari Boine.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hva er det med Mari Boine? Hun fenger lyttere fra alle landets – og verdens – hjørner med sin stemme, uansett om det er joik eller andre rytmer som kommer ut. Hun har fornyet og modernisert den samiske musikken ved å oppta elementer fra både jazz, rock og folkemusikk. Boine vokste opp i et strengt læstadiansk hjem hvor joiken var bannlyst og de gamle fortellingene hadde liten plass. Etter hvert vokste trangen til å både bli kjent med sin egen musikkarv og filosofien bak den og å uttrykke seg musikalsk. Hun ville gjøre opprør mot undertrykkelse og den altoverskyggende fornorskingspolitikken, et opprør som i stor grad har preget Boines liv og kunst. I denne boka får vi høre om det å bli mor, om kjærlighet og svik, drama og tragedie, om å bli musiker og verdenskjent kunstner og om hvordan hun har kommet dit hun er i dag. Forfatteren er frilansjournalisten Per Lars Tonstad, som ble kjent med Mari Boine under studiene ved lærerhøgskolen i Alta på 1980-tallet. </em></p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Med joik som utgangspunkt med CD</p>
<p xml:lang="nob">av F Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-996406-2-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 395,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 395,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Meerke</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Mellom to verdener</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Máret Ánne Sara</p>
<p xml:lang="nob">Mellom verdener er en ungdomsroman om søsknene Sanne og Lemme som lever i en reindriftsfamilie. Broren Lemme som elsker motocross gleder seg til den nye crossbanen. Inne i byen, har søsteren Sanne møtt en forvirret person som bablet noe uforståelig om <span type="quote" xml:lang="nob">”djevelens unge”</span>. Etter farens raseriutbrudd ved middagsbordet om beiteland som blir ødelagt av den nye motocrossbanen stikker Lemme av i sinne. Sanne blir med. Søsknene blir sporløst borte og hjemme er sorgen og fortvilelsen stor. Hvor har de blitt av og hva er det som har skjedd. Bare crossykkelen blir funnet ved den påbegynte nye crossbanen. I Mellom verdener går vi inn i uforklarlige hendelser med redselsfulle opplevelser i en hinsidig verden.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mellom verdener </em>er en oversettelse fra samisk av Máret Ánne Sara sin debutbok Ilmmiid gaskkas, 2013. Dette er første del i en dramatisk og spennende fantasy fortelling. Fortsettelsen, del to, <em type="italic">Doaresbealde doali </em>er utgitt på samisk 2014. Máret Ánne er kunstner, journalist og forfatter som har vokst opp i reindrifta og bor nå i Guovdageaidnu. </p>
<p xml:lang="nob">Boken <em type="italic">Ilmmiid gaskkas </em>, i norsk oversettelse <em type="italic">Mellom verdener </em>er nominert til Nordisk råds barne- og ungdomslitteraturpris 2014. </p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978 82 90625 75 2 207 siiddu/sider, på norsk (bokmål)</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 349,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 349,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Memory  – Giisá Gissto Gäjsa</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 210,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 210,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Mens vi venter på Solen</p>
<p xml:lang="nob">Av Maren Uthaug</p>
<p xml:lang="nob">ISBN: 978-82-8263-115-0</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 175,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Miehtjiesdajven baernie</p>
<p xml:lang="nob">av T Sund</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-521-4954-5</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Miesie Mavve  vïdtjele juelkiej nelnie</p>
<p xml:lang="nob">av Madeleine Renhuvud</p>
<p xml:lang="nob">ISBN978 82 90625 653</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Eannan Mavve daajra dennie gåersies tjaetsesne gællan. _ Viehkehth! Mavve tjåårve dan tjarke guktie ååjse. Idtji hov guhte satnem govlh. Mavve njuvveske johketjijstie njavvege jïh guhkiebasse johketjen vaavlan vååje. Mavvese asveh leejhkie jïh daelie guarka veerehke lea. Guhkiebistie, guhkiebistie dehtie sijjeste båata gusnie snuehtiem gaavni. Jïh daelie idtji hov vielie åajsoeh gæmhpodh. -Ietnie, ååjse ussjediedh eannan gaajhke tjååhpede.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 140,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 140,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Minsta lilla liv har sin joik</p>
<p>Forfatter: Maj Lis Skaltje</p>
<p xml:lang="nob">Minsta lilla liv har sin jojk är en översättning från nordsamiska av boken Luondu juoiggaha, DAT 2005. Maj-Lis Skaltje intervjuade 1992 närmare femtio samer, från Arjeplog i söder till Karesuando i norr, om deras tankar om, erfarenheter och minnen av jojken. Berättarna, den äldsta född 1912 och den yngsta 1954, ger en bild av hur jojken är knuten till människan och hur den vuxit fram i samspelet mellan människan och naturen och renen. Dessutom ger de en bild av livsvillkoren för samerna under 1900-talet. Boken är illustrerad med fotografier från de intervjuades privata fotosamlingar.</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978 82 90625 76 9</p>
<p xml:lang="nob">303 s. på svensk</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Mov Kråahpe</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 170,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Nålis i kulda Nállojiekna buollasis</p>
<p xml:lang="nob">Fearánat dolos ja otnà boazodoalus. Fortelliner fra gammel og ny reindrift.</p>
<p xml:lang="nob">av Per A. Logje</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7374-772-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 290,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">New Amigos brettspill</p>
<p xml:lang="nob">New Amigos er et pedagogisk brettspill som dreier seg om språk, nå også norsk-sørsamisk. Spillerne gjetter på ord og uttrykk. Her finnes oppgaver innenfor fire temaer (vokabular, setninger, mat &amp; drikke, og verb) og tre vanskelighetsgrader (gul, oransje og rød). Poenget er å erobre flest mulig oppgavekort. Har du lyst til gjennomfriske gammel kunnskap eller har lyst til å komme i gang med å lære et nytt språk, så er det bare å gå til anskaffelse av New Amigos! Spillet passer for alle nivåer og er beregnet for 2-4 personer</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Niestesjidh</p>
<p xml:lang="smj">av G M Utsi</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82- 8263-018+4</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 215,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 215,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Novhtehkh – Sørsamisk skosömnad</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Lena Kristina Persson</p>
<p xml:lang="nob">Goelkegaamegh, novhtehkh, gejhkehkh, tussar, lappskor, skaller-ja kjært barn harmange navn sies det. I boka beskrives hele prosessen for sørsamisk skosøm fra ivaretakelse av råmaterialer til ferdigsydd sko.</p>
<p xml:lang="nob">Her presenteres 6 ulike sko modeller fra hele det sørsamiske området. For hver enkelt modell er det utarbeidet mønster for søm, og prosessen beskrives av bilder sammen med tekst.</p>
<p xml:lang="nob">Boka <span type="quote" xml:lang="nob">«Novhtehkh –Sørsamisk skosömnad»</span> er resultatet av prosjekter med kartlegging og dokumentasjon av sørsamisk skosøm. Tilsammen 6 informanter har delt med seg av sin unike kunnskap om sørsamisk skosøm, som videre er blitt bearbeidet og formidlet av forfatteren Lena Persson.</p>
<p xml:lang="nob">Prosjektene har vært finansiert av Sametinget i Norge, Sør-Trøndelag fylkeskommune og Aajege. Aajege har koordinert prosjektene, og er ansvarlig for bokutgivelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 360,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 360,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Om sørsamisk historie</p>
<p xml:lang="nob">Foredrag fra seminar på Røros 2006 og Trondheim 2007</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-993781-5-4</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 230,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 230,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Ordbok, Åarjelsaemien-daaroen baakoegærja Sydsamisk-norsk</p>
<p xml:lang="nob">av Knut Bergsland og Lajla Mattson Magga</p>
<p xml:lang="nob">ISBN978-82-7601-010-5</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Ordbok, norsk – sydsamisk</p>
<p xml:lang="smj">av Laila Mattsson Magga</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 13 978-82-7601-178-4</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 450,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 450,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Oskal, B M – Fargga</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Ovmese veareldh</p>
<p xml:lang="nob">av Ella Holm Bull</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-00-07368-8</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Daate lea lohkeme-gærja. Ella Holm Bull lea daam gærjam tjaaleme. Jøran Jåma lea guvvide dorjeme. Dette er et lesehefte på sørsamisk for småskolen. Ellea Holm Bull har forfattet boka og den er illustrert av Jøran Jåma.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 65,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 65,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Panne laejpieh</p>
<p xml:lang="nob">av Synnøve Løge/ Geirulv Ulland</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-7601-117-9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Pirttijavri, Ulla – Honkon Dohkká</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Raknes/juuso – Skàidi</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Reindriftens knuter</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Anne Oskal Rørslett</p>
<p xml:lang="nob">Alle som er glad i håndtverk vil like denne boka. Ikke minst er den en samling av kunnskap som er iferd med å gå tapt i moderniseringens tidsalder.</p>
<p xml:lang="nob">Reindriften har gjennom tidene utvikla egne knuter, til hvert sitt formål. Boka inneholder 221 sider med fantastisk forseggjorte tegninger med forklarende tekst om hvordan disse knutene knyttes og hva hver enkelt knute er brukt til. På norsk og samisk. Her kan også vi som ikke snakker samisk få en god leseopplevelse.</p>
<p xml:lang="nob">Tegneren er Ragnvald Graff, som kom til Tromsø som sivilingeniør i 1944. Han bodde i Tromsø til han døde i 1983.</p>
<p xml:lang="nob">Boka er egentlig ei fagbok, der gammel tradisjonell kunnskap er dokumentert.</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-303-2449-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 399,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 399,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Rørossamiske tekster</p>
<p xml:lang="nob">Opptegnet o oversatt av Knut Bergsland</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-90036-30-2</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Forfatterens forord til nyutgaven: Det er gledelig at Norsk Folkemuseum har funnet mulighet til å gi ut denne boken som lenge har vært utsolgt. Dens verdi som kildeskrift har stadig steget, for det er nu snart femti år siden disse tekstene ble skrevetned, og alle eldre tradisjonsbærere fra den tid er gått bort: Julie Axmann (1877-1959), Brita Larsdatter Holm (1877-1962), Jonetta Elisa Jakobsdatter (1856-1950), Lara Jakobsen Nordfjell (1863-1944) og hans hustru Elisaabeth (1880-1955), og Sara Margrethe Paulsen (1867-1954). Det arbeidsliv som Julie Axmann skildret fra sin barndom og ungdom, ligger nu omkring hundre år tilbake, men utgjør det historiske grunnlag også for samisk virksomhet idag. Skildringene og fortellingene er her gjengitt nøyaktig slik de bel fremført (diktert), de aller fleste i datidens Røros-samiske dialekt. På den tid fantes ikke noe sydsamisk skriftsprog, så skrivemåten har nærmest en videnskapelig karakter, uten å være særlig vanskelig å lese. Nærmere forklaring kan den interesserte finne i min <span type="quote" xml:lang="nob">“Røros-lappisk gramatill”</span>, Institutt for sammenlignende Kulturforskning, Oslo 1946. I 1987 kom tekstene ut i ny form under titelen <span type="quote">“Gåebrehki soptsesh”</span> (Universitetsforlaget, Oslo), omsatt av Ella Holm Bull til det sydsamiske skriftsproget som i 1978 ble autorisert til bruk i sameskolene på begge sider av riksgrensen. Ordene og setningene er de samme, men lyd- og formverket følger skriftsprogets fellesnormer, jfr. min Sydsamisk grammatikk, Universitetsforlaget, Tromsø 1982.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 50,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saaran Gærja</p>
<p xml:lang="nob">av Siri Brock-Johansen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-86-5</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Aehtjebe lea Saarese soptsetamme båeries-skodtjen bijre mij Laaran-baektesne årroeminie. 11 jaepien båeries Saara lea sjiere laakan Baektien-Laarese veadtaldihkie. Saaran gærja lea rovmaane maanide jih noeride. Daesnie åadtjoeh dåeriedidh altese gieltegs veartanasse. Saara joekoen hujnese sjædta goh aehtjebe altese govsem leeki. Dihte Saaran bøøremes voelpetje jih govsen nomme Naestie. Njiekedimmesne åådtje daejredh maam darjodh. Gæja lea Siri Broch Johansensen voestes gærja maanide jih noeride. Aerebi leah tjihtsh jih novellh tjaaleme ovmese plaeride. Suhtjetjem lea aaj teaterasse tjaaleme jih aaj learoegærjam. Maahtah aaj daam gærjam goltelidh goh tjoejenasegærja.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 225,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saaran Gærja, lydbok</p>
<p xml:lang="nob">av S Brock-Johansen</p>
<p xml:lang="nob">Lest av Anna C KW Somby</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemesth Amma ! 1</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993254-3-9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemesth Amma ! 3 Øvingsbok</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993254-9-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemesth Amma ! 4 Øvingsbok</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92700-01-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemesth Amma ! Liten gramatikk</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92700-02-1</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Saemesth Amma ! Samisk for nybegynnere – bok 1</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993254-3-9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Saemesth Amma ! Samisk for nybegynnere – bok 4</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92700-00-5</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Saemesth Amma ! Samisk for nybegynnere bok – 3</p>
<p xml:lang="nob">av Åsta Vangberg og Helen Blind Brandsfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993254-7-1</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemien lohkeme gærja 2. utagve</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 75,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Saemien tjaelijhe</p>
<p xml:lang="nob">av Harald Gaski og Lena Kappfjell</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-92044-47-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>16 saemien tjiehpies- jïh faagelidtertuvren tjaelijh</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samane – i helg og yrke</p>
<p xml:lang="nob">av Knut Strompdal</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-993254-8-6</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Fortalt av samane sjølv og andre – fra Helgeland og Namdal</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 310,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 310,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samene – kultur og historie, The Sami- Culture and History Die Samen -Kultur und Geschichte</p>
<p xml:lang="nob">av Elisabeth Johansen, John Roald Pettersen og Ole Magnus Rapp</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-8104-064-9</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Samene- Kultur og historie gir en kortfattet innføring om den norse urbefolkningen. Gjennom tekst og bilder forteller boken blandt annet om reindrift, mattradisjoner, klestradisjoner, byggeskikk, husflid og håndverk – duodji – og om samisk religion, musikk og fortellertradisjon. The Sami – Culture and History is a brief introduction to Norway’s aboriginal population. The topics covered including reindeer husbandry, Sami food, traditional costume, types of housing, folk arts and handicraft – duodji – as well as Sami music and storytelling traditions. Die Samen – Kultur und Geschichte gibt eine Einführung in das Leben des Urvolkes in Norwegen.Mit Bildern und Texten werden Themen wie Rentierhaltung, Essenskultur, Kleidung, Bautradition, Kunstgewerbe und Kunsthandwerk <span type="quote" xml:lang="sme">“Duodji”</span>, Religion, Musik und Erzähltradition der Samen umrissen.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 250,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samenes historie fram til 1750</p>
<p xml:lang="nob">av Hansen og Olsen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-02-19672-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 495,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 495,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samenes historie fram til 1751</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 325,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 325,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samer i Rørostraktene</p>
<p xml:lang="nob">av Sverre Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-3-7</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sàmi daiddarleksikon (samisk kunstnerleksikon)</p>
<p xml:lang="nob">av S Persen</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-91484-00-7</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2005</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2006</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2007</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2008</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2009</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Sami Grandprix 2010</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samiske kulturminner i Låarte</p>
<p xml:lang="nob">av M Jåma og S Fjellheim</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-992522-2-9</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 70,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 70,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Sanna – saemien-niejte Johkemehkeste</p>
<p xml:lang="nob">av Sara Aira Fjällström og Lena Kuoljok Lind</p>
<p>Saemiengïelses Sakka Nejne</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>-Gosse stoerre sjïdtem dellie juver-geehtije sjïdtedh, Sanna jeahta. Luhkieakta jaepien Sanna, juvride lyjhkie. Saemie lea, jïh Johkemehkesne Sápmesene, saemie-eatnemisnie årroeminie dej sov eejhtegigyjmie jïh onne vïelline jïh bïenjigyjmie Siva jïh Saj. Fuelhkie gellien aejkien vuelkieh jïh dejtie sijjen bovtside vååksjedieh. Gosse miesieh mïerhkesjidh låvth-gåetesne årroeminie. Gosse slaaterdimmie, dellie Sanna maeliem sjøøvehte, viehkine aaj gosse raarhkoe seamma jis guelhties. -Mierhken tsiehkieh lïereminie miesien bealjan tsiehkestidh. Geerve lea juktie bieljie dan møøvhkes. Sara Aira Fjällström tjaeliehtäjja jïh Lena Kuoljok Lind guvviehtäjja Sanna saemien-nïejte Johkemehkeste.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Sanna – sámenieida Jåhkåmåhkis</p>
<p xml:lang="nob">av Sara Aira Fjällström og Lena Kuoljok Lind</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-918571704-0</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="sme">-Go sattan stuorat háliidan bargat ealibiiguin, dadjá Sanna. 11 jahkásas Sanna ráhkista ealibiid. Son lea sámenieida ja orru Jåhkåmåhkis guovdu Sámi. Su veagas leaba váhnemat, unna vieljas ja beatnagat Siva ja Saj. Veahka lea dávj´meahcis suiteme ealus. Dalle go misiid merkot sii orrut lávus. Sanna firre máli salle go njuovadit ja lea veahkkin go eallu lea biedganan buolas dálvvis. – Hárjehalan merket miessádahkii.Dat lea váttis go lea nu dimis. Sara Aira Fjãllström lea cállán ja Lena Kuoljok Lind lea govvejeaddji Sanna – sámenieida Jåhkåmåhkis girjái.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Sanna – sámeniejdda Jåhkåmåhkes</p>
<p xml:lang="nob">av Sara Aira Fjällström og Lena Kuoljok Lind</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-918571706-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="smj">-Gå stuorov de juhtusijt sidáv sujttit, Sanna javllá. 11-jahkásasj Sanna juhtusijt ähttsá.Sábme la ja Jåhkåmåhken Sámen årru, aktan äjgádji, vieljatjijn ja bednagij Siva ja Saj. Álu li miehtsen älov gehtjadime. Miessemärkkombále goaden årru, sárvesbále Sanna málev fierru ja lárkavbále ruossten viehket gå li lárkatjime. – Hárjjidaláv mierkkit. Gássjel la gå bielje nåv dibmása. Sara Aira Fjällström la girjev tjállám ja Lena Kuoljok Lind la gåvvim Sanna sámeniejdda Jåhkåmåhkes.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 125,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sapmi/Sameland</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 325,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 325,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Sara jr, Johan in Turkey – Mino Mano</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Skidor av björk</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 150,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Skriftbilder</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Smak på Sápmi</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Vivtoria Harnesk</p>
<p xml:lang="nob">Samiske mattradisjoner og oppskrifter har tradisjonelt stort sett vært muntlige. <span type="quote" xml:lang="nob">“Smak på Sápmi”</span>sprer kunnskap om samisk mat og er en inspirasjonskilde til å lage maten. Slow Food Sápmi står for innholdet i samarbeid med samiske matprosjekt og produsenter fra hele svenske Sápmi.</p>
<p xml:lang="nob">Språk: Svensk ISBN10: 9198163604 ISBN13: 9789198163605</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 190,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 190,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">SMS från soppero</p>
<p xml:lang="nob">av A H Laestadius</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 120,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Snahkere Aannesja jih Jåvle-aaja</p>
<p xml:lang="nob">av Alf Prøysen og Hans Normann Dahl</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-10-02125-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Er del av en bokpakke sammen med Karijuse jih Baktuse, Miehtjiesdajven Baernie og Gåaltoe til kr. 100,-</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 40,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sommarvistet Bartjan</p>
<p xml:lang="nob">av E Ljungdahl og Fjällstrøm</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 92-975212-1-3</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 60,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sølvbrura</p>
<p xml:lang="nob">Forfatter: Vigdis Ellingsen</p>
<p xml:lang="nob">Sïlpeprovrese – Sølvbrura – Silverbruden gis ut på tre språk: sørsamisk, norsk og svensk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sølvbrura – grenseoverskridande forteljingar </em>er en rikt illustrert bok med sagn fra sørsamiske, svenske og norske kulturer langs <em type="italic">Sagavegen </em>som går fra Helgelandskysten til Bottenhavet ved Örnsköldsvik. Fortellingene er presentert på tre språk: sørsamisk, svensk og norsk. </p>
<p xml:lang="nob">Forfatteren tar oss med inn i verden av mystikk, hvor skikkelser som huldra, vittra, saajvh, nøkk, havtroll og fjelltroll spiller hovedrollene. Her får vi høre om da fjellene var levende og kunne bli forelsket. Forfatter Vigdis Ellingsen har valgt den norske språkformen er nynorsk, som hun mener ligger nærmest den helgelandske dialekten. Illustratører er Øystein Viem fra Snåsa og Eva Delving Wiklund fra Härnösand i Sverige.</p>
<p xml:lang="nob">Boka er oversatt til sørsamisk av Maja Lisa Kappfjell og Siri Kappfjell Päiviö.</p>
<p>Utgiver: Saemien Sijte 2013</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 395,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 395,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Sørsamisk grammatikk</p>
<p xml:lang="nob">Av Ole Henrik Magga og Laila Mattson Magga.</p>
<p xml:lang="nob">Denne grammatikken er et praktisk hjelpemiddel for alle som er interessert i sørsamisk språk, som bruker sørsamisk eller som arbeider med språket. Boka beskriver hvordan ordene skrives, og hvordan de bøyes.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 300,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 300,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">The Sámi People of the Sun and Wind</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 91-87636-07-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="eng">We are a people in the northernmost part of Europe. Today our land is divided between Norway, Sweden, Finland and Russia. We call our land Sápmi and we call ourselves Sámi. We are not many, perhaps 70 000. Altogether the World’s indigenous people number 300 million. As one of many people we want to survive and live our lives. In this book we tell about our lives and our thoughts, we tell about that which is and taht which has been.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 100,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Tiden er et skip som kaster anker</p>
<p xml:lang="nob">av H Gaski</p>
<p xml:lang="nob">Samiske ordtak i norsk oversettelse med forklaringer</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-82-7</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="nob">Dette er en revidert utgave av ordtakboka fra 2004. På samisk sier en at det er bedre å være på rese enn å holde seg i ro, mens det på norsk heter borte bra, hjemme best. Disse to ordtakene viser tydelig forskjellene mellom tenkemåten i en nomadisk kultur som den samiske og i en bofast kultur som den norske. Å overføre tradisjonelle samiske uttrykksmåter til norsk representer også en oversetteles fra en kultur til en annen. Noen av ordtakene har en mytologisk bakgrunn, mens andre gjenspeiler hvordan samen har betraktet skandinavene som kom nordover for å kolonisere landet. I denne boka blir vi presentert for samiske ordtak i norsk oversettelse med forklaringer og eksemler på motsvarende norske uttrykk.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="eng">Time Is A Ship That Never Casts Anchor</p>
<p xml:lang="nob">av H Gaski</p>
<p xml:lang="eng">Sami proverbs</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-92044-91-9</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p xml:lang="eng">This collection of Sami proverbs presents values and views of life among Arctc indigenous people inhabitating the northern-most regions of Scandinavia.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 130,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Tjaalehtjimmie</p>
<p xml:lang="smj">av Maja Dunfjeld</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 82-993781-6-8</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 350,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Tjijhthe tjaebpies 2 : Aalfabeete. Ryøkneme</p>
<p xml:lang="nob">av Britt Guttorm Gaup, Helena Guttorm jïh Anna Sparrok</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-8297374-693-1</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Learoevierhtie maanajgïertese mij galka gïelem jïh baakoelåhkoem evtiedidh. Daennie learoeverhtesne leah alfabeete jïh matematihken baakoeh. Kåarhtide maahta utnedh gosse soptsestimmine, gïeline jïh tekstine barka. Læremiddelet består av alfabet og matematikkbegreper. Kortene kan brukes i arbeid med kommunikasjon, språk og tekst.</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 220,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Vadtese</p>
<p>av Anne-Grethe Leine Bientie</p>
<p xml:lang="nob">ISBN 978-82-7601-165-4</p>
<p xml:lang="nob">Flere detaljer</p>
<p>Saernine Kristusen bïrje</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 180,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Valkeapää, Niko – Birrat Birra (2008)(2CD)</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Valkeapää, Niko – Sierra</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Valkeapää, Nils Aslak – Dalvekeaikkat – wintergames</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Vassvik, Torgeir – Saivu</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="sme">Vassvik, Torgeir – Sàpmi</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title">Vuelieh jih tjihtes</p>
<p xml:lang="nob">Old Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">Price: NOK 200,00</p>
<p xml:lang="eng">You save: NOK 0,00</p>
<p xml:lang="nob">Oppdaterer handlekurv…</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Aktuelt</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Førjulsåpent</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Salgsutstilling <span type="quote" xml:lang="nob">“Mitt land i Nord”</span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nytt museumsbygg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bestill omvisning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">» Nyhetsarkiv</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Handlekurv</p>
<p xml:lang="nob">Handlekurven er tom Gå til butikken</p>
<p type="title">Instagram</p>
<p xml:lang="nob">2011 © Saemien Sijte - Design og utvikling: Jåma Design og Smart-Media AS.</p>
</body></document>
