<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="sme"/><wordcount>11833</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/_f/p1/i58e01010-2c2d-4c91-b476-4de9789115c0/stinkes-gielemodellh.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sterke_spray=kmodeller.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="gievrras_giellamodeallat.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="nanos_giellamodella.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="sme">Stinkes gïelemodellh Annika Pasanen Ánne-Marge Päiviö Berit Anne Bals Baal Inga Lill Sigga Mikkelsen 2</p>
<p>Sisvege Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh 3 1</p>
<p>Aalkoe 3 2</p>
<p>Duekie dejtie viesjies jïh stinkes gïelemodellide 4 3</p>
<p>Stinkes jïh viesjies gïelemodellh - mah dah? 6 4</p>
<p>Gïelemodellh Saepmesne 7 4.1 Viesjies modelle, mij Saepmesne provhkesåvva 7 4.2 Gååjhkehtsemodelle 8 4.3 Stinkes gïelemodellh, mah lohkehtæmman Saepmesne sjiehtieh 9 4.4 Nænnoestimsmodelle 9 4.5 Vejtiestimsmodelle 10</p>
<p>Stinkes gïelemodellh II: faageh vierhtiedimmieh jïh raeriestimmieh 11 1</p>
<p>Aalkoe 11 2</p>
<p>Duekie: saemien maanaj gïeletsiehkie jïh daarpoe 11 3</p>
<p>Guktie stinkes gïelemodellh öörnesovvedh 14 3.1 Aajhtereråalle: faalehtæjjan ellies dïedte 14 3.2 Dej ovmese faalaldahki dïejvesh 15 3.3 Jaksoes råajvarimmieh ihke gïelemodellide nænnoestidh 16 4</p>
<p>Voerkeslaakan gïeline barkedh goh våarome stinkes gïelemodellide 18 4.1 Guktie aajnegïeleh saemien byjreskem tseegkedh 18 4.2 Guktie gïelebyjreskem stuvredh 19 4.3 Vierhtiedimmie 21 5</p>
<p>Guktie stinkes gïelemodellh maanagïertesne jïh skuvlesne buektiehtidh: jaksoes barkoevuekieh 21 5.1 Guktie maanide gïeletsiehkien mietie joekehtehtedh 22 5.2 Guktie gïelefaalaldahkine voerkeslaakan aelkedh gïeline barkedh 23 6</p>
<p>Iktedimmie barkoste dåehkien stinkes gïelemodellide 28 3</p>
<p><em type="bold">Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh 1 Aalkoe </em></p>
<p>Maanah mah daelie veasoeminie leah båetije biejjiej gïeleguedtijh seamma saaht gubpene veartanisnie sjïdteme. Nimhtie aaj saemien maanah saemiengïelen båetije biejjiej gïeleguedtijh. Dah edtjieh båetije saemien boelvh bijjiedidh jïh v.g. lohkehtæjjine, maanagïerten lohkehtæjjine jïh gïelebarkijinie barkedh. Jis edtjieh daam vihkeles barkoem båetije beajjan buektiehtidh, dellie daarpesjieh daelie saemiestidh. Saemiengïeleh faalaldahkh maanagïertine 1 jïh skuvline joekoen vihkeles jis maanah edtjieh væjkele sjïdtedh saemiestidh. Dagkerh ulmieh stinkes gïelemodellh daarpesjieh.</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie </em>prosjeektine ektine <em type="bold">Sámi mánát ođđa searvelanjain (SáMOS </em>) (Saemien maanah orre pedagogihken tjïehtjelinie) barkoedåehkiem nommehtamme njoktjen jaepien 2021. Barkoedåehkie edtja goerehtalledh magkerh stinkes gïelemodellh mah saemien seabradahkese sjiehtieh. Barkoedåehkien illeldahkem edtja daan barkose nåhtjadidh, guktie nænnoes struktuvre maanaj jïh noeri saemiengïeleh bijjiedæmman jïh lohkehtæmman sjædta, jïh aaj dej maanagïerti jïh skuvli stuvremetjaatsegidie2 2 tjïrrehtidh. Daate tjaatsege dan barkoen voestes boelhkem vuesehte. Ulmie lea ovmessie gïelemodellh goerehtalledh jïh dejtie tjïelkestidh. Barkoedåehkie aaj tjaatsegem “Stinkes gïelemodellh II: faageh vierhtiedimmieh jïh raeriestimmieh“ tjaaleme jïh dellie vierhtiedamme guktie gïelemodellh aarkebiejjien juhtieh. </p>
<p>Barkoedåehkesne leah saemien sosiolingvistihken professovre <em type="bold">Annika Pasanen </em>, bijjieingenjööre jïh gïeledotkije <em type="bold">Inga Lill Sigga Mikkelsen </em>, voesteslektovre <em type="bold">Berit Anne Bals Baal </em>jïh saemien maanagïerten lohkehtæjja jïh SáMOS-prosjeekten åejvie <em type="bold">Ánne-Márge Päiviö </em>. Barkoedåehkien laavenjasse naemhtie Saemiedigkien nænnoestimmien mietie buerkiestamme: </p>
<p><em type="italic">Saemiedigkie sæjhta barkedh guktie gïelebarkoe maanagïertine jïh skuvline åvtene. Maanah edtjieh nuepiem åadtjodh saemiengïelem maanagïertesne jïh maadthlïerehtimmesne lïeredh, jïh dååjrehtidh gïelelïerehtimmie hijvenlaakan jåhta maanagïertebaelien jïh skuvlebaelien gaskem, jïh aaj maanadaltesistie gaskedaltese j.n.v. Saemiedigkie sæjhta aelkedh tjïelkestimmiem gaavnedh mij lea dïhte stinkes gïelelïerehtimmiemodelle saemien vuekien mietie. Tjïelkestimmie edtja våaroeminie dan Saemiedigkien barkose provhkesovvedh ihke saemien gïelelïerehtimmiem maanide jïh noeride evtiedidh. </em></p>
<p><em type="italic">Åssjaldahkh dej stinkes jïh viesjies gïelemodelli/gïelelïerehtimmiemodelli bïjre lea voestemes skuvlide sjïehtesjamme. Saemiedigkie åtna vihkeles dejtie stinkes gïelemodellide tjïelkestidh. </em>1 </p>
<p>Daennie tjaatsegisnie lahtese <span type="quote">“maanagïerte”</span> provhkesåvva jalhts ij abpe Saepmesne provhkh. Lahtesem guarkoe dovne goh førskole sveerjen raedtesne jïh beaiveruoktu/daghjem soemen raedtesne. Gallesh dennie saemien seabradahkesne lahtesen vööste laejhteme. Læjhkan mijjieh veeljeme <span type="quote">“maanagïerte/barnehage”</span> jiehtedh dan åvteste ij buerebe lahtese gååvnesh. 2</p>
<p>Nöörjesne, Soemesne jïh Sveerjesne dle maanagïerth jïh skuvlh ovmessie stuvremetjaatsegh utnieh. Nöörjesne desnie mieriesoejkesjh mah stuvrieh magkerh faalaldahkh maanagïertesne leah, jïh skuvlesne learoesoejkesjh mah stuvrieh. Sveerjesne desnie learoesoejkesjh dovne maanagïertesne jïh skuvlesne, jïh Soemesne learoesoejkesjh skuvlesne jïh maanagïertesne bijjiedimmiesoejkesje onnemaanide (varhaiskasvatussuunnitelman perusteet) mij stuvrie. 4</p>
<p><em type="italic">Dah modellh edtjieh gïeleevtiedimmien våarome årrodh ihke seammalaaketje åssjaldahki mietie maanagïerteste jåarhkeskuvlese berkieh. Nimhtie guktie dam ållesth gïelelïerehtimmiem tjirkedh. </em></p>
<p>Daennie tjaatsegisnie lahtese <em type="italic">saemien lohkehtimmie </em>gaajhkide lïerehtimmide vuesehte - saaht saemien lïerehtimmie jallh lïerehtimmie mubpine faagine - mah saemien lohkehtimmiegïeline utnieh. <em type="italic">Produktijve gïelemaahtaldahke </em>gosse dïhte almetje tjïelkelaakan saemeste, jïh saemien skuvlesientesne gïelem hijvenlaakan tjaala. <em type="italic">Reseptijve gïelemaahtaldahke </em>sjædta gosse dïhte almetje dam gïelem guarkoe, ij jïjtje soptsesth jallh barre vaeniem soptseste <em type="italic">. </em></p>
<p>Barkoedåehkien ulmie daejnie tjïelkestimmine edtja dovne nöörjen, sveerjen jïh soemen bijjiedimmie- jïh lohkehtimmiesysteemide sjïehtedh guktie illeldahkide gaajhkine laantine maehtieh nåhtjadidh. Daejrebe dah saemiengïelh Russlaantesne sagke nåakebe dejstie jeatjah laantijste utnieh, dovne dennie seabradahkesne jïh lohkehtimmesne. Dannasinie ij leah daelie nöörh dagkerh modellh Russlaanten raedtesne tjïrrehtidh. Barkoedåehkie læjhkan sæjhta tjïertestidh, vihkeles dah saemien maanah Russlaanten raedtesne byöroeh seamma reaktah dej jïjtsh gïelese jïh kultuvrese utnedh goh dah mubpieh laanth, jïh abpe saemien seabradahke byöroe tjabredh guktie dejtie reaktide buektiehtidh.</p>
<p>Mannasinie daerpies stinkes gïelemodellh goerehtalledh dle dan åvteste saemien seabradahkesne eah maanah saemiengïelem buerielaakan lïerh guktie dïhte saemien lïerehtimmie daelie tseegkeme. Man åvteste nimhtie, gosse seabradahke hov sæjhta saemiengïelide evtiedidh? Gosse politihke jïh laakevåarome gujht viehkine jïh tjiehpies lohkehtæjjah jïh eadtjohke eejhtegh gååvnesieh? Gosse dïhte gïeleh illeldahke nåake sjædta dellie gellien aejkien viesjies gïelemodellh provhkeme, jïh seabradahken lea vaenie maahtoe guktie viesjies jïh stinkes gïelemodelli sinsitneste joekehtieh. Joekoen vihkeles guarkedh guktie muvhti lïerehtimmien modelligujmie dellie maehteles såemies ulmieh jaksedh. Gelline gïelevaarjelimmie- jïh jealajehtemeråajvarimmine veartanisnie dellie ååpsen viesjies lïerehtimmiemodellh pråvhka goh daarpesje jïh dellie ij jaksh maam sæjhta. <em type="bold">2 Duekie dejtie viesjies jïh stinkes gïelemodellide </em></p>
<p>Barkoedåehkie daan prosjeektese tjaatsegem <span type="quote" xml:lang="nob">”Notat om sterke og svake tospråklige undervisningsmodeller”</span> provhkeme, gie professovre emeritus <em type="bold">Jon Todal </em>SáMOS-prosjeekten gaavhtan tjaaleme. Todal notaatesne vuesehte guktie stinkes gïelemodellh maehtieh saemien vuekien mietie saemien maanide sjïehtedh. Unnebelåhkoengïelen lohkehtimmie jeatjah vuekieh krïebpesje goh jienebelåhkoengïelen lohkehtimmie. Daase stinkes gïelemodellh daerpies saaht mij maanan unnebelåhkoengïele, mejtie voestesgïeline jallh mubpiegïeline. </p>
<p>Dah lahtesh <em type="italic">stinkes jïh viesjies gïelemodellh </em>saemiengïelese jarkoestamme <em type="bold">Colin Bakeren </em>(1993) gærjeste <span type="quote" xml:lang="eng">”Foundations of Bilingual Education and Bilingualism”</span>. Baker dejtie modellide sjïehtesjamme gööktengïelen lohkehtæmman unnebelåhkoengïeline. Baker jeahta <em type="italic">gööktengïeleh lohkehtimmie </em>(eng. <em type="italic">bilingual education </em>) dellie gosse göökte gïelh åtna jïh akte dejstie dïhte unnebelåhkoengïele. Dïhte modelle gööktengïeleh lohkehtæmman göökte typologijen mietie juakasovveme: stinkes (eng. <em type="italic">strong </em>) jïh viesjies (eng. <em type="italic">weak </em>) modellh. Viesjies gïelemodelligujmie maanide geerve unnebelåhkoengïelem eensilaakan lïeredh, mohte stinkes gïelemodelli mietie maanah buerie nuepiem utnieh unnebelåhkoengïelem lïeredh. Baker dah modellh njieljie kriteriji mietie tjïelkestamme: (1) learohkekategorije, (2) mij gïelide lohkehtimmietjïehtjelisnie, (3) seabradahken ulmie, (4) gïeleh illeldahke.1. </p>
<p><em type="italic">Learohkekategorije. </em>Mejtie learohken jienebelåhkoen- jallh unnebelåhkoengïele voestesgïeline? Dam tjuara daejredh gosse gööktengïelen lohkehtimmiem soejkesje. Daesnie 5 soptseste gïelen jienebelåhkoen jïh unnebelåhkoen bïjre, ij etnisiteeten bïjre. Learohke gie etniske unnebelåhkoste maahta unnebelåhkoengïelem aajne aktijve gïeline utnedh, jïh Bakeren teorijen mietie learohke dellie gïelen jienebelåhkoste sjædta. <em type="italic">2. </em></p>
<p><em type="italic">Mij gïelide klaassetjïehtjelisnie. </em>Gïelemodellese daate vihkeles kriterije. Mejtie lohkehtimmesne jienebelåhkoengïelem jallh unnebelåhkoengïelem dennie klaassetjïehtjelisnie soptsestellieh? Lohkehtimmiemodelle gusnie unnebelåhkoengïelen learohke lohkehtimmiem jienebelåhkoengïelesne åådtje, Baker gohtje <em type="italic">gïelebåtnanimmie (eŋg. submersion) </em>. Daejnie lohkehtimmiemodelline alvoes stoerre dåeriesmoerh sjidtieh: ij learohke maehtieh altese voestesgïelem evtiedidh jïh vïerremes maahta orrijidh soptsestidh. Jeatjhlaakan hov sjædta gosse jienebelåhkoengïelen learohke lohkehtimmiem unnebelåhkoengïelesne åådtje. Daam modellem maahta sån <em type="italic">gïelelaavkome (eŋg. language immersion) </em>gåhtjodh. Ulmie dejnie laavkomemodelline dellie dïhte jienebelåhkoengïelen learohke edtja produktijve gööktengïeleh sjïdtedh, guktie aktem jeatjah gïelem maehtedh sov voestesgïelen lissine. <em type="italic">3. </em></p>
<p><em type="italic">Seabradahken ulmie. </em>Mannasinie learohke edtja lohkehtimmiem unnebelåhkoengïelesne åadtjodh? Mij seabradahken ulmie daejnie? Åssjalommesh maahtaldahkide jïh nuhtjemasse ovmessie gïelide gelline seabradahkine jeatjahtahteme dah minngemes luhkie jaepieh. Pluralisme, göökten- jïh gelliengïelenvoete, gelliekulturelle seabradahkh jïh seamma vyörtegsvoete ovmessie gïeleseabradahkine daan biejjien sïejhme ulmieh. <em type="italic">4. </em></p>
<p><em type="italic">Gïeleh illeldahke. </em>Guktie dellie dïhte gïelen lohkehtimmie sjædta? Mejtie maanah eensilaakan gööktengïeleh lohkehtimmien mietie lierieh jallh barre debpelen dahkoe? Mah edtjieh dovne maehtedh soptsestidh jïh tjaeledh gåabpatjahkh gïeline? Jallh mejtie nuekie dah barre gïelem guarkoeh? Gellien aejkien gööktengïelehvoete dïhte ulmie dovne unnebelåhkoengïeleh lïerehtæmman jïh lohkehtæmman. Læjhkan dïhte gööktengïelehvoete joekoen vijries lahtese jïh maahta gellie ovmessie daltesh gïelemaahtaldahkijste vuesiehtidh. Dannasinie daerpies dam gïeleh illeldahkem tjïelkestidh. </p>
<p>Todal altese notaatesne Bakeren modellide evtiedamme jïh dejtie Saepmien seabradahkese sjïehtedamme. Dïhte daah golme kriterijh lissiehtamme:</p>
<p>A. <em type="italic">Faalaldahkh mejtie iktegisth jïh ahkedh juhtieh </em>: Todal tjïerteste man vihkeles tjirkedh dah gïelefaalaldahkh leah iktegisth jïh ahkedh juhtieh. Maanagïertesne gellie maanah eensi saemiengïeleh faalaldahkh åadtjoeh mah dej gïelen maahtaldahkide nænnoestieh, mohte skuvlesne ij leah seamma nynnehke. Vihkeles dellie skuvlesne aaj berkieh guktie maanan gïelem jïh evtiedimmiem nænnoestidh jïh lohkehtimmiem stinkes modelli mietie faalehtidh. Dan åvteste Todal raereste boelhkh lissiehtidh gusnie vihties gïelefaalaldahkem tjïelkestamme. Jis maana saemiengïeleh faalaldahkh maanagïertesne åådtje, mohte skuvlesne barre saemien faagine, ij leah dellie vihties maana produktijve saemiengïeleh soptsestæjja sjædta. Dannasinie tjuara gaajhkh darjomh stinkes modelli mietie öörnesovvedh dovne maanagïertesne jïh abpe skuvlen lïerehtimmiem. </p>
<p>B. <em type="italic">Tjïelke gïelepolitihken ulmie: </em>Todal meala ij leah nuekie pluralisme (gellielaaketje jïh seammavyörtegsvoete) jïh gööktengïelehvoete seabradahken ulmine utnedh. Tjïelke ulmie edtja saemiengïelem nænnoestidh jïh jienebh saemien soptsestæjjah buektiehtidh. Dellie dïhte gïelen ulmie byöroe saemiengïele årrodh. </p>
<p>C. <em type="italic">Tjïelke dïedte </em>: Lissine daase aaj vihkeles tjïelkestidh gie edtja dïedtem utnedh dej saemiengïeleh faalaldahki åvteste mah maanagïertesne jïh skuvlesne. Gellien aejkien eejhtegh dah mah tjuerieh dïedtem vaeltedh dovne faalaldahkh jïh lohkehtæjjah gaavnedh. Todal raereste dejtie tjïeltide daerpies tjïelkestidh mij dïhte tjïelten dïedte. </p>
<p>Lissine daase akte almetje tjïelten ålkoelistie byöroe dïedtem utnedh goerehtidh mejtie dah saemien ulmieh jaksehtellieh. Aaj naan sjïere orgaane byöroe gååvnesidh mïsse eejhtegh maehtieh laejhtedh jis dah gïelefaalaldahkh maanagïertesne eah juhtieh. 6 <em type="bold">3 Stinkes jïh viesjies gïelemodellh - mah dah? </em></p>
<p>Barkoedåehkien åssjaldahke lea produktijve maahtaldahkh saemiengïelesne edtja duekine abpe daennie goerehtallemisnie årrodh, jïh produktijve gïelemaahtaldahkh dah mah edtjieh ulmine årrodh dovne maanagïertesne jïh skuvlesne. Mijjieh Bakeren jïh Todalen teoriji mietie vierhtiedamme man bööremes vuekien mietie saemiengïelem lïerehtidh jïh lohkehtehtedh jïh guktie maanaj maahtaldahkh saemiengïelesne nænnoestidh.</p>
<p>Goh joe neebnesovveme, dle dovne Baker jïh Todal tjïertestægan dåeriesmoere sjædta gosse unnebelåhkoengïelen tsiehkiem digkede, jis dan gööktengïeleh lahtesesasse jïh gööktengïelehvoetese ååpsen tjarki tjuevtjede. Gosse saemien maanah edtjieh gööktengïeleh sjïdtedh, dellie saemien dïhte viesjies gïele mearan rïjhkegïele dïhte evtemes. Jis saemien maanah edtjieh gööktengïeleh sjïdtedh, saemiengïele tjuara evtemes årrodh. Jis maanagïerte- jïh skuvlesysteemh saemiengïelem eensilaakan buektiehtieh dellie saemien maanah gööktengïeleh sjidtieh. Daan bïjre barkoedåehkie mubpene tjaatsegisnie kreajnohte.</p>
<p>Barkoedåehkie göökte bielieh tjïerteste guktie stinkes gïelemodellh tjïelkestidh; <em type="italic">guktie lohkehtimmie jïh lïerehtimmie öörnesovvedh </em>jïh <em type="italic">voerkeslaaketje gïelebarkoe. </em>Gosse lohkehtimmie jïh lïerehtimmie edtja öörnesovvedh, dellie goerehte v.g. man gellien aejkien dah saemiengïeleh darjomh öörnesuvvieh; mejtie dah saemiengïeleh darjomh saemien dåehkesne jallh stuerebe dåehkesne; mejtie gïeletjåahkoe maajhööhpehtimmien lissine. Voerkeslaaketje gïelebarkoe v.g. gosse maanagïerten jïh skuvlen barkijh berkieh guktie maanah produktijve saemiengïele sjidtieh. Voerkeslaaketje gïelebarkoe gosse aajnegïeleh saemien byjreskem buektehte gusnie geervh almetjh stuvrieh mij gïelide maanah veeljieh soptsestidh juktie maanaj produktijve gïelemaahtaldahkh tjirkedh, jïh guktie daam barkoem vierhtiedidh. Tjuara goerehtidh dovne guktie lohkehtimmie jïh lïerehtimmie öörnesovveme jïh guktie gïeline barkeme gosse vierhtede mejtie sjïere faalaldahke hijvenlaakan jåhteme dan stinkes gïelelïerehtimmiemodellen mietie. Ij faalaldahke stinkes gïelemodellen mietie jis barre hijvenlaakan öörnesovveme mohte ij voerkeslaakan gïeline barkeme, v.g. jis eah barkijh eensilaakan maanaj produktijve gïeline barkh. Guktie öörnesåvva jïh gïeline voerkeslaakan barka barkoedåehkien mubpene tjaatsegisnie digkiedibie. </p>
<p>Stinkes gïelemodelle hov sjædta gosse dejtie darjomidie maanagïertesne jïh skuvlesne öörneme guktie saemiengïelem voerkeslaakan soptsestellieh, ij barre såemies bodtine. Saemiengïele lea dïrrege gosse soptsestalledh jïh lïerehtidh, jïh dïhte ulmie dellie maanah edtjieh sinsitnine buektiehtidh soptsestalledh. Jis edtja stinkes gïelemodellh buektiehtidh dellie dah maanagïerth jïh skuvlh tjuerieh guarkedh guktie voerkeslaakan gïeline barkedh. Akte krïevenasse stinkes gïelemodellide dle iktemearan faalaldahkem vierhtiedidh. Dellie varki vuaptan sjædta jis ij faalaldahke mïelen mietie juhtieh, v.g. jis eah maanah saemesth jalhts gïelem guarkoeh. Mænngan vierhtiedamme edtja barkedh guktie dïhte lohkehtimmie, lïerehtimmie jïh gïelebarkoe åvtene.</p>
<p>Viesjies gïelemodelle hov sjædta gosse saemiengïelem maanagïertesne jïh skuvlesne gaertjiedamme: dellie gïele barre såemies bodtine jallh gïelelohkehtimmine (v.g. faagine skuvlesne). Dellie gïele objeektine sjædta jïh ij goh vuekie lïerehtidh, bievnedh jïh soptsestalledh.</p>
<p>Såemies gïeleh faalaldahkh stuerebe sijjiem skuvline jïh maanagïertine utnieh, ij barre muvhtine bodtine, men gïelebarkoem dellie madtegelaakan soejkesjamme jïh ij leah voerkeslaakan gïeline barkeme. Daagkerh faalaldahkh leah viesjies gïelemodellh dan åvteste vihkeles dovne voerkeslaakan gïeline barkedh jïh lohkehtimmiem jïh lïerehtimmiem buerielaakan öörnedh.7 <em type="bold">4 Gïelemodellh Saepmesne </em></p>
<p>Daennie boelhketjisnie gïelemodelligujmie åehpiedehtebe mah joe Saepmesne pruvhkieh, jallh byöroeh Saepmesne nåhtjadidh, jïh guktie dejtie vierhtede.</p>
<p>Barkoedåehkie åtna Jon Todal hijvenlaakan sov artihkelisnie raeriestamme. Todal tjïerteste dej stinkes gïelemodelli evtemes gïeleh ulmie lea saemiengïelem nænnoestidh jïh gïelem mubpie boelvese tjirkedh. Barkoedåehkie åtna vihkeles daam tjïelkestidh, dovne gïelepolitihken ulmiem jïh beajjetje gïelen ulmiem guktie maanah edtjieh produktijve maahtaldahkh saemiengïelesne jaksedh. Todal tjïerteste man vihkeles dah gïeleh faalaldahkh vihtieslaakan juhtieh jïh dïedtem eensilaakan nænnoestamme, jïh daam barkoedåehkie aaj dåårje. Jis dah tjïelth dïedtem tjïelkelaakan buerkiestieh jïh dejtie gïeleh faalaldahkide soejkesjieh, dellie hov aelhkebe læhkoeskidh saemiengïelem maanide buektiehtidh.</p>
<p>Barkoedåehkie aktem kriterijem lissiehtamme dejtie Todalen jïh Bakeren kriterijidie gosse edtja gïelelïerehtimmiemodellh tjïelkestidh:</p>
<p><em type="bold">Voerkeslaaketje gïelebarkoe jïh vierhtiedimmie </em>vihkeles biehkieh gïelemodellide. Gosse voerkeslaakan gïeline barka dellie ulmie lea 1) aajnegïeleh saemiengïeleh byjreskem buektiehtidh gusnie geervh almetjh leah voerkes dej jïjtjh gïeleåtnojde jïh stuvrieh mij gïelide maanah soptsestieh jïh 2) maanah edtjieh produktijve saemiengïeleh sjïdtedh, mah iktegisth saemiestieh. Gosse voerkesvoeten bïjre soptseste dellie vihkeles aaj daan bïjre ussjedidh: gaajhki maanaj gïelemaadtoeh; mij gïelide veeljedh soejkesjen mietie; gïeledarjomh soejkesjidh dej gïeleh ulmiej mietie; dåarjoem gïeline maanide jïh barkijidie faalehtidh; saemiengïele edtja våajnoes årrodh fïerhten darjoemisnie, v.g. tsïeglh, tjaalegh, nommh; soptsestallemh gïeli bïjre jïh gïeleveeljemh. Maanaj gïelemaahtaldahkh, gïeleåtnoe jïh lïerehtimmiej illeldahkh tjuerieh iktemearan vierhtiedidh. Jis ij maanagïerten jallh skuvlen darjomh ulmide jaksehtallh, tjuara dam barkoevuekiem sjïehtesjidh nimhtie badth maanah produktijve saemiengïeleh sjidtieh. Tjuara mierieh tseegkedh jïh vihties barkoedïrregh öörnedh mah seammalaaketje abpe rïjhkesne, gosse dejtie gïeleh faalaldahkide edtja vierhtiedidh. Barkoedåehkien mubpene tjaatsegisnie dellie jienebe buerkiestibie guktie edtja gïeline voerkeslaakan barkedh jïh vierhtiedidh. Mijjieh aaj tjïelkestibie guktie maahta ovmessie vuekiej mietie barkedh. </p>
<p>Todalen jïh Bakeren modelline dah sïejhme lahtesh unnebelåhkoen- jïh jienebelåhkoengïele pruvhkieh, dannasinie seamma modellh sih maehtieh seamma saaht gubpene veartanisnie nåhtjadidh. Mijjieh daesnie gïelemodellem saemien vuekiej mietie sjïehtedamme. Soptsestibie saemien- jïh rïjhkegïelen bïjre guktie tjïelkebe sjædta guarkedh guktie fïerhten modelle saemien seabradahkesne jåhta. Saemien sientesne dah rïjhkegïelh leah nöörjen-, soemen-, sveerjen- jallh russlaantengïele. <em type="bold">4.1 Viesjies modelle, mij Saepmesne provhkesåvva </em></p>
<p>Baker (1993) gellie dejstie viesjies gïelemodellijste buerkiestamme men barre aktem mij Saepmesne daelie pråvhka, dïhte mij Baker gohtje <em type="italic">mainstream bilingual </em>-modelle. Todal dam nöörjengïelesne gohtje <em type="italic">framandspråk </em>-modelle. Barkoedåehkie veeljeme dam <em type="italic">gååjhkehtsemodellem </em>gåhtjodh <em type="italic">, </em>dannasinie saemiengïele daejnie modelline barre onn-ohtje biehkie dejstie maanagïerte- jïh skuvledarjoemijstie, öövre goh gååjhkehtse daesnie dusnie. </p>
<p>Aktene saemien sientesne dellie abpe faalaldahkem rïjhkegïelesne faalehte, jïh saemiengïeleh lohkehtimmiem jïh saemiengïelem barre muvhten aejkien pråvhka. Saemiengïele objeektine dennie lohkehtimmesne sjædta: gïelelïerehtimmie jallh gïelebodth akten jallh muvhten aejkien våhkoen, ij 8 saemiengïele dïhte mij evtemes gosse soptsestalledh. Jalhts ulmie maana edtja saemiengïeleh sjïdtedh, dellie Saepmesne jïh jeatjah unnebelåhkoengïeleh seabradahkine dååjrehtamme ij gåaredh ulmiem jaksedh dagkeres modellen mietie, gosse illeldahke lea vaenie gïelemaahtaldahkh. Ij sån maana gan gie voestesiereste rïjhkegïelem soptseste daejnie gååjhkehtsemodelline saemiengïeleh sjïdth. Ij dellie seabradahken ulmie jïh eensi gïeleh illeldahke sinsitnine sjïehth: ulmie lea maana edtja saemiengïeleh sjïdtedh, vaallah viesjies gïelemodellh sveekesaejkien saemiengïeleh maana buektiehtieh. Gååjhkehtsemodellem aaj såemies maanagïertine pråvhka jïh dellie gohtje <em type="italic">ietniengïelehaarjanimmie, </em>dellie maana muvhtem bodtem gïeline åahpene. </p>
<p>Maanan gïelemaadtoe stuvrie magkerh saemien maahtaldahkh nuepie jaksedh dejnie gååjhkehtsemodelline. Jis maanan lea saemiengïele hïejmegïeline, dellie sån tjarkebe gïeleh maahtaldahkem åådtje goh maana gie rïjhkegïelem hïejmegïeline åtna. Læjhkan tjuara naemhtie tjïertestidh jis maana barre saemien faagine åådtje jïh ij saemien lohkehtimmiem jeatjah faagine åadtjoeh, dellie ij altese gïele åvtenh guktie dan aalteren mietie byöroe. Dellie dïhte saemiengïeleh maana maahta sån aaj gaertjies maahtaldahkh saemiengïelesne åadtjodh. Ajve gïelefaageh lïerehtimmien viehkine ij gåaredh nuekie baakoevåarhkoem muvhth faagine evtiedidh. Dellie gååjhkehtsemodelline maahta raejkieh jïh vaanoeh maanan maahtaldahkide sjïdtedh, jïh kanne maanan rïjhkegïele sagke nynnehkåbpoe saemiengïeleste sjædta. Ij maana dellie maehtieh muvhti aamhtesi bïjre saemiestidh, jïh tjuara rïjhkegïelem veeljedh gosse altese saemiengïeleh maahtaldahkem gåårtjehke. Dan åvteste ij goh gååjhkehtsemodelle buerie gænnah, gosse maanan lea saemiengïele hïejmegïeline.</p>
<p>Jis saemien seabradahken ulmie aktem produktijve saemiengïeleh maanam buektiehtidh, dellie ibie maehtieh saemiengïelem evtiebasse buektedh jïh saemiengïelem lohkehtidh dan gååjhkehtsemodellen viehkine. Daam modellem tjuara sliejhtedh jïh aelkedh stinkes gïelemodellh nåhtjadidh. <em type="bold">4.2 Gååjhkehtsemodelle </em></p>
<p><em type="bold">Maanan gïelemaadto e </em></p>
<p><em type="bold">Gïeli tsiehkieh </em></p>
<p><em type="bold">Seabradahken ulmie </em></p>
<p><em type="bold">Mejtie faalaldahkh iktegisth jïh ahkedh juhtieh </em></p>
<p><em type="bold">Gïelebarkoe </em></p>
<p><em type="bold">Gïeleh illeldahkh </em></p>
<p>Rïjhkegïeleh maana (rïjhkegïele hïejmegïelin e)</p>
<p>Rïjhkegïele, saemien- gïelem muvhtine bodtine</p>
<p>Stinkes saemien- gïele</p>
<p>Ållesth soejkesje dejtie gïelide gååvnese maanagïertine jïh maadth- lïerehtimmesne</p>
<p>Voerkesvoeten vaanoe gïelebarkojne jïh vierhtiedimmin e?</p>
<p>Gaertjies saemiengïelehmaahtaldahkh ; reseptijve saemien maahtaldahkh</p>
<p>Saemiengïel ehmaana (saemien hïejmegïelin e)</p>
<p>Rïjhkegïele, saemien- gïelem muvhtine bodtine</p>
<p>Stinkes saemien- gïele</p>
<p>Ållesth soejkesje dejtie gïelide gååvnese maanagïertine jïh maadth- lïerehtimmesne</p>
<p>Voerkesvoeten vaanoe gïelebarkojne jïh vierhtiedimmin e?</p>
<p>Gaertjies saemiengïeleh maahtaldahkh ; Rïjhkegïele sagke nynnehkåbpo e, muvhtine jallh såemies vihkeles sientine</p>
<p>Ij leah nuepie orreme daennie tabellesne ållesth tjïertestidh dam gååjhkehtsemodellen vuekiem jïh mejtie iktegisth jïh ahkedh jåhta. Gellien aejkien naemhtie, ij saemien lohkehtimmiem faalehth abpe 9 dam maanan bijjiedimmie- jïh ööhpehtimmiebaalkam, barre måedtine. Gellien aejkien ij voerkeslaakan gïeline barkh, ij faalaldahkem ahkedh juhtieh jallh iktemearan dam vierhtedh. Maahta sån læjhkan årrodh nimhtie badth barkeme. Daejrebe Saepmesne aaj joekoen buerie gïelelohkehtimmiem faalehte mejtie voerkeslaakan gïelese soejkesjamme. Dåeriesmoere saemien lohkehtæmman saaht man hijvenlaakan soejkesjamme ij læjhkan maehtieh dan buerie illeldahkh buektiehtidh jis gååjhkehtsemodellen mietie barka. Saemien maanah jienebh saemien faalaldahkh daarpesjieh goh gååjhkehtsemodelle faalehte. <em type="bold">4.3 Stinkes gïelemodellh, mah lohkehtæmman Saepmesne sjiehtieh </em></p>
<p>Bakeren leah göökte stinkes gïelemodellh mah Saepmien seabradahkese sjiehtieh. <em type="bold">4.4 Nænnoestimsmodelle </em></p>
<p><em type="bold">Maanan gïelemaadtoe </em></p>
<p><em type="bold">Gïeli tsiehkieh </em></p>
<p><em type="bold">Seabra- dahken ulmie </em></p>
<p><em type="bold">Mejtie faalaldahkh iktegisth jïh ahkedh juhtieh </em></p>
<p><em type="bold">Gïelebarkoe </em></p>
<p><em type="bold">Gïeleh illeldahkh </em></p>
<p>Saemien- gïeleh maana (saemien hïejmegïeline)</p>
<p>Saemien goh lohkehtimmie- jïh soptsestalleme -gïele</p>
<p>Stinkes saemien- gïelh</p>
<p>Ållesth soejkesje gïelide maanagïertesne jïh maadthlïerehtimmesne</p>
<p>Voerkeslaaketj e gïelebarkoe jïh vierhtiedimmie gïeleåtnoste</p>
<p>Produktijve maahtaldahk h saemiengïele sne, njaalmeh jïh tjaaleldh</p>
<p>Daate modelle Baker gohtje <em type="italic">maintenance/heritage language </em>-modelle jïh Todal jis <em type="italic">bevarings- og utviklings- </em>modelle. Mijjieh lahtesem <em type="italic">nænnoestimsmodelle </em>veeljeme: dellie ulmie maanaj maahtaldahkh saemiengïelesne nænnoestidh, giej saemien hïejmegïeline. Nænnoestimsmodelline saemiengïele dïhte soptsestallemegïele. Skuvlesne dellie saemien dïhte lohkehtimmiegïele gelline faagine, ij goh barre saemienfaagesne, jïh rïjhkegïele faage maam tjuerieh skuvlesne lohkedh. Seabradahken ulmie lea stinkes saemien gïelh buektiehtidh jïh dïhte gïeleh illeldahke edtja årrodh maanah mej leah produktijve maahtaldahkh saemiengïelesne. </p>
<p>Modelle hijven sjeahta dajvine jallh maanadåehkine gusnie maanaj saemien voestesgïeline. Barkoedåehkie haasta nænnoestimsmodellem gaajhkine dajvine nåhtjadidh gusnie maanah giej saemien hïejmegïeline. Dah edtjieh nuepiem åadtjodh evtiedidh, byjjenidh jïh saemiengïelesne lïeredh. Tjuara dej maanaj saemien maahtaldahkh jïh gïeleåtnoeh dåarjodh jïh stinkestehtedh dej aalteri mietie guktie saemiengïele nænnoes gïele sjædta gosse soptsestellieh, lierieh jïh seabradahkesne dam aaj soptsestieh. 10 <em type="bold">4.5 Vejtiestimsmodelle </em></p>
<p><em type="bold">Maanan gïelemaa dtoe </em></p>
<p><em type="bold">Gïeli tsiehkieh </em></p>
<p><em type="bold">Seabra- dahken ulmie </em></p>
<p><em type="bold">Mejtie faalaldahkh iktegisth jïh ahkedh juhtieh </em></p>
<p><em type="bold">Gïelebarkoe </em></p>
<p><em type="bold">Gïeleh illeldahkh </em></p>
<p>Rïjhkegïe leh maanah (rïjhkegïe le hïejmegï eline)</p>
<p>Saemien goh lohkehtimmie- jïh soptsestallemegïele</p>
<p>Stinkes saemien- gïelh</p>
<p>Ållesth soejkesje gïelide maanagïertesne jïh maadthlïerehtimmesne</p>
<p>Voerkeslaaketje gïelebarkoe jïh vierhtiedimmie gïeleåtnoste</p>
<p>Produktijve maahtaldahkh saemiengïeles ne, njaalmeh jïh tjaaleldh</p>
<p>Daate modelle Baker gohtje <em type="italic">immersion </em>-modelle jïh Todal <em type="italic">gïelelaavkome </em>-modelle. Saemiengïelesne dah lahtesh <em type="italic">gïelebiesie </em>jïh <em type="italic">gïelelaavkomemodelle </em>muvhten aejkien provhkeme. Læjhkan mijjieh nommem <em type="italic">vejtiestimsmodelle </em>veeljeme dannasinie muvhtene lehkesne vååjnoe goh båajhtode guarkeme mij dïhte gïelebiesie/gïelelaavkome. Gellien aejkien dellie nimhtie toelhkestamme jis barre dah geervh maanajgujmie saemiestieh, jallh maanah åadtjoeh ånnetji saemien govledh, dellie jis gïelebiesie/gïelelaavkome, jalhts eah maanah jïjtjh aelkieh saemiestidh. Dejnie orre nommine tjïelkebe ulmie gïelefaalaldahkine sjædta - maana edtja saemien vejtiestidh. Daan barkose voerkeslaaketje gïelebarkoe krïebpesje jïh illeldahkem tjuara iktemearan vierhtiedidh. Modellen ulmie aktene saemien sientesne dellie dïhte rïjhkegïeleh maana edjta produktijve saemiengïeleh sjïdtedh, jïh dam bööremes buektehte jis saemiengïele dïhte mij maanan soptsestalleme- jïh lohkehtimmiegïele maanagïertesne jïh skuvlesne. </p>
<p>Barkoedåehkie raereste vejtiestimsmodellem dajvine nåhtjadidh gusnie ij vielie boelveste boelvese saemien lïerehte, jïh gusnie joekoen daerpies saemiengïelem vihth jealajehtedh. Saemien maanah gïeh jallan jallh eah leah gænnah nöörh saemiengïelem hïejmesne åadtjodh, maehtieh saemien maanagïertesne vejtiestimsmodellen mietie lïeredh. Mænngan maehtieh saemien lohkehtimmiem skuvlesne åadtjodh. Daate dïhte aajne radtjoes vuekie saemiej gïelemålsomem jarkelidh jïh Saepmien saemiengïeli tsiehkide nænnoestidh.</p>
<p>Saepmesne naa gellien aejkien maanah mah seamma maanagïertedåehkesne jallh skuvledaltesisnie ovmessie gïelemaadtoeh jïh gïeleh maahtaldahkh utnieh. Dellie daerpies darjomh öörnedh dovne dan nænnoestims- jïh vejtiestimsmodellen mietie, goske rïjhkegïeleh maanah produktijve maahtaldahkh saemiengïelesne åådtjeme. Fïerhten maana edtja gïelefaalaldahkem åadtjodh maam daarpesje, jïh fïerhten maana edtja nuepiem åadtjodh altese gïelem evtiedidh. Vielie daan bïjre kreajnoehtibie tjaatsegisnie “Stinkes gïelemodellh II: faageh vierhtiedimmieh jïh raeriestimmieh“.</p>
<p><em type="bold">Njoktjen 2022 </em></p>
<p><em type="bold">SáMOS-prosjeekten barkoedåehkie stinkes gïelemodellide </em>11 </p>
<p><em type="bold">Stinkes gïelemodellh II: faageh vierhtiedimmieh jïh raeriestimmieh 1 Aalkoe </em></p>
<p>Barkoedåehkie mij Saemiedigkie nommehti stinkes gïelemodelligujmie barkedh, daelie barkoen mubpiem boelhkem buakta. Daennie tjaatsegisnie evtiedibie dam maam tjaatsegisnie <em type="italic">Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh </em>vuesiehtamme. Dennie barkoedåehkesne libie dej viesjies jïh stinkes gïelemodelligujmie åehpiedahteme jïh dejtie sjïehtesjamme gïeledotkijh <em type="bold">Colin Bakeren </em>jïh <em type="bold">Jon Todalen </em>åssjaldahki mietie. Daennie mubpene boelhkesne goerehtibie guktie dah stinkes gïelemodellh aarkebiejjien juhtieh. Aaj vuesiehtibie guktie maahta maanagïerten- jïh skuvlen saemiengïeleh faalaldahkh sjïehtesjidh stinkes gïelemodelli mietie. </p>
<p>Barkoedåehkesne leah professovre saemien sosiolingvistihken <em type="bold">Annika Pasanen </em>, bijjieingenjööre jïh gïeledotkije <em type="bold">Inga Lill Sigga Mikkelsen </em>, voesteslektovre <em type="bold">Berit Anne Bals Baal </em>jïh saemien maanagïerten lohkehtæjja jïh SáMOS-prosjeekten åejvie <em type="bold">Ánne-Márge Päiviö. </em>Saemiedigkien ulmie barkoedåehkien barkojne edtja maanagïerth jïh skuvlh viehkiehtidh maanaj saemiengïelevoetem evtiedidh jïh nænnoestidh. Barkoen illeldahke edtja åtnasovvedh gosse maanagïerti mieriesoejkesjh jïh skuvli learoesoejkesjh tjïrrehte, jïh dovne viehkine saemiengïeli evtiedimmiebarkose Nöörjesne, Soemesne jïh Sveerjesne. </p>
<p>Barkoedåehkie daan åssjaldahken mietie barkeme; saemiengïeleh faalaldahkh maanagïertine jïh skuvline dah vihkielommes råajvarimmieh institusjovnen daltesisnie, mejtie saemien seabradahke maahta nuhtjedh ihke sijjen gïelide vaarjelidh jïh nænnoestidh. Dannasinie vihkeles tjirkedh dah skuvlh jïh maanagïerth eensilaakan buektiehtieh maanide saemien produktijve gïeline lïerehtidh. Guktie saemiengïeleh faalaldahkh maanide jïh noeride evtiedieh akte råajvarimmie abpe seabradahkese. Daan barkose daerpies stinkes gïelemodellh utnedh mejtie veartenevåaroemistie guarkeme bööremes gosse edtja gïelh radtjoeslaakan lïerehtidh jïh nænnoestidh. <em type="bold">2 Duekie: saemien maanaj gïeletsiehkie jïh daarpoe </em></p>
<p>Dïhte daaletje saemien seabradahke ovmese daltesinie gosse vuartesje man gåhkese dïhte gïelemålsome saemiengïeleste jakseme, man buerie jïh jïjnjem saemiengïelem fuelhkine nuhtjieh jïh aaj man jïjnjem saemien nuhtjieh dejnie ovmese gïelesijjine. Maanagïerten- jïh skuvlebarkoen soejkesjh jïh barkoeh tjuerieh dej ovmese dajvi tsiehkiej jïh daarpoej mietie årrodh. Dennie byjjes daltesisnie dah saemien gïeleseabradahkh gellien aejkien daagkerh dåehkide joekehtahta; 1) nænnoes saemien gïeledajvh, gosse saemiengïele voestesgïeline dennie fuelhkesne, jïh 2) dajvh gusnie vaenie saemiengïele jallh gusnie gïele öövre nåhkeme. Geerve saemiengïeli tsiehkieh eensilaakan dajvi mietie joekehtehtedh, dan åvteste gellien aejkien dej fuelhkiej jïh maanaj tsiehkieh muvhtine dajvine jeatjahlaaketje. Nænnoes saemiengïeledajvine aaj maanah mah eah saemien hïejmegïeline lierieh. Seamman aejkien maanah gïeh saemien hïejmegïeline lierieh dejnie dajvine gusnie barre naan gille fuelhkieh saemiestieh.</p>
<p>Gosse saemiengïelh evtiedidh, ij leah man buerie tjïertestidh såemies dajve lea nynnehke jallh viesjie. Dellie aelhkie tjalmahtovvedh dah sosiolingvistihken jorkesh mah båetiemisnie, v.g. gosse noerh 12 rïjhkegïelem 3 sinsitniem soptsestellieh, jalhts tjïelke saemiestieh. Sïejhmede gïelemålsome- jïh gïelejealajehtemetsiehkide dah gïeletsiehkieh maanadåehkine maehtieh gellien aejkien jarkerostedh, jïh naa varki jeatjahtovvedh dej ovmese klaassi gaskem: akten jaepien jïjnjh maanah maanagïertem jallh skuvlem aelkieh, jaepien mænngan mahte gaajhkh maanah maehtieh rïjhkegïelem hïejmegïeline utnedh. Daej sjïeki gaavhtan barkoedåehkie åtna buerebe aajne fuelhkiej jïh maanaj tsiehkijste joekehtehtedh. Dïhte gïeletsiehkie aktene sjïere dajvesne maahta vuesiehtidh man gellie maanah fïerhtede gïelemaadtojste gååvnesieh.</p>
<p>Fuelhkiej gïeletsiehkiej åejviekategorijh: <em type="bold">1. Saemiengïeleh, aajnegïeleh fuelhkie: </em>saemien dïhte aajne gïele mij eejhtegi jïh maanaj gaskemsh. <em type="bold">2. Saemiengïeleh, gelliengïeleh fuelhkie: </em>fuelhkien leah ovmese gïelh, saemien akte dejstie. <em type="bold">3. Rïjhkegïeleh fuelhkie / jallh fuelhkien aaj akte jeatjah gïele </em>: ij maana saemien gåetesne govlh jallh saemien dennie gåetesne barre symbolihken gaavhtan. </p>
<p>Gosse edtja saemien lohkehtimmiem maanagïertesne jallh skuvlesne soejkesjidh, dellie voestemes edtja maanadåehkiem tjïelkestidh jïh destie dam lohkehtimmiem öörnedh. Jis såemies dennie maanadåehkesne rïjhkegïeleh hïejmijste båetieh, dellie maanagïerten jïh skuvlen barkoe maanide saemiengïelem lïerehtidh jïh maanaj gïeleåtnojde jarkoestidh. Jis maanah saemiengïeleh hïejmijste båetieh, ulmie dellie vielie barkedh dejnie gïelebarkojne mejnie gåetesne aalkeme jïh maanaj saemiengïelh jïh gïeleveeljemh nænnoestidh jïh evtiedidh. Gåabpatjahken tsiehkien bööremes ulmiem jaksa jis stinkes gïelemodellh pråvhka: voestes aejkien dan <em type="italic">vejtiestimsmodellen </em>mietie jïh mubpien aejkien <em type="italic">nænnoestimsmodellen </em>mietie (daej modelli bïjre övtebe tjaatsegisnie tjaaleme). Dannasinie maanagïerth jïh skuvlh tjuerieh maadthmaahtoem dej sosiolingvistihken tsiehkiej bïjre utnedh dejnie jïjtsinie dajvine, jïh dejtie barkoevuekide sjïehtesjidh maanadåehkien gïeletsiehkien mietie. </p>
<p>Maanan nænnoes saemien maahtaldahkh, gïeleidentiteete jïh gïeleveeljeme krïebpesje maana iktegisth sientesne veasoeminie gusnie ajve saemiengïelem soptsestellien jïh guvlien. Dannasinie dïhte ulmie saemien maanagïertide jïh saemien lohkehtimmide tjuara aajnegïeleh siente årrodh dan gåhkese guktie nuepie. Bööremes gujht jis gïelesiente iktegisth aajnegïeleh, jis ij gåaredh, dellie maahta aajnegïeleh sientem muvhten aejkien öörnedh. Akte dejstie evtemes ulmijste daennie tjaatsegisnie dle raeriestidh guktie maahta aajnegïeleh saemien faalaldahkem tseegkedh.</p>
<p>Seamma goh övtebe tjaatsegisnie <em type="italic">(Stinkes gïelemodellh: duekie jïh tjïelkestimmieh), </em>libie daesnie voerkeslaakan <em type="italic">produktijve saemiengïelevoete </em>ulmine veeljeme dan saemien lohkehtæmman. Daate dagkeres sientese vuesehte gosse maana saemeste jïh skuvlebaeliem aaj saemiengïelese tjaala. Barkoedåehkie meala gosse saemiengïeleh faalaldahkem maanide jïh noeride gïehtjede, dellie galka lahtesem <em type="italic">gööktengïelehvoete </em>tjïertesten gïehtjedidh. Gööktengïelehvoete sïejhmede gaajhkine tsiehkine, v.g. maanagïerten jallh lohkehtimmien ulmie dle gööktengïelehvoete, gellien aejkien <em type="italic">funksjovnelle gööktengïelehvoete </em>(eng <em type="italic">. functional bilingualism </em>). Guktie funksjovnelle gööktengïelehvoetem tjïelkeste lea naa vijries. Dïhte lahtese maahta v.g. tseahkan vuesiehtidh maana hijvenlaakan dovne rïjhke- jïh saemiengïelem guarkoe, jïh læjhkan ajve rïjhkegïelem soptseste, muvhten aejkien saemeste jïh dellie vueliehkåbpoe daltesisnie rïjhkegïeleste. Nimhtie badth saemien maahtaldahke maahta reseptijve årrodh, gosse maana ajve dam gïelem guarkoe. </p>
<p>Maanaj reseptijve maahtaldahkh saemiengïelesne eah leah nuekie guktie daaletje seabradahkesne, gusnie saemiengïelh aajhtosne jïh dah jis aaj unnebelåhkoengïelh. Dïhte saemien seabradahken ulmie saemien gïelide byöroe dellie jïllebe årrodh. Byöroe tjabredh guktie maanah saemiestieh gellie ovmese sientine jïh byjreskinie, dovne institusjovnelle jïh privaate sientine, skuvline jïh hïejmine. <em type="bold">Dïhte ulmie saemien maanagïertide, saemien lohkehtæmman jïh abpe seabradahkese tjuara maanaj produktijve saemiengïelem buektiehtidh. </em>Barkoedåehkien mïelen mietie ij leah daerpies rïjhkegïeleh 3 </p>
<p>Daennie tjaatsegisnie lahtese rïjhkegïele sïejhmede laanti jienebelåhkoengïelide vuesehte, mejtie daelie saemide baajnehtieh: Noerhtelaantine nöörjen-, sveerjen- jïh soemengïele, Russlaanten raedtesne desnie russlaantengïele.13 maahtaldahkh vierhtiedidh dovne tjaatseginie jïh soejkesjinie mej leah saemiengïelh jïh gïelefaalaldahkh. Daate mij joem tjïelke saemien maanide jïh noeride, jïh dam tjuara rïjhkegïeleh learoesoejkesjinie vierhtiedidh.</p>
<p>Dåeriesmoere aaj gosse gellien aejkien lahtesem gööktengïelehvoetem miste guarkoe. Maanan gööktengïelehvoete ij seamma goh, jïh ij krïebpesjh maana gåabpegh gïelh pråvhka, gohtjesåvva jïh iktegisth dejtie veeljesåvva. Dagke naemhtie sån: <em type="bold">gööktengïelehvoete aajnegïeleh byjreskh krïebpesje. </em>Sjïere gosse unnebelåhkoengïele mij aajhtosne, dellie nænnoes gööktengïelehvoete krïebpesje maanan leah nuekies aajnegïeleh byjreskh jïh sienth unnebelåhkoengïelesne. Ij leah saemiengïelese sijjie stoerreseabradahkesne dovne nuhtjedh jïh evtiedidh, jïh saemiengïelem jallan vååjnesisnie. Eah saemien maanah åadtjoeh jïjtjh saemiengïelem govledh jïh provhkedh, seamma goh dah rïjhkegïeleh maanah sijjen gïelem åadtjoeh. Dah saemien maanagïerth, saemien goevtesh jïh saemien klaassh tjuerieh dejnie byjreskinie årrodh maanan jieliemisnie gusnie saemien voerkeslaakan vierhtiedieh. </p>
<p>Daejnie barkojne voestes aejkien gusnie eensilaakan pryöveme stinkes gïelemodellh tjïertestidh jïh goerehtalledh, jïh nuepie stinkes lïerehtimmiemodellh tseegkedh jïh dejtie saemien seabradahkese sjïehtesjidh. Ij leah stinkes gïelemodellh mij orresth saemien seabradahkese. <em type="bold">Saepmesne joe buerielaakan dååjrehtamme guktie stinkes gïelemodelligujmie barkedh. </em>Ánar:isnie Soemesne vejtiestimsmodellem guhkiem provhkeme ánarsaemien gïelelaavkoeminie jïh skuvleklaassine. Seamman aejkien aaj Elgå:esne dam vejtiestimsmodellem sjïehtesjamme jïh muvhth tïjjh åarjelsaemien maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkh faaleme. Daah vuesiehtimmieh vuesiehtieh guktie maehteles produktijve saemiengïelevoetem buektiehtidh jis voerkeslaakan stinkes gïelemodelligujmie barka. </p>
<p>Saepmesne noerhtesaemien dajvine jis nænnoestimsmodellem provhkeme gusnie saemien akte nænnoes gïele, v.g. Guovdageaidnu:sne. Desnie skuvleklaassen lohkehtimmie- jïh soptsestallemegïele iktesth saemiengïele. Daate hijvenlaakan juhteme såemies boelhkine jïh såemies maanadåehkine – gosse nænnoes saemiengïeleh maanah saemien voestesgïeline. Læjhkan dah sosiolingvistihken tsiehkieh saemiengïelide iktegisth jarkerosteme jïh geervebe sjïdteme tsiehkide buektiehtidh. <em type="bold">Nimhtie aaj nænnoes saemiengïeledajvine gusnie jienebh maanah mah eah saemien produktijve gïeline utnieh </em>jallh eah gan saemien maehtieh, jallh jeatjah sjïekenijstie sijhtieh rïjhkegïelem veeljedh. Saemiengïeleh maanagïertine jïh skuvlesne ij iktesth buektiehtamme dagkerh tsiehkieh seahkaridh. Gïelefaalaldahkesne gellien aejkien vihkeles biehkieh fååtesamme guktie voerkeslaakan gïeline barkedh: guktie darjomh gïelen mietie soejkesjidh, mij gïelide maanine ektine veeljedh jïh goerehtimmie jïh vierhtiedimmie gïelebarkoen illeldahkijste. <em type="bold">Gosse eah barkijh iktesth nöörh dejtie ovmese gïeledaarpojde goerehtidh jïh dåarjoehtidh mah dejnie heterogene maanadåehkine gååvnesieh dellie barkijidie aelhkebe rïjhkegïelem viehkiegïeline provhkedh. </em>Dellie gellien aejkien dah rïjhkegïeleh maanah eah saemien hijvenlaakan lierieh, jïh dïhte soptsestims saemiengïelesiente saemiengïeleh maanide viesjies sjædta. Tjiehties badth gellie væjkele maanagïerten barkijh jïh lohkehtæjjah abpe Saepmesne voerkeslaakan jïh eensi gïeline berkieh, daate joekoen vihkeles orreme. <em type="bold">Læjhkan dïhte dåeriesmoere dejnie nænnoestimsmodelline jis edtja aarkebiejjien juhtedh ajve jåhta dan muvhten barkijen gaavhtan. </em></p>
<p>Institusjovnen daltesisnie dellie nænnoestimsmodelle bööremes Saepmien soemen raedtesne jåhteme. Desnie joekoenlaakan vuaptastahteme dah saemiengïeleh byjreskh mah tseegkesovveme jïh aaj guktie voerkeslaakan gïeline barkeme. Desnie eah dah barkijh soemengïelem pruvhkieh gænnah dejnie saemiengïeleh maanadåehkine. Daate institusjovnesne: gïelebarkoe mij ahkedh jåhta abpe dam maanagïerte- jïh skuvlebaeliem, stinkes beetnehdåarjoe jïh muvhth gïelevoerkes soejkesjh jïh goerehtimmie illeldahkijste. Nov gujht gellie haestemh dan barkose soemen raedtesne aaj. <em type="bold">Guktie nænnoestimsmodellem evtiedidh jïh aarkebeajjan buektiehtidh joekoen vihkeles institusjovnen daltesasse abpe Saepmesne. Daate vihkeles dej saemiengïeleh maanaj jïh dej fuelhkiej gïelereaktaj gaavhtan jïh gaajhkide saemien gïelide båetije biejjide. </em>14 <em type="bold">3 Guktie stinkes gïelemodellh öörnesovvedh </em></p>
<p>Dennie tjaatsegisnie <em type="italic">Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh </em>vuesiehtimh guktie stinkes gïelemodellh tjïelkeste. Dellie tjïelkestimmien leah göökte bielieh, akte bielie <em type="italic">guktie öörnesovvedh </em>jïh mubpie <em type="italic">guktie voerkeslaakan gïeline barkedh. </em>Gosse stinkes gïelemodelligujmie barka dellie dïhte gïeleh ulmie saemien produktijve gïeline maanide lïerehtidh. Tjuara öörnesovvedh juktie maehteles ulmiem jaksedh, jïh dïhte lea gïelefaalaldahken aajhteren jallh faalehtæjjan dïedte. Daennie boelhketjisnie vuartasjibie guktie stinkes gïelemodellh öörnesovvedh. <em type="bold">3.1 Aajhtereråalle: faalehtæjjan ellies dïedte </em></p>
<p>Gaajhkh faalaldahkh såemies stavram jallh aajhterem utnieh mej leah dïedtem faalaldahken ovmese bielide. Naemhtemes stavra lea v.g. tjïelte, saemien institusjovne jallh organisasjovne, jallh goh Sveerjen raedtesne, Sameskolstyrelsen. <em type="bold">Jis edtja saemiengïeleh faalaldahkide tjirkedh, joekoen vihkeles dam barkoem soejkesje, goerehte jïh evtede aktene institusjovnen jïh struktuvren daltesisnie jïh naakene tjuara ellies dïedtem utnedh dejtie darjoemidie sjïehtesjidh. </em>Daan biejjien muvhth barkijh jïh eejhtegh gïeh maaje ååpsen stoerre dïedtem utnieh, jïh daate akte dejstie stööremes dåeriesmoerijste saemiengïeleh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkide. </p>
<p>Gosse tjïelth jallh jeatjah aajhterh edtjieh saemiengïeleh faalaldahkh maanagïertese vuj skuvlese faalehtidh, dellie voestemes sïlle mïsse aerebe vuesiehtamme: dah tjuerieh dajven jïh maanadåehkiej gïeletsiehkieh eensilaakan daejredh. Dan mænngan goerehtalla magkerh faalaldahkh maehtieh vedtedh dejstie vierhtijste mah gååvnesieh, jïh mij dïhte stynkehkommes modellide maam maehtieh faalehtidh. Byöroe tjïelkelaakan veanhtadidh dah maanah stynkehkommes modellem åadtjoeh maam faalehtæjja maahta faalehtidh.</p>
<p><em type="bold">Tjïelth jïh jeatjah aajhterh tjuerieh ellies gïelesoejkesjh maanaj saemien gïelebaalkide utnedh. </em>Lahtese <em type="italic">gïelebaalka </em>(no. s <em type="italic">pråkløp </em>) tjïelkeste guktie faalaldahkh edtjieh almetjen gïelesientesne ahkedh juhtedh jïh iktegisth jïh ellies årrodh. Maanan byjjes gïelebaalka byöroe maanagïertesne aelkedh jïh dovne abpe dam maadthlïerehtimmiem goske dam galhkeme.Dellie tjuara maanide krööhkestidh mej leah saemien- jallh rïjhkegïelem hïejmegïeline; dan åvteste maanaj gaskemsh joekehte gosse saemiengïeleh byjreskidie båetieh (maanagïertese, skuvlese). <em type="bold">Aalkoetsiehkie tjuara årrodh maanan saemiengïeleh baalka tseegkesåvva jïh faala abpe dam maanagïerte- jïh skuvlebaeliem. </em>Dïhte stynkehkommes gïelebaalka dellie gosse maana saemiengïeleh faalaldahkh abpe tïjjem åådtje maanagïertesne, maadthlïerehtimmesne jïh jåarhkeskuvlen lïerehtimmesne. Joekoen vihkeles maana gïelem åådtje abpe maanabaeliem jïh noerebaeliem evtiedidh olles altese gïelemaahtaldahkh tjöödtjehth jallh viesjiehtåbpoe sjïdth. Daan biejjien sïejhmede naemhtie jis sjædta. </p>
<p><em type="bold">Fenomeene gosse gïelemaahtaldahkem voestesgïelesne viesjiehtåbpoe sjædta, gïeledaajroe gohtje (no. språkattrisjon , eng. language attrition ).Dan åvteste barkoedåehkie tjuvtjede gïelefaalaldahkh edtjieh iktegisth årrodh jallh ahkedh juhtedh goh vihkeles biehkieh ihke maanaj produktijve gïelh gorredidh jïh nænnoestidh. </em></p>
<p>Barkoedåehkie vaajtele tjïertestidh; <em type="bold">gaajhke saemien lohkehtæmman joekoen vihkeles dïedtem tjïelkestidh gosse edtja lohkehtimmiem sjïehtesjidh jïh goerehtidh. </em>Gellien aejkien eejhtegh dah mah 15 tjuerieh dïedtem vaeltedh jis saemiengïeleh faalaldahke edtja sjïdtedh, gosse edtja aelkedh, guktie skuvle/maanagïerte buektehte saemiengïeleh barkijh jaksedh, jïh aaj sæjjasadtjh gaavnedh jis såemies skiemtjine sjædta. <em type="bold">Ij gåassehkh eejhtegh edtjieh dïedtem saemien lohkehtæmman utnedh. </em>Dah tjïelth tjuerieh jïjtjh systeemide tjirkedh guktie gaajhkem öörnesovvedh jïh guktie saemien gïelefaalaldahki illeldahkh sjidtieh. Eejhtegidie tjuara tjïelke årrodh giejgujmie edtjieh govlehtalledh jis haestemh maanaj saemien gïelefaalaldahkine sjædta – jis ij maana faalaldahkem åadtjoeh sov reaktaj mietie, jis ij saemien gïelefaalaldahke juhtieh goh edtja juhtedh, v.g. jis ij maana lierieh saemiestidh jallh saemien maahtaldahkem viesjiehtåbpoe sjædta. Saemiedigkieh byöroeh vaaksjomeöörnegem utnedh mij edtja tjirkedh gaajhkh dejtie gïelefaalaldahkide mah stinkes gïelemodelli mietie vadtasuvvieh, eensilaakan maanaj saemien soptsestallemegïeline buektiehtieh. Dagkeres systeeme institusjovnh krïebpesje mah raeriestieh guktie iktegisth maahta saemien lohkehtimmiem jallh faalaldahkem nænnoestidh guktie buerebe sjædta. Daate byöroe Saemiedigkien dïedte årrodh. Goevtese mïsse laajhta byöroe tseegkesovvedh nimhtie guktie laejhtemh struktuvride jïh faalehtæjjese tjuvtjiedieh – ij dan aajne barkijasse jallh lohkehtæjjese. </p>
<p><em type="bold">Seamman aejkien vihkeles saemiengïeleh barkijem krööhkestidh jïh nænnoestidh, barkijen maahtaldahkide evtiedidh, jïh buerievoetem jïh barkoebyjreskem dåarjoehtidh. </em>Daejrebe barkoeh lyövlehke dejtie saemiengïeleh barkijidie gïeh maanagïertesne jïh skuvlesne barkeminie, jïh man vaenie vierhtieh reerieh. Gosse naemhtie dellie aaj laejhteme eejhtegijstie maahta barkijem alvoes tjarki dijpedh, jalhts dïedte edtja faalaldahken faalehtæjjan luvnie årrodh. <em type="bold">3.2 Dej ovmese faalaldahki dïejvesh </em></p>
<p><em type="bold">Gaajhkene lehkesne Saepmesne edtja vihties lahtesh jïh dïejvesh gïelebyjreski bïjre öörnesovvedh mejtie maanide sjïehtesjamme. </em>Dah lahtesh edtjieh tjïelke årrodh juktie fïere guhte maahta guarkedh mennie dåehkine jïh faalaldahkine. Daate eejhtegidie joekoen vihkeles: dah edtjieh nuepiem åadtjodh byjjenimmiem jïh lohkehtimmiesientem maanese veeljedh jïh guarkedh magkerh gïeleh illeldahkh maanide vuertiemisnie dejstie ovmese faalaldahkijste. Daate aaj vihkeles dejtie gïeh maanagïerti jïh lohkehtimmiej faalaldahkide tseegkieh jïh reerieh. Dan gïen gïelefaalaldahken dïedte edtja dam rïektes dïejvesem provhkedh mïsse faalehte. <em type="bold">Gaajhkesh tjuerieh guarkedh sjïere gïelemodelli mietie dellie maahta sjïere illeldahkh jaksedh. </em>Gïelefaalaldahki dïejvesh jïh lahtesh edtjieh buerkiestidh magkeres modelle provhkesåvva, mij råallide saemiengïelen faalaldahkesne jïh magkerh illeldahkh nuepie jaksedh ovmese faalaldahki viehkine. </p>
<p>Saemien maanagïerte / saemien skuvle / saemien klaasse / saemien goevtese: Daah lahtesh edtjieh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkide vuesiehtidh mej saemien evtemes soptsestalleme- jïh lohkehtimmiegïeline. Saemien maanagïerte, -klaasse jïh goevtese edtja ajve stinkes gïelemodelli mietie öörnesovvedh: dellie gujht nænnoestimsmodellen jallh vejtiestimsmodellen mietie. Jis gååjhkehtsemodellem pråvhka (lohkh vielie övtebe tjaatsegisnie), jïh saemien muvhtine bodtine jallh ajve lohkehtimmiefaagine, dellie byöroe dåehkiem jeatjahlaakan gåhtjodh.</p>
<p><em type="italic">Gïelelaavkome </em>maahta maanagïerte- jallh skuvlefaalaldahkem nommehtidh gusnie saemien lohkehtimmie- jïh soptsestallemegïeline jalhts ij leah maanan hïejmegïele / voestesgïele. Dellie modellem nuhtjie mij barkoedåehkie gohtje vejtiestimsmodelle. Dejstie darjoemijstie maanah saemien lierieh. Aalkoevisnie åadtjoeh gïelem soptsestidh goh maehtieh, gosse lierieh aelkieh gujht jienebe jienebem saemiestidh. Gïelelaavkoemisnie desnie gïelevoerkes gïelelaavkomepedagogihke. Dah geervh maanide viehkiehtieh jïh dåarjoehtieh saemien provhkedh jïh saemiengïelem evtiedieh ovmese pedagogihken vuekiej jïh vierhtiej viehkine. Dellie ulmie maana aalka produktijve gïelem soptsestidh. Ij edtjh rïjhkegïelem maanajgujmie soptsestidh jïh ij viehkiegïeline gænnah. Gïelelaavkome smaave maanide (jeahta) <em type="italic">aerebe gïelelaavkome </em>(no. <em type="italic">tidlig språkbad </em>) jïh skuvlemaanide dle jeahta <em type="italic">minngebe gïelelaavkome </em>(no. <em type="italic">senere språkbad </em>). Dïhte nynnehkommes gïelelaavkomemodelle lea <em type="italic">ållesth gïelelaavkome </em>(no. <em type="italic">fullstendig språkbad </em>) jïh gaajhkh darjomh saemiengïelesne. Jis muvhtijste darjoemijstie saemiengïelesne jïh muvhtijste rïjhkegïelesne, dellie <em type="italic">muvhtene gïelelaavkome </em>(no. <em type="italic">delvis språkbad </em>). Ij muvhtene gïelelaavkome seamma radtjoes goh ållesth gïelelaavkome jïh ij gan maehtieh 16 veanhtadidh seammalaaketje buerie illeldahkh. Dennie muvhtene gïelelaavkoemisnie saemien unnemes 50 % gaajhkijste darjoemijstie, jis ij, ij dellie kriterijem gïelelaavkoemasse nöörh. </p>
<p><em type="italic">Gïelebiesie </em>(no. <em type="italic">språkreir </em>) akte aerebe ållesth gïelelaavkome maanagïertesne, ålkoealmetjen jallh unnebelåhkoenalmetjen gïelesne. Dagkeres dåehkie aaj vejtiestimsmodellen mietie jåhta. Maanah gïelebeasan båetieh gosse maanagïertesijjiem daarpesjieh, jïh gïelebiesesne dovne aalkoevistie ajve saemiengïelem dejtie maanide soptsestalla. Gïelebiesie edtja biehkie årrodh guktie seabradahke gïelide ellieslaakan jealajahta, jïh gusnie fuelhkieh jïh seabradahke dej darjomigujmie åehpies. Naemhtemes sosiolingvistihken tsiehkesne edtja orre lïerehtimmie boelveste boelvese aelkedh, gusnie gallesh dam saemiengïelem fuelhkesne dasseme. Gïelebiesien mænngan edtja maanide nuepiem saemiengïeleh lohkehtimmiem åadtjodh. </p>
<p>Dah lahtesh mah dahkoe bijjege daelie gellien aejkien båajhtode provhkesåvva: dåehkieh mah eah kriterijidie nöörh, jis gïelelaavkomh gohtje. Sjïere dåeriesmoerem lahtesasse gïelebiesie sjïdteme, dan åvteste muvhtine lehkine dam nuhtjeme v.g. gosse gïelebodth akten aejkien våhkosne. <em type="bold">Gïelebiesie edtja ajve beajjetje maanagïertedåehkide provhkesovvedh mij dej ållesth gïelebiesien kriteriji mietie juhtieh, dellie vejtiestimsmodellen mietie. Gïelebodth mah naan aejkien vadtasåvva, ij edtjh gïelebiesiem nommehtidh. </em>Ij gænnah darjomh mah skuvlesne jallh geerve almetji ektine öörnesuvvieh edtjh gïelebiesine nommehtidh, jalhts desnie ållesth gïelebiesievuekieh. Lahtese gïelebiesie ajve faalaldahkide dejtie smaave maanide. Nimhtie aaj jeatjah lehkine veartanisnie gusnie gïelebiesien metodihken mietie, v.g. englaantengïelesne <em type="italic">language nest </em>, maorigïelesne <em type="italic">kohanga reo </em>jïh hawaiigïelesne <em type="italic">punana leo </em>. </p>
<p>Jis eah maanagïerte-, skuvle- jallh eejehtimmes faalaldahkh gïelelaavkomen krïevenasside nöörh, dellie byöroe jeatjah dïejvesh faalaldahkide provhkedh, v.g. <em type="italic">gïeledusje </em>, - <em type="italic">tjåanghkoe </em>, - <em type="italic">leejre </em>, - <em type="italic">kafe </em>jallh - <em type="italic">gievlie </em>. Goh joe neebneme: vihkeles hov guarkedh sjïere darjomigujmie dle sjïere ulmieh jaksa. Jis gïelefaalaldahki dïejvesh vuesiehtieh maana edtja saemien abpe tïjjem govledh jïh aelkedh produktijve saemien soptsestidh, mohte faalaldahke ij leah dïejvesen mietie öörnesovveme, dellie alvoes goerpe. Daate seabradahken goerkese heerredåvva guktie gïelem vejtiestidh jïh evtiedidh jïh aaj maanan reaktide jïjtje gïelese jïh kultuvrese. Geervebe dle sjædta stinkes gïelemodellh tseegkedh jïh eejhtegidie nåakebe veeljedh dam maam bööremes jïjtsh maanese. <em type="bold">3.3 Jaksoes råajvarimmieh ihke gïelemodellide nænnoestidh </em></p>
<p>Seabradahke tjuara evtemes fïere guhte maanan reaktam saemiengïelese gorredidh, jïh fïerhten maana vihkele. Barkoedåehkie lea sïemes dan salkehtæmman Hjertespråket (NOU:2016), gusnie raeriestamme daerpies ajve golme learohkigujmie gosse saemienklaassem tseegkedh. Nimhtie jienebh maanah lohkehtimmiem stinkes gïelemodelli mietie åadtjoeh jallemes daltesisnie. Man gellie learohkh jïh geerve barkijh vihkeles biehkie dejtie saemiengïeleh faalaldahkide. Mahte gaajhkh saemien dajvine saemiengïeleh lohkehtæjjah jïh maanagïerten barkijh fååtesieh. Faalaldahki aajhterh jis nasjonaale pedagåågen njoelkedasside mietie. Seamman aejkien Saepmesne jis dååjrehtamme jienebh geerve almetjh daerpies jis edtja læhkoeskidh voerkeslaakan gïeline barkedh. Man gellie geervh fïerhten maanese dejnie gïelefaalaldahkine stuvrie magkerh darjomh saemiengïelesne buektiehtidh jïh aaj man jïjnjem abpe faalaldahkeste gåarede saemiengïelesne buektiehtidh. Destie vuajna mejtie faalaldahke saemiengïelese aevhkies.</p>
<p>Dah stinkes gïelemodellh ovmese daltesinie, dah leah <em type="italic">kontinuum </em>jïh nimhtie tjuara dejtie vuejnedh. Dam gïelemodellem mejtie maanagïerte jallh skuvle lea veeljeme nynnehkåbpoe sjædta gosse lohkehtimmie/faalaldahke saemiengïelesne stuerebe sjædta, jïh faalaldahke jiene-jienebe vierhtieh åådtje. Skuvlen daaletje saemiengïelh maehtieh v.g. lohkehtimmiegïeline juhtedh jïh dellie gellie jallh jienebe boelhkine jallh abpe dam lohkehtimmiem. Jis saemien lohkehtimmiegïeline abpe dam lohkehtimmiem, dellie stinkebe gïelemodelle enn gosse saemien ajve muvhtene lohkehtimmiegïeline. Gåabpegh lohkehtimmievuekieh leah stinkes gïelemodellh, akte bist stinkebe mubpeste. Jis stinkebe modellem pråvhka dle stinkebe illeldahkh maahta veanhtadidh. Læjhkan tjïertestibie dej stinkes gïelemodelli ulmie badth maanah edtjieh produktijve saemiengïelem jaksedh. 17 </p>
<p>Seamma saaht magkeres modellem pråvhka, dah faalehtæjjah, dah barkijh jïh abpe seabradahke byöroeh gïehtjedidh guktie jis saemiengïelen tsiehkiem nænnoestidh. <em type="bold">Byöroe tjïelkelaakan tjïeltijste veanhtadidh soejkesjh gaavnehtieh guktie saemien lohkehtimmiem edtja nænnoestidh. </em>Seamman aejkien vihkeles tjïeltide soejkesjidh guktie edtjieh saemiengïeleh barkijh jaksedh. </p>
<p>Gåarede gujht dam saemien faalaldahkem nænnoestidh v.g. daej råajvarimmiej viehkine: <em type="bold">1. Gïeletjåanghkoeh mah gååjhkehtsemodellem dåarjoehtieh </em>: Jis ajve saemiengïeleh lohkehtimmiem faagine dejtie maanide faalehte, voengesne jallh maajhlohkehtimmine, jïh ij saemien jeatjah faagine, dellie faalaldahke dan viesjies gïelemodellen mietie jïh nommehtibie gååjhkehtsemodellem. Gåessie naemhtemes lohkehtimmiem edtja nænnoestidh maahta maanide faalehtidh tjåanghkojde ahkedh båetedh. Dejtie tjåanghkojde maahta v.g. gaajhkh saemiengïeleh learohkh sjïere dajveste bööresovvedh. Tjåanghkojde edtjieh saemiengïelesne dan vejtiestims- jallh nænnoestimsmodellen mietie öörnesovvedh, maanaj gïeledaltesi jïh gïelemaahtoej mietie. Maanagïerten tjåanghkojde maehtieh sih dovne eejhtegh jïh maanah meatan årrodh. <em type="bold">2. Muvhtene saemiengïeleh faalaldahke: </em>Barkoedåehkie raereste gïelefaalaldahkide lissiehtidh, goh skuvlesne aaj saemien lohkehtimmiem unnemes göökte vielie faagine/disiplijnine dan gïelelohkehtæmman. Naemhtie dam viesjies modellem maahta nænnoestidh gosse medtie 25 % gaajhkede lohkehtimmijste saemiengïelesne faalehte. Daagkerem lohkehtimmievuekiem Hættan skuvlesne soemen raedtesne pryöveme. Romsan tjïeltesne raeriestamme saemien lohkehtimmiem gööktine faagine faalehtidh noereskuvlen learoehkidie mej leah saemien faagine tjaktjeste 2022. Jis ij gåaredh ållesth saemiengïeleh maanagïertem buektiehtidh, maahta dam gïelebyjreskem sjïehtesjidh. Dellie mierede gåessie jallh gusnie, v.g. akten biejjien våhkosne jïh dellie ajve saemiengïelem pråvhka, jallh saemien aajne soptsestallemegïeline ålkone. Gosse maana edtja saemiengïelem vejtiestidh jïh dam nænnoestidh, dellie buerebe sjïere aajnegïeleh saemienbyjreskh maanese öörnedh, enn iktegisth dovne saemien jïh rïjhkegïelem soptsestidh. <em type="bold">3. Bielie saemiengïeleh faalaldahke: </em>Daejnie modelline maanaj beajjetje faalaldahkh unnemes 50 % tïjjeste. Daate modelle maahta maanagïertesne jallh skuvlesne provhkedh, v.g. jis ij ållesth saemiengïeleh faalaldahkide buektehth, dan åvteste geerve saemiengïeleh barkijh gaavnedh. Saepmesne daam vuekiem provhkeme v.g. åarjelsaemien raedtesne Elgå:en maanagïertesne jïh desnie hijvenlaakan jåhteme. </p>
<p><em type="bold">Gaajhkine modelline gusnie saemien ajve muvhtine bodtine provhkesåvva, daerpies eensilaakan soejkesjidh guktie gïele desnie evtemes. </em></p>
<p>Aajhteren dïedte evtemes lohkehtimmiemodellem jïh lohkehtimmiem sjïehtesjidh. Byöroe aaj maanaj jïh noeri saemien gïelebyjreskem nænnoestidh gaajhkene lehkesne jïh gaajhkh vuekiej mietie. Dellie v.g. <em type="bold">saemiengïeleh iehkedsdarjomh / eejehtimmiefaalaldahkh skuvlesne </em>maehtieh gïelesientide stinkestehtedh. Daate lea hijven vuekie juktie desnie nuepie spealadidh, stååkedidh, ålkone årrodh jïh aelhkieslaakan soptsestalledh jïh desnie saemiengïele hov sjeahta. <em type="bold">Saemiengïeleh guedtijh maanagïertide jïh skuvlide åadtjodh akte jeatjah vuekie gosse saemien byjreskem sæjhta stinkestehtedh. </em>Maahta geervh almetjh guessine dåahkan bööredidh. Dellie maanide soptsestieh jïh luhkieh, dej ektine stååkedieh jallh aerpievuekien barkojne maanajgujmie gïehtelieh. Aaj maahta nuerebh almetjh viehkine utnedh. Skuvlelearohkh maehtieh maanagïertem gaskebiejjien akten aejkien våhkosne guessine båetedh, lohkedh, maanaj ektine stååkedidh jïh maanide ålkone darjomigujmie viehkiehtidh. Vihkeles smaave maanide damtedh dah stuerebe maanah goh stååkedimmievoelph jïh gïeleh åvteguvvieh. Båarasåbpoe almetjh aaj joekoen vihkeles ihke gïelem jïh kultuvrem lïerehtidh jïh nænnoestidh. Gosse jeatjah gïeleguedtijh aaj meatan maanagïerte- jallh skuvlefaalaldahkesne, dellie vihkeles dah åehpiedehtieh guktie voerkeslaakan gïeline barkedh, jïh dan bïjre njealjede boelhketjisnie tjaaleme. 18 <em type="bold">4 Voerkeslaakan gïeline barkedh goh våarome stinkes gïelemodellide </em></p>
<p>Gïelevoerkesvoete vihkeles prinsihpe gosse vierhtieh raereste gaajhkide almetjelaaketje darjoemidie, sjïere gosse gïelide mah aajhtosne edtja nænnoestidh jïh jealajehtedh. Gïelevoerkesvoete dellie gïelh jïh gïelebarkoeh gïehtjede goerehte jïh darjomh gïelevåajnoen mietie soejkesje. Daate aejvie daerpies biehkie stinkes gïelemodellide. Ij leah saemien maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkine nuekies dah geervh ajve dej maanajgujmie saemiestieh, namhtah eensilaakan goerehtalleme. Dah geervh tjuerieh guarkedh guktie dah jïjtjh gïeline berkieh, guktie jïjtjh gïeleveeljemh maanide dijpieh jïh guktie råalle goh gïeleh åvteguvvie jïh bïhkedæjja maanide stuvrie. Daennie boelhketjisnie barkoedåehkie såemies gïelevoerkesvoeten tsiehkieh gïehtjede, jis lahtesem vijriebinie guarkoe. Mijjen mïelesne daah tsiehkieh dejtie gïelefaalaldahkide tjarke stuvrieh jïh mejtie gïelese aevhkies jïh man buerie dej faalaldahkigujmie edtja læhkoeskidh. <em type="bold">Gidtjh aktem aajnegïeleh saemien byjreskem buektiehtidh, gïelem maanadåehkesne stuvredh jïh faalaldahkide vierhtiedidh. </em></p>
<p>Gosse edtja gïeline voerkeslaakan barkedh jïh gïelese geatskanidh dellie tjuara daejredh maanadåehkien gïelemaadtoem jïh gïeledaarpoem. Tjaatsegisnie <em type="italic">Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh </em>libie göökte stinkes gïelemodellh vuesiehtamme. Dellie maanadåehkien gïelemaadtoe mij dejtie göökte gïelemodellide joekehte, jïh gïelemodellide tjïelkelaakan hov vuesiehtieh daesnie göökte ovmese maanadåehkieh. Maanagïertesne jïh skuvlesne <em type="bold">tjuara göökte ovmese vuekiej mietie barkedh jis edtja gïelem gåabpegh maanadåehkine stinkestehtedh, juktie eensi produktijve saemiengïeleh maanah sjidtieh. 4.1 Guktie aajnegïeleh saemien byjreskem tseegkedh </em></p>
<p>Jis edtja aajnegïeleh byjreskem buektiehtidh dellie daerpies voerkeslaakan gïeline barkedh. Vihkeles dellie gïeleveeljemem soejkesjen mietie öörnedh. Dellie dah geervh iktegisth soejkesjen mietie saemiestieh dennie saemiengïeleh maanadåehkesne jallh skuvleklaassesne. Saemieh gelliengïeleh almetjh jïh rïjhkegïelide joekoen veaksehks abpe Saepmesne. Gelliengïeleh almetji jïh tjïerti luvnie gïelem veeljieh mehtie gïeleste aelhkemes soptsestalledh: gïelem veeljie mah gaajhkesh guarkoeh. Guktie gïelem veeljedh ij leah iktesth seammalaaketje gelliengïeleh almetji luvnie: maahta ovmese gïelijste veeljedh tsiehkien, byjresken jïh aamhtesen mietie jïh mennie aajmosne. Gelliengïeleh almetje ij sån iktesth aejhtsieh mij gïelide soptseste. Gelliengïeleh almetjh sih gellielaaketje gïelh pruvhkieh seamma soptsestimmesne. Daate kodemålsome (no. <em type="italic">kodeveksling </em>, eng. <em type="italic">code mixing /code switching </em>). Ij iktesth gåaredh jallh daarpesjh privaate sientine dejtie gelliengïeleh gïelebarkoelearojde stuvredh. Læjhkan gujht saemiengïeleh maanagïerth jïh saemien lohkehtimmie byöroeh aajnegïeleh årrodh dan gåhkese guktie nuepie. <em type="bold">Dellie dah barkijh muvhten aejkien tjuerieh dåastodh dejtie sïejhme beajjetje gïelebarkoelearojde jïh vierhtiedimmide mah gelliengïeleh seabradahkine gååvnesieh. </em></p>
<p>Mannasinie dellie vihkele iktegisth saemiestidh? Gidtjh fïerhten baakoem goh maanese rïjhkegïelesne soptseste, aktem saemien baakoem tjïekede, jïh dellie maanan saemiengïeleh input gaertjede. Gïelem maam maana åådtje govledh byöroe vaarjelidh jïh nænnoestidh. <em type="bold">Vihkeles mujhtedh dah maanah soptsestieh guktie dah geervh soptsestieh. </em>Jis maanagïerten barkijh jïh lohkehtæjjah vuesiehtieh hijven gåarede saemiengïeleste rïjhkegïelese jarkoestidh, v.g. gosse <span type="quote">«geerve»</span> aamhtesi bïjre jallh gosse sæjloes, dellie maanide vuesiehtieh ij saemien dan buerie jïh nuhtegs goh dïhte rïjhkegïele. Dah saemiengïeleh barkijh tjuerieh voerkes årrodh gosse gïelem veeljieh jïh daejredh mejtie vihkele. Vihkeles barkijh gaskemsh digkiedieh mij gïelide veeljedh jïh lierehtimmiem barkijidie tjirrehte guktie voerkeslaakan gïeline barkedh. </p>
<p>Gïelevoerkesvoete byöroe institusjovnen barkoevuekide ektiedidh, mij iktegisth meatan tjïelke biehkine saemiengïeleh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkine. Voerkeslaaketje gïelebarkoe ij leah ajve dan aajne barkijen maahtoe jïh ïedtje, maam eejhtegh veanhtadieh jallh gïelemaahtoem 19 maanadåehkesne. Dah sjïere eejhtegh maehtieh ovmese ulmieh utnedh gosse saemiengïeleh faalaldahkh jïjtsh maanide veeljieh. Maanagïerth, skuvlh, maanagïerten barkijh jïh lohkehtæjjah maehteles aktöörh saemien gïelh orre boelvide lïerehtidh. Vihkele dellie maanagïerten jïh skuvlen filosofije, ulmie jïh guktie desnie barkedh maam joem tjïelke, dovne lohkehtæjjide, barkijidie jïh eejhtegidie.</p>
<p>Daelie gujht naemhtie Nöörjen jïh Sveerjen saemien maanagïertine sïejhme rïjhkegïelem viehkiegïeline jåårke dejtie maanide pruvhkieh. Gellien aejkien göökte bagkesh man åvteste rïjhkegïelem gïelefaalaldahkine provhkedh. Aktem lea gïeledåarjoe. Muvhten aejkien bagkesieh hijven maanaj voestesgïelem dåarjodh gosse mubpiegïelem lïerehtidh, jïh dan åvteste hijven rïjhkegïelem provhkedh aaj saemiengïeleh faalaldahkine. Aejvie reaktoe gaajhkh dåarjoeh gïelese leah hijven gosse maana edtja gïelem evtiedidh. <em type="bold">Rïjhkegïele jis naa gellie ovmese byjreskinie maanan jieliemisnie dåarjohte, læjhkan sagke vaenebe saemiengïeleh byjreskh gååvnesieh. Ij leah saemiengïeleh faalaldahken ulmie rïjhkegïelem dåarjoehtidh, badth saemiengïelem. </em>Akte jearsoes byjreske dejtie maanide dïhte mubpie bagkese. Gellien aejkien digkiedieh jis jearsoes byjreskem maanide tjirkedh, dellie aaj vihkeles maanaj nynnehkåbpoe gïelem dåarjoehtidh, jïh dan åvteste byöroe maana rïjhkegïelem provhkedh gosse bööremes dïsse sjeahta. Daate sih aaj eejhtegi dåajvoe. <em type="bold">Jearsoesvoetem jïh seadtoesvoetem gelline vuekine maahta jaksedh jïh nuepie gïelebyjreskem dåajmijeslaakan stuvredh. </em>Vielie daan bïjre boelhketjisnie <em type="bold">4.2 Guktie gïelebyjreskem stuvredh </em></p>
<p>Byöroe tjïelke dovne maanagïertine jïh skuvline årrodh dïhte maana aalka saemiestidh jïh saemien dïhte gïele maam soptseste. Mij gïelide veeljedh ij barre maahtojste, aaj guktie dåemede. Jis maana vaanesovveme ij daarpesjh saemiestidh, dellie sån geerve sjædta jeatjahlaakan dåemiedidh. Jis maanah edtjieh saemiestidh, dellie göökte biehkieh daerpies: <em type="bold">1. </em>Maahtoe: maana tjuara eensi saemienmaahtoem utnedh ihke maehtedh saemiestidh. <em type="bold">2. </em>Daerpiesvoete: maana tjuara damtedh daerpies saemiestidh. </p>
<p>Jis daerpies sjïere gïelem soptsestidh dellie voestemes gosse aajnegïeleh almetjinie ektine. Jis aajnegïeleh saemiengïeleh almetjinie lea, dellie daerpies saemiestidh gosse dejnie soptsestalla. Saepmesne raakte gaajhkh saemiengïeleh soptsestæjjah unnemes göökte gïelh maehtieh. Dan åvteste ibie daarpesjh saemiestidh gosse sinsitnine soptsestallebe, juktie nuekies rïjhkegïelem veeljedh soptsestidh. Daerpies hov sjædta Saepmesne saemiestidh gosse edtjebe soptsestalledh saemiengïeleh almetjigujmie jeatjah laantijste jïh giejtie saemiengïele iemie, jïh mejgujmie ibie maehtieh rïjhkegïelem soptsestidh. Saepmesne hijven dååjrehtamme raasten rastah vyöhkesjadtedh darjomh saemiengïeleh learoehkidie öörnedh, v.g. skuvlelearohkh gaskemsh gïeh Ohcejohka:ste jïh Sirbmá:ste båetieh. Naemhtie gujht læjhkan barre såemies dajvine jïh såemies saemiengïelide, jïh ij leah gåvva iktegisth öörnedh dejtie unnemes maanide. Gelliej smaave saemienmaanaj aarkebiejjien nimhtie jis eah daarpesjh saemiengïelesne soptsestalledh, dellie eah tjoerh. Destie dam ibie libie daan mearan nööreme maanah edtjieh gaajhkine sientine saemiestidh. Maanide noeride tjuara vuesiehtidh daerpies saemiengïelem provhkedh jïh dam hov dejstie veanhtede – dellie dah geervh aajnegïeleh sientine dej maanaj gïeleåtnojde voerkeslaakan stuvrieh.</p>
<p>Gosse maanah leah smaave, maehtieh gellie gïelh aelhkieslaakan lïeredh bïhkedimmiej namhtah. Eah leah maanah gïeleaktivisth. Ij sån maana gïelem veeljh ideologijen sjïeki mietie nimhtie goh dah geervh. Maanah gïelem pruvhkieh gosse soptsestellieh, jïh dam aelhkemes gïelem veeljieh gosse jeatjabinie soptsestellieh. Seamman aejkien maanah væjkele jïh hijvenlaakan byjreskem demtieh mij gïelide edtjieh veeljedh. <em type="bold">Dannasinie akte jallh göökte maanah gïeh daaroengïelem soptsestægan maehtiejægan abpe maanadåehkiem stuvredh daaroengïelem fïerhten biejjien soptsestidh. Dellie dah geervh dïedtem utnieh stuvredh mij gïelide maanah edtjieh soptsestidh jïh aajnegïeleh byjreskem dejnie saemien gïelefaalaldahkine tjåadtjoehtidh. </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles gïelebyjreskem stuvredh, læjhkan ij man aelhkie </em>. Gellien aejkien maanagïerten barkijh jiehtieh striengkies domtoeh gosse eah maanan voestesgïelem man buerie dåastohth. Dah aaj vaajvan 20 sjidtieh jis ååpsen bajjoeh mejtie maanan jearsoesvoetem jïh fïerhten beajjetje evtiedimmiem gaertjiedieh. Goerehtallemh aaj vuesiehtamme guktie ovmese bijjiedimmievuekieh maanaj evtiedimmiem stuvrieh. Guktie geervh maanide dåemiedieh njieljie råallide joekehtahta, guktie veanhtadimmiem maanide dåajmiesvoetem vuesiehtieh. Veanhtadimmieh jïh dåajmiesvoete göökte vihkeles biehkieh guktie geervh almetjh dåemiedieh. </p>
<p>Gosse geervh dovne dåajmies jïh veanhtadimmiem utnieh gosse maanajgujmie soptsestellieh, gohtje <em type="italic">autoritatijve bijjiedimmievuekie </em>(no. <em type="italic">autoritativ oppdragelsestil </em>). Nimhtemes bijjiedimmievuekien mietie dellie dïhte geerve tjïelke veanhtadimmieh maanese åtna, v.g. guktie dåemiedidh, laavenjassi jïh lïeremen bïjre. Seamman aejkien dïhte geerve jïh maana maehtiejægan buerie- jïh jearsoeslaakan sinsitnine soptsestalledh. Dïhte geerve aaj tjïelkeste mannasinie maaneste veanhtede guktie edtja dåemiedidh jïh dellie maanese nuepiem vadta sov mïelen mietie soptsestidh maam ussjede. Daejnie bijjiedimmievuekine maanaj jearsoesvoetem tjirkie jïh maana jïjtjeraarehke sjædta. </p>
<p><em type="italic">Meaktjeldh geervh </em>(no. <em type="italic">ettergivende voksne </em>) autoritatijve geervijste joekehtahta. Meaktjeldh geervh maanide joekoen dåajmijes mohte vaeniem dejstie veanhtadieh. Læjhkan jis maam veanhtadieh, gåarede raarastalledh jïh dejtie tsiehkide aalkoste jeatjahtehtedh. Eah maanah dellie daejrieh guktie edtjieh dåemiedidh. Jalhts vaenie veanhtadimmieh guktie maanam stuvredh jïh vienhtieh dellie dåajmijes, v.g. gïeleåtnoen bïjre, dellie dotkeme vuesehte dagkaristie geerveråalleste eah maanide jearsoes sjïdth jïh eah man hijven lierieh. Dotkeme vuesehte gosse geervh almetjh dåajmies jïh maanam guarkoeh seamman aejkien gosse tjïelkelaakan mieriedieh maam maaneste veanhtadieh, dle maanan jïjtjeraarehkevoetem jïh jïjtjedomtesem nænnoestieh. </p>
<p><em type="italic">Autoritære geervh </em>(no. <em type="italic">autoritære voksne </em>) jis maanijste jïjnjem krïebpesjieh, saaht man båeries dah maanah jallh man jïjnjem evtiedamme. Autoritære geervh vaenie goerkesem jïh dåajmijesvoetem utnieh. Eah maanide tjïelkesth maam dejstie veanhtadieh jïh krïebpesjieh vaallah maanide nuepiem vedtieh jïjtjh soptsestidh mejtie jueriedieh, billieh jïh båasarostoeh. Daejnie bijjiedimmievuekine maanah jallan jïjtjeraarehke sjidtieh. <em type="italic">Geervh mah eah aaperh </em>(no. <em type="italic">forsømmende voksne </em>) eah maam veanhtedh jallh eah gan dåajmijes, jïh jallan maanan bijjiedimmesne meatan. Dagkeres råalle ij sjïehth bijjiedimmie- jïh ööhpehtimmieinstitusjovnine. </p>
<p>Guktie gïelebyjreskem stuvredh dan autoritatijve bijjiedimmievuekien mietie, dellie gosse maanam guarkoe jïh krööhkeste. Aalkoeprinsihpe daejnie bijjiedimmievuekine dle veanhtadimmide edtjieh tjïelkestidh jïh gïehtjedidh, jïh maanaj evtiedæmman sjïehtedh, jïh maana åådtje jïjtse veanhtadimmiej bïjre soptsestidh. Gaajhkh daah prinsihph soptsestallemh gïelen bïjre sjïehtesjieh mah dovne maanaj jïh geervi gïelevoerkesvoetem maehtieh evtiedidh. Maanajgujmie maahta soptsestalledh mannasinie vihkeles saemiestidh. Dåajmijesvoetem jaksa gosse maana åådtje soptsestidh guktie domtoe saemiestidh. Mejtie geerve lea saemiestidh gosse ij gaajhkh baakoeh maehtieh goh daerpies? Mejtie maana asvede? Gelliengïeleh maanah maehtieh ovmese domtesh utnedh ovmese gïelide jïh guktie dejtie provhkedh. Dagkerh domtesh vihkeles vååjnesasse buektedh jïh gïelevoerkesvoeten våajnoste goerehtalledh guktie saemien pedagogihkem gorredidh jïh maanide meatan utnedh.</p>
<p>Vihkeles maanagïerten barkijh jïh lohkehtæjjah maanide jaskoehtieh gosse gïelebyjreskem stuvrieh. Goerehtallemh aaj vuesiehtamme gosse saemien noerh saemiengïelem maehtieh, dellie nynnehkåbpoe saemien identiteetem åadtjoeh, jïh dej buerievoetem sån stinkestahta. Maanese hijven saemien lïeredh, jïh bööremes dam buektehte jis maana dellie aajnegïeleh soptsestims saemiensientesne fïerhten biejjien, jïh desnie veanhtede maana edtja aelkedh saemiestidh. Eah institusjovnh byöroeh maanan gïelemaahtoem våaroemasse nuhtjedh gosse ij maana ennje eensilaakan saemesth.</p>
<p>Aajnegïeleh saemien sientese vihkeles man gellie barkijh aktene maanadåehkesne jïh man gellie maanah desnie. Barre jis nuekies geervh almetjh, dellie nöörieh meatan årrodh gosse maanah stååkedieh, meatan darjoeminie jïh aaj maanaj saemien gïeleåtnoem stuvredh. Jis maanah oktegimsh dellie sih jïjnjebe rïjhkegïelem soptestellieh. Barkoedåehkie tjïerteste saemien maanagïertine jïh skuvlefaalaldahkine edtjieh jïjnjebh barkijh årrodh goh rïjhkegïeleh faalaldahkine. Dam gïelefaalaldahki aajhterh jïh åvtehkh tjuerieh krööhkestidh. 21 <em type="bold">4.3 Vierhtiedimmie </em></p>
<p>Gosse stinkes gïelemodellide tjïelkeste dellie vierhtiedimmie vihkeles biehkie. Maanaj gïeleåtnojde edtja iktemearan vierhtiedidh. Barkoedåehkie vierhtiedimmien ulmiem tjïertestamme goh maanah mah produktijve saemiengïeleh maanah. Gosse vierhtede dellie tjuara gihtjedh: <span type="quote">“Mejtie maanah saemiestieh?”</span>. Dam gyhtjelassem byöroe göökte tsiehkijste goerehtalledh: 1. maanaj gïeleh nuepieh, jallh saemiengïeleh maahtaldahkh, 2. dej gïeleveeljemh, jis saemien produktijve gïeline ovmese almetjinie soptsestieh jïh ovmese tsiehkine.</p>
<p>Jis saemien lea maanadåehkien soptsestallemegïele jïh maanah gujht produktijve saemiengïeleh, dellie vierhtiedæmman læssene. Daate lissie joe aalkovistie vierhtiedimmien jarngesne dennie nænnoestimsmodellesne: Mij maanaj saemiengïelem vïhtesje? Maam maehtebe darjodh juktie maanan gïele edtja åvtenidh? Vejtiestimsmodellesne tjuara evtemes barkedh maanide eevtjedh fïerhtene sientesne saemiestidh. Dan åvteste ij dennie vierhtiedimmesne nuhtegs maanaj gïelemaahtaldahkh jïh gellielaaketjem vïhtesjidh goske maanadåehkien lea saemien soptsestalleme- jïh lïeremegïeline.</p>
<p>Vierhtiedimmien ulmie edtja dïrregh barkijidie buektedh guktie maehtieh dejtie barkoevuekide jeatjahtehtedh gosse haestemh maanadåehkien gïeleåtnojne jïh gïelemaahtojne dååjrehtieh. Vierhtiedimmien ulmie ij barre barkijidie sjåahkedh guktie maanah saemien pruvhkieh jïh mejtie sih daarpesjieh barkoevuekide jeatjahtehtedh. Seamma vihkeles barkijidie daejriehtidh guktie læhkoeskidh. Gosse daajra guktie dåemede gosse maanah saemiestieh, maahta dam jïh seammalaaketje barkoevuekiem nuhtjedh dejnie darjoeminie gusnie eah maanah dan jïjnjem saemesth. Jis maanadåehkesne jarkerostoe, dellie vierhtiedimmie tjïelkeste jis gïeleåtnoem maanaj gaskemsh jïh dej gïelemaahtojde jeatjahtehtieh, jïh nimhtie maahta barkoevuekide maanadåehkien mietie sjïehtesjidh. Barkoevuekie mij aerebe hijvenlaakan jåhteme, ij sån juhtieh jis maanadåehkesne jarkerostoe.</p>
<p><em type="bold">Vihkeles gyhtjelasse dan vejtiestimsmodellen vierhtiedæmman lea: Mejtie maana gïelem lïereme dan buerie guktie maahta produktijvelaakan saemiestidh? Man voerkes dah maanah gosse saemiestieh? Gåessie bööremes læhkoeskieh? Gåessie maanah jallan saemiestieh, jïh guktie dellie maehtebe maanaj saemiengïeleåtnojde stuvredh? Mij reaktojde darjobe? Guktie maehtebe barkoevuekide jeatjahtehtedh guktie buerebe læhkoeskibie? </em></p>
<p><em type="bold">Vihkeles gyhtjelasse dan nænnoestimsmodellen vierhtiedæmman lea: Mejtie viesjies biehkieh maanadåehkien gïelesne gååvnesieh? Guktie maanaj baakoevåarhkoe? Mejtie gellie daaroen baakoeh provhkesåvva? Ulmie daejnie vierhtiedimmine lea barkijidie vuaptastehtedh dejtie bielide maanan gïelesne mejtie maahta voerkeslaakan nænnoestidh. Jis maanadåehkesne jïjnjem daaroestieh, byöroe voestemes saemien soptsestallemegïeline maanaj gaskemsh buektiehtidh. </em></p>
<p>Vierhtiedimmie vihkeles biehkie gosse edtja voerkeslaakan gïeline barkedh, dannasinie buerie vuekie dejtie geervide maanagïertine jïh skuvline sijjen barkoevuekide sjåahkedh. Maanah byöroeh vierhtiedimmesne meatan årrodh, vielie daan bïjre boelhketjisnie 5.2.2. <em type="bold">5 Guktie stinkes gïelemodellh maanagïertesne jïh skuvlesne buektiehtidh: jaksoes barkoevuekieh </em></p>
<p>Daennie tjaatsegisnie göökte bielieh dejtie stinkes gïelemodellide vuesiehtamme; aktem guktie dejtie öörnesovvedh, jïh mubpie dïhte voerkeslaaketje gïelebarkoe mejnie maanagïerth jïh skuvlh tjuerieh barkedh ihke dah saemiengïeleh faalaldahkh buektiehtidh. 22</p>
<p>Daate saemien lohkehtimmien strukturellen tsiehkijste. Daennie boelhketjisnie barkoedåehkie ovmese tsiehkieh goerehtalla guktie gïelemodellide aarkebeajjan buektiehtidh. Lohkehtæjjah jïh maanagïerten barkijh åadtjoeh jïjtjh veeljedh mej vuekiejgujmie barkedh. Daate boelhketje edtja skreejrehtidh jïh vuesiehtidh guktie maahta barkedh. <em type="bold">5.1 Guktie maanide gïeletsiehkien mietie joekehtehtedh </em></p>
<p>Saemien maanagïerte- jïh lohkehtimmien faalaldahki ulmie edtja fïerhten maanese stinkes gïelefaalaldahke faaledh mij maanan maadtoen jïh daarpoen mietie sjïehtesjamme. <em type="bold">Maana edtja iktesth ånnetji vielie åadtjodh goh maahta: ij edtjh gïelefaalaldahke ååpsen aelhkies årrodh, vuj gænnah geerve. </em>Goh joe neebnesovveme, dej saemien maanaj gïelemaadtoeh jïh gïeletsiehkieh sinsitneste joekehtehtieh. Gïeletsiehkieh aaj joekehtedtieh dej ovmese dajvi jïh gïeletjïerti gaskem, nov sån aaj seamma dajvesne. Sïejhmede muvhti maanaj lea saemien produktijve hïejmegïeline, mearan muvhti maanaj lea rïjhkegïele hïejmegïeline jïh ajve jallh jïjnjemes rïjhkegïelem pruvhkieh. Rïjhkegïeleh maanah dellie reseptijve saemien maahtaldahkh utnieh jallh eah maam gan maehtieh. Saemiengïeleh dåehkie gusnie gaajhkh maanah ektesne ij dellie man buerie faalehtidh, jis fïerhten maana edtja jïjtjemem gïelem evtiedidh sov maahtoen mietie. Maahta læhkoeskidh jis dåehkesne dan gellie barkijh guktie nöörieh fïerhten maanese saemiengïeleh faalaldahkem tjirkedh jïh maanam dåarjoehtidh. Gellien aejkien ij vierhtijste nuekie guktie maahta fïerhtem maanam abpe tïjjem krööhkestidh jïh dellie gïelefaalaldahke dehtie viesjiehtommes gïelemaahtaldahkeste tseegkesåvva. Eah dellie maanah mej leah stinkes saemiengïeleh maahtaldahkh eensi dåarjoem jallh haestemh åadtjoeh juktie åvtenidh. Seamma nåake gosse gïelefaalaldahke ååpsen jïjnjh dejstie maanijste krïebpesje mah eah ennje stinkes jïh produktijve gïelemaahtaldahkh utnieh. Dle dah vïssjehtuvvieh jïh eah åvtenh. </p>
<p>Jis ij gïelefaalaldahke juhtieh dan åvteste maanah rïjhkegïelem gïelefaalaldahkesne pruvhkieh, dellie sån daerpies maanah göökte dåehkide joekehtehtedh. Daate eejhtegidie sih aaj daerpies jïh maam krïebpesjieh. Jis ij dellie joekehtehth, aaj maanah gïeh nænnoestimsdåehkesne aelkieh daaroestidh. Jis læhkoske maanide vejtiestimsdåehkesne gïelem jarkoestidh, dellie dallah orreje joekehtehtedh. Jis joe læhkoeskamme maanaj gïelem jarkoestidh, ij leah daerpies gænnah maanide joekehtehtedh. Gosse rïjhkegïele dan vejtiestimsdåehkien soptsestallemegïele dennie maanagïertesne jallh skuvlesne, dellie bööremes göökte ovmese dåehkieh tseegkedh dej maanaj gïeletsiehkiej mietie. Stinkes gïelemodellh aktene maanagïertesne jallh skuvlesne juhtieh gosse dåehkieh dovne vejtiestims- jïh nænnoestimsmodellen mietie. Soemen raedtesne nimhtemes modelle maanagïerten daltesisnie jåhta nimhtie gosse göökte ovmese saemiengïeleh maanadåehkieh: 1) gïelebiesie dejtie mah eah saemiengïele hïejmegïeline utnieh jallh eah ennje stinkes saemienmaahtoem, jïh 2) saemiengïeleh dåehkieh ietniengïelen guedtiejidie. Dah barkijh gåabpatjahkine kategorijine ajve saemiestieh, jïh gïele maanaj gïelemaahtojde sjïehtelovveme. Gïelebiesesne gïelelaavkomen metodihken mietie: tjïelkelaakan maanide soptsestidh, åejviebaakoeh jïh jiehtegh iktegisth mubpesth jiehtedh, dorjehtidh jïh guvviej viehkine utnedh. Ietniengïelen guedtiejidie maahta joekehthlaaketje jïh veljies saemiengïelem provhkedh dovne aalkoevistie, gosse dej joe gïeleh maadthmaahtaldahkh mestie vijrebe gïelemaahtoe tseegkesåvva. Akte jeatjah vihkeles joekehtse lea guktie maanah saemiengïelem pruvhkieh. Ietniengïeleh maanijste maahta jïh edtja joe aalkoevistie veanhtadidh gelkieh dovne sinsitnine jïh geervh almetjigujmie produktijve saemien soptsestidh. Mohte gïelebiesesne sïejhmede dah maanah voestegh ajve rïjhkegïelem soptsestieh jïh dïhte barkije maanam eevtjie saemien lïeredh jïh saemiestidh.</p>
<p>Guktie libie tjïertestamme, maanan produktijve saemienmaahtoe dïhte ulmie dovne vejtiestims- jïh nænnoestimsmodellese. Maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkesne tjuara barkedh guktie maana maanagïertebaelien mænngan produktijve saemien soptseste. Jis nimhtie sjædta, dellie ij skuvlesne daarpesjh maanide dej gïeletsiehkien mietie hïejmesne joekehtehtedh, jïh dellie gujht nænnoestimsmodelle gaajhkide sjeahta.</p>
<p>Skuvle byöroe soejkesjem utnedh gosse maanah mah eah saemesth skuvleklaasese båetieh mij nænnoestimsmodellen mietie jåhta, jallh jis såemies maana aalka gie ij ennje seamma daltesisnie saemesth goh dah jeatjebh. Daelie gujht dan aajne lohkehtæjjan dïedte tjoelmem loetedh. Lohkehtæjja 23 dellie rïjhkegïelem daan learoehkasse pråvhka, jïh muvhten aejkien sån abpe klaassese. Ij edtjh nimhtie årrodh. Nåake abpe maanadåahkan sjædta jis lohkehtæjja rïjhkegïelem soptseste. Ij gænnah rïjhkegïeleh maanam dåarjoeh gosse edtja saemien eensilaakan lïeredh, jïh dellie sån vaejvies. Tjuara skuvledaltesisnie tjoelmide loetedh. Maahta dan rïjhkegïeleh maanese saemien lohkehtimmiem faaledh jallh dåehkie gïeleklahkem åådtje gie learohkem iktegisth gïeline viehkehte jïh dåårje. Jis gellie learohkh mah viehkiem daarpesjieh, dellie sån bööremes jïjtje dåehkiem dejtie öörnedh. Dellie ulmie v.g. lohkemejaepien mieresne maanam saemienmaahtoem lïerehtidh guktie maahta saemiengïeleh klaassem aelkedh.</p>
<p>Gosse maanide göökte ovmese saemiendåehkide joekehtahta dellie sih eejhtegh maehtieh håjnarostedh, jis dej maanide vejtiestimsdåahkan raeriestamme gosse tuhtjieh jïjtjh maanah saemien maehtieh. Nimhtemes systeeme göökte dåehkine tjuara eensilaakan soejkesjidh jïh dam tjuara seabradahken våajnoste tjïelkestidh. Ij daate vyörtegsvoeten jallh identiteeten bïjre, ij maam jiehtieh gïen saemienvoeten bïjre jïh ij gænnah maanan maahtaldahkem vierhtedh. Vaallah vuekie guktie fïerhtem saemien maanam dåarjodh altese daarpoen mietie, jïh nimhtie saemiengïelem seabradahkesne stinkestahta. <em type="bold">5.2 Guktie gïelefaalaldahkine voerkeslaakan aelkedh gïeline barkedh </em></p>
<p>Göökte ovmese maanadåehkieh daarpesje göökte ovmese vuekiej mietie barkedh. Saepmesne ij sjåahkeme daejtie göökte maanadåehkide ovmese barkoevuekieh daerpies jis edtjieh seamma ulmiem jaksedh. Mijjieh gellien aejkien rïjhkegïeleh- jïh saemiengïeleh maanajgujmie seamma vuekiej mietie barkeme. Eah dellie maanah rïjhkegïeleh hïejmijste lïereme produktijve saemien soptsestidh, jïh dellie rïjhkegïele stuerebe sijjiem åådtjeme saemien maanagïertine jïh klaassine, aaj saemiengïeleh maanide. <em type="bold">Gosse maanah mah hïejmesne saemiestieh saemiengïeleh maanagïertese jallh skuvlese båetieh, sijhtieh desnie saemiestidh jis jeatjebh aaj saemiestieh. </em>Dah rïjhkegïeleh maanah eah læjhkan sïjhth saemiestidh jalhts saemiengïele desnie govlesåvva. <em type="bold">Jis maanah edtjieh læhkoeskidh saemiengïelem vejtiestidh faalaldahken tjïrrh, dellie dah geervh tjuerieh voerkeslaakan barkedh jïh maanaj gïeleåtnoem jarkoestidh. 5.2.1 Guktie nænnoestimsmodelline voerkeslaakan aelkedh gïeline barkedh </em>Gïeleh dåarjoe jïh maanan gïele-evtiedimmie ahkedh jåhta. Goh libie aerebe neebneme, gïeleh faalaldahke maanese byöroe iktesth ånnetji jillebe daltesisnie årrodh goh maanan maahtaldahkh. Jis maana produktijve saemien soptseste, dellie edtja altese gïelemaahtoem jïh gïeleh goerkesem stinkestehtedh jïh vijriedidh. Nænnoestimsmodelle maanide mah saemien hïejmegïeline. Jalhts maanah saemien iemie sientine lierieh, læjhkan dah saemiengïelh aajhtosne. Dah saemien gïeli tsiehkieh hïejmegïeline daaletje tïjjen heeredovveme, gosse rïjhkegïelh aarkebiejjien govlesuvvien elektronihken viehkine goh TV, daatovrh, lohkemefealloeh jïh daatovrespïelh. Tïjje mïsse aerebe provhkesovveme gaajhkem saamastalledh, daelie aaj rïjhkegïelese, vuartasjidh jïh goltelidh. Nænnoestimsmodellide tjuerieh jarkerosteme seabradahkem krööhkestidh. Ij vielie gïelen sijjie dan tjïelke ij leah daerpies gïelebarkoem soejkesjidh vuj sjïehtesjidh. Nænnoestimsmodellesne aaj tjuara gïelesoejkesh jïh gïelenjoelkedassh årrodh mah soptsestieh mij sijjide saamastalledh, jïh maam maanaj gïeleh evtiedimmijste veanhtede. Gïelesoejkesjinie aaj byöroe tjïelkestidh guktie dejtie maanide dåastohte mej eah leah saemien hïejmegïeline. Magkeres gïelegoerehtimmiem åadtjoeh guktie produktijve saemien maahtoem jaksedh jïh guktie gïelefaalaldahkesne barkedh olles rïjhkegïele soptsestallemegïeline sjïdth. </p>
<p>Gosse edtja voerkeslaakan gïeline barkedh dellie barkijh tjuerieh vierhtiedidh dovne guktie dah jïjtjh saemiestieh jïh guktie maanah saemiestieh. Dejnie nænnoestims faalaldahkine maahta veanhtadidh saemien joe dej maanaj soptsestallemegïele. Vihkele dah lohkehtæjjah jïh jeatjah barkijh iktegisth vierhtiedieh gusnie jïh gåessie rïjhkegïele govlesåvva, v.g. gosse Youtube:sne vuartasjieh, ålkone, juelkietjengkerem tjïektjedieh jallh jeatjah saavresigujmie, jallh aejhtsieh rïjhkegïele 24 soptsestallemegïeline såemies maanide sjædta. Dan mænngan tjuara pryövedh saemiengïelem aaj daagkaridie darjoemidie buektedh. Dah geervh tjuerieh jïjtjh åvteguvvieh årrodh, jïh dellie tjuerieh saemiestidh aati bïjre maam ajve rïjhkegïelesne Youtube:n jïh TV:n tjïrrh guvlien, jïh aamhtesi bïjre gusnie jïjtjh gellie baakoeh rïjhkegïelesne pruvhkieh. Gosse ålkone stååkedeminie dah geervh aaj tjuerieh tjirkedh desnie hijven gïelebyjreske, jïh guktie maanah aaj ålkone åadtjoeh orre baakoeh vejtiestidh. Gosse edtja saemiengïelem vijriedidh dellie dah geervh daarpesjieh maanaj ektine årrodh, sjïere dejnie sientine gusnie rïjhkegïele stynkehkommes.</p>
<p>Geervh almetjh maanaj åvteguvvieh. Dejstie hov maanah gïelem lierieh jïh guktie dåemiedidh gosse saemiestidh. Jalhts nænnoestimsmodellesne veanhtede maanide jïjnjem gåetesne lïereme, læjhkan edtjieh sijjen gïelem gïelefaalaldahkesne stinkestehtedh jïh vijriedidh dam maam lïereme. Dah geervh mah faalaldahkesne berkieh byöroeh voerkes dej jïjtjh gïeleåtnojde årrodh, v.g. tjïelkelaakan soptsestidh. Vihkeles aaj dej gïelevuekiej mietie soptsestieh mejtie sijhtieh maanide faalaldahkesne lïerehtidh, jïh dan åvteste aaj daaroen baakojde vaeniedidh gosse saemiestieh. Muvhten aejkien almetjh jiehtieh åvtesne aaj rïjhkegïelem jïh saemiengïelem masteme. Mannasinie dan vaarege dejnie daelie årrodh? Saatnan gujht åvtesne aaj rïjhkegïeleh baakoeh orre aati bïjre, v.g. baakojde <span type="quote" xml:lang="est">“keskus”</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">“senter”</span>, <span type="quote" xml:lang="nob">“formannskáhppi”</span>, jïh såemies daejstie baakojste aaj båeries baakoegærjine. Gosse gïelh soejkesjamme jïh normeereme, libie saemien baakoeh åådtjeme, v.g. noerhtesaemien <span type="quote" xml:lang="sme">“guovddáš”</span>, jïh <span type="quote" xml:lang="sme">“ovdagoddi”</span>, jïh rïjhkegïeleh baakoeh aarkebiejjien saemiengïeleste haajpanamme. Daelie baakoeh rïjhkegïeleste aaj provhkesåvva jalhts saemien baakoeh gååvnesieh. Gosse geervh almetjh baakoeh rïjhkegïelijste veeljieh sijjeste saemien baakojste, dellie dïhte geerve mij sån veeljie nimhtie soptsestidh. Gosse geervh nimhtie veeljieh, dellie maanah maehtieh vaenie saemien baakoeh dååjrehtidh jïh eah dam saemien baakoem lierieh gænnah. Saemiengïeleh faalaldahki ulmie edtja maanan gïelem nænnoestidh, jïh dellie aaj baakoevåarhkoem. Dan åvteste ij byöroeh gïelide nimhtie mastedh. Lohkehtæjjah jïh barkijh maehtieh vyöhkesjadtedh saemien baakoeh ohtsedidh dejtie baakojde mejtie rïjhkegïelesne pruvhkieh, jïh nimhtie aaj jïjtjh gïelide evtiedidh.</p>
<p>Nænnoestimsmodelle voerkeslaaketje gïelebarkoem krïebpesje. Lohkehtæjjah jïh barkijh maanan gïeline åehpies jïh daejrieh magkerh grammatihken bielieh maanese viesjie, jïh mejnie daerpies jïjnjebem barkedh. Aaj vihkeles mujhtedh rïjhkegïeli såemies saemien gïelestruktuvri mietie, v.g. morfologijen joekehtse verbi gaskem dovletje daaletje. Såemies saemien gïelestruktuvrh ij seamma goh rïjhkegïelen jïh dejtie tjuara gïehtjedidh. Jis rïjhkegïele nöörjen- jallh sveerjengïele, eah nominatijvem jïh akkusatijvem joekehth, v.g. <span type="quote">“mielhkie”</span> jïh <span type="quote">“mielhkiem”</span>, <span type="quote">“tjaetsie”</span> jïh tjaetsiem”. Eah rïjhkegïeli leah gööktentaalh pronovmenh jïh gööktentaalh veerbehammoeh (<span type="quote">“månnoeh”</span>, dåtnoeh”, <span type="quote">“dah guaktah”</span>). Dellie vihkeles dah gïelefaalaldahkh maanide daejriehtieh daagkerh gïelestruktuvri bïjre.</p>
<p>Dïhte voerkeslaaketje gïelebarkoe dejtie gïeleh struktuvride maanaj gïelide eevtjie jïh aaj maanaj gïeleevtiedimmide. Destie gïelevåarhkoem maanese vijrede jïh aaj maanan gïelem konteksten namhtah stinkestahta (gosse soptseste man bïjre mij ij daelie jïh ij daesnie). Dovne baakoevåarhkoe jïh gïele konteksten namhtah daerpies skuvleaalterisnie gosse maana dennie lohkemisnie edtja aelkedh lïeredh. Voerkeslaaketje gïelebarkoe aaj maanam stinkestahta gosse maam joem soptsestidh jïh buektedh dam maam ussjede. Maanah byöroeh gïelesientem dååjrehtidh gusnie aaj edtjieh soptsestalledh dovne daelie jïh dillie, båetije biejjien, gusnie veanhtede edtjieh dovne vaestiedidh, gihtjedidh, goltelidh jïh soptsestidh. Maanagïertine tjuara mujhtedh maanah byöroeh våaromem saemiengïeline åadtjodh dan buerie juktie maehtieh saemiengïelesne lïeredh. Dellie dah aaj guarkoeh gosse soptsestieh dan bïjre mij ij raaktan daesnie jïh daelie, jïh maehtieh soptsestidh maam ussjedieh guktie jeatjah almetjh maehtieh guarkedh. <em type="bold">5.2.2 Guktie vejtiestimsmodelline voerkeslaakan aelkedh gïeline barkedh </em>Eah maanaj eejhtegh vejtiestimsdåehkesne jïjnjem saemien maahtoeh utnieh. Jis maana dellie edtja saemiengïeleh sjïdtedh, maanagïerte jallh skuvle tjuara dejnie barkedh. Dah eejhtegh saemiengïeleh faalaldahkem jïjtsh maanide veeljeme jïh dellie sijhtieh maanah edtjieh saemiengïeleh sjïdtedh. Dan åvteste vejtiestimsdåahkan joekoen vihkeles dah eejhtegh eensi bïevnesh åadtjoeh mij dïhte maanagïerten jïh skuvlen barkoe: jis edtja mahteles aajnegïeleh saemiengïeleh byjreskem 25 buektiehtidh, dellie eah maanah jïjtjh maehtieh veeljedh mij gïelide sijhtieh maanagïertesne jallh skuvlesne soptsestidh. Dle dej geervh almetji vihkeles barkoe maanaj gïeleåtnojde stuvredh guktie maanah aelkieh saemiestidh. Gosse eejhtegh daejrieh guktie gïeline maanagïertesne jallh skuvlesne barka, nuepiem utnieh ussjedidh mejtie dej fualhkan sjeahta, jïh veeljedh jeatjah faalaldahkem jis sijhtieh. Dellie gïeleseabradahkine daejrieh maam veanhtadidh gosse dah saemiengïeleh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkh tjïelke gïeleh ulmieh jïh barkoevuekieh utnieh, mejtie eah eejhtegi ovmese veanhtadimmiej mietie jeatjahtovvh. Joekoen vihkeles dah saemiengïeleh faalaldahkh nöörieh aajnegïelehvoetem utniehtidh jïh eejhtegidie buerkiestidh mannasinie nimhtie. Dah barkijh tjuerieh gïeleveeljemen prinsihpide dan buerie daejredh guktie åajsoeh jaskoehtidh jïh dåarjoehtidh dejtie eejhtegidie mejtie åevriedieh, jïh aajnegïelehvoetem utniehtidh. Eah barkijh edtjieh såemies eejhtegigujmie latjkedh dam rïjhkegïelem muvhten aejkien provhkedh. Vihkeles eejhtegidie buerkiestidh guktie vejtiestimsmodellesne jearsoes sientem maanide tseegkesåvva. Dïhte rïjhkegïeleh maana dåahkan båata gosse ij guarkah maam dah barkijh jiehtieh, mohte dah guarkoeh maam maana rïjhkegïelesne jeahta. Dah barkijh vuesiehtieh maanam guarkoeh, læjhkan maanese saemiestieh. Eah smaave maanah jearsoes sjïdth barre gïelen viehkine, jearsoesvoete gujht aaj dåajmijevoetine jïh håksoen tjïrrh. </p>
<p>Vihkeles aaj maanah åadtjoeh meatan årrodh jïh dejnie gïeleh ulmine åahpanadtedh. Dah geervh tjuerieh soptsestidh mij maaneste vuertiemisnie; daesnie saemiestibie. Gosse baakoejgujmie tjïelkestamme, dellie aaj vihkeles dah geervh aaj dåemiedieh ulmiej mietie. Jis dïhte geerve gåvla maanah rïjhkegïelem soptsestieh, tjuara dïsse maam akt darjodh. Jis maanan lea reseptijve saemiengïele jïh rïjhkegïelem pråvhka, tjuara dam vuaptastehtedh jïh maam akt darjodh. Jis dah geervh jeahteme daesnie saemiestibie, jïh eah maam akt darjoeh gosse maana rïjhkegïelem soptseste, dellie vuesiehtieh ij mejtegh darjoeh daesnie daaroestidh. Dellie maana jueriedisnie jïh hujnies gosse ij maehtieh geervide jaehkedh. Dennie maanagïertesne Àrran mánájgárdde maanagïertejaepien 2019/2020 prosjeektem eelkin gusnie Ingrid Kintel åejvie lij. Prosjeektine joekoen læhkoeskin. Gosse edtjin maanaj soptsestallemegïelem nöörjengïeleste saemiengïelese jarkoestidh, dellie sjïere sijjieh daaroengïelese stealladin. Fïerhtene tjïehtjelisnie dellie onne sijjiem plaave teejpine vïhtesjadtin gusnie luhpie daaroestidh. Maanagïerten barkijh tuhtjin daate vuekie buerie jïh nuhteligs dejtie orreme. Maanaj gïeleåtnojde stuvrin, jïh dej sjïere sijjiej viehkine aaj maanaj hïejmegïelide sijjie jalhts gaertjieslaakan dåarjoehtin. Sijjeste maanam iktegisth staeriedidh gosse daaroesti, dah barkijh meehtin maanese saemiengïelesne jiehtedh <span type="quote">“manne govlem datne daarpesjh daaroestidh. Dåeredh mannem daaroen sæjjan jïh desnie maahtah daaroestidh”</span>. Dagkerh sijjieh dejtie maanide tjïelkes sjïdti gåessie saemiestidh, jïh dejnie dah eejhtegh jearsoe. Gosse maanah haarjanin saemiestidh, dellie sijjide vaenebe vaenebem daarpesjin. Jis desnie maanah mah eah ennje saemesth, ij gænnah dejstie maehtieh krïebpesjidh gelkieh saemiestidh gosse eah maehtieh. Gosse naemhtie dah barkijh tjuerieh maanan lïhke årrodh jïh satnem viehkiehtidh gosse edtja saemiengïelem vejtiestidh. Aaj tjuerieh gïehtjedidh olles maanan gïeleåtnoem abpe maanadåehkien gïeleåtnoem stuvrieh.</p>
<p>Ij maanese vihties saemiestidh, dïhte mij akt orre dïsse. Dagkeres tsiehkie maanam haasta jïh jïjnjem destie krïebpesje, seamma geerve almetjidie gosse aelkieh orre gïelem soptsestidh. Jis maanagïertesne jallh skuvlesne barkijh mej seammalaaketje dååjrehtsh, saemiengïele ij lij dej hïejmegïele mohte eelkin saemiestidh gosse båarasåbpoe, dellie dej dååjrehtsh barkose hijven. Daah barkijh seamma tsiehkesne goh maana daelie. Dïhte geerve almetje maahta soptsestidh maam jïjtje dååjrehtamme: dïhte geerve jïh maanah maehtieh sinsitnine digkiedidh guktie saemiestidh, dïhte geerve aaj maahta buerkiestidh guktie daelie domtoe gosse saemiengïeline haarjanamme. Gosse haarjanamme saemiestidh, ij vielie dan barkoes, jïh dellie maahta jïjtjemse girmed. Nimhtie maanide jaskohte, jïh dam maam maana domtoe öövre iemie, jïh maanagïertesne skuvlesne sijjiem dagkaridie domtesidie. Maana aaj guarkoe ij iktesth edtja haestedh saemiestidh, dagkerh domtesh vaeniedieh gosse haarjanamme. Gosse maana åådtje soptsestidh dan bïjre ij goh daarpesjh domtesigujmie oktegh årrodh.</p>
<p>Gosse vejtiestimsdåehkesne jallh maanadåehkesne aalka barkedh gusnie rïjhkegïele maanaj soptsestallemegïele, ij maehtieh mieriedidh jirreden saemien dïhte soptsestallemegïele fïerhtene tsiehkesne jïh darjoemisnie. Geerve dan vuekien mietie læhkoeskidh. Dagkeres barkoevuekie gusnie 26 gaajhkem edtja dallah jarkerostedh, ååpsen jïjnjem barkijistie jïh maanijste krïebpesje. Hijven såemies darjomh jïh sijjieh veeljedh gusnie gaajhkesh edtjieh saemiestidh, jïh gosse maanah dellie saemiestieh, maehtieh vijriedidh jïh saemiestidh jeatjah darjoeminie jallh sijjine. Gosse naemhtie dellie aalkovistie saemiengïele vaenebe provhkesåvva, jïh dle jïjnje-jïjnjebe sjædta gosse maana aalka saemiestidh. Dellie dah geervh maehtieh gïelejarkoestimmine aktene mieresne barkedh, jïh maanaj gïeleåtnojde eensilaakan jarkoestidh. Nimhtie dah geervh vuaptan sjidtieh jïjtjh barkoevuekide. Maanide aaj maehteles saemiestidh gosse voestegh edtjieh såemies bodtine saemiestidh jïh gosse dejnie haarjanamme, dellie saemien vijrebe sjædta. Gosse galka darjomh veeljedh gusnie gïeleåtnoem rïjhkegïeleste saemiengïelese jarkoestidh, dellie sån hijven darjomh veeljedh gusnie jïjnjemes saemiengïeleh barkijh maehtieh meatan årrodh. Maahta aaj darjomh veeljedh mejtie maanah lyjhkoeh jallh fïerhten beajjetje darjomh. Jiellevárri:n maanagïertesne Skierri dellie Stina Negga, Gudrun Kuhmunen jïh Erika Jannok, 2019/2020 aeredsbeapmoeh öörnin goh akte saemiengïeleh darjomes gusnie gaajhkesh edtjin saemiestidh jïh dah barkijh dej maanaj gïeleåtnojde stuvrin. Gellien aejkien bööremes gïeleåtnoejgujmie maanagïertesne læhkoske gosse edtja byöpmedidh. Skierri maanagïertesne joekoenlaakan saemiengïeline berkin biejjien aalkoevistie, edtjin maanide eevtjedh abpe biejjiem saemiestidh gosse joe aeriedistie lin saemiestamme.</p>
<p>Maanah aaj byöroeh meatan vierhtiedimmesne meatan årrodh: <span type="quote">“Mejtie saemiestimh?”</span>. Dagkerh gaertjiedimmes darjomi mænngan aaj vihkeles maanah meatan dennie vierhtiedimmesne. Nimhtie dïhte geerve maahta maanide bïhkedidh jïh dejtie viehkiehtidh læhkoeskidh gosse eah leah saemiestamme, jïh gosse dle saemiestamme dellie åadtjoeh garmarostedh guktie læhkoeskamme. Byöroe daamtaj astedh ulmiej, domtesi jïh vierhtiedimmien bïjre soptsestalledh guktie iktesth dagkerh soptsestimsaamhtesh dennie maanadåehkesne. Nimhtie maahta tjirkedh maanah åadtjoeh meatan årrodh voerkeslaakan gïeline barkedh jïh aaj meatan dam saemien soptsestallemegïelem buektiehtidh.</p>
<p xml:lang="sme">Gosse maanah vejtiestimsdåehkesne saemiestieh, jïh saemiengïele dovne lïeremasse jïh soptsestallemasse, dellie maahta nænnoestimsmodellen vuekiej mietie aelkedh. Jalhts maanah dellie saemiestieh, tjuara vierhtiedimmine barkedh guktie dallah vuepteste jis rïjhkegïele vihth maanadåehkesne stinkebe. <em type="bold">5.2.3 Soptsestallemestrategijh </em>Ságastallanstrategiijat stivrejit ságastallama giellaválljema, daid bokte bohtet ságasteddjiid sávaldagat ja vuordámušat giellaválljemii ovdan. Ságastallanstrategiijat stivrejit ná giellaválljema, ja sámi konteavsttas de juogo ávžžuhit geavahit sámegiela dahje garvit sámegielgeavaheami. Ságastallanstrategiijat juhkkojit guovtti oassái: ovttagielat ságastallanstrategiijat ja guovttegielat ságastallanstrategiijat. Ovttagielat ságastallanstrategiijat váikkuhit dasa ahte rávesolmmoš ja mánná atniba ovtta giela ságasteamis, goappašagat sámásteaba, go fas guovttegielat ságastallanstrategiijat váikkuhit dasa ahte ságastallamis leat anus guokte giela. Dábálaččat rávesolmmoš sámásta ja mánná fas vástida riikkagillii, dahje rávesolmmoš maid molsu giela sámegielas ja geavahišgoahtá riikkagiela. Go Sámis áigu sosialiseret sámi mánáid hupmat sámegiela, de lea dehálaš diđolaččat geavahit ovttagielat ságastallanstrategiijaid. Jus atnit guovttegielat ságastallanstrategiijaid de láhčit dili dasa ahte mánát geavahit riikkagiela. Ságastallanstrategiijaid lea lunddolaš diđolaččat atnit oamastanjoavkku mánáid hárrái dan muttus go sii leat oččodan giela doarvái vai nagodit sámástišgoahtit. Lea maid vuogas geavahit nannenjoavkku mánáid hárrái, dalle go dat atnet riikkagiela sániid sámástettiin, dahje jus mánná láve válljet riikkagiela vaikko máhttáge sámegiela. Čuovvovaš tabeallas leat muhtun ovdamearkkat ságastallanstrategiijain. Dat gustojit rávesolbmo ja máná ságastallamiin iešguđet oktavuođain, eai dušše mánáidgárddiin ja skuvllain. Buot strategiijat eai heive buot oktavuođaide; ee. in ipmir -strategiija ii sáhte geavahit oamastanmodeallas goittotge ovdal go mánát leat oččodan produktiivvalaš sámegiela. 27 </p>
<p><em type="bold">Aajnegïeleh soptsestallemestrategijh – gosse dovne geerve jïh maana saemiestægan </em></p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, dellie dïhte geerve jallan guarkoe. </em></p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, dellie dïhte geerve moenede maam maana jeahteme. Maahta sån miste aaj moenedidh. </em></p>
<p>Baakoejgujmie vuaptastehtedh</p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, dellie dïhte geerve saemiengïelesne tjïelkeste mij maaneste vuertiemistie. V.g. <span type="quote">“Maam?”</span>, <span type="quote">“Måjhtah goh mij gïelide daebpene soptsesteminie?”</span>, <span type="quote">“Soptsesth saemiengïelem! / saemesth dle!”</span>. </em></p>
<p>Goevlelidh</p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, geerve goevlele jallh dorjehte daelie mij joem mij ij sjïehth. </em></p>
<p>Viehkiestrategije</p>
<p><em type="italic">Dïhte geerve maanam viehkehte aelkedh saemiestidh, gosse baakoen jallh raajesen aalkovem jeahta, jïh baaja dellie maanam vihth soptsestidh. </em></p>
<p>Mubpesth jiehtedh</p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, dellie dïhte geerve maanan raajesem saemiengïelesne mubpesth jeahta. (Daate vuekie lea aajnegïeleh jïh gööktengïeleh strategiji gaskem. Ij daate vuekie maanan gïeleveeljemem hijvenlaakan dijph, ij maanam stuvrh saemien provhkedh, jïh ij gænnah sjïehtesjadth rïjhkegïelem soptsestalledh.) </em></p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, dïhte geerve ajve saemeste jïh saemiengïelesne vaestede. (Daejnie strategijine dïhte geerve maanese vuesehte manne jis saemestem jïh datne daarosth jïh nimhtie gujht edtja årrodh.) </em></p>
<p><em type="italic">Jis maana rïjhkegïelem soptseste, aaj dïhte geerve almetje aaj saemien baaja jïh aalka daaroestidh. (Maana aajnegïeleh soptsestallemestrategijem provhkeme gusnie rïjhkegïele maanan ulmiegïele, jïh nimhtie aaj maana dam geervem stuvreme rïjhkegïelem provhkedh.) </em></p>
<p><em type="bold">Gööktengïeleh soptsestallemestrategijh gosse dovne rïjhke- jïh saemiengïele provhkesåvva, jallh rïjhkegïelem soptsestallemegïeline sjædta </em></p>
<p>Jis edtja maanaj gïelebyjreskem stuvredh, dellie vihkeles dïhte geerve dejtie soptsestallemestrategijijde vuepties jïh pryövoe im guarkah-strategijem jallh moenedidh-strategijem provhkedh, jïh voerkeslaakan stuvrie mij gïelide maana veeljie daej strategijij viehkine. Jis dïhte geerve ij leah voerkes, dellie sån gööktengïelehstrategijh ovmealuktie pråvhka, gellien aejkien dam ajve saemiestidh-strategijem. Maanese dellie vuesehte hijven gåarede rïjhkegïelem provhkedh, jalhts ulmie maana edtja saemiestidh, jïh dïhte geerve jis sæjhta maanan produktijve gïelem nænnoestidh.</p>
<p>Gosse dïhte geerve voerkeslaakan aajnegïeleh strategijh pråvhka, dellie badth autoritatijve vuekien mietie: tjuara dåajmijes årrodh seamman aejkien goh pryövoe gïeleåtnojde stuvredh gosse soptsestalledh. Dïhte geerve ij maehtieh maanese vuesiehtidh ij åajsoeh maanine soptsestalledh jis maana rïjhkegïelem pråvhka. Gosse dïhte geerve maanam nimhtie pruskehte dellie badth autoritære vuekie. Autoritatijve vuekine dellie badth dïhte geerve vuesehte hov sæjhta maanine soptsestalledh, jïh dellie saemiengïelesne. Aajnegïeleh rïjhkegïeleh soptsestæjjah iktegisth aajnegïeleh soptsestallemestrategijh pruvhkieh gosse aajnegïeleh saemiengïeleh maanajgujmie soptsestalleminie. 28</p>
<p>Nimhtie saemiengïeleh geervh maehtieh voerkeslaakan soptstallemestrategijh provhkedh jïh stuvredh mij gïelide maanah veeljieh, guktie maanah saemiestieh jïh eah rïjhkegïelem pruvhkieh ihke soptsestalledh. Goh aerebe neebneme, dellie dïhte mij naa vihkeles gosse edtja gïelebyjreskem stuvredh dennie maanadåehkesne nuekies barkijh gååvnesieh – jïh kaanne aaj barkijidie jeatjah saemiengïeleh guedtijh klahkine. Joekoen vihkeles daam krööhkestidh gosse edtja saemiengïeleh faalaldahkem soejkesjidh jïh sjïehtesjidh. <em type="bold">6 Iktedimmie barkoste dåehkien stinkes gïelemodellide </em></p>
<p>SáMOS-prosjeekten barkoedåehkie stinkes gïelemodellide goerehtamme guktie maahta jïh galka maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkh stinkes gïelemodelli mietie sjïehtesjidh Saepmien maanide jïh noeride. Stinkes gïelemodellh joekoen vihkeles Saepmesne gosse maanagïerti jïh skuvlefaalaldahki ulmie jis maanah gelkieh produktijve saemien soptsestidh jïh lïeredh saemiengïelese tjaeledh. Goerehtallemen voestes boelhkem maahta lohkedh dennie tjaatsegisnie <em type="italic">Stinkes gïelemodellh I: duekie jïh tjïelkestimmieh. </em>Dennie tjaatsegisnie libie gïelemodellh vuesiehtamme dejstie barkojste mejnie gïeledotkijh Colin Baker jïh Jon Todal barkeme, jïh raeriestamme guktie maahta daejtie modellide saemien vuekiej mietie evtiedidh jïh sjïehtesjidh. Tjaatsegisnie libie dïejvesidie <em type="bold">vejtiestimsmodellem jïh nænnoestimsmodellem </em>dejtie stinkes modellide provhkeme, jïh <em type="bold">gååjhkehtsemodellem </em>viesjies modellese. Daah tsiehkieh dejtie ovmese modellide aktene tabellesne vuesiehtamme: modellen ulmiedåehkie jïh ulmie, guktie modellem buektiehtidh jïh illeldahkem maam veanhtede. Barkoedåehkien våarome dan sov barkose, <em type="bold">dïhte produktijve saemiengïelevoete tjuara faalaldahki ulmie årrodh saemien maanide jïh noeride: </em>nimhtemes gïelesientem buektiehtidh gosse maanaj leah tjïelke saemiengïele, jïh gaajhkine sientine saemiestieh jïh gïele dovne lïeremasse jïh soptsestallemasse, jïh gosse lïereme dellie maehtieh aaj saemiengïelese tjaeledh. Dam jaksa barre stinkes gïelemodelli viehkine. Tjaatsegisnie libie tjïertestamme gosse edtja stinkes gïelemodellh buektiehtidh dellie öövre vihkeles <em type="bold">voerkeslaakan gïeline barkedh, dellie daerpies gïelevoerkes barkoevuekieh jïh soejkesjh utnedh. Dellie tjuara iktemearan vierhtiedidh mejtie faalaldahkh saemiengïelese aevhkies jïh aaj guktie öörnesovveme, jis iktegisth jïh ahkedh juhtieh. </em>Daaletje saemiengïeleh faalaldahkine ij gellien aejkien dejtie tsiehkide jaksh. Mijjieh aajhtseme gosse naemhtie, eah iktegisth dah gïeleh illeldahkh maanagïerti jïh skuvli saemien lohkehtimmesne daltesem jaksh mejtie dïhte saemien seabradahke daarpesje jïh veanhtede. </p>
<p>Dennie mubpie tjaatsegisnie dle barkoedåehkie eensilaakan goerehtalleme man daerpies dah stinkes gïelemodellh jïh guktie dejtie aarkebeajjan tjïrrehtidh. Goh duekie goerehtallemisnie libie buerkiestamme dej saemien maanaj daaletje gïeletsiehkide jïh gïeleh daarpojde: man åvteste dan vihkeles vueptiestidh dejtie modellide saemien lohkehtæmman jïh barkoevuekide saemien maanagïertine?</p>
<p>Gåalmede boelhketjisnie <em type="italic">Guktie stinkes gïelemodellh öörnesovvedh </em>libie tsiehkide goerehtalleme gosse edtja gïelefaalaldahkem sjïehtesjidh jïh öörnesovvedh. Dïhte aajhtere jallh faalehtæjja gie saemiengïeleh faalaldahkem faalehte ellies dïedtem åtna, daate joekoen vihkeles biehkie. Mijjieh tjïertestibie <em type="bold">galka dejtie saemiengïeleh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkide soejkesjidh, öörnesovvedh jïh vierhtiedidh aktene institusjovnen jïh strukturellen daltesisnie. </em>Dïhte ellies dïedte ij dan muvhten barkijen jallh eejhtegen, dïhte dan aajhteren dïedte. Gosse buerkiestibie guktie gïelemodellide öörnesovvedh aaj ovmese dïejvesh gïelefaalaldahkide vuesiehtibie jïh guktie dah sjidtieh goh kontinuum, gusnie maahta faalaldahkem fïerhtene bodtesne nænnoestidh. </p>
<p>Njealjede boelhketjisnie dejtie prinsihpide tjïelkestibie mah daerpies ihke saemiengïeleh maanagïerte- jïh skuvlefaalaldahkide tjïrrehtidh. Man åvteste dan vihkeles dïhte byjreske jïh gïeleveeljeme aajnegïeleh saemien? Guktie maanaj jïh noeri ektine dam jaksedh? Mannasinie tjuara faalaldahkide 29 vierhtiedidh jïh maam dellie tjuara krööhkestidh? Mijjieh tjïertestibie aajnegïelevoete lea daerpies: saemien maanah jïh noerh tjuerieh <em type="bold">aajnegïeleh saemiengïeleh byjreskem </em>faalaldahkesne åadtjodh dan gåhkese guktie nuepie, dah geervh tjuerieh <em type="bold">iktegisth daejredh mij gïelide veeljieh, </em>jïh akte vihkeles tsiehkie saemien gïelefaalaldahkese aaj <em type="bold">guktie gïelebyjreskem stuvredh. </em>Evtemes dellie bæjhkoehtibie <em type="bold">maanaj produktijve saemien maahtaldahkh aajnegïeleh saemiengïeleh byjreskem krïebpesjieh. </em>Jis edtja aajnegïeleh byjreskem buektiehtidh aktene gelliengïeleh seabradahkesne dellie voerkesvoetem jïh vierhtieh krïebpesje, gosse rïjhkegïelh dan tjarki tjihtedieh. Dellie tjuara aarkebeajjetje gïeleåtnojde jïh njoelkedasside dåastodh mejtie sïejhmede gelliengïeleh seabradahkine. </p>
<p>Tjaatsegen vïjhtede boelhketjisnie gellie raeriestimmieh mah buerie stinkes gïelemodellide, jïh aaj guktie nænnoestims- jïh vejtiestimsmodellide buektiehtidh. Gïehtjedibie <em type="bold">mannasinie sån daerpies maanide ovmese dåehkide joekehtehtedh dejstie gïelemaadtojste. </em>Daate akte gyhtjelasse gosse öörnesåvva jïh gïelebarkoem aarkebeajjan buektehte, jïh man bïjre kanne ij gaajhken aejkien man aelhkie soptsestidh. Mijjieh aaj gïehtjedibie guktie barkoem maanajgujmie vejtiestimsdåehkesne jïh nænnoestimsdåehkesne aalka. Minngemosth soptsestallemestrategijh gåabpatjahkh dåehkide goerehtibie. Vihkielommes dejtie soptsestallemestrategijijde desnie maahta jïh daarpesje stuvredh mij gïelide maanah jïh noerh veeljieh men ij leah gåvva, jïh daate gïelevoerkes strategijh krïebpesje. Gosse daejtie strategijijde edtja sjïehtesjidh, dellie joekoen daerpies dejtie maanagïerte- jïh skuvlebarkijidie dåarjohte, seammalaakan gosse edtja dejtie jeatjah bielide stinkes gïelemodellijste buektiehtidh. Dejtie maanagïerte- jïh skuvlebarkijidie tjuara iktegisth lïerehtimmiem jïh soptsestallemesijjieh faalehtidh, juktie bööremes maehtieh gïelide lïerehtidh jïh nænnoestidh. </p>
<p>Daelie Saepmesne vielie daejrebe goh aerebe guktie gïelh vejtiestidh jïh lïerehtidh. Dannasinie maehtebe buerebe læhkoeskidh saemiengïelide stinkestehtedh jïh jealajehtedh goh åvtetje boelvh. Abpe veartanisnie dellie vihtiestamme jalhts jïjnjem krïebpesje ålkoealmetji- jïh unnebelåhkoengïelh mah aajhtosne produktijve gïeline maanide lïerehtidh, læjhkan gåarede jis stinkes gïelemodelli mietie barka. Stinkes gïelemodelli viehkine dellie båetije saemiengïeleh boelvide bijjiedibie.</p>
<p><em type="bold">Voerhtjen 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Barkoedåehkie stinkes gïelemodellide - SáMOS-prosjeekte </em></p>
</body></document>
