<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Veeljemebiejjien steemmadidh</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>143</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://kirken.no/globalassets/kirken.no/om-kirken/slik-styres-kirken/kirkevalget/2015/for-medarbeidere/veiledninger/2-3-2_veil_stemmegivning-valgdag_ss.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kirkevalget_2015_stemmegivning_valgdag.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="girkovalga_2015_jienasteapmi_valgabeaivvi.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="girkkovalggabiejve_jienastibme.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Veeljemebiejjien steemmadidh</p>
<p><em type="bold">Datne maahtah steemmadidh gööktine joekehts veeljeminie: </em></p>
<p>Veeljeme åålmegeraereste</p>
<p type="listitem">Veeljeme lek-lïhtsegijstie bïspedajveraaran jïh Gærhkoetjåanghkose</p>
<p type="listitem">Datne maahtah veeljemetjiehtjielisnie dov steemme gievlesne steemmadidh (veeljemekåarhtesne tjåådtje) jallh aktene eatjah steemmegievlesne dennie såaknesne gusnie dov lea steemmereakta.</p>
<p type="listitem">Tïjje jïh sijjie veeljemekåarhtesne tjåådtje jïh leah bæjhkoehtamme åvtelhbodti.</p>
<p type="listitem">Vaeltieh veeljemekåarhtem jallh jeatjah legitimasjovnem meatan.</p>
<p type="listitem">Jalhts ih almetjelåhkosne tjåadtjoeh, dov lea krïeve nasse steemmadidh. Dellie tjoerh buerkiestidh man åvteste datne vïenhth dov lea steemmereakta såaknesne. Buerkiestimmie byöroe tjaaleldh årrodh. Veeljemeståvroe dagkeri veajkoej sjæjsjele mejtie steemma lea luhpies jïh edtja meatan ryöknesovvedh.</p>
<p type="listitem">Kandidaatelæstoeh jïh bïevnesh kandidaati bïjre sijhtieh bæjhkoehtamme årrodh aareh veeljemen åvtelen, jïh sijhtieh veeljemetjiehtjielisnie gååvnesidh.</p>
<p type="listitem">Jis bïhkedimmiem jallh viehkiem daarpesjh veeljemetjiehtjielisnie, maahtah soptsestidh aktine dejstie veeljemebarkijigujmie.</p>
<p type="listitem">Jis nåakebe funksjovnen gaavhtan (v.g. vuejnemeheaptoe) viehkiem daarpesjh steemmadidh, maahtah jïjtje aktem almetjem bijjelen 14 jaepieh veeljedh, mij datnem viehkehte steemmadimmine.</p>
<p>Veeljije mij lea åvtelhbodti steemmadamme ij maehtieh ikth vielie steemmadidh veeljemebiejjien.</p>
</body></document>
