<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Åvtelhbodti steemmadimmie</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>116</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://kirken.no/globalassets/kirken.no/om-kirken/slik-styres-kirken/kirkevalget/2015/for-medarbeidere/veiledninger/2-3-1_plakat_forhandsstemming_ss.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="plakat_forhandsstemming_nob.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="plakat_forhandsstemming_sme.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="plakat_forhandsstemming_smj.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Åvtelhbodti steemmadimmie1</p>
<p><em type="bold">Vaedtsieh steemmedåastoejasse </em>Steemmedåastoje datnem veeljmenjoelkedassigujmie beagkohte, jïh dutnjien skuahpah vadta mïsse edtjh steemmeleahpide bïejedh.2 </p>
<p><em type="bold">Vaeltieh steemmeleahpide mejtie sïjhth nuhtjedh </em>Dah edtjieh steemmetjiehtjielisnie gååvnesidh, bïevnesigujmie ektine kandidaati bïjre. </p>
<p>Gosse åvtelbodti steemmedh aktene jeatjah såaknesne goh årromesåaknesne, tjoerh steemmeleahpah dov såaknese veedtjedh daestie, www.kirkevalget.no.3 <em type="bold">Darjoeh jarkelimmieh steemmeleahpine jis sïjhth </em></p>
<p>Mah jarkelimmieh datne maahtah darjodh leah beavneme steemmeleahpine.4</p>
<p type="listitem">Bïejh steemmeleahpide fïereguhten skuahpan sïjse</p>
<p type="listitem">Steemmeleahpa åålmegeraerien veeljemasse edtja veelkes skuahpan sïjse.</p>
<p>Steemmeleahpa bïspedajveraerien veeljemasse edtja klaerien skuahpan sïjse.5</p>
<p><em type="bold">Tjöönghkh gaajhkem bijjelesskuahpan sïjse </em>Bïejh skuahpide steemmeleahpajgujmie bijjelesskuahpan sïjse. </p>
<p>Tjaelieh nommem, adressem jïh reakedsbiejjiem bijjelesskuahpan ålkoebielesne.6</p>
<p><em type="bold">Vaedtsieh steemmedåastoejasse juktie jïjtjemdh registreradidh </em>Steemmedåastoje tïjjem jïh sijjiem tjaala bijjelesskuahpesne, jïh dam ikte lïjmesje. Steemmevedtemem aktene læstosne tjaala. Datne maahtah gihtjesovvedh jïjtjemdh legitimeradidh. </p>
</body></document>
