<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Darjomh, biejjiedarjoem voeresalmetjidie - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>241</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/aldre/aktiviteterdagverksamhetforaldre.3427.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Darjomh, biejjiedarjoem voeresalmetjidie</p>
<p>Biejjiedarjoem lea dutnjien mij åajaldahkesne jallh demenseskïemtjem åtnah jih jïjtje årromesijjesne årroeminie. Ulmiem lea ahte dah ressursh stimuleredh mah dov luvnie leah jih jïjtshdomtoem nännoestidh.</p>
<p>Noerhtenaestie(Polstjärnan) lea Krokomen tjïelten biejjiedarjoem voeresalmetjidie. Mijjen ulmie lea ahte datne mij gussie leah edtjh ektievoetem dåehkesne jih jeatjah almetjiegujmie damtedh. Datne edtjh tuhtjedh ahte datne aktem skreejres biejjiem åadtjoeh mij dutnjien hijven sjeahta, ålkone aaj jis buerie daelhkie lea.</p>
<p>Datne goh lïhkesadtjije edtjh aaj jearsoes damtedh gosse dov lihkemes almetjem mijjen luvnie lea.</p>
<p type="title">Naemhtie akte biejjie maahta årrodh</p>
<p>Mijjieh akten ektievoeten stååntetjem kaeffiebuertien lihke aelkebe. Soptsestibie daan beajjetji saerniej bïjre jih mijjen dååjresh minngemes aejkeste. Männgan dle darjomh dåehkesne sjädta jallh oktegh. Jih aaj ektievoeten aeredsbiejjiebeapmoeh jih svarkeldahkem.</p>
<p type="title">Vuesiehtimmieh mij darjomh</p>
<p>Mijjieh sïelskespïelem spïelebe jih musihkem goltelibie, soptsesteminie daaletje deahpadimmiej bïjre jih dovletji tijjiej bïjre. Mijjieh reegkesgïelelohkemem, vaedtsemem, vïtnedimmiem, gïetevätnoem, nosserdimmiem, jielijeguvvievuesiehtimmiem, kultuvredarjomh Karlavagnesne, bingo, gyrhkesjimmieh, aelhkebe gaertenebarkoeh, ålkoebiejjieh jih jienebe. Blommagaertenisnie aaj jaksoem Sinnenas gaertenasse gååvnese, akten tjaebpies jih jaksoes ålkoebyjresem.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2015-07-24 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem">Carina Berggren</p>
<p type="listitem">Akteseåejvie 0640 163 11</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Polstjärnan 0640 164 79</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
