<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Voeres - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>264</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/aldre.3131.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="aldre.3131.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Voeres</p>
<p><em type="italic">Fïerhtene tjïelte åtna, guktie sosialedïenesjelaakesne, SoL tjåådtje, dïedtem ihke dah mah tjïeltesne årroeminie jih leah, dåarjegem jih viehkiem åadtjoeh guktie dah daarpesjieh. </em></p>
<p>Sosialemoenehtse edtja darjodh ihke voeresalmetjh maehtieh jieledh jih jïjtsh årrodh jearsoesligkie sijjine jih akten eadtjohke jih buerie jielemem, ektievoetesne jeatjah almetjigujmie utnedh.</p>
<p>Gosse dov darepiesvoeth såjhtoen jih hoksen mietie daan stoerre ahte ij vielie buektedh gåetesne årrodh, datne maahtah syökedh ihke sjïere årrommesäjjan juhtedh..</p>
<p type="title">Datne jïjtje veeljh gïe edtja dov barkojde darjodh</p>
<p>Jis datne hïejmedïenesjem laevehtamme edtjh datne moenedh gie edtja dov barkojde darjodh. Jis ih datne sïjhth barkijem veeljedh, datne åadtjoeh barkijem mij daaletje lea, dïhte mij gohtje ijjeveeljemealternatijve.</p>
<p><span type="quote">”Ijjeveeljemealternatijve”</span> edtja gaajhkide barkiji gaskoeh bieliejaepesne jårredh.</p>
<p>Datne bïevnesh gaavnh dej ovmessie barkiji bïjre meny-veeljemen nuelesne: Veeljemem hïejmedïenesjisnie – LOV.</p>
<p type="title">Reaktah toelhkese</p>
<p>Jis ih datne svïenskegïelem soptsesth jallh svïenskegïelem guarkah datne maahtah toelhken mietie bïhkedidh. Datne maahtah bïhkedidh ahte nännoestimmiem jarkoestimmesne åadtjodh. Jis datne pleasoen leah maahtah bïhkedidh ahte nännoestimmiem dutnjien bäjjese låhka. Reaktam toelhkese aaj datne åtnah mij govleme- jallh soptsestimmieirhkemisnie leah. Daate hoksehtimmiem åasehts lea dutnjien mij itjmies govleme jallh soptsestimmieirhkemisnie lea. Daate hoksehtimmie åasehts lea.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Hermansson</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie såjhtoe jïh hokse 0640 165 07</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Viehkiegïetedallije: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 161 00</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
