<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>359</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.2caa100a14aed40fae4552ef/1447146688875/Anhorigstod_samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kommunförbundet Jïemhten leenesne dam suehpeden 2010 buakteme.</p>
<p>Dåarjoe lïhkesadtjide</p>
<p>Sïjhtebe Datnine laavenjostedh, aellieh jueredh govlehtalledh! <em type="bold">Tellefovnenommerh tjïeltide Jïemhten leenesne. </em>Bïerjen tjïelte 0687 – 161 00 </p>
<p>Bräcken tjïelte 0693 – 161 00</p>
<p>Herjedaelien tjïelte 0680 – 161 00</p>
<p>Krokomen tjïelte 0640 – 161 00</p>
<p>Ragundan tjïelte 0696 – 68 20 00</p>
<p>Straejmien tjïelte 0670 – 161 00</p>
<p>Ååren tjïelte 0647 – 161 00</p>
<p>Staaren tjïelte 063 – 14 30 00</p>
<p>Sïebrijste jïh organisasjovnijste dåarjoe Mijjieh ovmessie sïebrigujmie jïh organisasjovnigujmie ektine berkieh mij sosijaale barkojne gïehtelieh. Muvhth dejstie mejnie ektine barkebe lea; Röda Korset, Svenska Kyrkan, Demens-, Stroke- och Anhörigföreningar, pensionärsorganisationer jv.</p>
<p>Lïhkesadtjehåksoe jïjtjevieltien Ij leah gellien aejkien jïjtje veeljeme lïhkesadtjehåksojne årrodh, lïhkesadtjehåksoje sjædta! Sïejhme lea jeenebe jïh jeenebe sjædta mejnie viehkehte. Gosse lïhkesadtjem viehkehte dovne aavode jïh raeffiem åådtje jïh jïjnjh murreds mojhtesh åådtje. Gellien aejkien dïhte lïhkesadtje dam bööremes dåarjoem vadta jïh vihkeles viehkie dïsse gie skïemtjele jallh gukt’akt fiejlien jïh viehkiem daarpesje. Læjhkan vihkeles daejredh lïhkesadtjehåksoe edtja jïjtjevieltien årrodh. Gosse dah lïhkesadtji viehkieh stoere åasa destie håksoste mejtie gåetine vadtasåvva aaj daelie vuajneme dah gie naemhtie viehkiehtieh aaj dåarjoem jïh skreejremem byjjesistie daarpesjieh. Daerpies åådtje lïegkedidh, astoem jïjtsasse åadtjodh jïh aaj maahtoem åadtjodh juktie bööremes buektiehtidh viehkiem faaledh. <em type="italic">daarpesjidh &amp; daerpies </em>Lïhkesadtjehåksoje årrodh dïhte lïhkesadtje jïjtjemse maahta åajaldehtedh, ij dan jïjnjem svïhtjh, nåakelaakan åara jïh vaenebe nuepie jeatjebigujmie ektine årrodh. Destie dïhte lïhkesadtjehåksoje jïjtje maahta skeamtjodh. </p>
<p>Provhkebe soptsestidh rïekte jïh indirekte dåarjoen bïjre Rïekte dåarjoe lea måedtie viehkieh mij rïekte lïhkesadtjehåksoejasse jåhta. Vuesiehtimmien gaavhtan dåarjoesoptsestallem, dåarjoetjïerth, <span type="quote">“hijven jieledh”</span>-ïedtjh, bïevnesh jïh lohkehtimmie. Jeenemes aejkien ij maam lïhkesadtjedåarjoste daarpesjh maeksedh. Dåarjoem lïhkesadtjekonsuleenten tjïrrh åådtje jallh akteste gie dagkarinie viehkine barka, jalhts ij tjïeltine gaajhken aejkien seamma faaleldahkh. <em type="bold">Indirekte </em>dåarjoe lea dåarjoe lïhkesadtjehåksoejasse badth jåhta dïsse gie viehkiem daarpesje. Dåarjoem åådtje dan sosijaaledïenesjelaaken mietie gosse vuartesje mejtie dåarjoe daerpies. Dïhte gie håksoem daarpesje tjuara jïjtje dam syökedh gïen tjïrrh gie dagkarinie viehkine barka. Mïsse maahta indirekte dåarjoem syökedh: gåetesne hïejmedïenesjimmien tjïrrh biejjievierhkesne årrodh jïh/jallh åenehkstïjjem jeatjh lehkesne årrodh. </p>
<p>Tjïelte jïh laantedigkie dïedtem sinsitnine juekieh aktem buerie healsoe- jïh skïemtjehåksoem leenen årroejidie faalehtidh. Laantedigkien dïedte healsoejarngide. Tjïelti dïedte hïejmeskïemtjehåksose jïjtsene gåetesne jïh sjïere årromesijjide. Dannasinie tjïelten leah distriktesåjhterh, skïemtjesåjhterh, barkoeterapeuth jïh skïemtjegymnasth.</p>
</body></document>
