<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Syökedh jallh sijjiem nihtelidh - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>476</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/utbildningochbarnomsorg/forskolaochbarnomsorg/ansokellersaguppplats.3472.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="ansokellersaguppplats.3472.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Syökedh jallh sijjiem nihtelidh</p>
<p type="title">Syökemem jïh öörnegem</p>
<p>Maanah jaepide 1-12 gusnie daerpiesvoetem hoksehtimmeste utnieh edtjieh golme askine syökemen männgan sijjem såemies tjïelten aarhskuvlide/eejehtshïejmide faaledh jallh pedagogihken hoksesne(biejjiemaanasåjhtoem). Syökemem maehtieh lihkemes 6 ask laehpedh eannan öörnege- daatoem mij vaajtelamme.</p>
<p>Datne maahtah mijjen e-dïenesjen tjïrrh e-dïenesjem syökedh e-tjänst . Datne mij ih nuepiem åtnah e-tjirkemem nuhtjedh maahtah goerem: Syökemem tjïelten maanahoksese dïevhtedh jïh dajve dåastoevasse seedtedh. Dïhte lea maanan åelie mij sijjen mietie syökoen jïh sijjieutnijem sjädta. Gåabpegh åelide dïedtem utniejägan ihke maanahokseåasam maeksedh.</p>
<p>Gåessie datne öörnegem meateme datne seamma aejkesne dåhkesjehta tjïelten maanahoksenjoelkedasside jïh aaj ahte almetjebyjjehtimmide gïetedallien guktie Daatalaakesne jïh Almetjebyjjehtimmielaakesne tjåådtje.</p>
<p type="title">Bäjhkoehtimmiem juakeldh sijjen bïjre</p>
<p>Jis dåtnoeh mah maanan åelieh lägan bene eakan seamma gåetieguntiem utniejägan, bene seamma såjhtoem, maehteden gåabpegh öörnegeutnijh årrodh jis gåabpatjahkh maanahoksem nuhtjien. Dåtnoeh fïereguhte reeknegem åadtjoden mij fïereguhte gåetieguntien åasamaadthbaalhkijste ryöknoen. Dåtnoeh juakeldh maanahoksesijjiem daennie goeresne bäjhkoehtidien. Gåabpegh nommide tjaelien jïh Maana- jïh ööhpehtimmiegoevtesasse seedtien.</p>
<p type="title">Veeljemem aarhskuvleste/eejehtshïejmeste jïh vuerpienjoelkedassh</p>
<p>Dov syökemisnie datne maahtah golme molsehth vaajtelimmien mietie aarhskuvlese/eejehtshïejmese tjaeledh. Eannan golme askh vaaseme miereste dov syökemem sijse båateme dah sijjem faalien. Mijjieh barkeminie ihke vuejnedh ahte dov voestes vaajtelimmiem åadtjoeh, jis sijjem gååvnese. Jis datne aktem sijjem faalen mij ij sjeahta dov voestes vaajtellämman mij syökemisnie lea, datne maahtah jis faalaldahkem meatah jallh ijje, veeljedh aajmone vuerpesne tjåadtjodh. Datne vuerpesne tjåadtjoen voestes vaajtelimmesne jïh syökemedaatoem aajmone åtnah.</p>
<p>Jis datne voestes vaajtelimmiem faalen, bene ijje gäjhta, datnem vuerpeste vaeltien. Jis orre sijjem vaajtelh edtjh datne orre syökemem laehpedh. Jis datne sirtemem tjïeltesne vaajtelh edtjh datne aktem orre syökemem dajvedåastoevasse seedtedh.</p>
<p type="title">Åvtevåaroe</p>
<p>Daelie ij gååvnese naan vuekiem åvtevåarose maanahoksese Krokomen tjïeltesne.</p>
<p type="title">Maanahoksesijjeste nihtelidh</p>
<p>Jis ih vielie maanahoksem daarpesjh edtjh datne aktem tjaaleldh nihtelimmiem laehpedh. Dam datne maahtah e-dïenesjen e-tjänsten jallh goeren tjïrrh darjodh.</p>
<p>Nihtelimmiem aarhskuvlese/eejehtshïejmese jallh dajvedåastoevasse laehpien. Nihtelimmieboelhkem göökte askh lea jïh ryöknoen biejjeste nihtelimmiebyjjespaehperidie sijse båateme. Nihtelimmieboelhkesne maaksomedïedtem utnien.</p>
<p>Jis datne sijjem nihtelamme datne maahtah orre sijjem syökedh voestegh männgan nihtelimmieboelhkem vaaseme.</p>
<p>Gåessie aktem maanam sijjem aarhskuvleste don eejehtshïejmese målsa juhtemem jïjtsistie darjoen, jis sïjhtien.</p>
<p type="title">E-maanahoksem</p>
<p>Datne maahtah <em type="italic">syökedh </em>jïh maanahoksesijjem <em type="italic">nihtelidh </em>, jïh aaj <em type="italic">baalhkabyjjehtimmiem jïh täjmoeplaanem laehpedh </em>mijjen e-dïenesjen tjïrrh. Gaajhkide mah krïeven lea aktem e-legitimasjovnem mij gååvnese baanghkijste veedtjedh. </p>
<p>E-legitimasjovnine datne maahtah <em type="italic">Mov säjrojde </em>tjaangedh jïh vuelietjaeliestidh dah byjjehtimmieh datne sïjhth tjïeltese seedtedh. Lohkh jienebh guktie veedtjh jïh e-legitimasjovnem nuhtjh, säjrosne e-legitimasjovnen bïjre. </p>
<p>E-dïenesjasse jïh Mov säjrojde</p>
<p>Jis ih datne nuepiem åtnah mijjen e-dïenesjem nuhtjedh datne linghkem goeride åelkiesbielesne gaavnh.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2015-02-03 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Elisabeth Englund</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie maanahokse 0640 161 66</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
