<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Syökemem voereshoksese - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>264</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/aldre/ansokanomaldreomsorg.3426.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="ansokanomaldreomsorg.3426.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Syökemem voereshoksese</p>
<p>Jis datne såjhtoem jih hoksem darpesjh jih ih jïjtje dam buektedh, vuesiehtimmien gaavhtan aelhkie barkoeh jïjtje darjodh jih jïjtje bïssedidh, datne maahtah dåarjegem jih viehkiem sosialedïenesjijstie åadtjodh.</p>
<p type="title">Naemhtie dïhte gåerede</p>
<p><em type="italic">1. Datne mijjem gaskesadth </em>Gaskesadth daaletje viehkiegïetedallijem dov dajvese, vuartesjh gaskesadthbïevnesh gårroehbïelesne. Dïhte lea mijjieh mah barkojde voereshoksesne laevehten. </p>
<p><em type="italic">2. </em><em type="italic">Mijjieh dov gåajkoe mïnnebe </em>Akten viehkiegïetedallijem dov gåajkoe gåetesne männa, bïevnesh vaadta jih gyhtjelassh vaestede. Datne aaj nuepiem åadtjoeh viehkien bïjre soptsestidh mij datne daarpesjh. </p>
<p><em type="italic">3. </em><em type="italic">Datne syökemem darjoeh </em>Datne akten syökemem barkoen mïetie darjoeh. Dov syökemem maahtah njaalmeldh jallh tjaaleldh årrodh. </p>
<p>4. <em type="italic">Mijjieh dov daerpiesvoeth tjïelkestibie </em>Dov daerpiesvoeth viehkiegïetedallijistie tjïelkeste. Syökemem pryövoen guktie sosialedïenesjelaake lea jih dah reaktah mah sosialemoenehtse lea vaalteme. </p>
<p><em type="italic">5. </em><em type="italic">Akten nännoetimmiem vaeltien </em>Viehkiegïetedallijem nännoste mij vihkiem datne reaktah åtnah åadtjodh. Nännoetimmiem dutnjien tjaaleldh bïeljele. Jis datne nyöjhkemem åadtjoeh abpe jallh bielie don dov syökemasse, nännoestimmesne mannasinie tjåådtje. Jis ih leah nännoestimmine fuakoes lea maahtah dam laejhtedh. Datne viehkiem dejnie akten viehkiegïetedallijistie åadtjoeh. Gaajhkide barkojde eah buektedh laejhtedh, ajve 4 kap, § 1. </p>
<p>Jis dov daerpiesvoeth jeatjahdehtien datne mijjem iktvielie gaskesadth ihke orre syökemem darjodh.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2014-07-22 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Hermansson</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie såjhtoe jïh hokse 0640 165 07</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Viehkiegïetedallije: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 161 00</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
