<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>718</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.2a47df6b1535a499ca551c2d/1479115511324/Avgifter_hemtjansten_samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sosialereeremem Åasah hoksehtämman, såjhtoe jih hoksese 2016</p>
<p><em type="bold">Åasah hoksehtämman, såjhtoe jih hoksese </em></p>
<p>Sosialemoenehtse Krokomen tjïeltesne beavna guktie åasam hoksehtämman, såjhtoe jih hoksese ryöknoen jih mij dov maaksoem tsaavtsa. Åasam lea baalhka jih insatsrelateereme. Naemhtie ahte sjädta guktie dov baalhka lea, årromemaaksoem, gåetielissiem/gåetiedåarjoem, sïejhmedaltese (aktegsjielije jallh pruvreldh/ektiejielijh) jih man stoerre dov daerpiesvoete hoksehtimmeste, såjhtoe jih hokseste lea.</p>
<p><em type="bold">Jïjnjemesåasa (maaksetaksa) </em>2016 jaepesne maaksetaksam (jïjnjemes åasam) lea 1990 kråvnah hïejmedïenesjasse jïh 2044 kråvnah sjïere årromesæjjan fïerhten asken. </p>
<p>Jïjnjemesåasam ih leah gåetiemaaksose jih beapmojde jis datne sjïere årromesijjesne årroen. Dam datne bijjelen såjhtoeåasam maaksah. <em type="bold">Guktie åasam ryöknoen </em></p>
<p>Byjjehtimmie daaletje pensjovni bïjre, gåetielissiem jih jienebe tjïrkemekasseste vedtjien. Jeatjah byjjehtimmie goh barkoepensjovnem, gåetiemaaksoem, kapitalbaalhka- reanhtoeh jih numhtie datneste sjïere goeresne vedtjien. <em type="bold">Naemhtie åasam ryöknoen </em>+ Baalhka (gaajhkide baalhkide mijnuse skaehtiem)+ Gåetielissiem/gåetiedåarjoem- Gåetiemaaksoem- Mijnimimaaksoem * <em type="bold">= Åasam (avgiftsutrymme) </em>Datne ih jienebh hoksetämman, såjhtoe jih hoksese maaksah jallh dov åasam mijryökneme. </p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">Minimibelopp* </em></p>
<p>Edtja beapmojde, vaarjojde, gaamegidie, biejjieplaaran, telefovnese, TV-åasese, bådtjide, gaahpode healsoe- jih skïemtjesåjhtose ryöhkedh.</p>
<p type="listitem">Mijnimimaaksoem 2016 jaapan lea:</p>
<p type="listitem">5 001 kråvnoeh fïerhten asken aktegsjieliejasse.</p>
<p type="listitem">4 225 kråvnoeh fïerhten almetjasse jih askem, pruvreldh almetjidie jih ektiejielijidie</p>
<p><em type="bold">Åasah hoksehtämman, såjhtoe jih hoksese sïejhme årromesijjesne </em></p>
<p>Maaksoem hoksetimmiedïenesjidie 200 kråvnoeh fïerhten täjmose lea. Vuesiehtim-mieh hoksehtämman sjeakomem, bissemem, vaarjoehsåjhtoem jih åesiestimmiem leah. Maaksoem såjhtose 101 kråvnoeh fïerhten täjmose lea. Vuesiehtimmieh såjhtojde hïejmeskïemtjesåjhtoem, jïjtsh hygienem, gåårvedimmie- jih vaarjoeh noelemem, onnegåetien mïnnemem, vaedtsemem jih sosialen ektievoetem leah. Hïejmemïnnemem dajvesåjteristie, barkoeterapauteste jih skïemtjegymnasteste 100 kråvnoeh fïerhten aejkien maaksoe, bene tjåangkoes jïjnjemes 500 kråavnoeh fïerhten asken. Jearsoesvoetelarme 200 kråvnoeh fïerhten asken maaksoe. Ajve beapmoedistribusjov-ne 148 kråvnah fïerhten asken maaksa plusse beapmoemaaksoem mij lea 53 kråvnah fïerhten åasan. Jollemes tjåangkoes åasam datne maaksah hoksehtimmiedïenesjidie, såjhtose, jearsoesvoetelarmese, mïnnemem dajvesåjteristie, barkoeterapauteste jih skïemtjegymnasteste 1772 kråvnoeh fïerhten asken lea. <em type="bold">Åasah sjïere årromesäjjan </em></p>
<p>Maaksoem beapmose sjïere årromehammosne abpepensjovnine(gaajhkide maalestahkide jih kaeffiem/prïhtjegem) 3100 kråvnoeh fïerhten asken lea. Maaksoem såjhtose sjïere årromehammosne 1772 kråvnoeh fïerhten asken lea. <em type="bold">Nuepiem jämkningese- aajne pryövemem </em></p>
<p>Jis datne guektiengïerth årromemaaksoem åtnah gåessie datne sjïere årromesäjjan jåhtah datne maahtah jämkningen mietie syökedh. Akten ealamadtjen pryövemen männgan maahta jämkning såjhtoeåaseste laeviehtidh jollemes golme askh sjïere år-romesijjesne. Tjaaleldh syökemem jämkningen bïjre daase seedtien: Socialnämnden i Krokoms kommun, 835 80 Krokom <em type="bold">Åasam åenehkstijjeårromesäjjan </em></p>
<p>Åasam åenehkstijjeårromesäjjan olkese vaeltien guktie seamma njoelkedassh goh sjïere årromesäjjan, bene leejememaaksoem ij olkese vaeltien. Guktie bijjene tjåadtjoen ij darjoen gosse åenehkstijjeårromesijjem goh viehkiem lïhkesadtjide vedtien. Dellie ajve aktem åasam beapmojde olkese vaeltien <em type="bold">Mij dutnjien sjädta mij pruvreldh jallh ektiejielije lea? </em></p>
<p>Gosse åasam ryöknoen pruvreldh almetjidie, dej baalhkide tjåangkoes biejien jih dan männgan juekien bielie fierhtene almetjasse. Dan gaavhtan viehkienännoestimmiem don fïereguhte aajne almetjasse lea jih hoksehtimmiebarkoem maahta ovmessie årrodh fïereguhte pruvreldh almetjasse, åasah aaj fïereguhte almetjasse ryöknoen.</p>
<p><em type="bold">Krokomen tjïelte </em>| Offerdalsvägen 8, 835 80 Krokom | Tel. 0640-161 00 | Faakse 0640-161 05 krokoms.kommun@krokom.se | www.krokom.se </p>
<p><em type="bold">Bïevnesh guktie åasam sjädta gåessie ih leah desnie jih åasam maahta seamma stoerre </em><em type="bold">sjïdtedh jis datne aaj båarhte paarhtem askeste. </em></p>
<p>Gaajhkide barkojde aktem åasam utnieh mah tjïelten reeremistie Krokomesne nännoestamme.</p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan sjeakomem 200 kråvnoeh/täjmosne maaksa jih såjhtoe jih hoksem 101 kråvnoeh/täjmosne maaksa. Rïjhkebiejjiem lea akten jïjnjemesåasan (maaksetaksan) bïjre nännoestamme, mij lea numhtie ahte ij gie gan edtja jienebh goh 1990 kråvnoeh fïerhten asken barkoen mietie tjïelteste maeksedh ( jaepiem 2016). Guktie sosialedïeneselaakesne lea edtja aaj aktem åasam ryöknedh mij krööhkeste almetji nuepiem ahte buektedh maeksedh.</p>
<p>Aaj jis datne båarhte paarhtem askesne, dellie dov fakturam maahta seamma stoerre årrodh goh aktem askem gosse gåetesne abpe askem orreme.</p>
<p><em type="bold">Vuesiehtimmie 1 </em></p>
<p>Barkoe såjhtoe jih hoksem10 täjmoeh à 101 kr. 2020 kr</p>
<p xml:lang="nob">Jearsoesvoetelarme 200 kr</p>
<p xml:lang="kal">Summa 2220 kr</p>
<p>Unniedimmiem maaksetaksan gaavhtan -230 kr</p>
<p xml:lang="kal">Summa 1990 kr</p>
<p>Unniedimmiem dan gaavhtan onne åasasijjem -980 kr</p>
<p>Summa (maaksoem fakturesne) <em type="bold">1010 kr </em></p>
<p><em type="bold">Vuesiehtimmie 2 (almetje lea skïemtjegåetesne orreme jih dan gaavhtan ajve 10 täjmoeh </em><em type="bold">såjhtoem jih hoksem dorjeme) </em></p>
<p>Barkoe såjhtoe jih hoksem10 täjmoeh à 101 kr. 1010 kr</p>
<p xml:lang="nob">Jearsoesvoetelarme 200 kr</p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Summa </em><em type="bold">1210 </em><em type="bold">kr </em></p>
<p>Unniedimmiem dan gaavhtan onne åasasijjem lea -410 kr</p>
<p><em type="bold">Summa (maaksoem fakturesne) </em><em type="bold">800 kr </em></p>
<p>Gosse skïemtjegåetesne dellie bïejen ahte båarhte, joe voestes biejjen båarhte lea gosk minngemes abpe biejjem båarhte lea. Jeatjah gaavhtan båarhte lea enn skïemtjegåetesne åasam voestegh 14 bijjh männgan tsavtsa. Åasavueliedimmie beapmose/abpepensjovnese gåabpegh aejkide abpe båarhtebiejjesne darjoen. <em type="bold">Vielie byjjehtimmieh </em></p>
<p>Datne reaktah åtnah åasanännoestimmiem reeremenaskoehtämman laejhtedh. Gosse baalhkide, gåetiemaaksoem jih årromelissiem jeatjahdehten datne lååjkehks tjïeltese dam bïeljelidh. Daam brosjyjren sïsvegh lea akten tjåangkoem dejtie njoelkedassijste mah leah</p>
<p>Vielie byjjehtimmieh datne maahtah åadtjodh:</p>
<p xml:lang="nob">Ann-Louise Mattsson Armgren</p>
<p>Telefovne 0640-165 03, e-påaste annlouise.mattssonarmgren@krokom.se</p>
<p xml:lang="nob">Golke 2016</p>
</body></document>
