<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Blomstergården, Krokome - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>368</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/samiska/haksoejihviehkie/voeres/mijdaarjegemmaahtaaadtjodh/arromesijjemvoeresalmetjidie/blomstergardenkrokome.6886.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="blomstergardenkrokom.4266.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Blomstergården, Krokome</p>
<p>Blommagaertenisnie 54 årrome-, golme åenehkstijje- jih göökte jearsoesvoetesijjh, tjåangkoes 59 sijjh gååvnese. Daejtie leah goevtesinie Lingonet, Gullvivan, Blåklockan, Linnean, Klövern jih Klöverängesne juakeme.</p>
<p>Jearsoesvoete jih jïjtse hoksem abpe dygnesne barkijijstie vedtien, maahtoejgujmie goh vueliesåjhtere jih skïemtjesåjhtere. Skïemtjegymnaste jih barkoeterapaute darjosne gååvnese. Jaksoemieriem dåakterasse jih baeniesåjhtose healsoejarngen tjïrrh gååvnese mah seamma ståaposne leah.</p>
<p>Blommagaertenisnie byögkeles Krokomesne gällesje, medtie 25 kilometere Staaren jillieraedtesne. Akten onne såafoesijjem lïhke gällesje jih gaertenisnie akten sinnenas moeregaertenem lea. Beapmoebovre, baangkh, systembolage, apoteke, voeptebietskiedäjja jih juelkiesåjhtoem aaj gååvnese.</p>
<p><em type="italic">Kvaliteetebarkoe </em>Hammoem barkojste aajne lea jih viehkiejgujmie darjoesoejkesjimmijste darjoen, årrojh jih lïhkemes almetjem/buerie ålmam jih barkiji ektesne. Fïerhtene årroje akten gaskesadthalmetjem åtna. Dåeriedimmiem barkoe nännoestimmijste gellien aejkien skïemtjesåjhterinie, barkoelaejriem jih barkijigujmie darjoen. Akten goerem akten aejkien fïerhten jaepien olkese seedtien ihke kvaliteetebarkoem såjhtosne dåeriedidh. Akten aejkien fïerhten jaepiem lïhkesadtjetjåangkoeh lea. </p>
<p><em type="italic">Beapmoeh jih maalestahkh </em>Gaajhkide beapmojde Blommagaertenen tjöövkesne jurjehten. Aeredsbepmoe, aeredsbiejjiebeapmoe, gaskebiejjiebeapmoe jih iehkedsbeapmoe fïerhtene goevtesinie jih tjåangkoetjiehtjele Sarvesne (Karlavagnesne) hoksehten. </p>
<p>Aeredsbespmoe ts 8-09 Aeredsbiejjiebeapmoe ts 12 Gaskebiejjiebeapmoe ts 16.30 Iehkedsbeapmoe ts 20</p>
<p>Svarkeldahkh aeredsbiejjesne jih iehkedsbiejjesne hoksehten.</p>
<p><em type="italic">Healsoe- jih skïemtjesåjhtoe </em>Skïemtjesåjhtere fïerhten biejjien gaskoe 7.45 jih 16.45 gååvnese. Gaskoe ts16.45 jih 7.45 akten dajvesåjhterem gååvnese ihke telefovnesne gaskesadtedh. Dåakteretijje lea njieljie biejjh fïerhten våhkoen joe årrojidie donkesovveme. Skïemtjegymnaste jih barkoeterapaute darjosne gååvnese mah meatan såjhtoedåehkietjåangkojde leah jih rehabiliteringebarkoejgujmie gåessie daerpiesvoete lea. </p>
<p><em type="italic">Darjomh </em>Kultuvresaadthalmetjem gååvnese mij ovmessie darjomh ikteöörnieh goh faepieldimmiem, jielijeguvvievuesiehtimmiem, bingo, vïtnedimmiem jih gyrhkesjimmiem Karlavagnesne. Såemies aejkien faepieldimmiem fïereguhte goevtesisnie aaj maahta årrodh. </p>
<p>Darjomh mah leah rahkesne 2014 datne åelkiesbïelesne gaavnh, nuelesne: <span type="quote" xml:lang="swe">”Läs mer”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Ann-Marie Ågran</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie såjhtoe jïh hokse 0640 165 21</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Maud Ericsson</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Akteseåejvie Orion, nattpatrull Krokom 0640 162 69</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Elisabet Englund</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Akteseåejvie Gullvivan, Blåklockan Linnéan och Lingonet 0640 165 30</p>
<p type="listitem">Carina Berggren</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Akteseåejvie Klövern och Klöverängen 0640 163 11</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Guessiesijjie: Genvägen 5B 835 31 KROKOM</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Hitta till Blomstergården på vår webbkarta</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
