<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Sjïere årromesijjh - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>303</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/boendensarskilda.3127.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Sjïere årromesijjh</p>
<p>Guktie datne årroeh lea stoerre ulmie jielemekvaliteetese jih nuepide ihke buerie jielemem skaepiedidh. Daate lea gaajh vihkeles båeriesalmetjidie jih almetjidie mah ov-vervesne leah.</p>
<p>Daesnie mijjieh åenehks soptsestibie dej ovmessie årromesijjiej bïjre mah Krokomen tjïeltesne gååvnese. Lohkh jienebh dej ovmessie årromehammoj bïjre menyesne dunnie garrahbïelesne</p>
<p type="title">Sïejhme årromesijjem</p>
<p>Gosse tjïelte sïejhme årromesijjen bïjre soptsesteminie dïhte jïjtse årromesijjem lea. Dïhte maahta årromesijjem gåetesne, raajroegåetesne jallh gåetieluhpesne årrodh.</p>
<p type="title">Sjïehtesjamme årromesijjem</p>
<p>Tjïelte dåarjoem ov-verviensjïehtesjamme stååvehkegåetide vaadta. Dåarjoem edtja dagkaridie nuhtjedh mah fïerhten beajjetji jielemem gåetesne aelhkebe darjoen, juhtemem gåetesne, åeredh jih liegkedidh, bïssedidh, beapmoeh jurjiehtidh jih byöpmedidh jih aaj olkese vaedtsedh jih gåatan tjaangedh.</p>
<p type="title">Sjïere årromesijjem voeresidie/voeresårromesijjem</p>
<p>Sjïere årromesijjem akten tjåangkoes nommem daan årromesäjjan mij lea daaletje gosse daerpiesvoetem såjhtoste jih hokseste dan stoerre ahte ij gåeredh vielie daam jïjtsh gåetesne vedtedh.</p>
<p type="title">Åenehkstijjeårromesijje</p>
<p>Akten åenehkstijjeårromesijjesne almetjh maehtieh, mah daerpiesvoeth utnieh akten boelhketjem årrodh, vuesiehtimmien gaavhtan männgan gåessie skïemtjegåetesne orreme jallh ihke lïhkesadtjide edtjieh målsomem åadtjodh. Jienebh ovmessie åenehkstijjeårromesijjijste gååvnese.</p>
<p type="title">Årromesijjh almetjidie mah ov-verviem utnieh</p>
<p>Almetjh mah akten ov-vervine jielieminie maehtieh dåarjegem åadtjodh ovmessie aatide, vuesiehtimmien gaavhtan sjïehtesjamme årromesijjem jallh årromesijjem sjïere hoksehtimmine.</p>
<p type="title">Årromesijjem almetjidie mah psykijen ov-vervine.</p>
<p>Tjïelte aaj såemies hammoeh årromesijjijste faala, almetjidie mah psykijen ov-vervesne leah.</p>
<p type="title">Fuelhkiehïejme</p>
<p>Maanah jih noerh mah maehtieh nåake hïejmebyjresisnie årrodh, maehtieh akten fuelhkesne åadtjodh årrodh mah eadtjalgehtemem, ïedtjem, tijjem jih nuepiem utnieh aktem vielie fuelhkielïhtsegem dåastoehtidh.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Ann-Marie Ågran</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie såjhtoe jïh hokse 0640 165 21</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Viehkiegïetedallije: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 161 00</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
