<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Årromesijjem voeresalmetjidie - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>302</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/boendensarskilda/boendeforaldre.3931.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="boendeforaldre.4259.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Årromesijjem voeresalmetjidie</p>
<p>Gosse daerpiesvoetem såjhtoe jih hokseste lea dan stoerre ahte ij gåeredh vielie jïjtse gåetesne daam vedtedh, akten sjïere årromesijjem maahta daaletje sjïdtedh.</p>
<p>Tjïelte dïhte, mij guktie sosialedïenesjelaakesne tjåådtje dïedtem åtna sjïere årromehammoeh hoksehtämman jih hoksese almetjidie öörnedh mah såjhtoem jih hoksem abpe dygnesne daarpesjieh. Ihke buektedh sjïere årromesijjesne årrodh, akten viehkiepryövemem jih akten nännoestimmiem viehkiegïetedallijistie krïevijägan.</p>
<p xml:lang="swe">I Krokoms kommun finns särskilda boenden i Krokom, Föllinge och Offerdal:</p>
<p>Krokomen tjïeltesne sjïere årromesijjh Krokomesne, Föllingisnie jih Offerdalesne gååvnese.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Blomstergården, Krokome</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Orion, Krokome</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Hällebo, Offerdal</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Solbacka, Föllinge</p>
</list><p type="title">Syökemem sjïere årromesäjjan</p>
<p>Datne jïjtje sjïere årromesäjjan syökh. Gosse tjïelte dov syökemem åådtjeme akte viehkiegïetedallijem datnem gaskesadth ihke hïejmemïnnemem darjodh. Dan männgan ïeriem tjïelkeste jih nännoestimmiem vaeltien aajne pryövemem männgan guktie Sosialedïenesjelaakesne tjåådtje.</p>
<p>Jis dov syökemem laevehten datne akten faaleldahkem årromesijjen mietie buerie tijjesne åadtjoeh, jïjnjemes golme askh. Gosse datne dov faaleldahkem åådtjeme datne tjïjhtje biejjh åtnah eajhnadovvedh. Datne nuepiem åtnah ijje akten aejkien gijhtedh. Jis datne ijje buerie faalaldahkese akten vielie aejkiem gäjhtah, dov ieriem iktvielie pryövoen.</p>
<p>Dov lea reaktah laejhtedh jis dov syökemem ij laevehten. Dov gïetedallijem maahta datnem laejhteminie viehkiehtidh. Datne maahtah aaj bååstede båetedh akten orre syökeminie jis dov daerpiesvoeth jeatjahdehtien.</p>
<p><em type="italic">Paarreårrometjirkemem </em>Tjïelte akten paarreårrometjirkemem åtna. Dïhte lea naemhtie ahte dov geelle/gåmma/ektiejielije datnine åådtje gåatan juhtedh jis datne sjïere årromesijjem laevehten. </p>
<p>Gaskesadth akten viehkiegïetedallijem jis datne jienebh gyhtjelassh åtnah.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2015-02-04 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Ann-Marie Ågran</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie såjhtoe jïh hokse 0640 165 21</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Viehkiegïetedallije: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 161 00</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
