<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Gåetiesjïehtesjimmiem - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>299</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/hjalpmedelochbostadsanpassning/bostadsanpassning.3394.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Gåetiesjïehtesjimmiem</p>
<p>Datne mij akten ov-verviem åtnah maahta dåarjoem syökedh ihke dov gåetiem sjïehtesjidh. Datne maahtah vuesiehtimmien gaavhtan dåarjoem åadtjodh ihke destie sealmah vaeltedh, laavkometjiehtjelem sjïehtesjidh jallh tjoevkide bueriedidh.</p>
<p>Dåarjoem edtja dagkarinie årrodh mah dov jielemem gåetesne aelhkebe darjoen. Juhtemem gåetesne, åeredh, jïjtje bïssedidh, beapmoeh jurjiehtidh jih byöpmedidh jih aaj gåatan tjaangedh jih olkese vaedtsedh.</p>
<p>Ih dåarjoem åadtjoeh jis annjebodts ov-verviem åtnah. Jeatjah gaavhtan datne maahtah dåarjoem åadtjodh gaajhkide ov-vervide mah krievieh ahte dov gåetiem sjïehtesje, vuesiehtimmien gaavhtan unnebe svïhtjemem jallh pleesem, epilepsijem jallh guarkomehearaldehtemem.</p>
<p type="title">Gie maahta dåarjoem åadtjodh</p>
<p>Dåarjoem aajne almetjasse laehpien jis gåetiem eekie, jallh leejjeme- jallh årromereaktam åtna. Ihke akten leejjeme-jallh årromereaktam sjïehtesjidh gåetie-eeken nännoestimmiem krïeven. Leejjemeguessieh tjuerieh leejjekontraktem riekte gåetie-eekine tjaeledh.</p>
<p>Jis gåetieluhpiem mubpie gietesne leejjen maahta dåarjoem laehpedh jis barkoem lea buerie juktie man guhkiem leejjemem lea. Jis naakenh daamhtah jallh ovmessie boelhkh håksa akten almetjem mij ov-vervesne sov gåetesne håksa maahta aaj daam gåetiem sjïehtesjidh.</p>
<p type="title">Syökemem</p>
<p>Tjïelte syökemegoerh åtna jih syökide dåastohte. Gaskesadth tjïeltem gosse datne aalka akten sjïehtesjimmiem gåeteste soejkesjidh. Jijnjemes aejkieh akten vïhtesjimmiem vuesiehtimmien gaavhtan barkoeterapauteste, dåakteristie, dajvesåjteristie jallh jeatjah barkoealmetjistie. Gosse jïjnje darjodh vihtesjimmiem tjuara akten darjomeprogrammine lissiedidh jih raeriestimmiem sjïehteles darjomasse. Dagkeres programmem ektievoetesne darjoen, vuesiehtimmien gaavhtan akten barkoeterapautine.</p>
<p type="title">Nännoestimmiem</p>
<p>Tjïelte dåarjoen bïjre deadta.</p>
<p type="title">Olkese maaksoem</p>
<p>Dåarjoem olkese maaksoen gosse barkoem joe dorjeme. Jis jienebh entreprenörh meatan leah dah maaksoem åadtjoeh gåessie dah barkoejgujmie galhkeme.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2014-07-31 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Kenneth Sandberg</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 164 43</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
