<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>354</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.2caa100a14aed40fae455037/1447146677019/Broschyr_LOV_brukare_samiska.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mïelh jïh laejhtemh Datne edtjh voestegh deellijasse jårredh jis datne mïelh jïh laejhtemh barkoej bïjre åtnah mah dorjeme, bene datne maahtah aaj dov viehkie gïetedalliejinie soptsestidh.</p>
<p>Guktie manne gaskesem mov viehkiegïetedalliejinie åadtjoem? Mij tjïelten viehkiegïetedalliejijstie datne edtjh gaskesadtedh ovmessie lea magkeres dajvesne datne årroen:</p>
<p>Byögkeles Krokome* 0640 163 01</p>
<p>Krokome jïh byjresem, Rödön 0640 163 01</p>
<p xml:lang="deu">Offerdaelie, Nälden, Alsen 0640 163 21</p>
<p>Föllinge, Ås: 0640 163 20*Byögkeles Krokome, Björkvägen, Albertinavägen, Genvägen jih Ringvä-gen lea.</p>
<p>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 | Påastesijjie 835 80 Krokom | Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 info@krokom.se | www.krokom.se</p>
<p>Snjaltjen 2014</p>
<p>Daelie åadtjoeh hïejmedïene-sjedarjoje veeljedh!</p>
<p>Veeljemeråajvasvoetem hïej-medïenesjisnie</p>
<p>Golken voestes biejjeste 2010 Krokomen tjïelte laakem veeljemeråaj-vasvoetesysteemem (LOV) hïejmedïenesjisnie nuhtjien.Naemhtie ahte datne mij hïejmedïenesjem laeviehtamme maahtah veeljedh magkeres deellije edtja datnem dov gåetesne viehkiehtidh. Jis datne hïejmedïenesjem joe daan biejjien åtnah jih fuakoes tjïeltine goh bar-kije, datne ih daarpesjh mij darjodh. Tjïelten hïejmedïenesje aajmone lea, bene seamma krïebpesjisnie goh jïjtsh deellijidie gaahtja.</p>
<p>Datne maahtah deelliji gaskoeh veeljedh gie syökeme jïhtjïelteste nännoestamme. Dan varki barkijem goh deellijem nännoestamme, tjïelte aktem buerkiestimmiem deellijen bïjre gåetiesäjrosne beaja (www.krokom.se/Omsorg och hjälp/Äldre/Valfrihet i hemtjänst-</p>
<p>LOV). Datne maahtah aaj dov viehkiegïetedallijem gaskesad-tedh sïejhme bïevnesi bïjre, magkeres barkijh mah goh deellijidie nännoestamme.</p>
<p>Tjirkemidie leah såjhtosne jïh hoksehtimmietjirkemisnie juakeme.</p>
<p>Hoksehtimmietjirkemh leah vuesiehtimmien gaavhtan viehkiem jïjtsehygieenine, vaarjoeh tsaekemem- jih noelemem jïh viehkiem maalestahkigujmie. Hoksehtimmiedïenesjh leah vuesiehtimmien gaavhtan sjeakomem, bïsseminie jïh åesiestimmiem.</p>
<p>Vuartesjh gåetiesäjroem jallh gaskesadth dov viehkiegïetedallijem ihke bïevnesh åadtjodh mij tjirkemh barkijidie faelieh. Jïjjen, gaskoeh tsåahka 22.00 jïh 07.00, lea annje Krokomen tjïelten jïjjebarkijh mij tjirkemidie darjoen.</p>
<p>Mij veeljemeråajvasvoete hïejmedïenesjisnie lea?</p>
<p>Mij tjirkemh veeljemisnie leah?</p>
<p>Deellijidie tjïelteste dïedteme</p>
<p>Dah deellijh mij hïejmedïenesjem faelieh, Krokemen tjïelteste dïedteme leah. Naemhtie ahte deelliji darjomh ellies kvaliteete-krïevide darjoen, mij tjïelte dïedteme. Krokomentjïelte daamhtah vuartesje jïh vierhtede deelliji darjomh.</p>
<p>Krokomen tjïelten gåetiesäjroe.Gaskesadth dov viehkiegïetedal-lijem dellie dov ïebnem dov gåatan seedtien.</p>
<p>Gåessie datne deellijem veeljeme datne goerem deavhtah jïh vie-hkiegïetedallijasse seedtien. Dov deellije gaskesem datnine va-alta ihke akten dorjesovvemesoejkesjem darjoen gusnie tjåådtje guktie jïh gåessie viehkiem edtja darjodh. Datne maahtah gåes-sie sïjhth deellijem målsodh, nihtielimmieboelhkem 14 biejjh lea. Jis nihtielimmiem darjoen eannan 16:den askesne, målso-mem orre deellijasse lïhkemes askemålsomen miereste sjädta.</p>
<p>Aelhkieveeljedh – naemhtie datne darjoeh</p>
</body></document>
