<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>337</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.6776139615721eb03a678516/1474289525836/Buerie_b%C3%A5eteme_b%C3%A5atsoealmetji_biejjide.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Buerie båeteme båatsoealmetji biejjide 30/9-1/10 </em></p>
<p>Buerie båeteme Valsjöbyese akten guhkie iehkedsbeajjan seminari- jïh workshopigujmie.</p>
<p>Aamhtesem biejjide lea: <em type="bold">Åarjelsaemiej histovrije jïh åvtehistovrije </em>jïh sisvege lea dokumentasjovne <span type="quote">”faamoen jïh faamoen våarhkoen”</span> tjïrrh jïh almetjemojhtesh. Aaj naan urrebe dååjrehtsh vuesehten. </p>
<p>Sijjie: <em type="bold">Varglyan </em>Valsjöbyesne </p>
<p><em type="bold">Orre dååjrehtsh åarjelsaemiej båeries histovrijen bïjre </em></p>
<p>Peter Ericsson lea dotkije, tjaelije jïh aamhtesemaehteles. Soptseste åarjelsaemiej gaskeboelhkehistovrijen bïjre; <span type="quote">”eekeme saemieh”</span>, tråalledåapmoeprosessh jaamedåapmoejgujmie, etnisken reejnijh.</p>
<p>Vaerien-, mierien- jïh skåajjensaemiej bïjre, Geavtseste gosk Värmlaantese jïh Sörmlaantese jïh aaj veaksehks nyjsenæjjaj bïjre jïh dah konungz saemiej båeries vuekide gånkan gåajkoe vaedtsedh. Daajroen bïjre jïh gaaltijidie: båeries-, histovrije- jïh daaletje tïjjen bïjre, såaknesaemiej bïjre, ånnetji dan bïjre guktie ovmessie dåalvoehtimmieh jïh saemiej baatarimmieh ovmessie otnjegidie orreme. Jïh aaj lappfåavhtaväsenen bïjre jïh daamtsreaktan bïjre. Saemienhistovrijen workshopesne nuhtjien vuesiehtimmieh Nordmaling- jïh Rätanmålijste jïh aaj jeatjah vuesiehtimmieh guktie maahta båatsoem jïh saemien årromem dokumenteeredh jïh slïektem gaavnedh. Våarhkosne, mij tjaalasovveme, mubpiegïetegaaltijh, guktie kombineerh jïh tesem jïh hypotesem bigkien.</p>
<p><em type="bold">Bovtsen jïh båatsoealmetjen gïejide – vaerijste gosk mierese. </em>Bernt Ove Viklunde maadtoem sov tjidtjien bielesne åtna åarjel Lapplaantesne. Maanajbaeleste dïhte stoerre ïedtjem saemien båatsoekultuvrese åtneme jïh gellieh jaepiej mænngan goh arkeolåågem barkeminie. Daaletje dïhte ryöknoen goh aktem dejstie mij jïjnjemes dååjrehtsem saemien dajven bïjre åtna. Dïhte jaepien 2014 aktem heevehtimmiem Gånkan Skåajje- jïh Laanteburrieakademieste åadtjoeji sov barkoej åvteste. Håaloejisnie dïhte barkoem vuesehte mij dajvide nöörjen bielesne dorjeme, raasteste gosk våålese mierese.Bernt Oven gellieh jaapetji barkoeh goh dotkije eatnamistie leah gellien aejkien jaepine ovmessie rapportine jïh tjaalegisnie plaerine jïh gærjine vuesiehtamme. Dajveprosessesne Nordmalingesne gusnie barki, dïhte lij meatan goh aamhtesemaehteles almetjem.Workshopesne mijjieh edtjebe Voekergåabran mïnnedh, Valsjöbyn luvlielisnie. Dïhte byögkeles dajvem Jijnjevaerien sïjtesne. Dej kultuvrelaehpiejijstie mah sïjtesne gååvnese mijjieh edtjebe inventeringi bïjre soptsestidh, bijjene vaeresne, skåajjesne jïh mïerebyjresisnie. </p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Programme 30/9</p>
<p type="listitem">11.30 Aeredsbiejjiebeapmoe hoksehtimmiem</p>
<p type="listitem">12.30 Aalkoem</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">12.40 - 15.00 Peter Ericson</p>
<p type="listitem">15.00 -15.30 Kaeffie astoem</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">15.30 – 17.00 Bernt Ove Viklund</p>
<p type="listitem">Sjeltiem aaj sjædta gusnie åesiestimmiem lea.</p>
<p type="listitem">Gaskebiejjiebeapmoe jïh aaj faepieldimmiem Ellen Sundbergeste</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Programme 1/10</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">10.00 Workshops</p>
<p type="listitem">12.00 Aeredsbiejjiebeapmoe</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">13.00 Workshops</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Varmt välkommen! </em></p>
<p>Bæjhkohth Sannese beapmoej gaavhtan tjoerebe daejredh +46 64016116 jallh +46 70 6857470, gåarede hijven aktem sms:em tjaeledh.</p>
</body></document>
