<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aarhskuvle jih skuvlemaanahokse - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>498</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/utbildningochbarnomsorg/forskolaochbarnomsorg.3206.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="forskolaochbarnomsorg.3206.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Aarhskuvle jih skuvlemaanahokse</p>
<p type="title">Aarhskuvle</p>
<p>Mijjen tjïeltesne 25 tjïelten aarhskuvlh gååvnese, gusnie göökte saemien gïelem jih kultuvrem öörnegisnie utniejägan. Aaarskuvle pedagogihke darjoem 1-5 jaepien båeries maanide darjohte. Aaarskuvlem gååvnese ihke nuerebh maanide hoksem vedtedh gåessie dej eejhtegh barkeminie jallh lohkeminie. Aarhskuvlem naan biehkiem aaj faala gåessie eejhtegidie barkoeohtsijh jallh eejhtege-eejehtimmesne leah.</p>
<p>Aarhskuvlem ij leah ajve dan gaavhtan åeliej daerpiesvoeth maanahokseste lea. Aarhskuvle edtja voestegh maanese årrodh, sov öövtiedämman jih lïeremasse. Aarhskuvle edtja jearsoes, lustes jih lïeremisnie gaajhkide maanide årrodh mah meatan leah.</p>
<p>Abpe darjoem skuvlegoevtesen learoesoejkesjem (Lpfö 98) dåerede. Pedagogihke darjoem edtja öövtiedimmesne maanese årrodh jih Krokomen tjïeltesne mijjieh voeti- jih vierhtiejgujmie barkebe, lïeremem eatnemisnie jih TRASe (aareh registreremem gïele-öövtiedimmeste). Mijjese lea vihkeles ahte maanah meatan leah jih åadtjoeh dej årrometijjide meatan årrodh aarhskuvlesne tsevtsedh.</p>
<p type="title">Nasjovnelle unnebelåhkoeh</p>
<p>Maanah mah nasjovnellen unnebelåhkosne leah, sjïere reaktah utnieh sov gïelese jih kultuvrese. Krokome saemien reeremedajve lea jih sjïere ulmieh saemien gïelese utnieh. Aarhskuvlem Rötvikesne saemien darjoem darjosne integrereme jih Ängen aarhskuvlesne akten saemien goevtesem lea. Aarskuvlide mijjen tjïeltesne ulmide dåerede mah Dahkoesoejkesjimmesne saemien reeremedajvide tjåådtje. Handlingplanen .</p>
<p type="title">Maanahoksebeetnegh</p>
<p>Voerhtjen 22 biejjien 2009 rijhkebiejjem nännoesti ahte reerenassen laakeraeriestimmiem maanahoksebeetnegi bïjre edtji vaeltedh , akten tjïelten dåarjoem, jïjtsh aarhskuvledarjose jih skuvlemaanahoksese mij jååhkesjamme jih edtja maanam dåeriedidh seamma magkeres darjoem eejhtegh veeljieh. Lohkh jienebh: Läs mer om vad barnomsorgspengen innebär.</p>
<p type="title">Sïejhme aarhskuvle golme jaepien båeries maanide</p>
<p>Rijhkebiejjien nännoestimmiem sïejhme aarhskuvlen bïjre golme jaepien båeries maanide lea snjaltjen 1 biejjeste 2010. Dïhte naemhtie ahte fïerhten tjïeltem lea lååjkehks sïejme aarhskuvlem golme jaepien båeries maanide aaj faaledh, tjakteste jaepiem gåessie golme jaepien båeries illieh. Sïejme aarhskuvle åasehts lea, jih 525 täjmoeh jaepesne. Gaajhkide 3-5 jaepien båeries maanidede mah öörnegem tjïelten jallh jeatjah aarhskuvlesne, jïjtsistie, aaj sïejhme aarhskuvlesne vaedtsieminie jih åasam dellie unnebe sjädta. Sïejhme aarhskuvle skuvlen barkoejaepiem dåerede, jih aaj gåessie skuvli eejehtallemidie leah, bene ij gåessie gïesie-eejehtalleme lea.</p>
<p type="title">Pedagogihke hoksem</p>
<p>Snjaltjen 1 biejjiem 2009, fuelhkiebiejjiehïejme nommem molsi pedagogihken hoksine. Pedagogihke hoksem maahta vuesiehtimmien gaavhtan pedagogihke darjoem maanide årrodh darjemes sijjien gåetesne jallh ovmessie jienebhfuelhkiedarjojne. Maanide mah pedagogihken hoksesne vaedtsieminie, 1-5 jaepine leah. Tjïelte jååhkesje jih deadta ihke darjoem sjädta guktie dah ulmieh jih nännostimmieh mah gååvnesieh.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">Skuvlemaanahokse</p>
<p>Skuvlemaanahoksem eejehtimmiehïejmesne darjohte, maadthskuvle darjoen gaskese, bene naakenh jeatjahlaakan gusnie aarhskuvlen ektiedimmesne gïehtele. Desnie maanide faalen akten hijven eejehtimmiem åvtel jih skuvli männgan. Goerem edtja eejhtegi barkoe- jallh lohkemetijjem dåeriedidh.</p>
<p>Skuvlemaanahoksesne mijjieh barkeminie ihke maanaj jïjtsedomtoem öövtiedidh juktie jienebh demokratijeste jih seamma vierhtegistie edtja sjïdtedh. Mijjieh voeti- jih vierhtiejgujmie barkeminie, stååkedimmie jih ektiebarkoen gaskesne, gusnie ektiedimmie aarhskuvlen vijhte jaepien båeries maanide jih eejehtimmiehïejmen govhte jaepien båeries maanaj gaskesne lea vihkeles orreme.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2015-07-10 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Elisabeth Englund</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie maanahokse 0640 161 66</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
