<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Aarhskuvleklasse - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>238</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/utbildningochbarnomsorg/grundskola/forskoleklass.3341.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="forskoleklass.3341.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title" xml:lang="est">Aarhskuvleklasse</p>
<p>Aarhskuvleklasse lea jïjtjesyjhtehts skuvlehammoem govhte jaepien båeries maanide. Dïhte edtja fïerhtene maanide öövtiedimmiem jih lïeremem skreejredh jih aaj maadtoem bïejedh jåerhke skuvlevaedtsemasse. Tjïeltesne gaajhkide govhte jaepien båeries maanide aarhskuvleklassem faelieh tjaktjeboelhkeste gåessie maana govhte jaepien båeries illie, unnemes 525 täjmoeh jaepesne. Ööhpehtimmie aarhskuvleklassesne åasehts lea. Aarhskuvleklasse seamma boelhkejuekemem jih seamma ejehtallemebiejjh åtna goh maadthskuvlem. Learohkidie aarhskuvleklassesne tjïelten skuvleskovhtem njoelkedasside dïedteme.</p>
<p type="title">Syökemem/Tjaalemem</p>
<p>Goh åeliem datne maahtah veeljedh jis dov govhte jaepien båeries maana edtja aarhskuvleklassesne aelkedh jallh maadthskuvlese tjaeledh. Fïerhten gïjren akten faalaldahkem aarhskuvleklassen bïjre olkese gaajhkide govhte jaepien båeries maanide seedtien. Dov maana sijjem skuvlesne faalen mij lihkemes hïejmem lea. Datne aaj gyhtjelassem åadtjoeh jis maana aaj sijjem eejehtshïejmesne.</p>
<p type="title">Aerebe skuvleaalkoem</p>
<p>Eejhtegh mah vaajtelieh ahte dej govhte jaepien båeris maanam, edtja skuvlesne aelkedh sijjeste aarhskuvleklassem, edtjijägan byjjehtimmiem jih vaajtelimmiem skuvlen bïjre laehpedh seamma guktie tjïjhtje jaepien båeries maanaj eejhtegh. Dah govhte jaepien båeries maanah mah skuvlesne aelkieh, ööhpehtimmesne vaedtsieminie seamma goh tjïjhtje jaepien båeries maanide. Goerem bäjhkoehtämman rektovren luvnie gååvnese.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2015-02-03 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin">Sanna Palomaa</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie skuvle 0640 161 64</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
