<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Hällebo, Offerdal - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>397</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/samiska/haksoejihviehkie/voeres/mijdaarjegemmaahtaaadtjodh/arromesijjemvoeresalmetjidie/halleboofferdal.6888.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="halleboofferdal.4268.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Hällebo, Offerdal</p>
<p>Hällebo Edesne, Offerdaelesne gällesje, noerhteluvlielisnie Krokomen byögkelesvoeneste, akten eatnemetjaebpies dajvesne.</p>
<p>Dïhte lea akte sjïere årromesijjem gusnie 48 årromesijjh, mah leah goevtesidie Västeräng jih Mysbuan gaskoe juakeme. Daesnie mijjieh sïjhtebe bööremes hoksem vedtedh, akten tröjjes jih seammalaakan byjresem goh gåetesne.</p>
<p>Gåetieluhpieguesside buerie nuepieh utnieh ålkone årrodh dan gaavhtan gellieh ålkonesijjh jih vaedtsemegeajnoeh leah. Lïhke aaj hïejmevoenegaertenasse, gusnie tjaebpies beavnardahkem Hällsjöen bijjelen gusnie gïesegen prïhtjhgåetie lea.</p>
<p><em type="italic">Mijjen kvaliteetebarkoe </em>Mijjen barkoeh iktesth öörnien årrojen daerpiesvoeteste, mah tjaelien jih maadtoem aajne darjomesoejkesjämman lea. Soejkesjimmiem tjaelien årrojen, barkijh jih lïhkesadtji/buerie ålman ektesene. Gaajhkide årrojidie akten gaskesadthalmetjem utnieh. Gaajhkide barkijidie Hälleboesne meatan kvaliteetebarkoegujmie leah. </p>
<p><em type="italic">Beapmoeh jih maalestahkh </em>Hälleboesne mijjieh jïjtsh tjöövkem utnebe gusnie gaajhkide baepmojde jurjehten. </p>
<p>Aeredsbespmoe ts 8-10.00 Aeredsbiejjiebeapmoe ts 12.30-13.30 Svarkeldahke medtie ts 15 Gaskebiejjiebeapmoe medtie ts. 17 Iehkedsbeapmoe männgan ts 19 jih jïjtse vaajtelimmiem</p>
<p>Iktesth nuepiem svarkeldahkese jih jijjebeapmose gååvnese.</p>
<p><em type="italic">Healsoe- jih skïemtjesåjhtose </em>Hälleboesne barkoem vueliesåjhtoste jih såjhtoe hokseviehkijste abpe dygnesne gååvnese. Mijjieh ambisjovnem utnebe ahte datne jih dov lihkemes almetjh edtjede tröjjem, jearsoesvoetem damtedh jih ahte dijjieh åadtjode damtedh ahte meatan mijjen darjosne lidie. </p>
<p><em type="italic">Jeatjah barkijh </em>- Skïemtjesåjhtere: telefovnesne öörhtjebiejjide jaksh 7.45-16.45. Hïeljide ts. 7.45-16.45 skïemtjesåjhterem Västerängen jih Mysbuan barkiji tjïrrh jaksh. - Dajvesåjhtere: Iehkedh jih jijjh, ts 17-08, maahta akten dïenesjebarkije dajvesåjhterem Skïemtjesåjhtoeraeriestimmien (Sjukvårdsrådgivningen) tjïrrh jaksedh (SVR), telefovnesne 1177. - Dåaktere: Dåekterebarkoeh Offardalen Healsoejarngeste darjoen. - Skïemtjegymnaste: göökte biejjh fïerhten våhkoen jallh gosse daerpiesvoete lea. - Barkoeterapaute: göökte biejjh fïerhten våhkoen jallh gosse daerpiesvoete lea. - Juelkiesåjhtoeterapaute: akten biejjiem fïerhten våhkoen jallh gosse daerpiesvoete lea. </p>
<p>Mijjen kultuvresaadthalmetjh ovmessie darjomh ikteöörnieh goh faepieldimmiem, nosserdimmiebiejjh ovmessie aamhtesi bïjre, gyrkesjimmie, bingo jih vïtnedimmie, årroji ektievoeten tjiehtjelinie.</p>
<p>Darjomh mah rahkesne 2014 leah, soptsestimmiem utnebe, nuelesne: <span type="quote" xml:lang="swe">”Läs mer”</span> daennie åelkiesbielesne.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Ann-Marie Ågran</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie Säbo</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Anita Ivansson</p>
<p type="listitem">Akteseåejvie Mysbuan 0640 165 81</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Susanne Edberg</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Akteseåejvie Västeräng och nattpatrullen 0640 165 82</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Karin Helmersson Elvsgård</p>
<p type="listitem">Klahke 0640 165 80</p>
<p type="listitem">Skïemtjesåjhtere 0640 165 85</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">Mysbuan 0640 165 88</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Västeräng 0640 165 77</p>
<p type="listitem">Guessiesijjie: Ede 510 830 51 OFFERDAL</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Hitta till Hällebo på vår webbkarta</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
