<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Bïevnesh utnijidie - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>308</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/aldre/valfrihetihemtjanstlov/informationtillbrukare.3864.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="informationtillbrukare.3864.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Bïevnesh utnijidie</p>
<p>Råajvas veeljemem lea ahte datne jïjtje maahtah veeljedh magkeres barkijem edtja datnem dov gåetesne viehkiehtidh. Datne Krokomen tjïelten gaskoeh jih dah privath barkiji gaskoeh veeljh mij tjïelte lea dååhkasjehteme. </p>
<p><em type="italic">Tjoerem veeljedh? </em>Datne mij joe hïejmedïenesjem åtnah jih ih sïjhth veeljedh ih daarpesjh dam darjodh. Dellie datne åadtjoeh barkijem mij dennie ijjeveeljemealternatijvesne lea. Ijjeveeljemealternatijve gaajhkide barkiji gaskoe bielie jaepesne molse. </p>
<p>Datne mij voestes aejkien hïejmedïenesjem laevehtamme åadtjoeh barkijem veeljedh gosse dov viehkienännoestimmiem åådtjeme.</p>
<p><em type="italic">Magkerh barkiji gaskoeh maahtam veeljedh? </em>Barkijidie lea dååhkasjehteme hoksehtämman- jih/jallh hoksedïenesjidie dååhkasjehteme jih ovmessie dajvide barka. Lingki nuelesne daennie åelkiesbielesne datne maahtah jienebh lohkedh barkiji bïjre. </p>
<p><em type="italic">Guktie gåerede gosse manne veeljem? </em>Gaskesadth dov viehkeigïetedallijem ihke paehperidie gåatan åadtjodh. Gie dejstie tjïelten viehkiegïetedallijijstie datne edtjh gaskesadtedh lea mij dajvesne datne årroeh. Vuartesjh gaskesadthbïevnesem åelkiesbielesne. </p>
<p>Datne aaj maahtah veeljemegoerem vedtjedh lingkaj nuelesne daennie åelkiesbielesne. Desnie lästoeh barkijijstie datne maahtah veeljedh.</p>
<p><em type="italic">Mij dïhte maaksa? </em>Datne seamma åasam maaksah destie hïejmedïenesjijstie datne åadtjoeh, seamma mij barkije datne veeljh. Åasam sjädta guktie man gellieh täjmoeh datne laevehten jih mij baalhkam datne åtnah. </p>
<p><em type="italic">Naan joekehts sjädta daejnie viehkine manne åadtjoem? </em>Nännoestimmiem viehkien mietie datne viehkiegïetedallijistie åådtjeme lea seamma magkeres barkijem datne veeljh. </p>
<p>Privath barkijh maehtieh aaj lissiedïenesjh faaledh, vuesiehtimmien gaavhtan lopmebaelemem, jallh kraesiebietskedimmiem. Lissiedïenesjidie datne jïjtje barkijistie åastah.</p>
<p><em type="italic">Mij deahpede jis ov-fuakoes mov veeljeminie leam. </em>Datne maahtah barkijem målsodh gosse sïjhth. Gaskesadth viehkiegïetedallijem. </p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Marie Hermansson</p>
<p type="listitem">Darjoe-åejvie 0640 165 07</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Viehkiegïetedallije: </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">0640 161 00</p>
</list><p xml:lang="swe">Läs mer</p>
<list><p type="listitem">Brosjyjre "Daelie åadtjoeh hïejmedïenesjedarjoje veeljedh!"</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
