<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Orion, Krokome - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>373</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/samiska/haksoejihviehkie/voeres/mijdaarjegemmaahtaaadtjodh/arromesijjemvoeresalmetjidie/orionkrokome.6887.html</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="orionkrokom.4267.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Orion, Krokome</p>
<p>Orion byögkeles Krokomesne gällesje, medtie Staaren jillieraedtesne jih göökteluhkie gåetieluhpieh jïjtsh tjöövkigujmie, jih laavkometjiehtjelh/onnegåetieh utnieh, mah ovmessie stoerre leah.</p>
<p>Orioneste beavnardahkem utnien byögkeles voenen bijjelen jih Indalsjeanoen njuvvies tjaetsiem gusnie tjöötselh jih njoktjh abpe jaepesne leah. Daesnie lïhke bovride, baangkh, healsoejarngem, almetjebeaniesåjhtoem, apoteke, voeptebietskiedäjja, prïhtjhgåetiem jih jeatjah hammoeh hoksehtimmijstie. Ålkoelisnie tjåangkoestjiehtjelistie mijjen orre altane gååvnese gusnie dah årrojh nuepiem utnieh ektesne årrodh jih tröjjes utnedh. Daesnie aaj sjïjle-sijjem gååvnese.</p>
<p><em type="italic">Darjomh </em>Karlavagnesne, mijjen tjåangkoetjiehtelem ovmessie darjomh faalen. Dïhte lea bingo, faepieldimmiem, nossedimmiebiejjh, gyrkesjimmie, jielijeguvvievuesiehtimmie, jovnesåhkoenfeeste, jåvlefeeste, sjïjlesijjiefeeste jih jienebe. Mijjieh aaj vïtnedimmiem 1 biejjiem våhkosne. Plaerielohkemem jih kaeffiestååntetjh aaj programmesne leah. Karlavagnen gaajhkide biejjide gaahpode leah. </p>
<p><em type="italic">Kvaliteetebarkoe </em>Mijjen såjhtoe- jih hoksebarkojde akten aajne darjomesoejkesjimmesne darjoen, årrojen ektesne jih/jallh lïhkemes almetjem/buerie ålmam jih barkiji ektesne. Såjhtoedåehkietjåangkoeh fïerhten våhkoen darjoen gusnie barkijh skïemtjesåjhteren jih barkoeåejvien ektesne barkojde dåerede mah nännoestamme. </p>
<p>Lïhkesadtjetjåangkoeh akten aejkien fïerhten jaepiem darjoen, gïehtjedimmiem jih mijjen kvaliteetebarkoste darjoen akten goeren tjïrrh akten aejkien fïerhten jaepiem. Fïerhtene årroje akten gaskesadthalmetjem åtna mij såjhtoevaeltijen guhkies gïetem lea. Gaskesadthalmetjem gaskesadtemem steerie jih lïhkemesalmetjem/buerie ålmam beavna. Dïhte lea aaj gaskesadthalmetjem dunnie goevtesisnie mij datne goh lïhkesadtje lea, voestegh maahtah gaskesadtedh jis datne mij akt bïjre funterdh.</p>
<p><em type="italic">Beapmoe jih maalestahkh </em>Gaajhkide beapmojde darjoen tjöövkesne jurjehten. Beapmoeh beapmoevågnajgujmie Orionese laehpien. Aeredsbeapmoe, svarkeldahke jih iehkedsbeapmoe gåetieluhpesne hoksehten. Aeredsbiejjiebeapmoeh jih iehkedsbeapmoeh tjåangkoetjiehtjelisnie Karlavagnesne hoksehten. </p>
<p>Aeredsbeapmoe 08.00-09.00 Aeredsbiejjiebeapmoe 12.00 Gaskebiejjiebeapmoe 16.30 Iehkedsbeapmoe 20.00</p>
<p>Svarkeldahkem aereds jih iehkedsbiejjesne hoksehten.</p>
<p type="title">Healsoe- jih skïemtjesåjhtoem</p>
<p>Skïemtjesåjtere fïerhten biejjien tsåahka 07.45-16.45 gååvnese. Gaskoe 16.45 jih 07.45 akten dajvesåjhterem gååvnese ihke telefovnen tjïrrh gaskesadtedh. Dåakteretijjh fïerhten våhkoen gååvnese mah Healsoejarngen tjïrrh dongkeme. Darjosne skïemtjegymnaste jih barkoeterapaute gååvnese mah meatan såjhtoedåehkietjåangkojde leah, jih rehabiliteringebarkojne jis daerpiesvoetesne lea.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2017-06-02 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">Maud Ericsson</p>
<p type="listitem">Akteseåejvie 0640 162 69</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Sköterskeexpeditionen 0640 165 15</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Orion 0640 465 09</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Guessiesijjie: Genvägen 9 835 31 KROKOM Telefon 0640 165 09</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Hitta till Orion på vår webbkarta</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
