<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Mijjen tjirkemh - Krokoms kommun</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>513</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/sma-SE/omsorgochhjalp/aldre/vardighetsgaranti/varagarantier.6517.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="swe">På svenska</p>
</list><p xml:lang="deu">Search</p>
<list><p type="listitem">Tjïelte jïh politihke</p>
<p type="listitem">Ööhpehtimmie jïh maanahåksoe</p>
<p type="listitem">Bigkedh, årrodh jïh byjreske</p>
<p type="listitem">Håksoe jïh viehkie</p>
<p type="listitem">Jieleme jïh barkoe</p>
<p type="listitem">Kultuvre jïh eejehtimmie</p>
<p type="listitem">Valkese jïh infrastruktuvre</p>
</list><p xml:lang="eng">My favorites</p>
<p type="title">Mijjen tjirkemh</p>
<p>Daesnie dah tjïjhtje vyörtegsvoetetjirkemh mah tsiengelen 1:s biejjien 2014 raajeste leah.</p>
<p type="title">1. Meatan soejkesjimmesne, såjhtoe- jih hoksebarkojste årrodh</p>
<p>Datne åadtjoeh meatan årrrodh viehkiegïetedallijen tjielkestimmine årrodh eannan nännoestimmiem barkoej bïjre lea juktie jïjtse gaskesadtemem, eannan tjaaleldh nännoestimmiem tjaaleme. Barkije (hïejmedïenesje jallh sjïere årromesijjem) datnem jallh dov saadthalmetjem soptsestimmiem, unnemes göökte aejkieh fïerhten jaepiem, faelieh guktie dorjesovvemem dov barkojste dorjeme mah datnem laevehtamme.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme les naemhtie </em>: Daejtie soptsestimmide edtjieh dan bïjre årrodh guktie dorjesovvemem barkojste dååjrehten, ahte dorjesovveme lea daaletje jih darjoen jih aajnen dååjresem mij buerielaakan lea. Jis datne sïjhth, lïhkesadtjide böörien meatan årrodh. </p>
<p>Soptsestimmie dorjesovvemeplaanen bïjre aaj darjoen jis stoerre jeatjahtovvemem daerpiesvoeteste jallh jis datne mïelh/vaajtelimmieh åtna man bïjre soptsetidh. Akten dorjesovvemeplaanem darjoen eannan golme våhkoeh vaaseme männgan dov barkoeh aelkien jih abpe tijjem orreststahta naemhtie ahte dïhte dov barkojde daerpiesvoetide jih vaajtelimmide saakesten.</p>
<p type="title">2. Målsomem barkoste mij laevehtamme</p>
<p>Datne maahtah veeljedh akten barkoem målsodh mij laevehtamme akten jeatjah barkojne mij nännoestamme, seamma jijnjes seamma våhkosne.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme lea naemhtie ahte: </em>Däjstan viehkiem stritjkelaavkojne mij soejkesjamme maahta, jis tjaebpies vearolde lea, duarstan biejjien vaedtseminie målsodh. Dellie däjstan vaedtsemem sjädta jih duarstan stritjkelaavkomem don våhkoen sjädta. </p>
<p type="title">3. Jaksoesvoete jih kontinuiteetem gaskesadtemen tjïrrh</p>
<p>Datne faalien akten gaskesadthalmetjem mij nommestehteme, mij voestes gaskesadtemem vaalta eannan akte våhkoem vaaseme gosse barkoejgujmie aalkeme. Jis ih leah fuakoes dov gaskesadthalmetjinie datne maahtah jeatjah gaskesadthalmetjasse målsodh.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme lea naemhtie: </em>Gaskesadthalmetjem gaskesadtemem datnine åtna jih aaj dov lïhkemes almetjigujmie. </p>
<p type="title">4. Ussjedammes introduksjovnen orre barkoealmetji tjïrrh jih ahte gaajhkide barkijidie nommeguvviem jallh legitimasjovnem guedtieh</p>
<p>Orre barkijh bïhkedimmieh åadtjoeh/lïhke vaedtsieminie vaadtsa unnemes akten biejjiem jih akten iehkeden eannan aelkieh barkedh. Jih gaajhkide barkijidie nommeguvviem/legetimasjovnem guedtieh.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme lea naemhtie: </em>Gïetedallijem orre barkijidie leah barkijh mah orre sïejhme dajvesne leah jallh goevtesisnie. Gaajhkide barkijidie mah eah barkoevaarjoeh utnieh edtjieh legitimisjovnem guedtedh gusnie tjåådtje ahte voereshoksesne barkeminie, jallh jeatjah guvviem gusnie bïevnesh nommen bïjre, profesjovnem jih barkoesijjem tjåådtje. </p>
<p type="title">5. Ahte gaajhkide akten jielijesoptsestimmiem faalen</p>
<p>Datne viehkiem faalen jielijesoptsetimmiem öörnedh ihke dov dåarjegem sjïehtesjidh guktie dov iedtjh, almetjevoetem jih kultuvre leah.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme lea naemhtie </em>: Gosse darjomesoejkesjimmiem darjoen dellie datne viehkiem faalen ihke jielijesoptsestimmiem darjodh. </p>
<p type="title">6. Meatan årrodh gosse sisvegem dov sosialen darjomisnie darjodh</p>
<p>Datne åadtjoeh meatan soejkesjimmesne dov sosiale tijjeste årrodh. Sjïere årromesijjesne dellie unnemes golme ektievoeten darjomh fierhten våhkosne faalen.</p>
<p><em type="italic">Tjirkeme lea naemhtie: </em>Datne faalen meatan soejkesjimmesne årrodh gosse dov sosiale tijjem soejkesje. Jih ahte sjiere årromesijjesne viehkiem åadtjodh meatan årrodh dej ektievoeten darjomigujmie datne sïjhth. </p>
<p type="title">7. Öövtiedimmiem jih tjirkemem kvaliteeteste</p>
<p>Kvaliteete voereshoksesne öövtede jih tjirkien gosse meatan nasjovnellen kvaliteete tjaalegisnie jih mööleginie lea jih aaj byjrehks jih regionalen ektiedimmesne. Kvaliteetebarkoem fïerhten jaepien akten kvaliteetesoptsestimmesne tjaelien.</p>
<p xml:lang="nob">Uppdaterad 2014-11-04 av Ulla Eriksson</p>
<p xml:lang="nob">Svenska</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nno">Facebook</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Twitter</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">E-post</p>
</list><p xml:lang="swe"><em type="italic">Kontakta oss </em>Har du tekniska frågor eller vill kommentera informationen på sidan så kan du kontakta webbredaktionen. Klicka här! </p>
<p>Govlehtalledh</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Sara Comén</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">070 386 11 56</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Anna Holmer</p>
<p type="listitem" xml:lang="ita">Kvaliteetecontrollere 0640 165 56</p>
</list><p xml:lang="swe">Läs mer</p>
<list><p type="listitem">Byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh voereshoksesne</p>
</list><p xml:lang="vep"><em type="italic">KROKOMEN TJïELTE </em>Guessiesijjie Offerdalsvägen 8 Tellefovne 0640-161 00 | Tellefakse 0640-161 05 | kommun@krokom.se </p>
</body></document>
