<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>960</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.2caa100a14aed40fae4593ef/1447146659289/Vardighetsgaranti_samiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="vardighetsgaranti.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sosialereereme Byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh voereshoksesne</p>
<p>Byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh Krokomen voereshoksesne Tsiengelen 1 biejjiem 2014 byjrehks vyörtegsvoetetjirkemh Krokomen tjïeltesne daajrohten. Vyörtegsvoetetjirkemidie gaajhkide voereside( 65 jaepien båeries bijjelen) tjïeltesne mah barkoem hïejmedïenesjistie jallh sjïere årromesijjine utnieh, seamma gie barkojde darjoen.</p>
<p>Tjirkemidie lea Krokomen tjïelten sosialemoenehtsistie tjaaleme männgan tjïelten almetjigujmie jih barkijigujmie digkiedamme. Dah edtjieh buerkiestidh guktie tjïelte barkeminie, sosialeståvroen nasjovnellen vyörtegsmaadtoste voereshoksese jih guktie mijjen jïjtsh vyörtegsmaadtoem lea.</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsmaadtoe Krokomen tjïelten </em><em type="bold">sosialemoenehtsasse jih dej darjomh. </em>Mijjieh edtjebe earoehtidh jïjtsh-eajhnadovvemem jih darjodh naemhtie ahte jieleme jearsoes jih buerie mïelesne domtoes, mijjen barkoeh edtjieh buerie dåastoetimmine jih buerie kvaliteetine årrodh. </p>
<p>Jïjtsh-eajhnadovvemem Ahte almetjem earohten guktie dïhte lea, jih dïhte åådtje nännoestimmesne jih veeljemisnie meatan årrodh man jïjtje bïjre lea. Jearsoesvoetem damtedh Ahte biejjiem ov-gielteges jih vihties lea. Mijjen barkoe edtja jaksoes, buerie kontinuiteetem utnedh jih stynkehke årrodh Akten jielemem bueriemïelesne Ahte vååjnesisnie damth, ektievoetem damtedh jih ahte ektievoetesne lea, nuepiem utnedh öövtiedidh jih tjabredh gosk jïjtjemese tjirkedh Buerie dåastoehtimmiem</p>
<p>Mijjieh edtjebe jeatjah almetjh empatijine dåastoehtidh, goltelidh, jih vyörtegsvoetine råakedh. Buerie kvaliteetem Darjoem almetjen bööremes tjelmide åtna jih iktesth barkeminie juktie edtja buerebe sjïdtedh.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p>Mij akten byjrehks vyörtegsvoetetjirkemem lea? Vyörtegsvoetetjirkemidie vyörtegsmaadtoste leah jih edtjieh hoksehtimmiem jih kvaliteetem bueriedidh, dah edtjieh vuesiehtidh mij maehtien voereshokseste tjïeltesne vuertedh.</p>
<p>Vyörtegsvoetetjirkemidie edtjieh dan bïjre årrodh mij almetje reaktam åtna guktie laakesne tjåådtje jallh viehkienännoetimmesne nännoestamme. Dïhte edtja naan hammosne jienebhvierhtiedimmine årrodh, almetjen perspektijveste.</p>
<p type="listitem">Guktie tjirkemidie juhtieh? Barkijidie hïejmedïenesjisnie jih sjïere årromesijjesne edtjieh daajroem dan bïjre jih barkedh guktie byjrehks vyörtegsvoetetjirkemidie leah. Båeries almetjh mah barkoem hïejmedïenesjijstie jallh sjïere årromesijjeste utnieh jih dej lïhkesadtjh edtjieh vyörtegsvoetetjirkemidie damtedh jih daejredh guktie bïevnesh fiejlieh/laejhtemi bïjre laehpien gosse damten akten tjirkemem ij buektedh.</p>
<p type="listitem">Bïevnesh fiejlieh/laejhtemi bïjre gosse vyörtegsvoetetjirkemi bïjre lea, rïekte sosialereeremen kvaliteetekontrollerasse telefovnen, påasten jallh gåetiesäjroen tjïrrh laehpien. Goerem jih gaskesadthbïevnesh reektehtsasse vyörtegsvoetetjirkemidie duekesne dunnie brosjyjresne jih gåetiesäjrosne gååvnese.</p>
<p type="listitem">Reektehtsh fiejlieh/laejhtemi bïjre edtjieh gïetedalledh goh joekehts jih bäjjese tjaeledh, tjïelkestidh, dåvvodh jih bäjjese öörnege kvaliteetebarkojne dåeriedidh ihke tsagkestidh ahte fiejlh mah dorjeme ikthvielie darjoen.</p>
<p type="listitem">Bïevnesh daj ieriej bïjre vaestiedassem bååstede sosialemoenehtsasse seedtien jih don båeriesalmetjasse/lïhkemesalmetjasse mij fiejlem/laejhtemem bihkedamme.</p>
<p type="listitem">Vyörtegsvoetetjirkemem bäjjese dåereden jih fierhten jaepien sosialemoenehtsistie  dotkoen jih jieneden jallh iktesth ikth vielie darjoen.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem ihke meatan såjhtoe- jih </em><em type="bold">hoksebarkoen soejkesjimmesne årrodh. </em>Datne åadtjoeh meatan viehkiegïetedallijen salkehtimmine eannan nännoestimmiem barkoen bïjre årrodh, gosse gaskesem utneden eannan nännoestiemmien tjaelien. Darjoje(hïejmedïenesje jallh sjïere årromesijjiem) datnem jallh dov åeliem soptsestimmiem unnemes göökte aejkieh fïerhten jaepien faala, guktie barkojde darjodh mah nännoestamme. <em type="bold">Tjirkeme lea naemhtie: </em></p>
<p>Daejtie soptsestimmide edtjieh dan bïjre årrodh guktie darjomem barkojste dååjrehten, ahte dorjesovvemesoejkesjem daaletje lea jih darjoen guktie edtja darjodh jih almetjen dååjresem hijvenlaakan domtoes. Jis datne sïjhth, lïhkesadtjh aaj böörien meatan årrodh.</p>
<p>Soptsestimmieh dorjesovvemesoejkesjen bïjre darjoen gosse daerpiesvoetem jeatjadehten jallh datne mïelh jih vaajtelimmeh åtnah man bïjre sïjhth soptsestidh.</p>
<p>Akten dorjesovvemesoejkesjem darjoen eannan golme våhkoeh vaaseme männgan dov barkojde aelkien jih iktesth tjaelien guktie dïhte dov daaletje barkojde, daerpiesvoeth jih vaajtelimmieh leah.</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem ihke barkoem molsedh mij </em><em type="bold">nännoestamme. </em>Datne maahtah veeljedh akten nännoestimmies barkoem jeatjah barkojne molsedh mij nännoestamme jih seamma stoerre, jih seamma våhkosne lea. <em type="bold">Tjirkeme naemhtie lea: </em></p>
<p>Vuesiehtimmien gaavhtan däjstan barkoem mijstratjkelaavkojne nännoestamme maahta duarstan vaedtseminie målsodh jis tjaebpies vearelde lea. Dellie vaedtsemem däjstan sjädta jih stratjkelaavkomem duarstan seamma våhkosne sjädta</p>
<p><em type="bold">Jïjtsh-eajhnadovvemem </em></p>
<p>Ahte almetjem earohten numhtieguktie lea, jih dïhte åådtje meatan nännoestimmesne jih veeljemisnie årrodh man jïjtje bïjre lea.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem jaksoesvoetese jih kontinuiteete </em><em type="bold">gaskesadtemen gaskoe. </em>Datne akten govlehtallijem faalen mij voestes gaskesem vaalta akten vahkoem gosse barkojde aalkeme. Jis ih fuakoes govlehtallijinie sjïdth datnem faalen jeatjah govlehtallijasse målsodh. </p>
<p><em type="bold">Tjirkeme naemhtie: </em></p>
<p>Govlehtallije gaskesadtemem datnine åtna jih aaj dov lïhkemesalmetjigujmie guktie latjkes sjïdteme.</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkeme introduksjovnese orre barkijijstie jih </em><em type="bold">orre nommeguvviem/legitimasjovnem. </em>Orre barkijh bïhkedimmieh åadtjoeh/lïhke vaedtsieminie unnemes akten biejjiem jih akten iehkeden eannan aelkieh barkedh jih gaajhkide barkijidie nommeguvviem/legetimasjovnem guedtieh. <em type="bold">Tjirkeme naemhtie lea: </em></p>
<p>Gïetedallemem orre barkijidie leah barkijh mah orre sïejhme dajvesne jallh goevtesisnie leah. Gaajhkide barkijidie mah eah barkoevaarjoeh utnieh edtjieh legitimisjovnem guedtedh gusnie tjåådtje ahte voereshoksesne barkeminie, jallh jeatjah guvviem gusnie bïevnesh nommem, profesjovnem, jih barkoesijjen bïjre tjåådtje.</p>
<p><em type="bold">Jearsoesvoetem damtedh </em>Ahte biejjiem ov-gielteges jih vihties lea. Mijjen barkoe edtja jaksoes, buerie kontinuiteetem utnedh jih stynkehke årrodh </p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem ahte gaajhkide akten </em><em type="bold">jielijesoptsestimmiem faalen </em>Datne viehkiem faalen jielijesoptsetimmiem öörnedh ihke dov dåarjegem sjïehtesjidh guktie dov iedtjh, almetjevoetem jih kultuvre leah. <em type="bold">Tjirkeme lea naemhtie: </em></p>
<p>Gosse dorjesovvemesoejkesjimmiem darjoen dellie datne viehkiem faalen ihke jielijesoptsestimmiem darjodh.</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem sosialen tijjide jih darjomidie </em>Datne åadtjoeh meatan soejkesjimmesne dov sosiale tijjeste årrodh. Sjïere årromesijjesne dellie unnemes golme ektievoeten darjomh fierhten våhkosne faalen. <em type="bold">Tjirkeme lea naemhtie: </em></p>
<p>Datne faalen meatan soejkesjimmesne årrodh gosse dov sosiale tijjem soejkesje. Jih ahte sjïere årromesijjesne viehkiem åadtjodh meatan årrodh dej ektievoeten darjomigujmie datne sïjhth.</p>
<p><em type="bold">Akten jielemem bueriemïelesne </em></p>
<p>Ahte vååjnesisnie damth, ektievoetem damtedh jih ahte ektievoe-tesne lea, nuepiem utnedh öövtiedidh jih tjabredh gosk jïjtjemese tjirkedh.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p><em type="bold">Vyörtegsvoetetjirkemem öövtiedämman jih tjirkemem </em><em type="bold">kvaliteeteste </em>Kvaliteete voereshoksesne öövtede jih tjirkien gosse meatan nasjovnellen kvaliteete tjaalegisnie jih mööleginie lea jih aaj byjrehks jih regionalen ektiedimmesne. Kvaliteetebarkoem fïerhten jaepien akten kvaliteetesoptsestimmesne tjaelien. </p>
<p>Bïevnesh fïejli jih laejhtemi bïjre Maahtah mijjese govlehtehtedh jis datne damth ahte vyörtegsvoetetjirkemidie eah darjoen jallh datne mïelh jih åssjaldahkh åtna.</p>
<p>Dah leah vihkeles mijjese åadtjodh jih mijjem nuepiem vaadta dåeriedidh ji h bueriedidh guktie mijjieh dov mïelide dåeriedamme.</p>
<p>Bïevnesh fiejlh/laejhtemh byjrehks vyertegsvoetetjirkemi bïjre Krokomen voereshoksesne datne goeresne gåetiesäjrosne laahpah: www.krokom.se/vardighetsgarantier</p>
<p>Jallh daase</p>
<p xml:lang="deu">Kennenth Österberg, kvalitetscontroller:</p>
<p>Offerdalsvägen 8835 80 Krokom telefovne 0640 168 03e-påaste kenneth.osterberg@krokom.se</p>
<p>Aktem goerem mïelide /laejhtemidie mubpien bielesne gååvnese.</p>
<p><em type="bold">Buerie kvaliteetem </em></p>
<p>Darjoem almetjen bööremes tjelmiej uvte åtna jih iktesth barkeminie juktie edtja buerebe sjïdtedh.</p>
<p><em type="bold">Krokomen tjïelte </em>| Offerdalsvägen 8, 835 80 Krokom | Tel. 0640-161 00 | Faakse 0640-161 05 krokoms.kommun@krokom.se | www.krokom.se </p>
<p>Goerem bïevnesasse fiejliej/laejhtemi bïjre guktie byjrehks vyöregsvoetetjirkemh voereshoksese Krokomen tjïeltesne lea.</p>
<p>Mij aktese jallh darjoe bïevnesen bïjre lea.___________________________________________________________</p>
<p>Mij vyörtegsvoetetjirkemi bïjre lea jih guktie ij leah vyörtegsvoetetjirkemem buektiehtamme?______________________________________________________________________________________________________________________ ___________________________________________________________ ___________________________________________________________ _________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ ___________________________________________________________</p>
<p>Dov gaskesadthbievnesh (numhtie ahte mijjieh maehtebe datnem ierine jaksedh)</p>
<p>Nomme_____________________________________________________________</p>
<p>Telefovne____________________________________________________________</p>
<p>Adresse/ /e-påaste___________________________________________________</p>
</body></document>
