<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>232</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.krokom.se/download/18.2caa100a14aed40fae4593ef/1447146659289/Vardighetsgaranti_samiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="vardighetsgaranti.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Vyörtegsmaadtoe Krokomen tjïelten </em><em type="bold">sosialemoenehtsasse jih dej darjomh. </em>Mijjieh edtjebe earoehtidh jïjtsh-eajhnadovvemem jih darjodh naemhtie ahte jieleme jearsoes jih buerie mïelesne domtoes, mijjen barkoeh edtjieh buerie dåastoetimmine jih buerie kvaliteetine årrodh. </p>
<p>Jïjtsh-eajhnadovvemem Ahte almetjem earohten guktie dïhte lea, jih dïhte åådtje nännoestimmesne jih veeljemisnie meatan årrodh man jïjtje bïjre lea. Jearsoesvoetem damtedh Ahte biejjiem ov-gielteges jih vihties lea. Mijjen barkoe edtja jaksoes, buerie kontinuiteetem utnedh jih stynkehke årrodh Akten jielemem bueriemïelesne Ahte vååjnesisnie damth, ektievoetem damtedh jih ahte ektievoetesne lea, nuepiem utnedh öövtiedidh jih tjabredh gosk jïjtjemese tjirkedh Buerie dåastoehtimmiem</p>
<p>Mijjieh edtjebe jeatjah almetjh empatijine dåastoehtidh, goltelidh, jih vyörtegsvoetine råakedh. Buerie kvaliteetem Darjoem almetjen bööremes tjelmide åtna jih iktesth barkeminie juktie edtja buerebe sjïdtedh. rïekte sosialereeremen kvaliteetekontrollerasse telefovnen, påasten jallh gåetiesäjroen tjïrrh laehpien. Goerem jih gaskesadthbïevnesh reektehtsasse vyörtegsvoetetjirkemidie duekesne dunnie brosjyjresne jih gåetiesäjrosne gååvnese.bäjjese tjaeledh, tjïelkestidh, dåvvodh jih bäjjese öörnege kvaliteetebarkojne dåeriedidh ihke tsagkestidh ahte fiejlh mah dorjeme ikthvielie darjoen.</p>
<p>Bïevnesh daj ieriej bïjre vaestiedassem bååstede sosialemoenehtsasse seedtien jih don båeriesalmetjasse/lïhkemesalmetjasse mij fiejlem/laejhtemem bihkedamme.sosialemoenehtsistie dotkoen jih jieneden jallh iktesth ikth vielie darjoen.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p>Ahte almetjem earohten numhtieguktie lea, jih dïhte åådtje meatan nännoestimmesne jih veeljemisnie årrodh man jïjtje bïjre lea.</p>
<p>Rahkan 2013jaksoes, buerie kontinuiteetem utnedh jih stynkehke årrodh</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p>Ahte vååjnesisnie damth, ektievoetem damtedh jih ahte ektievoe-tesne lea, nuepiem utnedh öövtiedidh jih tjabredh gosk jïjtjemese tjirkedh.</p>
<p xml:lang="sme">Rahkan 2013</p>
<p>Darjoem almetjen bööremes tjelmiej uvte åtna jih iktesth barkeminie juktie edtja buerebe sjïdtedh.</p>
</body></document>
