<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2988</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.isof.se/download/18.36f0f350186a1d4c35f10e8d/1678279406145/Beapmoe%20jih%20duedtie%20L%C3%A4romedel%20%C3%A5k%207-9.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Beapmoeh jïh duedtie</p>
<p xml:lang="swe">Beapmoeh jïh duedtie – är ett praktiskt och temabaserat läromedel för elever med samiska som andraspråk. Detta häfte handlar om mat och slöjd och är skrivet för elever som går årskurs 7–9 på högstadiet.</p>
<p xml:lang="swe">I temahäftet får du följa med några elever som är på väg till en språk-samling i det sydsamiska området. Genom klassens upplevelser får du ta del av deras aktiviteter under samlingen. Du får lära dig ord och uttryck inom mat och slöjd och sydsamiska ortsnamn.</p>
<p xml:lang="swe">Varje tema börjar med ett förtest. Här får eleven testa sina förkunska-per. Eleven får läsa olika texter, ord och uttryck och arbeta med olika arbetsuppgifter inom temat. Varje tema avslutas med ett eftertest som visar vad eleven har lärt sig. Till sist i läromedelshäftet finns det en sammanställning av alla ord i olika teman.</p>
<p xml:lang="swe">Jïjnjh gæjhtoe / stor tack till... ISOF som har beviljat medel till föreningen Saemiestibie för att utveckla detta läromedel. Det är utvecklat av</p>
<p xml:lang="nob">Siri Päiviö, Aanna Johansson Larsson och Laila Gunilla Wilks.</p>
<p xml:lang="swe">Vætnoe på framsidan är av Reinie Fjällström</p>
<p xml:lang="swe">Layout och design: Anna Liisa Jåma</p>
<p xml:lang="swe">Tack till andra aktörer som har korrekturläst och kommit med inspel till läromedlet.</p>
<p xml:lang="swe">Åvtebaakoe – förord</p>
<p><em type="bold">Lïeremeulmieh saemien </em></p>
<p xml:lang="swe">Utbildningsmål i samiska</p>
<p><em type="bold">Lïeremeulmieh duedtien </em></p>
<p xml:lang="dan">Utbildningsmål i slöjd</p>
<p><em type="bold">Åvtepryövoenasse duedtie </em></p>
<p xml:lang="est">Förtest slöjd</p>
<p><em type="bold">Baakoeh </em></p>
<p xml:lang="nno">Ord</p>
<p><em type="bold">Lohkemeboelhke </em></p>
<p xml:lang="rmy-rka">Lässtycke</p>
<p><em type="bold">Maam manne lohkim </em></p>
<p xml:lang="est">Vad läste jag</p>
<p><em type="bold">Laavenjassh </em></p>
<p xml:lang="swe">Uppgifter</p>
<p><em type="bold">Minngiepryövoenasse duedtie </em></p>
<p xml:lang="deu">Eftertest</p>
<p><em type="bold">Learoeulmieh </em></p>
<p xml:lang="dan">Utbildningsmål</p>
<p><em type="bold">Åvtepryövoenasse beapmoeh </em></p>
<p xml:lang="nno">Förtest mat</p>
<p><em type="bold">Baakoeh </em></p>
<p xml:lang="nno">Ord</p>
<p><em type="bold">Lohkemeboelhke </em></p>
<p xml:lang="rmy-rka">Lässtycke</p>
<p><em type="bold">Maam manne lohkim </em></p>
<p xml:lang="est">Vad läste jag</p>
<p><em type="bold">Laavenjassh </em></p>
<p xml:lang="swe">Uppgifter</p>
<p><em type="bold">Minngiepryövoenasse beapmoeh </em></p>
<p xml:lang="deu">Eftertest</p>
<p><em type="bold">Baakoelæstoe </em>Ordlista <em type="bold">4 </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">26 </em><em type="bold">27 </em><em type="bold">28 </em><em type="bold">29 </em><em type="bold">30 </em><em type="bold">32 </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">40 </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Tala, lyssna och samtala</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Olika former för muntligt återberättande, beskrivande  och reflekterande.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Muntliga presentationer och muntligt berättande med  anpassning av språk, innehåll och disposition efter syfte   och mottagare.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Texter</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Berättande texter och poetiska texter med anknytning till samiska traditioner och företeelser.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Beskrivande, förklarande, instruerande och argumenterande texter, till exempel tidningsartiklar och arbetsbeskrivningar. Texternas syfte,  innehåll och typiska språkliga drag.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Språkbruk</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Ord och begrepp som är specifika för samiska miljöer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Slöjdens material, verktyg och hantverkstekniker</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Utvecklade former av hantverkstekniker och begrepp som  används i sam band med dessa.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Två- och tredimensionella skisser, modeller, mönster och arbets-beskriv ningar, skapade såväl med som utan digitala verktyg.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Slöjdens arbetsprocesser</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Slöjdarbetets olika delar: idéutveckling, överväganden, framställning samt ref lektion över arbetsprocessen och resultatet. Hur delarna i  arbets processen samverkar och påverkar resultatet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Slöjdens uttryck och betydelse för hållbar utveckling</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Hur färg, form och material kan kombineras för att skapa personli-ga uttryck i egna slöjdföremål.</p>
<p>Tjaelieh naan vïerph datne nuhtjh gosse vytnesjeminie:</p>
<p>Tjaelieh vïjhte raajesh dej vïerpigujmie:</p>
<p><em type="bold">Myövhkeduedtie </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Garreduedtie </em><em type="bold">gåarodh </em>II- sy <em type="bold">prïhtjhvoesse </em>- kaffepåse <em type="bold">gåaromevoesse </em>- sypåse <em type="bold">soenh </em>- senor <em type="bold">skåerrie </em>- skinn <em type="bold">skrovre </em>- kläde <em type="bold">dierie </em>- mellanlägg <em type="bold">naaloe </em>- nål <em type="bold">aejmie </em>- skärnål <em type="bold">maalle </em>- mall <em type="bold">væjjoe </em>- mönster <em type="bold">tjaeledh </em>I - skriva <em type="bold">snårredh </em>IV - rynka <em type="bold">gåårtenje </em>- tvinnad skinnsnodd <em type="bold">garhtse </em>- rem <em type="bold">vaarese </em>- vadmal <em type="bold">sjelmie </em>- nålöga <em type="bold">gåarodh </em>II - sy <em type="bold">butnedh </em>I - spinna sentråd <em type="bold">budtedh VI </em>- kanta, sätta kant på <em type="bold">bietskiedidh </em>- klippa <em type="bold">sjelmiehtidh </em>– trä i nål <em type="bold">tjoelmedidh </em>- knyta <em type="bold">tjoelme </em>- knut <em type="bold">tjåervie </em>- horn <em type="bold">moere </em>- träd <em type="bold">biessie </em>- näver <em type="bold">dïrregh </em>- verktyg <em type="bold">saakoe </em>- såg <em type="bold">fæjloe </em>- fil <em type="bold">jorpefæjloe </em>- rundfil <em type="bold">kruepies fæjloe </em>- rasp (en grov fil) <em type="bold">plïehtje fæjloe </em>- platt fil <em type="bold">jalke </em>- slät /jämn <em type="bold">kruepies </em>- grov <em type="bold">onne </em>- liten <em type="bold">saasnetjåervie, aasnetjåervie </em>- svakt horn <em type="bold">såase, såasetjåervie </em>- märg i horn som är poröst <em type="bold">saedtiepaehpere </em>- sandpapper <em type="bold">sååkesjidh </em>- såga <em type="bold">sohkesjidh </em>- pussa <em type="bold">tjaalehtjimmie </em>- gravyr <em type="bold">barkoebïenghke </em>– arbetsbänk <em type="bold">bastestahke </em>– skruvstäd <em type="bold">botnjeruevtie </em>– skruvmejsel <em type="bold">botnjese </em>– skruv <em type="bold">botnjemetjoevtenje </em>– skiftnyckel <em type="bold">rïesedh </em>IV - pynta <em type="bold">vijjedh </em>VI - klippa mönster <em type="bold">soermegåetie </em>- fingerborg <em type="bold">butnemesoenh </em>- tvinnad sentråd <em type="bold">gåaromemaskijne </em>- symaskin <em type="bold">vuepsiebaante </em>- måttband <em type="bold">ditnie </em>- tenn <em type="bold">laejkie </em>- garn <em type="bold">gåårestahke </em>- sytråd <em type="bold">bupmie </em>– syl <em type="bold">dïrregh </em>– verktyg <em type="bold">dåvvomesijjie </em>- verkstad <em type="bold">guvvienaevlie </em>– häftstift <em type="bold">rehkere </em>– hyvel <em type="bold">saakoeborhkh </em>– sågspån <em type="bold">saedtiepaehpere </em>- sandpapper <em type="bold">bealjesh </em>- hörlurar <em type="bold">vietjere </em>- hammare <em type="bold">nejpie </em>- kniv <em type="bold">saedtiepaehpere </em>- sandpapper <em type="bold">såase, såasene </em>- märg från horn när man sågar <em type="bold">naapere </em>- borr <em type="bold">lijniereagka </em>- hornring till halsduk <em type="bold">ringsie </em>- lassoring <em type="bold">gohpedh </em>VI - urholka <em type="bold">fïjledh, fæjlodh, fyjlesjidh, fïjledidh </em>- fila <em type="bold">naepierdidh </em>- borra <em type="bold">tjoehpedh </em>VI - skära , hugga <em type="bold">voeledh </em>IV – tälja <em type="bold">aaksjoe </em>- yxa </p>
<p><em type="bold">Bussesjåljosne </em></p>
<p>Tjaebpies tjaktjebiejjie. Ealla, Piere jïh Saara leah bussem Staaresne vuertieminie. Dah edtjieh gïeletjåanghkose vuelkedh. Daan tjaktjen lea Dearnesne. Dah hov leah abpe giesien dan bïjre sinsætnan soptsestamme gihtjeme jïh rontestalleme guktie edtja sjïdtedh. Aavodeminie hov. – Man gellie learohkh vienth båetieh? Ealla dan gïeltegisnie gihtjie. – Im daejrieh, mohte vïenhtem jis leah seamma goh dæjman dellie leah medtie göökteluhkievïjhte learohkh. – Åh dan luste sjædta. Jïh fïerhten tjaktjen orre learohkh båetieh. – Maam vïenhth daan tjaktjen aamhtese lea? Piere gihtjie. – Dan tjaktjen lea beapmoeh jïh duedtie, Saara jeahta. Dam gujhth luste sjædta. Manne hov daamtaj tjidtjine ektine gåaroem, Saara jeahta. Goh tjidtjie gååre dle manne aaj maam joem aelhkieslaakan gåaroeminie. – Maam datne gååreme, Ealla? Saara sæjhta daejredh. – Nov amma, daan gïjren manne lijniem mov onne-åabpan dåahkese gåaroejim.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Några elever väntar på buss, tåg och eller bil. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">De pratar om det kommande språklägret. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Laila Wilks</em></p>
<p>Saatnan</p>
<p>A-sne</p>
<p><em type="italic">Åehpenadtedh Foto: Laila Wilks </em></p>
<p><em type="bold">Myövhkeduedtie savkesne </em></p>
<p>Mijjieh edtjijibie daan biejjien aelkedh gåarodh. Dijjieh jïjtjh åadtjoejidie veeljedh maam sïjhtijidie gåarodh. Daate lea onne prïhtjhvoesse jïh onne gåaromevoesse. Lohkehtæjja dejtie vuesehte. Voestegh tjoeveribie væjjoem darjodh. Ealla joe daajra maam sæjhta gåarodh. Gosse tjidtjaahkine ektine gååreme dle gellien aejkien aahkan stoerre gåaromevoessem vuartasjamme gutneme. Gellien aejkien lij sïjhteme dagkerem gåaromevoessem jïjtsasse gåarodh. Daelie åådtje daam darjodh. Ealla aavosne mojjehte gosse ussjede gåetide båetedh jïh aahkese daam vuesiehtidh.</p>
<p>Lohkehtæjja væjjoem vuesehte. Mijjen leah golme væjjoeh maam edtjijibie bietskiehtidh. Mijjen leah; leahta, betnie jïh tjiepie.</p>
<p>Datne tjoeverh göökte leahtah væjjoem jïh göökte betnieh væjjoem bietskiedidh, jïh barre aktem tjiepiem utnedh. Gosse daam dorjeme dle soenh butnedh. Lohkehtæjja soenem vaalta jïh göökte haaran dam juaka, jïh ikth vielie dejtie juaka, guktie njielje soenh sjædta. Lohkehtæjja learoehkidie vuesehte guktie soenh butnedh.plaave - blå rööpses - röd viskes - gul kruana- grön tjöölle - ljusblå tjeehpes - svart kraevies - grå råvsa - rosarööpsesviskes - orange</p>
<p>Mah klaerieh Saemien saevegisnie?</p>
<p>Mah klaerieh Sveerjen saevegisnie?</p>
<p>Tjaelieh guktie vijjih jïh guktie soenh butnih.</p>
<p>Gåarodh</p>
<p>Lohkehtæjja vielie soptseste guktie edtja aelkedh gåarodh. Betnine edtja aelkedh. Dov leah bijjie jïh vuelie betnieh. Vaeltieh gåabpatjahkide vueliebetnide jïh dejtie tjåanghkan gåarodh. Mujhtieh dieriem gaskese bïejedh. Gosse dam dorjeme dle edtjh gåabpatjahkh leahtide gåarodh.</p>
<p>Leahtine lea mïerhkesjamme gustie edtjh aelkedh snårredh. Gosse dan mïerhkese båateme dle edtjh aelkedh snårredh. Dej sïevi gaskem edtja snårredh. Lohkehtæjja buerkeste tjoevere eensilaakan leahtam jïh dieriem steeredh gosse betniem snårreminie. Dle seammalaakan mubpine bieline.</p>
<p>Gosse gåabpegh bielieh gååreme dle maahtah marngestidh. Daelie gåvlem darjodh. Bietskedh golme garhtsh jïh dan mænngan pruvnieldidh.</p>
<p>Daelie edtjh tjiepiem gåarodh. Tjoeverh voestegh budtedh, jïh dle dieriem tjiepiej gaskese bïejedh jïh gåarodh, mujhtieh datne edtjh daelie gåvlem aaj tjiepiej gaskese debriehtidh. Gosse tjiepiem gååreme dle edtjh dejtie bielide tjåanghkan gåarodh. Bïejh dieriem tjiepien jïh voessen gaskese jïh dle gåaroeh.</p>
<p>Daelie edtjh prïhtjhvoessem gårredidh. Bietskedh golme guhkies garhtsh jïh pruvnieldidh. Fïerhten geatjan edtjh duahpam bïejedh. Dejnie gåårtenjine prïhtjhvoessem gårredidh.</p>
<p xml:lang="swe">Jiehtegh <em type="bold">Daagkoe edtjh snårredh </em>- här ska du rynka <em type="bold">gosse mïerhkese båateme </em>- när man har kommit till märket <em type="bold">dej sïevi gaskem edtja snårred </em>h - mellan markeringarna ska du rynka <em type="bold">mujhtieh dieriem </em>- kom ihåg mellanlägget <em type="bold">gåvlem pruvnielidh </em>- tvinna skinnrem <em type="bold">golme garhtsh bietskiedidh </em>- klippa tre skinnremsor </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Laila Wilks</em></p>
<p><em type="bold">Lijniereagka jallh reagka/ringsie </em></p>
<p>Lohkehtæjja tjåerviestuhtjem learoehkidie vuesehte. Daan biejjien åadtjoeh veeljedh maam sïjhtijidie darjodh. Manne tuhtjem bööremes dijjieh lijniereagkine aelkiejidie juktie hinnijidie dejnie illedh, åvteli gåetide vuelkiejidie. Piere sæjhta lijniereagkam darjodh. Piere lohkehtæjjam goltele maam edtja darjodh. Piere tjåerviebæhtam lohkehtæjjeste åådtje jïh vuesehte guktie edtja aelkedh. Voestegh tjoeverh tjåerviestuhtjen ålkoebieliem tjaebpieslaakan sohkesjidh juktie vyölkede. Mænngan tjoeverh ussjedidh mejtie sæjhta jorpe jallh plïehtje åvtene utnedh. Dellie sohkesjh guktie sïjhth. Piere vissjeleslaakan dejnie barka juktie varki vyölkede jïh jalke sjædta. – Vaeltieh dellie naaperem jïh raejkiedidh. Lohkehtæjja stilli. – Gaajhkh såasem edtjh destie fïjledh, jïh dellie mænngan dam jorpe fæjloem raejkien sisnie fïjledh. Edtjh tjaebpieslaakan jïh raejkiem fijledh guktie myövhke jïh jalke sjædta, jåhkoe dan raejkien sïjse edtjh lijniem tsagkedh. Dellie vihth sohkesjidh juktie jalke sjædta. Piere guhkiem dejnie barka. Abpe biejjiem. Iehkeden doekoe dellie maajetjh buektehte. Lohkehtæjja satnem garmerde.</p>
<p><em type="italic">Lohkehtæjja tjåerviem vuesehte Foto:Laila Wilks </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Några elever jobbar på i hårdslöjdssalen. Foto: Laila Wilks </em></p>
<p>Maahtah naemhtie aelkedh: - Guvvesne leah……. jallh manne………….-m vuajnamsaakoe 9. saedtiepaehperegåårestahke 10. skaarjahvietjere 11. skrovrebietskiedidh 12. gåårestahkegåaromemasjina 13. vuepsiebaanteskåerrie 14. ditniebarkoebïenghke 15. laejkierehkere 16. spæjhkerh</p>
<p xml:lang="est">A R</p>
<p xml:lang="nob">A N F</p>
<p xml:lang="fkv">T B</p>
<p xml:lang="est">G T</p>
<p xml:lang="isl">H J</p>
<p xml:lang="hbs">O B</p>
<p xml:lang="est">A M U J</p>
<p xml:lang="est">S O E</p>
<p xml:lang="deu">M E</p>
<p xml:lang="deu">G Å E</p>
<p xml:lang="eng">T I</p>
<p xml:lang="est">T K</p>
<p xml:lang="eng">U I</p>
<p xml:lang="vep">U N L</p>
<p xml:lang="nob">D A S</p>
<p xml:lang="vep">O S L</p>
<p xml:lang="hbs">O T</p>
<p xml:lang="est">M Y</p>
<p xml:lang="nno">N D E</p>
<p xml:lang="est">A A K</p>
<p xml:lang="est">T M B</p>
<p xml:lang="olo">S K</p>
<p xml:lang="deu">D E</p>
<p xml:lang="hbs">O J</p>
<p xml:lang="eng">Æ M I</p>
<p xml:lang="vep">T V</p>
<p xml:lang="est">S T</p>
<p xml:lang="smj">M J</p>
<p xml:lang="kal">S S O N</p>
<p xml:lang="deu">M E</p>
<p xml:lang="deu">D E</p>
<p xml:lang="eng">O I</p>
<p xml:lang="nob">N T N D</p>
<p xml:lang="kal">N N G T</p>
<p xml:lang="nob">H T E</p>
<p xml:lang="deu">U B</p>
<p xml:lang="est">G Å A R</p>
<p xml:lang="nob">O D H K</p>
<p xml:lang="nno">H Y</p>
<p xml:lang="nob">N H S</p>
<p xml:lang="est">T R</p>
<p xml:lang="isl">A H E</p>
<p xml:lang="isl">Ö F</p>
<p xml:lang="est">T N R</p>
<p xml:lang="smj">S J</p>
<p xml:lang="eng">M I</p>
<p xml:lang="nob">H T I</p>
<p xml:lang="eng">U I</p>
<p xml:lang="hbs">O O J</p>
<p xml:lang="isl">H J</p>
<p xml:lang="hbs">U Æ O L</p>
<p xml:lang="hbs">O R</p>
<p xml:lang="deu">O D E</p>
<p xml:lang="nob">U D T E</p>
<p xml:lang="isl">H M J</p>
<p xml:lang="eng">M I</p>
<p xml:lang="nob">H T I</p>
<p xml:lang="nob">D H</p>
<p>Tjaelieh gaajhkide baakojde:</p>
<p>Tjaelieh gaajhkide baakojde:</p>
<p xml:lang="isl">S H</p>
<p xml:lang="kal">A E N</p>
<p xml:lang="est">T A</p>
<p xml:lang="est">T U E</p>
<p xml:lang="nob">U D</p>
<p xml:lang="nob">T D</p>
<p xml:lang="isl">O R H</p>
<p xml:lang="deu">D E</p>
<p xml:lang="est">S A J</p>
<p xml:lang="nno">H D Æ</p>
<p xml:lang="isl">E H A</p>
<p xml:lang="est">J N S</p>
<p>Gåarodh II Gïesh sïevem pronovmenistie rïektes vïerpehammose. manne gååredatne gåaroejægan dïhte gåaroejidiemånnoeh gåaroehdåtnoeh gåaroejibiedah guaktah gåaroejidienmijjieh gåaroehdijjieh gåaroemdah gåaroen</p>
<p>Nuhtjh viehkievïerpem <span type="quote">“edtjedh”</span> jïh tjaelieh raajesh</p>
<p xml:lang="olo">Vuepth!</p>
<p>Gosse viehkievïerpine tjaalah dellie åejvievïerpe infinitijvesne edtja årrodh.manne datne dïhte månnoeh dåtnoeh dah guaktah mijjieh dijjieh dah edtjem edtjh edtjaedtjien edtjijidien edtjijæganedtjijibie edtjijidie edtjieh <em type="bold">1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. </em></p>
<p xml:lang="vep">Nom veaskoe (lex)</p>
<p>Akk veaskoem(objektform)</p>
<p>Gen veaskoen(ägandeformv.g: Manne <em type="bold">veaskoem </em>gåaroem </p>
<p xml:lang="swe">Jiehtegh <em type="bold">Daelie iehkede </em>– nu är det natt <em type="bold">Buerie jïjje </em>– god natt <em type="bold">Manne seangkosne gællesjem </em>– jag ligger i sängen <em type="bold">Baenide sköörrestidh </em>– borsta tänderna <em type="bold">Onnegåetesne mïnneme </em>– varit på toan <em type="bold">Ååredæjjam bïsseme </em>– tvättat ansiktet <em type="bold">Jïjjevaarjoeh tsaakeme </em>– tagit på sig nattkläderna <em type="bold">Manne leam nahkeren </em>– jag är trött <em type="bold">Seangkosne lea dåvna jïh gåptjese </em>– på sängen ligger kudde och täcke <em type="bold">Åerieh njaelkieslaakan </em>– sov gott <em type="bold">Varki aereden tjuedtjielidh </em>– stå upp tidigt på morgonen </p>
<p>Vaestedh gyhtjelasside – tjaelieh ellies raajesigujmie.</p>
<p>Gusnie Piere?</p>
<p>Maam Piere lea dorjeme?</p>
<p>Maam buektehte daan biejjien illedh?</p>
<p>Gubpede dah jeatjah learohkh båetieh?</p>
<p>Maam edtja jirreden darjodh?</p>
<p>Maam Piere daamtaj jurjiehtamme?</p>
<p>Tjaelieh vïjhte raajesh dej vïerpigujmie:</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Mat och matlagning</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Matlagning för olika behov och sammanhang.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Skapande av egna måltider, till exempel utifrån säsong och rester.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Instruktioner och recept. Hur de kan läsas och följas samt begrepp för  mat lag ning.</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmn">Levnadsvanor</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Sammansättning av varierade och balanserade måltider och an-passning till indi viduella behov.</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">Måltidens betydelse för gemenskap. Olika mattraditioner.</p>
<p>Tjaelieh gaajhkh baakoeh jovhkemassi bïjre maam daajrah:</p>
<p>Tjaelieh gaajhkide vïerpide maam daajrah gosse beapmoeh jurjiehtidh.</p>
<p>Tjaelieh raajesh dej vïerpigujmie mah bijjelen gaavnih.</p>
<p><em type="bold">Beapmoeh - mat guelie </em>- fisk <em type="bold">bearkoe </em>- kött <em type="bold">peara </em>- potatis <em type="bold">voeje </em>- smör <em type="bold">gaahkoesnjaejrie </em>- brödskiva <em type="bold">vuasta </em>– vit ost <em type="bold">gåmpoe, gampa </em>– brun ost <em type="bold">mueksietjavkese </em>- leverpastej <em type="bold">kavijaare </em>- kaviar <em type="bold">laejpie </em>- bröd <em type="bold">gaahkoe </em>- tunnbröd <em type="bold">laadtegh </em>- hjortron <em type="bold">sirrie </em>- blåbär <em type="bold">joknge </em>- lingon <em type="bold">tsiehts-muerjie </em>- hallon <em type="bold">joptse </em>- soppa <em type="bold">garrelaejpie </em>- hårdbröd <em type="bold">saelhtie </em>- salt <em type="bold">kruepies saelhtie </em>- grovsalt </p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Jovhkemes - dryck </em><em type="bold">mielhkie </em>- mjölk <em type="bold">prïhtjege </em>- kaffe <em type="bold">löövje </em>- te <em type="bold">lïeme </em>- buljong <em type="bold">aaloe </em>- saft <em type="bold">juvse </em>- juice <em type="bold">njeerpesmielhkie </em>- lättmjölk <em type="bold">geehpesmielhkie </em>- extra lättmjölk <em type="bold">savra, såvroe </em>- filmjölk <em type="bold">kakaove </em>- kakao <em type="bold">gurkedh </em>VI- hälla <em type="bold">sjåavoehtidh </em>- röra <em type="bold">doeltedh </em>IV - koka <em type="bold">voessjedh </em>IV– koka <em type="bold">frerrie </em>– det bruna skummet som kommer upp i köttgrytan när köttet börjar koka <em type="bold">såålhtedh </em>VI - salta <em type="bold">jurjiehtidh </em>- laga mat <em type="bold">njaalmedidh </em>- smaka <em type="bold">bissedh </em>I- steka <em type="bold">gåajvodh </em>II- ösa <em type="bold">byöpmedidh </em>- äta <em type="bold">jovkedh </em>IV- dricka </p>
<p><em type="bold">Voessjemebearkoe </em></p>
<p>Datne daarpesjh: Medtie 1,5 kg voessjemebearkoeh (rudtjeste, tjeapohkeoste jallh mïelkeste) Voessjemekrovhtem Tjarmendïeves saelhteste</p>
<p>Nemhtie darjodh: Dievhtieh krovhtem tjaetsine. Bïejh bearkoeh krovhten sïjse. Gosse dualta dle såålhtedh. Baajh bearkojde medtie 1,5 tæjmoe doeltedh.</p>
<p>Gosse bearkoeh doeltelhte dle tjoeverh frerrieh krovhteste gåajvodh. Baajh bearkoeh medtie 1,5 tæjmoem doeltedh. Gosse lea doelteme dle bearkojde gaaran gåajvohte. Lissine maahta voessjemepearah jïh njaelkies salaate baalte utnedh. Joknge aaj njaelkie.frerrie</p>
<p>Baakoeh <em type="bold">Voessjemebearkoeh </em>- kokkött <em type="bold">Maeliegaamsoe </em>- blodkams/blodpalt <em type="bold">Jïrreme </em>- märgben1. Maam dah edtjieh daenbien jurjiehtidh?...............................................................................................................................................................2. Giejnie ektesne Ealla, Piere jïh Sara daamtaj beapmoeh jurjehtieh?...............................................................................................................................................................3. Mah beapmojde Ealla bööremes lyjhkoe?...............................................................................................................................................................4. Gie edtja jïrremh tjïeskedh?...............................................................................................................................................................5. Mejnie edtja jïrremidie tjïeskedh?............................................................................................................................................................... </p>
<p><em type="bold">Jïrremh/märgben </em></p>
<p>Dah jïrremh leah njïelje måaroeh. Åvtesjuelkine leah haabpe jïh tsebpie, tjiektjejuelkine leah tjåentjeme jïh njietsege. Tjåentjeme lea nyjsenæjjan jïrreme jïh njietsegem lea gaarmenæjjan jïrreme. Gosse edtja jïrremh voessjedh dle bööremes njabre jïrremh utnedh, dïhte hov njaelkebe.</p>
<p>Guktie jïrremh voessjedh:</p>
<p>Gosse voessjemebearkoeh lea doeltehtamme dle jïrremidie don baahke lïemese bïejedh. Baajh jïrremidie njealjehtsh minuhth lïemesne doeltehtidh, åvteli dejtie lïemeste gåajvohte. Gosse jïrremidie leah juaskeme dle edtja dejtie tjïeskedh. Maahta jïrremidie dovne stoerrenejpine jallh aaksjojne tjïeskedh. Nuhtjh moerestaabpem gosse edtja tjïeskedh.</p>
<p>Jiehtegh <em type="bold">bearkoe voessjedh </em>- koka kött <em type="bold">maeliegaamsoe darjodh </em>- laga/göra blodpalt <em type="bold">beapmoeh jurjiehtidh </em>- laga mat <em type="bold">njaelkie hov lea </em>- det är riktigt gott <em type="bold">jïrremh tjïeskedh </em>- klyva märgben <em type="bold">aaksjojne jallh stoerrenejpine tjïeskedh </em>- klyva med storkniven eller yxan. </p>
<p>Daelie leah beapmoeh jurjiehtamme jïh Piere, Ealla jïh Saara buertiebealese tjihkedieh. Njaelkies beapmoeh daan biejjien sjædta. – Duelie Ealla, datne maahta aelkedh Ealla varki bearkoekrovhteste gååjve jïh jïrremem vaalta. Piere gaeriem pearajgujmie vaalta jïh Saarese gietskede. – Gudtsien Piere! – Duelie dutnjan aaj. Lohkehtæjja lea kåahph buakteme gusnie lïeme. – Guhte dijjeste sæjhta lïemeste jovkedh? Piere dallah gïetem lutnjie jïh jeahta: – Manne sïjhtem lïemem jovkedh. Dåtnoeh aaj Ealla jïh Saara tjoeveridien maejstedh. – Nov amma, tjoeverien maejstedh. Ealla Saarese vïjlele. Lohkehtæjja golme kåahph lïemeste buakta. – Man njaelkie leah. Daelie leam gallanamme. – Gudtsien gudtsien beapmoej åvteste.</p>
<p xml:lang="swe">Jiehtegh <em type="bold">vuajnah tjihkedh </em>- var så god och sätt dig <em type="bold">bårrestohteminie? </em>- är du hungrig? <em type="bold">åh, man njaelkie! </em>- åh vad gott! <em type="bold">gietskedh munnjien …..-m </em>- ge mig…. <em type="bold">vedtieh munnjien voejem </em>- ge mig smöret <em type="bold">duelie voejem </em>- varså god, här har du smöret <em type="bold">gallanamme? </em>- är du mätt? <em type="bold">gudtsien aelties beapmoej åvteste </em>- tack för maten <em type="bold">utnieh læjnosth </em>- väl bekomme/varsågod! <em type="bold">gussene gussene - </em>väl bekomme/varsågod! </p>
<p>Gudtsien aelties beapmoej åvteste!busteklaasenejpietsueptsie/ tjåagkagaerienjeerpesmiehkiem..geehpesmielhkiem..tjaetsiem..aaloem…löövjem..kakaovem…juvsem..prïhtjegem…gaahkoesnjaejriem..gaavnjeres-gaahkotjemgarrelaejpiem…mueksietjavkesem..kavijarem..majovnesem laantemuerjiem… laadtege..sirriem…tsiehtsmuerjiem..jokngem…goervem…bearkoem..gåmpoem/gampamvuastam…pearam…kraavhtsem…joptsem..laejpiem..savram/såvroem…gerniebiehkem...</p>
<p xml:lang="swe">Sïjhth buertiem dealodh? – vill du duka bordet?</p>
<p xml:lang="swe">Manne bårrestovveminie – jag är hungrig</p>
<p xml:lang="swe">Maam sïjhth jovkedh? – vad vill du dricka?</p>
<p>Manne lyjhkem – jag gillar</p>
<p xml:lang="swe">Manne gallanamme – jag är mätt</p>
<p xml:lang="swe">Im lyjhkh – jag tycker inte om</p>
<p xml:lang="swe">Åå van njaelkies – å så gott</p>
<p>Sïjhth vielie? – vill du ha mer?11. garrelaejpie12. voeje13. haavrekrovnh14. laajpetje15. saelhtie16. dïjnehke17. gïhpe18. voeje19. löövje</p>
<p xml:lang="deu">E A R</p>
<p xml:lang="deu">A B</p>
<p xml:lang="est">V A Ö</p>
<p xml:lang="smn">T M G</p>
<p xml:lang="nob">Å A</p>
<p xml:lang="deu">E M</p>
<p xml:lang="hbs">X O</p>
<p xml:lang="deu">A E</p>
<p xml:lang="est">A R</p>
<p xml:lang="hbs">O E</p>
<p xml:lang="deu">A V</p>
<p xml:lang="isl">B H</p>
<p xml:lang="est">N E M</p>
<p xml:lang="deu">E U</p>
<p xml:lang="isl">E H</p>
<p xml:lang="hbs">H O</p>
<p xml:lang="vep">U V</p>
<p xml:lang="est">S A</p>
<p xml:lang="hbs">O E</p>
<p xml:lang="smj">S J</p>
<p xml:lang="deu">U R</p>
<p xml:lang="deu">E D</p>
<p xml:lang="hbs">Æ U</p>
<p xml:lang="est">Ï R</p>
<p xml:lang="deu">E M</p>
<p xml:lang="est">A S T</p>
<p xml:lang="kal">A Æ</p>
<p>Buerkesth jïh tjaelieh guktie voessjemebearkoeh voessjedh?7. Laavenjasse Tjaelieh ellies raajesh daejnie vïerpine – byöpmedidh / ätaa) v.g <em type="italic">manne mielhkiem jovkem </em>b) d) e) f) g) h) i) j) a) v.g <em type="italic">manne laejpiem byöpmedem </em>b) d) e) f) g) h) i) j) </p>
<p>Tjaelieh gaajhkide vïerpide maam gosse beapmoeh jurjiehtidh</p>
<p>Tjaelieh raajesh dej vïerpigujmie mah bijjelen gaavnih</p>
<p>Tjaelieh gaajhkh baakoeh jovhkemassi bïjre maam daajrah:</p>
<p>Tjaelieh gaajhkh baakoeh beapmoej bïjre maam daajrah: <em type="bold">bearkoe guelie peara voeje gaahkoesnjaejrie vuasta gåmpoe, gampa mueksietjavkese kavijaare laejpie gaahkoe laadtegh sirrie joknge tsiehts-muerjie joptse garrelaejpie mielhkie prïhtjege löövje aaloe jovkese Savra, såvroe njeerpesmielhkie geehpesmielhkie kakavoe juvse </em>kött fisk potatis smör brödskiva vitost brun ost leverpastej kaviar bröd tunnbröd hjortron blåbär lingon hallon soppa hårdbröd mjölk kaffe te saft dryck filmjölk lättmjölk extra lättmjölk kakao juice <em type="bold">byöpmedidh jurjiehtidh voessjedh IV jïrreme voessjemebearkoe rudtje tjeapohke mïelke maelie gaamsoe maeliegaamsoe tjïeskedh IV moerestaabpe iehkedsbeapmoe aeredsbeapmoe njabre gurkedh VI sjåavoehtidh doeltedh IV frerrie </em><em type="bold">såålhtedh V maejstedh I bissedh I gåajvodh II gaskebiejjien beapmoe jovkedh IV </em>äta laga mat koka märgben kokkött rygg hals bringa blod palt/kams blodpalt klyva huggkubbe kvällsmat frukost färska hälla röra koka det bruna skummet som kommer upp när köttet börjar koka salta smaka steka ösa middag dricka <em type="bold">myövhkeduedtie garreduedtie prïhtjhvoesse gåarodh II gåaroemevoese soenh skåerrie skrovre dierie naaloe aejmie maalle væjjoe tjaeledh I snårredh IV gåårtenje garhtese vaarese sjelmie butnedh I budtedh VI bietskiedidh sjelmiehtidh tjoemedidh tjoelme gåaromemaasijne vuepsiebaante </em><em type="bold">tjåervie rïesedh IV saedtiepaehpere voeledh IV plïehtje fæjloe kruepies fæjloe jorpefæjloe fæjloe tjoelme tjoelmedidh saakoeh dïrregh biessie snårredh IV moere vijjedh IV soermegåetie butnemesoene saakoeborhkh bealjesh vietjere nejpie naapere jalke lijnies kruepies onne </em>horn pynta sandpapper tälja platt fil rasp (en grov fil) rundfil fil knut knyta såg verktyg näver rynka träd klippa mönster fingerborg tvinnad sentråd sågspån hörlurar hammare kniv borr slät, jämn len grov litenmjukslöjd hårdslöjd kaffepåse sy sypåse senor skinn kläde mellanlägg nål skärnål mall mönster skriva rynka rem rem vadmal nålhuvud spinna sentråd kanta, sätta kant på klippa trä nålen knyta knut symaskin måttband <em type="bold">såasaetjåervie sååkesjidh sohkesjidh fïjledh tjaalehtjimmie barkoebïenghke bastestahke botnjeruevtie botnjese botnjemetjoevtenje bupmie vierhkiesijjie guvvienaevlie rehkere lijniereagka riengsie gohpedh IV fïjledh, fæjlodh, fyjlesjidh, fïjledidh naaperdidh tjoehpedh IV aaksjoe gåarodh </em>IImärghorn som är poröst såga putsa/gnida fila gravyr arbetsbänk skruvstäd skruvmejsel skruv skiftnyckel syl verkstad häftstift hyvel hornring till halsduk lassoring gröpa ur fila borra skära yxa sy gåaroen gåaroeh gåaroejægan gåaroeh gååre gåaroem gåaroejidien gåaroejibie gåaroeji gåaroejiden gåaroejin gåaroejih gåaroejimh gåaroejim gåaroejidh gåaroejimen gåaroejigan </p>
<p>Manne bietskiedien</p>
<p>Datne bietskiedieh</p>
<p>Dïhte bietskiedægan</p>
<p>Månnoeh bietskedh</p>
<p>Dåtnoeh bietskedem Dah guaktah bietskiedidien</p>
<p>Mijjieh bietskiedidie</p>
<p>Dijjieh bietskiedibie</p>
<p>Dah bietskede</p>
<p>Manne sïjhtijibie</p>
<p>Datne sïjhtijidien</p>
<p>Dïhte sïjhtijidie</p>
<p>Månnoeh sïjhth</p>
<p>Dåtnoeh sïjhtem</p>
<p>Dah guaktah sïjhtijægan</p>
<p>Mijjieh sïjhtien</p>
<p>Dijjieh sïjhtieh</p>
<p>Dah sæjhta</p>
<p><em type="italic">Bietskiedidh </em></p>
<p><em type="bold">Presens (daenbien-nutid) </em></p>
<p><em type="italic">Sïjhtedh I </em></p>
<p><em type="bold">Presens (daenbien-nutid) </em>edtjijibie edtjijidien edtjijidie edtja edtjemedtjijægan edtjien edtjieh edtjhmanne byöpmededatne byöpmediendïhte byöpmedibiemånnoeh byöpmediehdåtnoeh byöpmedægandah guaktah byöpmedemmijjieh byöpmedidiendijjieh byöpmedhdah byöpmedidie maehtiejibie maahtah maehtieh maehtien maehtiejidiemaahta maehtiejægan maehtiejidien maahtam </p>
<p>Presens (daenbien-nutid)</p>
</body></document>
