<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dåajmijes vuekie lea saemien vuekie</title><genre code="science"/><author><person firstname="Lena" lastname="Kappfjell" sex="f" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Harald" lastname="Gaski" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2018</year><wordcount>1135</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>ojs.novus.no/index.php/DIN/article/download/1511/1495</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dåajmijes vuekie leasaemien vuekie</p>
<p xml:lang="fin">GAEBPIEN LEENA (LENA KAPPFJELL) JÏH HARALD GASKI</p>
<p><em type="italic">Amma lea stoerre aavoem monnose åadtjodh daennie heevehtimmesne åeliedidh, laevie, dov earojne, vaajmeste læhkoeh daejnie. Haaralde mannem eadtjoesti voejhkelidh åarjelsaemien tjaeliestidh ånnetji monnen minngemes dotkemeprovsjeekten bïjre. Juktie daate teekste golh sjædta aamhtesi jïh laahtesi bïjre mah joe leah dutnjien åehpies. </em></p>
<p>Jïjnjem joe lea tjaalasovveme iemiealmetji dotkemebyjreskinie maa guktie galka iemiealmetji jïjtsh daerpiesvoeth jïh stillemh seatadidh. Laevie Håkane hov lea guhkiem joe vuesiehtamme guktie jis gåerede iemiealmetji metodologijem åtnose bïejedh. Ovmese iemiealmetji gïeline, kultuvrine dovne åehpies jïh maehteles – jïh eadtjohkelaakan bååstide siebredahkide soptsestalla. Håkane hov dïhte guhte voestegh saemien dotkemebyjreskem vuaptan darjoeji ahte maori nyjsenæjja, Linda Tuhiwai Smith, lij lyövlehke vihkeles gærjam tjaaleme - bene dïhte byögkeles gærja <em type="italic">Decolonizing methodologies </em>mij joe lea nænnoes våaromem rïejriedamme gaajhkh iemiealmetji dotkemasse. </p>
<p>GL: <em type="italic">Manne leam dan aavrehke orreme ahte leam åådtjeme daennie dotkemebyjresekinie meatan årrodh mahte göökteluhkie jaepien joe – juktie aaj leam gotnjesjamme saemien studeenti vuerkielimmiem gosse leah tjarnedamme dan iemiealmetji dotkemevuekien lidteratuvresne. Måjhtam gosse akte nyjsenæjja studeente, goh lij iemiealmetji bachelordaaltesem jaakseme, eevre goh tjoevkedi. „Daelie leam ovmese iemiealmetji metodologijegærjah lohkeme, jïh dle dallah måjhtajim, Haaralde joe leah gellien jaepien veele daam, daejtie vuekide, praktiseereme.“ Bene mejjeles mojhtese, ihke vuesehte ahte muvhtene </em><em type="italic">daarpesjibie jeatja haereste govledh vuj lohkedh ihke vuaptan sjïdtedh dam mij joe daejriejibie. </em></p>
<p>NAAN SAEMIEN ESTEETIHKE LAAHTESH Goh limen barkeminie maadthdotkemen provsjeektine, saemien esteetihke laahtesh evtiedidh. Dellie varki vueptiestimh ahte lij dovne buerie jïh beeke bielieh göökte joekehth gïeligujmie barkedh. Ulmie hov lij saemien maadthbaakojste orre teermh darjodh, vuj barre orre kategorijide båeries baakoeh sertedh, nov goh joejkemen ovmese lahtesi muhteste voejhkelidh mijjen lidteratuvrem <em type="italic">saemien </em>sjaangeri mietie joekedidh. Saemien joejkemen vaajesh badth gåerede joejkemevuekiej mietie vierhtiedidh, mohte dellie gïehtjedidh dejtie nuhtjedh jeatjabine esteetihke faagine vierhtiedidh – ij lih ov man åajvoeh! Saemien daajhtemedaajroen faagedåehkesne joe lin baaverdeminie dej duedtie-, jïh daajhteme-kategoriji gujmie – guktie idtjimh sïjhth dejtie gænnah gïehtjedidh. Mohte dellie måjhtajimh guktie Kristoffer Sjulssone, O.P. Petterssonen bïevnije, lea vaestiedamme gosse goerehtæjja lea dikotomijen mietie gihtjedeminie, mij lea dle tjaebpies jïh mij leah vesties (akademijesne sïejhme ussjelivuekie). Båeries bïevnije hov lea faepeles ålmaj, juktie tjïertesten lahtestalla magkerh klaerieh, haemieh jnv. leah tjaebpies, jïh magkerh eah leah – jïh dle gellien aejkien lissede; jïjnjemes gaevnieh eah leah tjaebies vuj vesties; jïjnjemes beapmoe ij leah njaelkie ij leah gosneh jnv.1 Sjulssone tjïelke holistihke vuajnoem bajjehte. Gæjsa lea tjaebpies ihke lea jorpehke haemiedamme – ij njeajhkesjh guktie råanhtjoem rudtjien vööste skobpenh. Guksien betnie lea jorpehke, juktie gåerede låajtosne bïejedh, dellie dïhte aaj tjaebpies. Dïhte mij lea nuhteges hov lea buerie, vuj <em type="italic">tjaebpies </em>.2 Dovletji saemiej esteetihke vuajnoe – praaktihke jïh esteetihke. Idtjin seatedh tjaebpiesvoetem mij barre tjelmide geasa. Monnoen estetihke provsjeektesne aaj lean tjuvtjiedamme daam holistihke meanoem saemiej dovletji us-sjelivuekesne. Vååjnoe mijjien saemien gïeline raaktan vuastalimmiem dikotomijine kategoriseeredh, ibie utnieh gænnah mijjien gïeline naan bielieöörnemen konjunksjovne <em type="italic">enten </em>(-eller)/ <em type="italic">either </em>(-or). Eevtjedin badth gïelen vaaljiem åtnose vaeltedh, tjïertesten buerkiestidh. </p>
<p>SOPTSESTALLEMEN VUEKIEH Jalhtsh libie dagkerh dualistihke ussjelivuekieh firreme, dellie lea joekoen sjïeremierhkem saemien gïeline, jïh dagke joekoen noerhtesaemien gïelesne, mïj soptseste saemiej smærrehke jïh joekoen dåajmijes vuekiem sinsitniem staeriedidh, bïelhkehtidh jïh dovne gaarmerdidh jïh soelkehtidh – nov badt mijjien <em type="italic">dualis-haammoeh. </em>Haaralde lea badth dam bïejeme faageteermen nualan mij gohtje <em type="italic">gïele-mïestere </em>. Gïeline stååkedidh jïh raajesi gaskem soptsestidh lea dagke joekoen vihkeles njaalmeldh kultuvrine. Jïh gååvnesieh dovne praktihke, esteetihke jïh muvhtene aaj eetihke bielieh mah tjaakenieh dej saemien soptsestallemevuekide. Jïh jis edtjiejibie dam dåjmijes vuekiem sjïere saemien <em type="italic">dotkemevuekine </em>gïehtjedidh, dellie badth <em type="italic">gïelemaehteles årrodh </em>hov lea nænnoes bieliem daase. Kultuvren <em type="italic">sjeavods </em>njoelkedassh, maa guktie lea vuerteldh edtja dåemiedidh, jïh dam mij åerjelsaemiej gaskemsh gohtjedieh <em type="italic">sjeavods gïeleine </em>– gåerede aaj dan <em type="italic">gïelemaehteles </em>kategorijese bïejedh. </p>
<p type="listitem">Dovletji saemien gïele-mïesteren vuekide gåerede dellie nimhtieryöknedh:</p>
<p type="listitem">Laahtjeres årrodh (juktie jïs „åajaldehtieh“ naan almetjem laahkoestidh, dellie dejnie aaj tjïelke soptsesth – bene raaktan tjuerpieslaakan.)</p>
<p type="listitem">Gåassohks jïh lååtjedihks årrodh guessien vööste. Seremonijem jïh ovmese njoelkedassh dan gåassoehtimmien muhteste mah aaj jïjnjem soptsestieh almetjigaskoe relasjovni bïjre. Ovmese gåetien njoelkedasside aaj tjïelke soptsestellieh saemien dovletji spiritualiteetem.</p>
<p type="listitem">Jortehtimmie; kultuvrevæhtam mij guelmede dovletji bearkadimmiestrategijem, jïh aaj soptsestallemevuekiem ovmese goltelæjjide joekehth dijrh daejriehtidh. Buerie vuesiehtimmien teekste lea daarhkan dïhtebåeries saemien sjugnedimmie-myjhtam Biejjien baernien såangedimmien bïjre – mij lea buajhkoes soete dovne smaave jïh geerve goltelæjjese, jalhtsh nov dïevesåbpoe (lustebe) dijrem buakta geervealmetjasse.</p>
<p type="listitem">Dualis(Guakta)-haamojde nuhtjedh – jïh dej gujmie dåajmijeslaakan mubpiem staeriedidh (nov goh maanam, gosse mij joem båastoeh dorjeme); mubpiem aaj eelpedh, vuj lyjnehkelaakan laejhtedh.</p>
<p>Potensialis-haamojde (jïh bene kondisjovnalis-haamojde naan laaketje) aaj guvviedieh dovletji saemiej meanoeh, jïh aaj iemiealmetji våavkasjimmie jïh dåajmijes vuekie eatnemen jeatjah orrijide jïh faamojde madtjeldehtedh. Ollesh stoerre-aajmoem gåvladehtieh – ij mij joem vihtieslaakan bagkehth – ibie daejrieh gænnah guktie jirreden sjïdth. Guelmedadtja dovletji saemien jielede-vuajnoem, jïh spiritualiteetem. Mohte dagke aaj joekoen eatnemelïhkes epistemologijen bïjre soptsestetje.3</p>
<p>DÅAJMIJES VUEKINE LAAHTJERES ÅRRODH – RELATIONAL ACCOUNTABILITY – SAEMIEN METODOLOGIJE Laahkoesth; guaktahaamojde nuhtjh; aellieh rïekte leajhtieh, ihke jortehten buerebe – jïh aellieh bagkehth . Daah njealjesh leah njaalmeldh gïelen vuekieh mah dåajmijes vuakan govlesuvvieh. Daah njealjesh aaj mujhtehtieh iemiealmetjidotkemen <em type="italic">vihtiestamme </em>njielje otnerasside. Iemiealmetji meanoeh böörhkieh jillieveartnenen ussjelivuekide, guktie Cree, Anishinabee dotkije Shawn Wilsone vuesehte, gelline vuekine: <span type="quote" xml:lang="eng">”[R]eality is not an object but a process of relation -ships, and an Indigenous ontology is actually the equivalent of Indigenous epistemology”</span> (Wilson 2008:73). Daate holistihke vuj sirkulære geatskanimmie buakta gievliem, gogka tjaakenh dah njealjesh (otnerassh), <em type="italic">ontologije, epistemologije, axiologije </em>jïh <em type="italic">metodologije. </em>Dan Wulff barre tjïerteste dan bïjre: <span type="quote" xml:lang="eng">”This holism stands in contrast to Wes-tern research approaches that seek to isolate and compart mentalize”</span> (Wulff 2010:1292). Veartene lea vihties laahkoevoeten tjïrrh, jïh iemiealmetjh utnieh: <span type="quote" xml:lang="eng">”an epistomology where the relationship with something (a person, object or idea) is more important than the thing itself”</span> (Ibid.). Saemiej luvnie aktem vuesiehtimmiem lea laahkoedamtesem eatnamasse, mij lea vihkielåbpoe goh vg. saedtie, sjadtoeh jïh dïhte materielle aate <span type="quote" xml:lang="fra">”laante”</span>, mij dovne gårede eekedh. Daate vuekie ektievoetem vierhtiedidh lea stoerre haestielimmiem jillievuajnose, gusnie almetje lea gïehtjedovveme naan individuelle jïjtje-voetese, Dan Wulff tjaala, mænngan lea lohkeme Wilsonen gærja. Daate vuajnoe aaj mujhtehte dam mij Arnold Krupate gaavneme amerijhken iemiealmetji biografijine, ahte vuesiehtieh <em type="italic">synekdokihke </em>jïjtjevuerkiem, joekehth goh akten <em type="italic">metonymihke </em>individuelle vuajnemehaerie (Krupat 1992:201-31). Synekdokihke jïjtjevuerkie lea vueseldh vg. (åarjel)saemiej vuekine gosse åehpenadtieh. Jïjtjemem jïh sinsitnieh åehpenedtieh laahkoen jïh dajven muhteste. Relasjovne eatnemine jïh dåehkine lea vihkielåbpoe goh persovne jïh nomme, maaje buerkeste joekehtsem identiteeten jïh objektiviteeten gaskesne. Baajh åadtjoem vuesiehtimmiem darjodh. Jis naan ammes almetje gïhtjie, gie dle datne jis, dellie dagke daallegh saemie vaestede: <span type="quote">”mov nomme lea …”</span> , daate lea mïerhkem mij vg. almetjem nasjovnale almetjilåhkose njïmhkede, objektine, statistihken våaromasse. Badth, aerpievierhtien vuekie jïjtsem bïhkedidh lea <span type="quote">”manne leam…”</span> (buerkiestidh åeliedimmiem dajven, jïh laahkoen muhteste… manne leam ((Oulevuolien, Gaebpien, Jåamoen, Dåvnesen, … naan jeatja (saajve)vaerien)) jïh aaj daktere, åabpa, tjidtjie, gåeskie, muarha, seasa, jijmie, sïbjege, vöönteme…j.n.v.) gelline teermine mah identiteetem nænnostieh relasjovnelle haemesne – <span type="quote">”mov nomme lea…”</span> -objektine, mohte – <span type="quote">”manne leam…”</span> - identiteetine. Eetihke bieliem lea aaj dan (åarjel)saemien åahpanimmievuakan gurreme, nov garre, ahte lea raaktan tjuerpieslaakan dåemiedamme jis ij leah laahtjeres – gaalkh laeviem laahkoestidh. </p>
</body></document>
