<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><wordcount>415</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer+apertium@mm.st"/><multilingual><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.se/44471</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 104145 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="swe">Martin Jonsson, Kall - Sametinget</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Martin Jonsson, Kall. Berättelse del 3 Transkriberad av Patricia Fjellgren</p>
<p xml:lang="swe">Arbete är gjort vid Uppsala universitet år 2006 inom ramen för kursen sydsamiska B av Patricia Fjellgren. Därefter har transkriptionen omarbetats 2012 av David Jonasson. Informant är Martin Jonsson, Kall. Inspelningen är gjord 1944 av Israel Roung.</p>
<p>Ja, novh gujht aaj aa dle soptsesti dle gumhtie dle mejtie satne vuajneme dupbene dennie Tysklaantesne. Preussen gångka lea vuesiehtamme iehkede dle aaj jis smaa(?). Jïh vuajneme jïene slags juvrh muvhtie slags juvrh vuajneme jïh för novh vuajneme gumhtie dellie dovne sohkeraajle ?lebgih?. Jïh jïjnje gierkieh ja, jis muvhtenh aaj numhtems ?svinstin? guerk, gierkieh lea fihkeme dle mejnie, lea dan tïjjen lie doeltesbuejtie jïh lea dålle dållegierkieh. Dïhte gujht dle utnieji jïh meatan vuesiehti jïh dle berättadi guktie dle gumhtie dle så dejnie leaga orreme, såå mujhtie satne vuajneme å die strïehkesti ja geajna, (nai tse) daesnie jïh abpe dïhte dle stræhka dohka Tysklanden gåajka. Dam gujht dle dellie aajja dellie leaga dl saemie aaj soptsestamme. Dle mov ietnie gujth dle aaj dellie soptseste dam mijjese dle goh libh/libie barre ohtje manne gujht dle måjhtam såå veele gumhtie lie dïhte leaga mijjese, eller munnjien lea lie saarneme dejtie tjaktjeiehkedi. Ietnie gujht dle aaj dellie munnjien dle lea aaj saarnaji gumhtie dellie dan tïjjen dellie bovtjigujmie feeledin. Idtji gujht aajja naagenh jïjnjem bovtjem utnieh gan utan dïhte lij lie dejstie laavadieh saemien mij ieh naan jïjnje bovtjh utnieh men de jeatjebh gujht die aaj mej jïjnje bovtjh jïh lie gujht aaj ietnie gujht dellie saarnaji ahte dan tïjjen dillie för goh geasege dle aelkiestin (dov) buhtjiejin varke gïjregen joe åvtelen Jovnsahka jïh dle lästa dellh dle lea gujht vitken aejkien buhtjiejin bovtjide dellie biejjege aereden dellie dïsse jïjjen daejriejin jïh bovtjh lin dan daemies för bïjre dah guetieh feelin dah bovtjh, jïh dle aereden prohkoeh dle buhtjedh dellie saemieh luejhtajin bovjide vïht ryökte dle vaaran dïhte aaj vïht, dle aaj vïht iehkeden jestiehtidh dellie gujht lin dah bovtjh hmm daemies dïhte lea, d... lea jaa aaj, ietnie jeahta dejtïjji ij aajjan mïjre enn njieljie aaltah akten aejkien men .. dïhte gujht dle aaj dïhte gujht dellie baahtsa giesien dellie biejjien ... de aereden lij lij men dle gujht dle dellie stuerebe dle ietnie sjidti jïh leaga gaa muvhth vietje däga vuelkieh våålese laedtie gåak, men idtji gujht ietnie sïjhth våålese laedtiej gåajka utan sijhtieh dle bijjene vaeresne arrijh bovtji lïhk(e) novh gujht dle vuelkieji muvhtene jaa jienestem aktem saemie ... dïhte lij dan baaje???</p>
</body></document>
