<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>2856</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/gaskadassi_ssam.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="gaskadassi_nsam.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nno">12. september er det kommunestyre</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SKIEREDEN 11. – 12 – B. 2011</em> </p>
<p xml:lang="nno">12. september er det kommunestyre</p>
<p>Akte jielije demokratije almetjh daarpesje mah leah edtjohke.Almetjh goh datne</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DEMO -KRATIJE</em> </p>
<p>Akte jieljije demokratije årrojh daarpese, dovne noerh jïh voeresh, mah aamhtesi åvteste gæmhpoeh. Mah sijhtieh daam laantem darjodh, gusnie årroeminie, aktem buerebe sijjiem jieledh. Nåhtedh daam heeftem eadtjohkelaakan juktie aamhtesh gaavnedh mah datne tuhtjh vihkeles, jïh  åahpenh aamhtesigujmie eensilaakan. Jalhts datne ih maehtieh steeem medh annje, dle maahtah gellie laakan tsevtsiedidh. Skïereden 12. b. dle tjïelteståvroejïh fylhkendigkieveeljeme Nöörjesne (såemies tjïeltine aaj  skïereden 11. b.). Jis jarkelimmiem sïjhtebe dle tjoerebe eadtjohke årrodh. Jalhts Nöörje akte demokratijen laante, demokratije ij naan buajhkoes voete. Muvhth laanth maehtieh stuvrelgamme årrodh aktede diktatovreste, aktede dåehkeste jallh aktede krirreste</p>
<p type="listitem">– bielelen frijje veeljemh. Jeatjah laantine anarkije jïh laakehthvoete reerieh. Aktene demokratijesne dah årrojh frijje, tjeakoes veeljemisnie veeljieh gïeh edtjieh stuvredh. Daah veeljemh leah daamtaj.</p>
<p>Soptsestidh maam sæjhta, religijovnefrijjevoete, reakta jijtjemse åårganiseradidh, almetjereaktide krööhkestidh, reaktajearsoesvoete jïh frijje preesse leah vihkeles væhtah aktene demokratijesne.</p>
<p>Elektrovnelessteemmadimmie</p>
<p>Mandal tjïelte lea voejhkeleminie steemmereaktaaalterem vueliedidh 16 jaepien raajan, jïh  voejhkeleminie elektrovneles steemmem vedtedh tjïelteståvroejïh fylhkendigkieveeljemisnie 2011.</p>
<p>LAAVENJASSE Dah mah 16 jaepien båeries maehtieh veeljemisnie steemmadidh dov tjïeltesne? Mij lea elektrovne</p>
<p>les steemmadimmie?</p>
<p>Daesnie vielie bievnesh gaavnh: www.valg.dep.no</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">TJÏELTE</em> </p>
<p>Gaajhkh maanah reaktoem utnieh jearsoes jïh evtiedien byjreskinie byjjenidh. Dah mah dov skuvlesne sjæjsjalim mieh vaeltieh, jïh dah mah tjïeltem stuvrieh gusnie datne årroeminie, pryövoeh dutnjien goh learohke jïh årroje mujhtesh aavoen, jieleden jïh jearsoesvoeten bïjre vedtedh. Håhkoe lea maanajïh noeretïjje dan fijne jïh ræjhkoes dååjresh vadta goh gåarede.</p>
<p>Akte stoerre joekehtse aktene stoerre staaresne byjjenidh viertiestamme aktene onne tjïeltesne årrodh. Jalhts jeenjesh juhtieminie Nöörjesne, dah jeanatjommes seamma tjïelten sisnjelen årroeh.</p>
<p>Maanatjirkijen</p>
<p>åejvielaavenjasse lea maanaj</p>
<p>iedtjh byögkelesvoeten jïh privaten vööste eadtjoestidh, jïh  giehtjedidh guktie maanaj byjjenimmie nuepieh skearkagieh.<em type="italic">Maanaj jïh noeri </em><em type="bold">SOPTSESALMETJE</em> </p>
<p>Gaajhkh tjïelth edtjieh aktem maa natjirkijem nammoehtidh, jallh soptsesalmetje, guhte edtja maanaj aamh tesem soptsestidh, Soejkesje jïh bigke melaakan mietie. Muvhtene leh kes ne laantesne daate öörnege hijven laakan jåhta, mearan jeatjah lehkine nåake. Maanatjirkije daam aamhtesem eensilaakan krööhkeste, jïh barkeminie guktie gaajhkh laanten tjïelth edtjieh maanide krööhkestidh – aaj bigkemeaamhtesisnie.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE</em> </p>
<p>LAAVENJASSE 1Gosse skuvlese skuvleste vaedtsieminie,</p>
<p>LAAVENJASSE 2Tjaelieh aktem lohkijeprieviem akten plaaran</p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p>darjomigujmie gïehteleminie eejehtallemisnie jallh ajve slaajperdeminie, datne naan aejkien onterdh guktie naemhtie sjïdteme?</p>
<p type="listitem">–  Man bïjre onterdh dov tjïeltesne?</p>
<p type="listitem">–  Maam tuhtjh byöroe jeatjahlaakan årrodh?</p>
<p type="listitem">–  Mannasinie ij leah naemhtie?</p>
<p type="listitem">–   Mannasinie ij jarkelimmiem sjïdth?</p>
<p type="listitem">–  Gïeh maehtieh maam akt dejnie darjodh?</p>
<p>gusnie datne/klaasse gyhtjelassh gihtjh/ gihtjie dejtie mah muenieh dov tjïeltesne.</p>
<p>tieh aktede jarkelimmeste</p>
<p>LAAVENJASSE 3Guvvedh tjïelten væhtam</p>
<p type="listitem">–  Mij lea tjïelten væhta?</p>
<p type="listitem">–  Gåessie tjïelte sov væhtam åadtjoeji?</p>
<p><em type="italic">Mannasinie </em><em type="bold">TJÏELTH utnebe?</em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE </em></p>
<p>Dïhte nöörjen baakoe  kommune lea dehtie fraansken baakoste commun, mij båata dethie laatinen baakoste communis, man ulmie lea <span type="quote">”tjåenghkies”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ordet kommune er lånt fra fransk commun som ig jen er dannet av det latinske communis som betyr <span type="quote" xml:lang="nob">”felles”</span>.</em> </p>
<p>Jaepien 1837 Stoerredigkie moeni Nöörjem tjïeltine juekedh. Stoerredigkie aaj daelie laakh dorje mij soptseste mah laavenjassh tjïelth tjuerieh darjodh. Dïhte dannasinie tjïelth jïjnjh beetnegh staateste åadtjoeh.</p>
<p><em type="bold">Gïeh mov tjïeltesne muenieh? Gaajhkine tjïeltine (bielelen Oslo jïh Ber gen) </em></p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p><em type="bold">göökte åejvieh: Tjïelten åejvie jïh Raerie ålma.</em> Oslo jïh Bergen staareraeriem utnieh (goh akte reerenasse) jïh aktem staarer aerien åvtehkem (goh akte staate minis tere). Lissine åejvieh utnieh. </p>
<p>Dïhte <em type="bold">åejvie</em> staareståvroen tjåangh koeh stuvrie jïh  lea tjïelten rïekteles tjir ki je. Dïhte aaj staaren uvtemes alme tjeveel jeme tjirkije, jïh staaten ååre dæj ja olkese. </p>
<p>Dïhte joekehtse dej göökte åejviej gaskem lea tjïelten åejvie lea tjïelten ståv roste veeljeme. Seammalaakan goh learoh keraerie sov åvtehkem veeljie. Dah mah edtjieh tjïelteståvrosne tjahka sjdih veeljesuvvieh dejstie mah tjïelte sne årroeminie tjïelteståvroe veel je misnie Dan bïjre edtjh vielie lïe redh daennie heeftesne.</p>
<p><em type="bold">Raerieålma</em> akte almetje mij barkoem ohtseme, jïh barkosne tjahkan sjæd ta jalhts tjïelte tjïelten åejviem molse. Tjïel ten åejvie veelje såvva åajvah kom mes njieljie jaepide. Mahte gaajhkh tjïel ten åejvieh Nöörjesne (430) daam bar koem utnieh ellies tïjjen. Såemies smaave tjïeltine ij leah daerpies vielie goh bieliebarkoe. Raerieålma lea bijje mes åvtehke gaajhkide dïene sjidie mejtie tjïelte vadta altese årroe jidie. Vuesiehtimmien gaavhtan: Praedtiesuerkie, sjïekedimmie, paarke jïh gaarsjelimmie, sujhteme jïh hokse, skuvle jïh maanagïerte. </p>
<p><em type="bold">LAAVENJASSE  1</em>Guktie tjïelten åejvien nomme dov tjïeltesne? </p>
<p>Mehtie krirreste dïhte båata?</p>
<p><em type="bold">LAAVENJASSE  2</em>Mah barkoeh tjïelten åejvie åtna? Tjïelten </p>
<p>åejvie <span type="quote" xml:lang="nob">”bloggem”</span> åtna? Giehtjh mij desnie tjåådtje.</p>
<p><em type="bold">LAAVENJASSE  3</em>Gie lea vuestiekaandidate / gieh </p>
<p>vuestiekaandidath dan tjahkan tjïelten åajvan, dastegh dïhte ikt vielie veeljemem vaalta?</p>
<p><em type="bold">LAAVENJASSE  4</em>–  Man gellie kråvnah fierhtede </p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">OppgAVE 4</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">kOMMuNENS uTgIfTER</em> </p>
<p>1000leahpeste tjïelte skuvlesne nåhtede?     Vuartesjh vuelielisnie!</p>
<p type="listitem">–  Man gellie kråvnah maanagÏertese juhtieh?</p>
<p><em type="italic">Jeenjemes beetnegh sujhtemasse jïh hoksese juhtieh. </em></p>
<p type="listitem">–  Gaavnehth mah leah sujhtemen jïh hoksen nuelesne?</p>
<p><em type="italic">Bïejh tjåanghkan sujhtemen jïh hoksen, maadthskuvlen, maanagierten jïh sosijale jïh maanavaarjelimmien prosenth.</em> </p>
<p type="listitem">–  Man jïjnje aajmene sjædta dejtie mubpide aatide?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I 1837 bestemte Stortinget at Norge skulle deles inn i kommuner. Stortinget lager også nå lover som forteller hvilke oppgaver som kommunene må g jøre. Det er fordi at kommunene får mye penger fra staten.</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvem bestemmer i min kommune?</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I alle kommuner </em>(unntatt Oslo og Bergen) <em type="bold">er det to sjefer: Ordføreren og Rådmannen.</em> Oslo og Bergen har byråd (som en reg jering) og en byrådsleder (som en statsminister. i tillegg har de ordførere. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ordføreren </em>leder bystyrets møter og er kommunens rettslige representant. Han er også byens fremste folkevalgte representant og byens ansikt utad. </p>
<p xml:lang="nob">Forskjellen på de to sjefene er at ordføreren er valgt av kommunestyret. På samme måte som elevrådet velger sin leder. De som skal sitte i kommune - styret blir valgt av dem som bor i kommunen ved kommunestyrevalg. Det skal du lære mer om i dette heftet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rådmannen </em>er en person som har søkt jobben og blir sittende selv om kommunen bytter ordfører. Ordføreren velges som regel for fire år. Nesten alle ordførerne i Norge (430) har denne jobben på heltid. i noen småkommuner  er det ikke behov for mer en halvstilling. Rådmannen er øverste leder for alle de tjenestene som kommunen yter til sine innbyggere. For eksempel: Brannvesen, renovasjon, park og idrett, pleie og omsorg, skole og barnehage. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OppgAVE 1</em>Hva heter ordføreren i kommunen din? </p>
<p xml:lang="nob">Hvilket parti representerer han/hun?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">OppgAVE 2</em>Hvilke oppgaver har en ordfører? Har </p>
<p xml:lang="nob">ordføreren blogg? Sjekk hva som står der.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OppgAVE 3</em>Hvem er motkandidat(er) til den </p>
<p xml:lang="nob">sittende ordføreren dersom han/ hun tar g jenvalg?</p>
<p><em type="bold">Tjïelten baalhkah</em>Daelie datne aktene skuvlesne vaadtsah maam tjïelte bigkeme jïh eekie. Tjïelte </p>
<p>skuvlegærjide maaksa mejtie åadtjoeh löönedh, baalhkah lohkehtæjjide, sjïekedimmiem jïh gorredimmiem skuvleste. Dah beetnegh tjïeltese båetieh goh skaehtie årroejijstie. Lissine tjïelte beetnegh staateste åådtje.</p>
<p><em type="bold">Mah jeatjah baalhkah tjïelte åtna?</em> Gihtjh gåetesne mah skaehtieh jïh maaksoeh dov fuelhkie tjuerieh maeksedh tjïeltese? </p>
<p xml:lang="nob">-  Hvor mange kroner av hver 1000 lapp     bruker kommunen på skole? Se under!</p>
<p xml:lang="nob">-  Hvor mange kroner går til barnehage?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det går mest penger til pleie og omsorg.  </em></p>
<p xml:lang="nno">-  Finn ut hva som går under pleie og    omsorg?</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Legg sammen prosentene for pleie og</em> <em type="italic">omsorg, grunnskole, barnehage og sosial</em> <em type="italic">og barnevern.</em> </p>
<p xml:lang="nob">-  Hvor mye blir det ig jen til resten?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kommunens inntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">Du går nå på en skole som kommunen har bygget og eier. Skolebøkene du får låne, lønn til lærere, reng jøring og vedlikehold av skolen er det kommunen som betaler for. Pengene kommer inn som kommuneskatt fra innbyggerne. I tillegg får kommunen overført penger fra staten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvilke andre inntekter har kommunen? </em>Spør hjemme om hvilke skatter og avgifter som din familie betale til kommunen? </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">4 %</em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">5 %7 %11 %25 %</em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">7 %8 %</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MAADTHSKUVLEHEALSOE-DIENESJHTEKNIHKEN </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">gRuNNSkOLE</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DÏENESJH</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">HELSETJENESTER</em> </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TEkNISkE </em></p>
<p>Maadthlaakesne (suehpeden 17.b. -1814) tjåådtje gaajhkesh frijjevoetem utnieh soptestidh. Dïhte sæjhta jiehtedh mijjieh maehtebe tjaeledh, jiehtedh jallh mïeledh mahte saaht maam. Plaerieh, raadijove jïh TV (maassemeedijah) daam frijjevoetem gellielaakan nåhtadieh. Aktene demokratijesne maassemeedijah maehtieh laejhtedh dejtie mah faamoem utnieh.</p>
<p>Nöörjesne aktem laakem utnebe mij årroejidie reaktoem vadta påastem lohkedh mij registreradamme sjædta gosse båata jallh seedtesåvva vuesiehtimmien gaavhtan tjïelte-ståvrose, fylhkendægkan jallh stoerredægkan. Jïjnjh journalisth leah væjkele daam reaktoem nuhtjedh.</p>
<p>Dannasinie mijjieh plaerielohkijh maehtebe murreds saer-nieh åadtjodh mej bïjre mijjieh pryöjjadibie. Plaeriej gielh tie dle dovne bigkeme jolle gåeteste aktene lïhke byjre sisnie, maaksoelissiehtimmieh, vijredimmieh geajnojste jïh vijrie-såbpoe orrijamme jallh soejkesjh jorkesamme, dannasinie almetjh voerkes sjïdteme maam dah politihkerh digkiedieh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">FAAKTA</em> </p>
<p>ALMETJH NÖÖRJESNE LEAH VEARTEN BÖÖREMES PLAERIEH LOHKEDHDannasinie Nöörje dan guhkies, jïh desnie dan gellie smaave tjïelth jïh sijjieh, dle 226 ovmessie plaerieh olkese båetieh mejtie maehtebe dongkedidh</p>
<p><em type="bold">NES TJÏELTE stuvresåvva</em> </p>
<p><em type="italic">Naemhtie </em></p>
<p>Nöörje lea jaepien 2011 juakeme 430 tjïeltine. Dah tjïelth leah gaajh joe kehts dovne gosse geografijen, arealen jïh almetjelåhkoen bïjre. Bijjelen leh kiem dejstie tjïeltijste unnebe goh 5000 årrojh utnieh, jïh 12 tjïelth vielie goh 50 000 årrojh utnieh. Dannasinie geerve dan sïejhme nöörjen tjïelten bïjre sop tsestidh. Dïhte mij lea seamma dejtie jeanatjommes tjïeltide, biele len Oslo jïh Ber gen, lea guktie dah leah öörnedamme. Mijjieh stuvremem tjïeltijste gööktine juekebe:</p>
<p>Poltihkeles stuvremeReereme</p>
<p>REEREME: Raerieålmeste stuvresåvva.</p>
<p>POLITIHKELES STUVREME:Tjïelteståvroe tjïelten åejveste stuvresåvva.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">FAAKTA</em> </p>
<p xml:lang="est">Likningekontovre, lientsie  kontovre, pollise,</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSH</em> </p>
<p xml:lang="sme">NAV, hearrakontovre/gærhkoekontovre.</p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p>AKTE KANDIDAATEPlaerine bïevnesh jïjnjh ovmessie almetji bïjre, dejstie åehpemes almetjijstie dan <span type="quote">”sïejhme ålmese voenese”</span>. Dennie voenges plaeresne åajvahkommes voenges åehpies almetjh.</p>
<p>Gaavnh aktem tjaalegem aktine åehpies almetjinie mij lea sjyöhtehke daennie</p>
<p>tjirkijh</p>
<p>tjirkijh</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTESTÅVROE</p>
<p>Giehtjedimmie -moenehtse</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE</p>
<p>tjirkijh tjirkijh tjirkijh tjirkijh</p>
<p>Ööhpehtimmiemonehtse Hoksemoenehtse  Kultuvremoenehtse  Jielememoenehtse</p>
<p>Reerememoenehtse</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTEN ÅEJVIE</p>
<p>Digitaale Gardermoen IKS</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RAERIEÅLMA</em> </p>
<p>Luvlie Romerike revisjovnedajve</p>
<p><em type="bold">Barkijh- jïh åårganisasjovne-goevtese Ekonomijegoevtese</em> </p>
<p>Bijjie Romerike evtiedimmie- åesteme</p>
<p><em type="bold">Skuvli jïh maanagierti etaateBigkemen jïh teknihken dïenesji etaate</em> </p>
<p><em type="bold">Kultuvren jïh eejehtallemen etaate</em> </p>
<p><em type="bold">Healsoe- jïh sosijale dïenesji etaate</em> </p>
<p>LAAVENJASSE 2 Lohkh abpe tjaalegem (gihtjehtimmiem). Tjaelieh golme bïevnesh mejtie åadtjoejih daejredh mænngan aamhtesem lohkeme.</p>
<p>Tjaelieh golme gyhtjelassh mejtie sïjhth almetjem gihtjedh.</p>
<p xml:lang="vep">...........................................................................</p>
<p xml:lang="vep">...............................................................................</p>
<p xml:lang="vep">2  ...........................................................................</p>
<p xml:lang="vep">2   ...............................................................................</p>
<p xml:lang="vep">3   ...............................................................................</p>
<p><em type="italic">Tjïelten baakoelæsto</em> </p>
<p>GAAVNH ukstie baakoeh plaerine mah leah tjïelten jïh veeljemen bïjre.</p>
<p>BIETSKEDH dejtie olkese jïh lijmesjh baakojde goeresne vuelielisnie.</p>
<p><em type="bold">Baakoe/diejvesh           Buerkiestimmie/plierebaakoe</em> </p>
<p>Læstoe-dïevhtese</p>
<p><em type="italic">Akte almetje mij lea guhkene vuelnie krirrien læstosne, jïh onne nuepiem åtna veeljemesovvedh.</em> </p>
<p>TJAELIEH aktem buerkie -stimmiem jallh gaavnh aktem plierebaakoem</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TJÏELTESTÅVROEVEELJEME 2011</em> </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Geahča suohkana ruovttusiiddu. Válga. </em></p>
<p>Vuartesjh tjïelten gåetiesæjroem. Veeljeme.</p>
<p>Gusnie dïhte gåetie gusnie dov eejhtegh edtjieh steemmadidh?</p>
<p>Mej aamhtesi bïjre plaerie(h) jeenjemes tjaaleme dej minngemes biejjiej veeljemen åvtelen?</p>
<p>Goerehth mejtie akte aamhtese mej bïjre dah krirrieh leah ovgeahpan?</p>
<p><em type="bold">KRIRRIENOMME Steemmh  2007 Steemmh  2011 Jarkelimme  +/</em></p>
<p><em type="italic">tjïelten gåetie-sæjroem!</em> </p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p xml:lang="vep">.....................................................................................    ......................................    ........................................   .....................................</p>
<p>DOV tjïelte kraannatjïeltigujmie laavenjostoe?</p>
<p>Namsos, Namdalseid, Fosnes jïh Overhalla Noerhte-Trööndelagesne syökeme aktem laavenjostoem tseeg kedh dan maam gohtje ektietjïelte maallen mietie. Tjïelth edtjieh annjebodts laavenjostedh daejnie suerkine dennie orre ektietjïeltesne: Maanavaarjelimmiedienesje, Byjrese-jïh laanteburriereereme, Evtie dim mie kontovre,  Skaeh tiekrievije, Tjïeltebijjiedåaktere, Dåaktere</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLKE</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLHKE</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FYLKE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Fylkeskommunen tar seg av oppgaver som er for store til at hver kommune kan klare dem alene, eller saker som går på tvers av kommunene.</p>
<p xml:lang="nob">Norge er delt inn i 19 fylker.  Oslo har status både som kommune og fylke.</p>
<p>Fylhkentjïelte dejtie aamhtesidie voebnesje mah leah fer stoerre ihke fïerhte tjïelte maahta dejtie oktegh haalvedh, jallh aamhtesh mah tjïelti dåaresth juhtieh.</p>
<p>Nöörje 19 fylhkine juakeme. Oslo dovne tjïelte jïh fylhke.</p>
<p xml:lang="nob">Fylkeskommunen tar seg av oppgaver som er for store til at hver kommune kan klare dem alene, eller saker som går på tvers av kommunene.</p>
<p xml:lang="nob">Norge er delt inn i 19 fylker.  Oslo har status både som kommune og fylke.</p>
<p xml:lang="nno">www.norge.no</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">en til ditt fylke. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fylkesvåpen Tegn fylkesvåpenet.Hva forestiller det? Når fikk fylket sitt eget?</em> </p>
<p><em type="italic">FylhkenvæhtaGuvvedh fylhkenvæhtam.Mij fylhkenvæhta vusehte.Gåessie fylhke sov jïjtse fylhkenvæhtam åadtjoeji?</em> </p>
<p xml:lang="nno">www.norge.no</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">en til ditt fylke. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fylkesvåpen Tegn fylkesvåpenet.Hva forestiller det? Når fikk fylket sitt eget?</em> </p>
<p>Tsagkesh jïh gaavnh dov fylhken gåetiesæjroem.</p>
<p xml:lang="nob">Hvor mange stjerner har siden fått?  Seks stjerner er maks. Hva er din mening om hjemmesiden til fylket ditt? Er det noe der som du har lyst til å få vite mer om?</p>
<p>Man gellie naestieh sæjroe åådtjeme? Govhte naestieh jeenjemes. Guktie dov mïele dov fylhken gåetiesæjroen bïjre?Mij akt desnie man bïjre sïjhth vielie daejredh?</p>
<p><em type="bold">Gubpede beetnegh båetieh?</em>Fylhkh beetnegh åådtje fylhkenskaehteste, maaksojste jïh sertiestimmijste staateste. Fylhken-tjïelte jïjnjh millijovnh vadta dåarjojne ovmessie råajva-rimmide. </p>
<p xml:lang="nob">Hvor mange stjerner har siden fått?  Seks stjerner er maks. Hva er din mening om hjemmesiden til fylket ditt? Er det noe der som du har lyst til å få vite mer om?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Videregående opplæring </em></p>
<p>Vuartesjh Dåarjoe jïh gaavnehth mejtie maam akt misse maahta sjyöhtehke årrodh dov lïhkes byjresasse (murredsiebrie, årrojesiebrie, gaarsjelimmiesiebrie, siebrie) dåarjoem syökedh. Dah ohtsemh tjïeltese seedtesuvvieh, mij dejtie vihth fylhkenålmese seedtieh.</p>
<p xml:lang="nob">Hvilke videregående skoler finnes i ditt fylke? Kan du velge fritt? Hva koster det å gå videregående skole?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Voksenopplæring </em></p>
<p xml:lang="nob">Hva er voksenopplæring?</p>
<p><em type="bold">Tannhelsetjeneste </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor kommer pengene fra?</em> </p>
<p xml:lang="nob">Fylkene får inntekter fra fylkesskatt, avgifter og overføringer fra staten.Fylkeskommunen gir mange millioner i tilskudd til forskjellige tiltak. <em type="bold">Se på Tilskudd</em> og finn ut om det er noe som kan være aktuelt for ditt nærmiljø (velforening, borettslag, idrettslag, forening) å søke støtte til. Søknadene sendes til kommunen som sender disse videre til fylkeskommunen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Videregående opplæring </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvilke videregående skoler finnes i ditt fylke? Kan du velge fritt? Hva koster det å gå videregående skole?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Voksenopplæring </em></p>
<p xml:lang="nob">Hva er voksenopplæring?</p>
<p><em type="bold">Tannhelsetjeneste </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvor kommer pengene fra?</em> </p>
<p xml:lang="nob">Fylkene får inntekter fra fylkesskatt, avgifter og overføringer fra staten.Fylkeskommunen gir mange millioner i tilskudd til forskjellige tiltak. <em type="bold">Se på Tilskudd</em> og finn ut om det er noe som kan være aktuelt for ditt nærmiljø (velforening, borettslag, idrettslag, forening) å søke støtte til. Søknadene sendes til kommunen som sender disse videre til fylkeskommunen. </p>
<p xml:lang="vep">VALG 20</p>
<p xml:lang="vep">VALG 20</p>
<p xml:lang="vep">VALG 20</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Finn fylket ditt på:</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Finn fylket ditt på:</em> </p>
<p xml:lang="nno">http//kart.norge.no</p>
<p xml:lang="nno">http//kart.norge.no</p>
<p xml:lang="nob">Hvilke kommuner har grense til din kommune?</p>
<p xml:lang="nob">OSLO:  -  Hvilke bydeler har grense til      din bydel? -  Bor du i Oslo kan du finne ut      hvor mange innbyggere som      hører til din bydel? <em type="italic">Over halvparten av kommunene (430) har mindre enn 5 000 innbyggere</em> -  Hvordan er det i ditt fylke? -  Hvor mange  kommuner har      over 5 000 innbyggere i ditt      fylke? </p>
<p xml:lang="nob">Hvilke(n) avis(er)skriver om din</p>
<p xml:lang="nob">Hvor lenge kan du få fri tannhelsetjeneste?</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fylkesveier </em></p>
<p xml:lang="nno">Er det fylkesveier i din kommune?</p>
<p xml:lang="fit"><em type="bold">Skoleskyss</em> </p>
<p xml:lang="nob">Finn ut hvem som har krav på fri skoleskyss?</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Trafikksikkerhetsarbeid</em> </p>
<p xml:lang="nob">Min fylkeskommune har ca. …….  ansatte.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Miljø og klima </em></p>
<p xml:lang="nob">Undersøk om  fylkeskommunen har noen prosjekter i din kommune som</p>
<p>Mah tjïelth raastem utnieh dov tjïelten vööste?</p>
<p>OSLO:  –  Mah staarebielieh raastem dov staarebealan utnieh?–  Jis Oslosne årroeh maahtah gaavnehtidh man gellie årrojh mah dov staarebielesne</p>
<p><em type="italic">Bijjelen lehkiem dejstie tjïeltijste (430) vaenebe goh 5000 årrojh utnieh</em>–  Guktie dov fylhkesne?–  Man gellie tjïelth vielie goh 5000 årrojh utnieh dov fylhkesne? </p>
<p>Mij plaeride /mah plaerieh dov</p>
<p><em type="bold">Jåarhkeööhpehtimmie</em>Mah jåarhkeskuvlh dov fylhkesne gååvnesieh? Maahta veeljedh guktie sïjhth? Mennie åesesne lea jåarhke</p>
<p>skuvlem vaedtsedh?</p>
<p><em type="bold">Geerveööhpehtimmie</em>Mij lea geerveööhpehtimmie? </p>
<p><em type="bold">Baeniehealsoedïenesje</em>Man guhkiem maahtah namhtah </p>
<p>baeniehealsoedïenesjem åadtjodh?</p>
<p><em type="bold">Fylhkengeajnoeh</em> </p>
<p>Mah fylhkengeajnoeh dov tjïeltesne?</p>
<p><em type="bold">Skuvleskovhte</em>Gaavnehth gie maahta namhtah </p>
<p>skuvleskovhtem krïevedh?</p>
<p><em type="bold">Trafihkejearsoesvoetebarkoe</em>Mov fylhkesne medtie …. barkijh. </p>
<p><em type="bold">Byjrese jïh klijma</em>Goerehth mejtie fylhkentjïelte såemies prosjekth åtna dov tjïeltesne mah leah </p>
<p>byjrese-jïh klijmagyhtjelassi bïjre?</p>
<p>Gaavnh dov fylhken daesnie:</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE</em> </p>
<p xml:lang="nob">Hvilke kommuner har grense til din kommune?</p>
<p xml:lang="nob">OSLO:  -  Hvilke bydeler har grense til      din bydel? -  Bor du i Oslo kan du finne ut      hvor mange innbyggere som      hører til din bydel? <em type="italic">Over halvparten av kommunene (430) har mindre enn 5 000 innbyggere</em> -  Hvordan er det i ditt fylke? -  Hvor mange  kommuner har      over 5 000 innbyggere i ditt      fylke? </p>
<p xml:lang="nob">Hvilke(n) avis(er)skriver om din</p>
<p xml:lang="nob">Hvor lenge kan du få fri tannhelsetjeneste?</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fylkesveier </em></p>
<p xml:lang="nno">Er det fylkesveier i din kommune?</p>
<p xml:lang="fit"><em type="bold">Skoleskyss</em> </p>
<p xml:lang="nob">Finn ut hvem som har krav på fri skoleskyss?</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Trafikksikkerhetsarbeid</em> </p>
<p xml:lang="nob">Min fylkeskommune har ca. …….  ansatte.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Miljø og klima </em></p>
<p xml:lang="nob">Undersøk om  fylkeskommunen har noen prosjekter i din kommune som</p>
<p><em type="bold">FYLHKENDIGKIEVEELJEME mov fylhkesne</em> </p>
<p>i Fylhken nomme</p>
<p>Gubpede nomme båata?</p>
<p><em type="bold">Fylhkentjïelte stuvresåvva goh akte tjïelte.</em> <em type="bold"> FYLHKE   =  TJÏELTE</em>  FYLHKENDIGKIE   =  TJÏELTESTÅVROE  FYLHKENMOENEHTSE   =   TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE  FYLHKEN ÅEJVIE  =   TJÏELTEN ÅEJVIE  FYLHKEN RAERIEÅLMA    =  RAERIEÅLMA </p>
<p>Man gellie lïhtsegh fylhkendigkesne dov fylhkesne? /staareraeresne (Oslo jïh Bergen)</p>
<p>Gusnie fylhkendigkie tjåanghkoeh åtna dov fylhkesne?</p>
<p>Guktie fylhken åejvien nomme?</p>
<p>Akte politihkere maahta tjirkijinie årrodh dovne aktene tjïelteståvrosne jïh aktene</p>
<p>fylhkendigkesne?</p>
<p>Mah krirrieh leah meatan fylhkendigkesne?</p>
<p xml:lang="vep">KRIRRIENOMME</p>
<p>Man gellie tjirkijh 2007  Man gellie tjirkijh 2011</p>
<p><em type="italic">Fylhkentjïelte diedtem åtna gaskem jeatajh jåarhkeööhpehtimmien jïh voenges ektieskovhten åvteste.</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FAAKTA</em> aNNB YNrOMØSMaU OlaMaMMaND råDMaNNNYS DOrUSSINNJ FINNKEltrE ØrNEOSKatt rYFYlKElOt EKKOEtFlYr rEGJErINGF </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ø B V C B T Y M M I  R U U S</em> <em type="bold">N M E O S K U V L E P P O K</em> <em type="bold">K O E N R A E R I  E Å L M A</em> <em type="bold">F Y L H K E N T J  I  E L T E</em> <em type="bold">O T J I  E L T E L L D V Y H</em> <em type="bold">P C E B N E F Y L H K E U T</em> <em type="bold">A L M E T J  E L Å H K O E I</em> <em type="bold">Z W E T K B U D S J  E D T E</em> </p>
<p><em type="bold">Gaavnh gaajhkide baakojde læstosne baakoekroessen baalte. Dah baakoeh leah dovne rïekte jïh våålese. Nåhtedh vihtesjimmiepeannam jallh bïejh gievliem baakoej bïjre aktine plæjjoehkinie jallh peannine.</em> </p>
<p xml:lang="deu">BUDSJEDTEVEELJEMETJÏELTEALMETJELÅHKOERAERIEÅLMA</p>
<p xml:lang="vep">SKUVLEFYLHKENÅLMASKAEHTIEFYLHKE</p>
<p><em type="italic">Jienebh heefth? </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Avis i Skolen</em>Kongensgt. 14, 0153 OsloTell.: 22 86 12 00E-påaste ss@mediebedriftene.no<em type="bold">www.avisiskolen.no</em> </p>
<p xml:lang="nno">DONGKH DAESNIE:www.valghefter.no</p>
<p xml:lang="nno">Stortinget 0026 Oslo Sentralebuertie: 23 31 30 50 Stortingets informasjonshjørne: 23 31 35 96 E-påaste: info@stortinget.no Nedtesæjroe: www.stortinget.no Avis i Skolen og Stortingets informasjonsseksjon daam heeftem dorjeme. Tjaalege: Sigurd Ø. Sæthre Haamoe jïh dorjese: Svenner reklamebyrå AS Åvtesæjroeguvvie: Torgeir Wittersø Skancke Trygkeme: Erik Tanche Nilssen AS</p>
<p xml:lang="sms">ISBN: 978-82-7817-094-6</p>
</body></document>