<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>CL-Sámi academica</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>205</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/web/index.php?bajitsladja=52&amp;giella1=sam</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="index.php_bajitsladja-52_giella1-sam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="sme">ČálliidLágádusa birra</p>
<p xml:lang="sme">CL-Sámi academica</p>
<p xml:lang="sme">Oktavuohta</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Sámi girjjit Oslos ovtta báikkis </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Maid symbolisere Norgga leavga? </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Girjepáhka vuoitit </em></p>
<p xml:lang="sme">CL-Sámi academica</p>
<p xml:lang="sme">CL-Sámi academica</p>
<p xml:lang="sme">lea sierra ráidu sámi ja álgoálbmot dutkamis , man ulbmilin lea almmuhit čállosiid maid leat fágaolbmot ovddalgihtii guorahallan ja árvvoštallan. Lágádusas lea lávdegoddi mii ovddasta govdadit sihke giella- ja kulturdutkama, girjjálašvuođa, árbevirolaš máhtu, servodatfága ja juridihka dutkansurggiid. Lávdegotti lassin jerrojuvvojit ovddimus fágaolbmot iešguđet ge surggiin dárkkistit lágádusa almmuhusaid.</p>
<p xml:lang="sme">CL-Sámi academica</p>
<p>lea sjïere tjaalegeraajroem saemien jïh iemiealmetji dotkemen gaavhtan , jïh edtja åålmehtidh tjaalegh mah leah faagedåehkesne gïehtjedamme jïh vierhtiehtovveme. Bertemen lea deajvoehtæjjamoenehtse man lea vijries maahtoem faagesuerkine nov goh gïele, lidteratuvre, kultuvre, aerpiemaahtoen dotkeme, siebredahkefaage jïh juridihken dotkemesuerkine. Moenehtsen lissine berteme aaj galka bööredh åvtemes faagealmetjidie gïehtjedidh tjaalegidie sijjien dotkemesuerkien mietie eannan åålmehtehtieh.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Ráiddu doaimmaheaddji: </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Harald Gaski </em></p>
<p xml:lang="sme">Fágajoavkku lahtut leat (ja sin erenoamáš gelbbolašvuohta)</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sme">Professor FD Vuokko Hirvonen, Sámi allaskuvla (girjjálašvuohta, skuvladutkan, árbevirolaš máhttu)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Professor TD Håkan Rydving, Birggona universitehta (oskkuldatdieđa, giella, kulturdutkan)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Professor PhD Thomas A. DuBois, Wisconsin universitehta, Madison (folkloristihkka, giella, kulturdutkan)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Professor FD Mikael Svonni, Romssa universitehta (giella, kulturdutkan) Dutkan ja ovddidanjođiheaddji</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Dr. Philos Vigdis Stordahl, SÁNAG, Finnmárkku dearvvašvuohta (servodatfágat, kulturdutkan) Førsteamanuensis</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Dr. Art Gunvor Guttorm, Sámi allaskuvla (duodji, dáidda, árbevirolaš máhttu) Førsteamanuensis</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Dr. Juris Ánde Somby, Romssa universitehta (láhkadutkan, dáiddalaš ovdanbuktin)</p>
</list></body></document>
