<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>4366</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nuoraidsiidussam.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="deu"><em type="bold">SKIEREDEN 11. – 12 – B. 2011 </em></p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p><em type="bold">Akte jielije demokratije almetjh </em><em type="bold">daarpesje mah leah eadtjohke. </em></p>
<p><em type="bold">Almetjh goh datne. </em>sje, dovne ke laa </p>
<p>DATNE kendigkieveeljeme Nöörjesne (såe mies tjïeltine aaj skïereden 11.b.) Jis jarkelimmiem sïjhth, tjoerh eadtjoh ke årrodh.</p>
<p>Datne tjoerh åahpanidh krirriejgujmie jïh daejredh politihkeri mïelem. Mejtie akte krirrie jallh åårganisasjovne man åvteste datne lij sïjhteme barkedh?</p>
<p>Jalhts Nöörje akte demokratijen laante, demokratije ij leah naan buajh koes voete.</p>
<p>Muvhth laanth maeh tieh stuvrel gam me årrodh aktede dikta tovreste, aktede dåehkeste jallh aktede krir res te – bielelen frijje veeljemh.</p>
<p>Jeatjah laan tine anarkije jïh laakehthvoete ree rieh. Aktene demokratijesne dah år rojh frij je, tjeakoes veeljemi tjïrrh veel jieh gïeh edtjieh stuvredh. Veel jemh leah daam taj.</p>
<p>Soptse stidh maam sæjhta, religijovne frijjevoete, reakta jïjtjemse åårgani se radidh, almetjereaktide krööhkestidh, reakta jearsoesvoete jïh frijje preesse leah vihkeles væhtah aktene demo krati jesne.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 1 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Fokuse? </em></p>
<p>Vuartesjh såemies voenges plaerine jïh gaavnh aamhtesh datne vienhth vihke les. Barkede dåehkine jïh digkiedidie aamhtesidie dijjieh gaavneme. Mah aamh tesh dijjieh vienhtede sijhtieh noe ride jeana tjommes eadtjalgehtedh?</p>
<p>Vuar tesjh mejtie dijjieh maehtede dejtie seam ma aamhtesidie krirriej pro grammine gaavnedh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p><em type="bold">Demokratije skuvlesne? </em></p>
<p>Tjåanghkanidie dåehkine jïh digkididie guktie sjæjsjalimmieh skuvlesne vaalta suvvieh (v.g. öörnedimmiej bïjre, öörne ge n joelkedassh, faagh j.n.v.) Mah sjæj sjalim mieh learohkh åadtjoeh meatan årrodh vaeltedh?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p><em type="bold">Veeljemevååksjedimmie klaassesne </em></p>
<p>Vuartesjh meedijinie jïh tjöönghkh aamh tesh veeljemen bïjre våhkoej veeljemen vööste. Veeljh såemies vååksjedæjjah klaassesne (maahta fïere guhten aejkien) mah fïerhten biejjien tjöönghkieh jïh åeh pie dehtieh dam gieltegommesem.</p>
<p>Vaeltieh våaromem daejnie gyhtjelassine:– Mij heannede?– Gïem gïetede?– Mah illedahkh maahta mijjese åad tjodh?– Mannasinie edtjebe steemmadidh?</p>
<p>Darjoeh aktem kruepies veesmemem, jïh spåårh dam gieltegommesem goh biehkieh aktene jallh jienebh orrijen kollasjh mah saernie evtiedimmiem vue sieh tieh veeljemen vööste.</p>
<p>Gaajhkesh sov kollasjem jeatjabidie åehpiedehtieh. Dïhte maahta våaroe minie årrodh digkiedæmman jallh dan vijriesåbpoe barkose teemajgujmie, mej bïjre klaasse sæjhta vielie daejredh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p><em type="bold">Darjoeh aktem digitaale åehpiedehtemem </em><em type="bold">veeljemen bïjre </em></p>
<p>Tjöönghkede bïevnesh veeljemen bïjre akten digitaale åehpiedehtemasse (vuesiehtimmien gaavhtan viehkine powerpoint, photostory jallh plearoeh). Moenede ulmiedåehkiem jïh gåessie dijjieh edtjede åehpiedehtemem nåhta didh. Sjïehtedidie sisvegem ulmie dåahkan. Utnede maaje svaalh tesh ovmessie gåetiesæjrojde, filmeboelhketjidie jïh jeatjah mah åehpiedehtemem gieltegs åbpoe darjoeh.</p>
<p>Jis hijven sjædta maeh tede kaanne dam</p>
<p>Facebook’sne juekedh, jallh aktene jeatjah nedtesijjesne.</p>
<p>VALG 2011menth gaevnieh kieh argumenth mielem åtna.olsedh jïh dejtie hth, aktene digkie</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p><em type="bold">Mïelemööleme 1 </em></p>
<p>Dennie sitaatesne plaeresne</p>
<p>Aftenposten tjåå dtje 83 prosenth learoehkijste 8. jïh 9. dal te sinie lin sïjhteme steemmadidh jïs lin maah teme. Darjode aktem goerehtimmiem dijjen skuv lesne, jïh gaavnehtidie man gellie mah lin sïjh teme steemmereaktoem nåhtadidh.</p>
<p>Dar jode maaje seamma goerehtimmiem aktene jåarhkeskuv lesne, jis gåarede.</p>
<p>Viertie stidie jïh tjaelede aktem lohkijeprieviem dan voenges plaaran maam dijjieh gaavnedidh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p><em type="bold">Mïelemööleme 2 </em></p>
<p>Darjode aktem mïelemöölemem maam almetjh vienhtieh 16jaepien steemmereaktoeaalteren bïjre.</p>
<p>Tjaelede aaj aalterem jïh tjoelem dejtie mejtie dijjieh gihtjehtidie, jïh åehpiedehtieh ille dahkem grafihkeles.</p>
<p>Nuekies geerve skaehtiem maeksedh jallh roestegåatan båetedh, bene steemmadidh…?</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">DÅARJOE AKTEDE GUHTE LEA 15 JAEPIEN BÅERIES </em></p>
<p>Daan våhkoen 15 jaepien båeries Fredrik Methi Vormdaleste barkoevåhkoem åtna Gårroeh stoerredigkiedåehkesne. Dïhte sov ellies vaajmoste dåårje dam raeriestimmiem juktie steemmereaktoeaalterem 16 jaapan vueliedidh.Manne vienhtem steemmereaktoe dejtie mah leah 16 jaepien båeries lea vihkeles. Dïhte sæjhta eadtjalgehtedh jienebh noerh politihken sïjse. Jis dah mah 16 jaepien båeries steemmereaktoem åadtjoeh, dah sijhtieh vielie åehpies sjïdtedh politihkine jïh dej ovmessie krirriejgujmie, jïh misse dejstie krirrijste dah sijhtieh steemmadidh.</p>
<p>Jïjnjh politihkeles aamhtesh leah skuvli jïh noeri bïjre. Maam noerh sijhtieh jarkelidh, ajve dah noerh maehtieh vaestiedidh.</p>
<p>Jis dah mah 16 jaepien båeries steemmereaktoem åadtjoeh, dle sæjhta nænnoesåbpoe baanth sjïdtedh noeri jïh politihkeri gaskem, Fredrik Methi jeahta.</p>
<p>Veedtjeme krirrien Gårroeh nedtesæjrojste 27.05.10</p>
<p>Daejnie tjïeltine dah mah 16 jaepien båeries åadtjoeh steemmadidh daan jaepien veeljemisnie:</p>
<p xml:lang="est">Austervoll</p>
<p xml:lang="nno">Gjesdal</p>
<p xml:lang="est">Grimstad</p>
<p xml:lang="nob">Hamar</p>
<p xml:lang="nob">Hammerfest</p>
<p xml:lang="sme">Guovdageaidnu</p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord</p>
<p xml:lang="nno">Luster</p>
<p xml:lang="nob">Lørenskog</p>
<p xml:lang="vep">Mandal</p>
<p xml:lang="nob">Marker</p>
<p xml:lang="nno">Namdalseid</p>
<p xml:lang="rmn">Osen</p>
<p xml:lang="nob">Porsgrunn</p>
<p xml:lang="est">Re</p>
<p xml:lang="nno">Sigdal</p>
<p xml:lang="nob">Stavanger</p>
<p xml:lang="nob">Tysfjord</p>
<p xml:lang="smj">Vågå</p>
<p xml:lang="deu">Ålesund</p>
<p>Faksimijle plaereste Aftenposten 01.07.2010</p>
<p>Faakta</p>
<p>Jaepien <em type="bold">2004 </em>njieljie stoerredigkietjirkijh SG’ste aktem maadthlaakeraeriestimmiem böök ti juk tie steem mereaktoeaalterem vuelie didh 16 jaapan stoerre digkieveeljemisnie. Raeries tim<em type="bold">2007 </em>nyöjhkesovvin. <em type="bold">2008: </em>Reerenasse voejhkelimmieöörnegem steem mereaktojne dejtie 16mie nyöjhkesovvi ihke jienebelåhkoe buer kiesti lea iemie steemmereaktoeaaltere myndig hetaal terem dåerede. Gaajhkh oh tsemh voejhke lim mien bïjre 16jaepien steem me reaktojne veel je misnie jaepienbåeries noeride raereste, dennie lïhkesveeljemisnie 2011. 20 tjïelth edtjieh åadtjodh meatan årrodh. </p>
<p><em type="bold">Sueh peden 27. b. 2010 </em>. Stoerredigkien jiene belåh koe lea raeriestimmien vööste dejstie krirrijste </p>
<p>Gårroeh jïh SG, ihke steemmereaktoeaalterem vueliedidh 16 jaapan.</p>
<p><em type="italic">Såemies laanth mah 16-jaepien steemme- </em><em type="italic">reaktoe aalterem utnieh: Brasil, Cuba, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Øster rike, Nicaragua, Tysklaante (såemies </em><em type="italic">bieliestaateveeljeminie). </em></p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Gaskoehkrirrien vihkielommes aamhtesh:</p>
<p xml:lang="nno">Gaskoehkrirrie <em type="bold">www.senterpartiet.no </em>tellefovne 23 69 01 00telefakse23 69 01 01epåaste: @senterpartiet.no </p>
<p xml:lang="vep">VA</p>
<p xml:lang="nob">LG 2011 <em type="bold">bæREKRAFT </em><em type="bold">eller KULL? </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GORREDIMMIE LISSIEBIGKEME? </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ORRESTIMMELES FOSSILE? </em></p>
<p><em type="bold">Akte vihkeles politihkeles ulmie Nöörjesne lea gaajhkesh edtjieh dejtie </em><em type="bold">seamma byögkeles dïenesjidie jïh faalenasside utnedh saaht gusnie </em><em type="bold">årroeminie. Akte jeatjah ulmie lea voenges jïjtjeståvroe. Jis edtja dam </em><em type="bold">buektiehtidh, dïhte byögkeles stuvreme lea joekedamme golme suerkine: </em></p>
<p>Dejnie golme suerkine leah veeljeme politihkerh, jïh barkijh reeremisnie.</p>
<p>Politihkerh stuvrieh, d.s.j dah muenieh dam maam edtja darjodh, mearan reereme edtja dåårrehtidh dam maam dah politihkerh moeneme dorjesåvva.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STAATE </em></p>
<p xml:lang="deu">STOERREDIGKIE, REERENASSE</p>
<p>Nasjovnale laakh jïh ekonomije, universiteeth jïh jolleskuvlh, skïemtjegåetie, pollise, dåapmestovlh, militæresuerkie, rïjhkegeajnoeh, tjirkemesuerkie jïh ruevtieraajroe.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">TJÏELTE </em></p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTESTÅVROE</p>
<p>Maanagïerth, maadthskuvle, skuv leeejehtalle me öör ne ge, eejeh tal le me d åeh kieh, al me tje gær ja gåe tie, aal koe heal soe diene sje, aalte rejïh skïem tjehïej me, hïejme vieh kie jïh hïejme sujh teme, tjïel ten geaj noeh, praedtie jïh feeje re suer kie, tjaet siejïh kloag ke, gærhkoeh jïh gærh koe gaer tenh.</p>
<p><em type="bold">TJÏELTE JÏH DOV FYLHKE </em>Dov tjïelten nomme: ............................................................. </p>
<p>Dov fylhken nomme: .............................................................</p>
<p>Man gellie årrojh tjïeltesne: ...................... ...........................</p>
<p>Man gellie maadthskuvlh tjïeltesne: ......................................</p>
<p>Man gellie aalterejïh skïemtjehïejmh: ..................................</p>
<p>Voenges plaerieh: .................................................................</p>
<p>Stoerre gïehteldimmieh tjïeltesne: ......................................................................................................................................................................................................................................</p>
<p>Stoerre gïehteldimmieh fylhkesne: .......................................................................................................................................................................................................................................</p>
<p>Tjïelten åejvien nomme: .................................Krirrie: ............</p>
<p>Tjïelten åejvieladtjeraerie: Man gellie nyjsenh.........</p>
<p>Kaarrh........ Ållesth.......</p>
<p>Tjïelteståvroe: Man gellie nyjsenh......... Kaarrh ........</p>
<p>Ållesth ....... <em type="italic">jallh </em></p>
<p><em type="bold">NOERH VOERESH? </em><em type="italic">jallh </em><em type="italic">jallh </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 1 </em></p>
<p>Soejkesjh aktem njaalmeldh åehpiedehtemem:– Maam datne vienhth leah dah vihkielommes dïenesjh dov tjïelte faalehte?– Maam, jallh mah dïenesjh datne vienhth tjïelte byöreme buerebelaakan darjodh?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p>Lohkh dennie voenges plaeresne:</p>
<p>Mah naan tjïelten politihkerh mah plaeresne maam akt jiehtieh?</p>
<p>Man bïjre aamhtese?</p>
<p>Guktie dov mïele aamhtesen bïjre?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p>Darjoeh dejtie göökte laavenjasside bijjielisnie aaj fylhkentjïelten bïjre.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p>Mænngan 1958 dle tjïeltelåhkoe vaeniedamme 743 tjïeltijste 430 tjïeltide. Mannasinie vaenebe jïh stuerebe tjïelth åadtjobe?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 5 </em></p>
<p>Ussjedh aktem gievliem raadijusine 500 meeterh dov skuvlen bïjre. Mej laavenjassi åvteste tjïelte diedtem åtna daesnie?</p>
<p>Datne vuajneme mejtie naan fylhkenpolitihkerh maam akt preessese jeahteme dan minngemes tïjjen? Man bïjre aamhtese?</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">LAA </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VENJASSE </em></p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Krirrien Gårroeh vihkielommes aamhtesh:</p>
<p><em type="bold">Tjïelteståvroe </em>lea dïhte bijjemes åårgane tjïel tesne. Tjïelten årrojh dam veeljieh fïerhten njealjeden jaepien. Dïhte orre tjïelteståvroe jïjtje tjïelten åejviem veeljie. Dïhte daamtajommes dehtie stööremes krirreste båata, jïh tjïelte ståvroen jienebelåhkoem sov duekesne åtna. Tjïelten åejvie tjïelteståvroem stuvrie, jïh lea tjïelten ååredæjja ålkolen. </p>
<p>Iemielaakan dle tjïelteståvroetjåanghkoe ajve ikth asken. Tjïelteståvroe dannasinie ak tem tjïelten åejvieladtjeraeriem veeljie mij daam ta jåbpoe gaavnesje jïh tjïelten barkoem vååk sje. Tjïelten åejvieladtjeraeresne naan tjïelteståvroen lïhtsegh. Dejnie jeanatjommes tjïel tine dle politihkerh jïjtjemse joekedieh politih keles moenehtsisnie jallh dåehkine, mah diedtem utnieh ovmessie aamhtesi åvteste, v.g skuvle, kultuvre jïh hokse.</p>
<p>Tjïelte aaj aktem reeremem åtna ihkuve barkiji gujmie. Dïhte reereles åvtehke lea raerieålma.</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTEN ÅEJVIE</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE</p>
<p xml:lang="vep">TJÏELTESTÅVROE</p>
<p>Dah politihkeles åårganh aktene tjïeltesne (tjïelten åejvieladtjeraerie)</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">GUKTIE TJÏELTE STUVRESÅVVA? </em></p>
<p>Dah jeanatjommes tjïelth stuvresuvvieh goh neebneme. Dïhte gohtjesåvva tjïelten åejvie la dtjer aerie maalle. Bergen jïh Oslo aktem ånnetji jeatjah maallem veeljeme; Dïhte parla men ta rihkeles maalle.</p>
<p xml:lang="deu">ÅEJVIE</p>
<p xml:lang="est">STAARERAERIE</p>
<p xml:lang="vep">STAARESTÅVROE</p>
<p>Dah politihkeles åårgan Oslosne jïh Ber genisnie (dïhte parlamentarihkeles maalle)</p>
<p>Oslosne jïh Bergenisnie dle tjïelte aktede staa re raereste stuvresåvva, gusnie tjirkijh jiene belåhkoste dehtie almetjeveeljeme staareståvroste (tjïelteståvroe).</p>
<p>Dïhte tsiehkie staareraerien jïh staare ståvroen gaskem lea mahte seamma goh dïhte tsiehkie reerenassen jïh Stoerredigkien gaskem. Staare raerie tjuara dåarjoem utnedh staare ståvroste sov politihkese. Seam malaakan goh jienebelåhkoe Stoerre digkesne maahta aktem reerenassem hiejh tedh, reerenas se staareståvrosne maahta noerhkedh staareraeriem orrijidh.</p>
<p>Maah ta staareraerien åvtehken råållem staate minis teren råålline viertiestidh reerenas sesne.</p>
<p>Maahta tjïelten åejvien råållem Oslos ne jïh</p>
<p>Ber ge nisnie viertiestidh stoerre digkie presidenten råålline Stoerredigkesne.430 tjïelth Nöörjesne (tsiengelen 1.b. 2010).</p>
<p>Tjïelte årroejidie faalehte ovmessie dïenesjh jïh bueriejieledeaevhkieh. Muvhth dejstie dïenesjijs tie laakine tjåadtjoeh Stoerredigkeste, mea ran jeatjebh leah jïjtjeveeljeme. Biejjegi dah jeana tjommes sijhtieh vielie dam tjïelten dar jo mem vueptiestidh goh dam staateles dar jo mem.</p>
<p><em type="bold">Guktie tjïelten ekonomije? </em></p>
<p>Tjïelten baalhkah åajvahkommes golme gaaltijij stie båetieh: Tjïelteskaehtie baalhkine jïh jeeluvinie Sertiestimmieh staateste. Maaksoeh jïh gebyr dienesjinie årroejidie.</p>
<p>Jijnjh tjïelth nåake ekonomijem utnieh, jïh danna sinie vihkeles jïh daerpies barkojde prijo riteradidh. Tjïelte maahta baajedh årrodh faalenassh vedtedh jallh faalenasside giehpiedidh, mejtie Stoerredigkie ij leah stilleme laaken mietie.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GUKTIE FYLHKENTJÏELTE STUVRESÅVVA? </em></p>
<p>Stuvremevuekie dejnie ellen jeanatjommes fylhkine lea mahte seamma goh tjïeltesne.</p>
<p>Fylh ke fylhkendigkiem åtna (seamma goh tjïelteståvroe), fylhkenmoenehtse (seamma goh tjïelten åejvieladtjeraerie), fylhken åejvie jïh vihties moenehtsh.</p>
<p>Hedmaarhke jïh Nordlaante aktem parlamentarihkeles maallem veeljeme.</p>
<p>Fylhke såemies laavenjassh jïh dïenesjh åtna laaken mietie, jïh maahta ånnetji jïjtje veeljedh. Mah såarhts laavenjassh evtebe sæjrosne vuajnah.</p>
<p><em type="bold">Fylhkentjïelten baalhkah </em></p>
<p>Dah baalhkah fylhkenskaehteste baalhkijste jïh jeeluvijstie båetieh, jïh beetnehsertiestimmijste staateste.</p>
<p>Laaken mietie laavenjassh medtie 90 % baalhkijste vaeltieh. Dannasinie ånnetji nåake fylhkentjïeltese jïjtje veeljedh.</p>
<p xml:lang="deu">FYLHKEN ÅEJVIE</p>
<p xml:lang="vep">FYLHKENMOENEHTSH</p>
<p xml:lang="deu">FYLHKENDIGKIE</p>
<p>Dah politihkeles åårganh aktene ylhkentjïeltesne.</p>
<p xml:lang="nno">Gårroeh <em type="bold">www.venstre.no </em>tellefovne 22 40 43 50telefakse22 40 43 51epåaste: venstre@venstre.no </p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">NOMIN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ASJO </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VNE </em></p>
<p>Nomineradidh lea nammoehtidh jallh rae riestidh. Krirrie kandidaath veeljemelæstose raereste.</p>
<p>Nominasjovneprosesse joe akten jae pien jïjtjehke veeljemen åvtelen eelki. Krirrielïhtsegh mah nomina sjovne tjåangh kose båetieh kandidaath vee lje melæs tose muenieh, jïh mennie öör ne gisnie dah edtjieh årrodh. Våaroe mis nie gaajhkesh mah alme tjelåh kosne tjåadtjoeh maehtieh akten veelje me læs tose båetedh, jis dah eah akte ne jeatjah krirrien læstosne tjåadtjoeh.</p>
<p>Gosse krirrieh edtjieh kandidaath veel jedh tjuerieh gaskem jeatjebem krööh kestidh…… gie sæjhta bööremeslaakan krirriem dïenesjidh tjïelteståvrosne jallh fylhken digkesne?… kaarrh jallh nyjsenh dejnie bijjemes sijjine?… aalterejoekedimmie?… almetjh mah unnebelåhkoste båetieh</p>
<p>Misse akt onterdidh lea ajve medtie 8 % årroejijstie leah lïhtseginie aktene po li tihkeles krirresne, jïh dejstie ajve 2 % meatan dennie jïjtjehke nominasjov nesne. Dah krirrieh tjuerieh sijjen veel je melæstoeh veeljemeståvrose deelledh minngemes biejjien njoktjen 31.b.</p>
<p type="listitem">Dah NJIELJIE tsevtsiedimmieåerieh:</p>
<p type="listitem">Veeljeme- jïh krirreåerie</p>
<p type="listitem">Åårganisasjovneåerie</p>
<p type="listitem">Aksjovneåerie</p>
<p type="listitem">Meedijeåerie</p>
<p><em type="bold">DEMOKRATIJE - bööremeslaakan jåhta jienebh klaeriejgujmie </em></p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p><em type="bold">LOBBYISME </em>(Englaanten gïele; lobby= korridovre) Lobbyisme / lobbydarjome /korridovrepolitihke. </p>
<p>Maahta lobbyismem jallh lobbydarjomem tjïelkestidh goh systematihkeles jïh ulmieriekteme tsevtsiedimmie, juktie sijjen jïjtsh ulmieh jaksedh politihkeles sjæjsjalimmiej bïjre.</p>
<p>Dïhte baakoe lobby lea englaanten gïelesne, jïh daamtajommes dam jarkoste goh ”korri dovrepolitih ke”.</p>
<p>Akte goerehtimmie stoerredigkiepolitihkeri gaskem dæjman, maam kommunikasjovnesielte</p>
<p>Geel muyden Kiese darjoeji, vuesiehti tjïjhtje stoerredigkiepolitihkerh, luhkie stoerre digkie poli titih kerijste fïerhten våhkoen gaskesadteme sjidtieh lobbyistijste. Såemies stoerre digkie poli tih ker jeehtin dah 1520 tæjmoeh nåhtadin fïerhten våhkoen gaskesadtemem gïetedidh ålkoelistie.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MÏELEMÖÖLEMH </em></p>
<p>Jaabnan mïelemöölemh dorjesuvvieh – aaj dej jaepiej gosse ij leah veeljeme jallh veeljemegæmhpoe.</p>
<p>Jïjnjh plaerieh jaabnan illedahkh åehpiedehtieh gihtjemegoerehtimmijste mah möölieh man gellie mah krirride dåarjoeh. Dah illedahkh vuesiehtieh mejtie åvtese jallh bååstede jåhta krirride, jïhvierteste dej aarebi goerehtimmiegujmie jïh veeljemeilledahkigujmie.</p>
<p>Dah mïelemöölemh maehtieh orre åssjaldahkh almetji luvnie vueptiestidh jïh giehtjedimmmine jïh staeriedimmine årrodh krirride, åejvieladtjide, politihkeridie jïh meedijidie.</p>
<p>Maahta mïelemöölemidie aaj aelhkieslaakan båajhtode nåhtadidh.</p>
<p>Maahta ”almetjemïelide” manipuleradidh naemhtie guktie jïjtse krirrie jïh jïjtsh mïelh hijvenlaakan goerehtimmeste båetieh.</p>
<p>Vaeltieh våaromem aktene mïelemööledimmesne, mij plaeresne tjåådtjeme, dan minngemes våhkoen veeljemebiejjien åvtelen.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 1 </em></p>
<p>Gie mïelemöölemem dorjeme?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p>Gie daam mïelemöölemem dongkeme?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p>Guktie datne vienhth veeljijh tsevtsiedamme sjidtieh dehtie mïelemöölemistie maam datne veeljeme?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p>Mannasinie dan jïjnjh mïelemöölemh bæjhkohte veeljemen åvtelen?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 5 </em></p>
<p>Lohkh dah kommentarh illedahkide.</p>
<p>Darjoeh aktem læstoem tjoevtenjekoej gujmie dejtie aamhtesidie/ ridie mah plaerie veanhta ulmiem åtneme.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 6 </em></p>
<p>Bietskedh mïelemöölemem olkese jïh vier testh dam veeljemeilledahkine.</p>
<p>Guktie dah taallh mïelemöölemistie sjieh tin?</p>
<p>Giehtjh krirrielæstojde daan jaepien veeljemasse. Gaavnh aktem kandidaatem datne sïjhth gaskesadtedh juktie tsevtsiedidh. Veeljh aktem aamhtsem maam datne tuhtjh vihkeles. Darjoeh aktem soejkesjem, vihties argumentigujmie mejtie datne sïjhth politihkerinie digkiedidh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE </em></p>
<p><em type="bold">Vuelielisnie naan baakoeh/dïejvesh mah sijhtieh veeljemegæmhposne </em><em type="bold">jijhtedh. Gosse baakoeh jïh diejvesh gaavnh mah goeresne tjåadtjoeh, </em><em type="bold">dellie dejtie jeatjah daablojde dievhth. Dievhtieh aaj baakoeh/ </em><em type="bold">aamhtesh dejnie gåaroes daablojne mah datne tuhtjh vihkeles </em><em type="bold">veeljemegæmhposne. </em></p>
<p>Krirrien/politihkeri ulmie?</p>
<p xml:lang="vep">AAMHTESE</p>
<p>Krirrie mij jeahteme</p>
<p>Mij politihkeridie/mah politihkerh</p>
<p><em type="italic">Skuvle </em></p>
<p><em type="italic">Geajnoe </em></p>
<p><em type="italic">Skïemtje- </em><em type="italic">hïejme </em></p>
<p><em type="italic">Asyle- </em><em type="italic">syökijh </em></p>
<p><em type="italic">Voerese- </em><em type="italic">hokse </em></p>
<p><em type="italic">Byjrese </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Kultuvre </em></p>
<p><em type="italic">Jeatjah </em><em type="italic">aamhtesh </em></p>
<p>Jalhts datne fer noere steemmadidh, maahtah læjhkan politihkem tsevtsiedidh. Datne maahtah dejtie tsevtsiedidh mah sjæjsjalimmide vaeltieh.</p>
<p><em type="bold">NOERI tjïelteståvroe </em>Såemies tjïelth aktem noeri tjïelteståvroem tseegkeme (daaroen UKS). </p>
<p>Tjirkijh UKSesne leah 13 jïh 19 jaepien båeries gaskem jïh veeljesuvvieh noereskuvlijste, jåarhkeskuvlijste jïh noere dåehkijste tjïeltesne. UKS vihties tjåanghkoeh åtna gusnie digkiedieh jïh lahtestimmine båetieh sjyöhtehke aamhtesi bïjre. Dah jeanatjommes UKS aktem beetnedåarjoem åadtjoeh maam edtjieh råajvarimmidie joekedidh noeride.</p>
<p><em type="bold">GOVLEHTALLEDH </em><em type="bold">politihkeridie jïh krirride </em></p>
<p>Datne maahtah govlehtalledh politihkerigujmie jïh krirriejgujmie ryöktesth juktie gietedimmiem tsevtsiedidh aamhtesijstie. Tjïelten nedtesæjrosne bïevnesh gaavnh guktie maahtah politihkerigujmie ovmessie råålline govlehtalledh. Mujhtieh epåaste jïh jeatjah påaste gïetesuvvieh goh <span type="quote">”Laake byög keles voeten bïjre reeremisnie”</span>, lea, (<span type="quote" xml:lang="nob">”Lov om offentlighet i forvaltningen”</span>) Dannasinie tjoerh daejredh dïhte sisvege dov bievnesisnie jallh prievesne maahta byögkeles sjïdtedh.</p>
<p><em type="bold">VAELTIEH </em><em type="bold">årrojeskraejriem! </em></p>
<p>Årrojeskraejrie sæjhta jiehtedh tjïelten årrojh reaktoem utnieh raeriestimmine båetedh staare ståvrose, dej tsiehkiej bïjre mah leah tjïelten darjomen bïjre. Årrojeskraejrien åssjele lea årrojh aktene tjïeltesne jallh fylhkesne edtjieh nuepiem utnedh orre aamhtesh dan politihkeles biejjeöörnegasse bïejedh. Tjuara vihtiestidh dåarjoem (vuelienommh) unnemes 300 årroejijstie, jis tjïelteståvroe edtja raeriestimmiem gïetedidh.</p>
<p><em type="bold">GIHTJH mejtie </em><em type="bold">åadtjoeh soptsestidh </em><em type="bold">aktene politihkeles </em><em type="bold">moenehtsisnie! </em></p>
<p>Datne maahta gihtjedh mejtie åadtjoeh soptestidh dennie dåehkesne jallh moenehtsisnie mij aamh tesem gïetede, jïh mij edtja nænnoe stimmiem raeriestidh tjïelteståvrosne. Tjuara daam åvtelhbodti bieljelidh tjïelteståvroen reeremasse.</p>
<p><em type="bold">MEATAN SJÏDTH aktene </em><em type="bold">politihkeles krirresne! </em>sjïdtedh aktene politihkeles krirresne mij dutnjien sjeahta, guhkiem åvtelen datne 18 jae pieh illh. Dellie maahtah meatan årrodh krirriem tsevtsiedidh sisnjielistie, jïh datne leah mubpiejgujmie mah seamma mielem utnieh. Dah jeanatjommes krirrieh noere goevtesh utnieh mah vihkeles aamhtesh biejjie öörne gasse biejieh, saaht guktie ietniekrirrie veanhta. </p>
<p><em type="bold">MEATAN SJÏDTH aktene </em><em type="bold">iedtjeåårganisasjovnesne! </em></p>
<p>Jïjnjh almetjh veeljieh meatan sjïdtedh aktene åårganisasjovnesne mij aktine aamhtesesuerkine barka, mij lea vihkeles jïh gieltegs. Daate akte alternatijve akten politihkeles krærran, mij edtja jïjnjh ovmessie aamhtesesuerkine barkedh.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AKSJOVNEREDH! </em></p>
<p>Aksjovne lea seamma goh dahkoe. D.s.j aktem dahkoem dorje, juktie voerkelimmiem åadtjodh akten aamhtesen bïjre. Maahta årrodh leahpah deallahtidh gaatosne, gïrremeraajrosne vaedtsedh jallh <span type="quote">”gaatoeteaterem”</span> stealladidh, jïjnjh preessealmetjh stïeresne. Gosse v.g. akte dåehkie aktivistigujmie geajnoem steegkie, guktie bigkememaasjinah eah buektehth dohkoe båetedh, juktie bigkemem <span type="quote">”stoerre faamoe maastijste”</span> heerredidh, daate akte soejke sjamme aksjovne juktie voerkelimmiem åadtjodh aamhtesen bïjre. Draama akte vihkeles saernievæhta, jïh aelhkie ållermaehtemem prees sesne åadtjodh. Gosse preesse aktem aamh tesem biejjieöörnegasse beaja, dellie varke digkiedimmie sjædta, jïh aamhtese kanne jarkele.</p>
<p><em type="bold">NÅHTEDH sosijale meedijah </em>nedtesijjesne (v.g. Facebook, Twitter, Origo j.p.) akten aamhtesasse man åvteste bualah. </p>
<p>Dastegh dåehkie jïjnjh eadtjohke lïhtsegh åådtje, dellie dah mah sjæjsjalimmide vaeltieh (politihkerh) aaj dam vueptiestieh, jïh aaj saerniemeedijah mah gujht dan råajavarimmien bïjre soptsestieh.</p>
<p><em type="bold">NÅHTEDH meedijidie! </em></p>
<p>Gaajhkesh mah voerkelimmiem vaajtelieh akten aamhtesen bïjre, gusnie tjuerieh dåarjoem utnieh gellijste, pryövoeh ållermaehtemem åadtjodh meedijinie. Maahta lohkijeprieviem akten plaaran tjaeledh, journalistide saarnodh gåessie jïh gusnie aksjovne edtja årrodh.</p>
<p>Gaskeviermie jïh sms hijven nuepiem vedtieh gaske sadtemem buektiehtidh almetji jïh meediji gaskem, joekoen nedteplaerine, raadijovesne jïh</p>
<p>TV’sne. Daate hijven nuepieh vadta digkiedidh.</p>
<p>Akte frijje jïh ovjearohks preesse lea eevre vihkeles jis edtja demokratijinie årrodh. Redak töörh diedtem utnieh jïh faamoem utnieh redigeradidh jïh veeljedh maam edtja åehpie dehtedh dejnie sjïere meedijinie, bene riektesisnie dah meedijeåerieh gaahpoeh gaajhkesidie.</p>
<p><em type="bold">NÅHTEDH lobbyismem! </em><span type="quote" xml:lang="fra">”Lobbyisme”</span> lea badth govlehtalledh dejgujmie mah edtjieh sjæjsjalimmide vaeltedh, jïh sov aamhtesem åehpiedehtedh. Maahta aktene ovbyjjes tjåanghkosne årrodh, jallh aktene nååhtadamme tjåanghkosne aktene moenehtsisnie jallh aktene dåehkesne. </p>
<p>Jis datne jallh dov åårganisasjovne edtjieh lobby’ine gïehteldidh, dle vihkeles dijjieh hijvenlaakan soejkesjidie jïh eensilaakan dåemiedidie. Dellie almetjh</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">RÅLLE </em></p>
<p><em type="bold">Akte joekoen vihkeles laavenjasse meedijidie lea veelelaakan vuartasjidh dejtie mah faamoem utnieh mijjen </em><em type="bold">siebriedahkesne.Almetji åvteste preesse edtja VAEPTIEBIENJINE årrodh jïh båajhtoeh faamoem saarnodh dovne </em><em type="bold">dejstie private jïh dejstie golme staatefaamojste maadthlaakesne (Stoerredigkie, reerenasse jïh dåapmestovlh). </em></p>
<p><em type="bold">Dannasinie daamtaj preesse gohtjesåvva ” dïhte njealjede staatefaamoe”. </em></p>
<p>ÅRROEH VÅÅREGEPLAKAATE <em type="bold">(biehkie) </em><em type="bold">1. Preessen siebriedahkeråålle </em>1.1. Jiehtedh maam sæjhta, bïevnesefrijjevoete jïh trygkemefrijjevoete leah maadth biehkieh aktene demokratijesne. </p>
<p>Akte frijje, ovjearohks preesse lea dej vihkielommes institusjovni gaskem demokratijen siebrie dahkine.1.2. Preesse vihkeles laavenjassh voebnesje goh bïevnesh, diegkiedimmie jïh siebriedahkelaejhteme. Preessen akte sjïere diedte ihke ovmessie vuajnoeh vååjnesasse båetieh.1.3. Preesse edtja soptsesfrijjevoeten, trygkefrijjevoeten jïh byögkelesvoeteprinsihpen bïjre vaarjelidh. Ij edtjh mietedh dejtie mah sijhtieh gaah poeh digkie dimmiem, frijje bïevnese soptse stim miem jïh frijje nue piem gaaltijidie heerredidh. Latjkoeh akten eksklusijve soptse stimmien bïjre öörne dim mijste eah edtjh heaptojne årrodh juktie saernieh frijje laakan soptsestidh. 1.4. Preessen reaktoe dan bïjre bievnedh mij siebriedahkesne heannede, jïh tsiehkieh vuesiehtidh mah leah laejhtehks. Preessen diedte aktem laejhtehks tjoevkesem bïejedh guktie dah meedijah jïjtje sov siebriedahke råållem voebnesjieh.1.5 Preessen dïedte dam aktegs almetjem jïh dåehkieh meadtoen vööste vaarjelidh, jallh meadtoeh byögkeles åejvieladtjijste jïh institusjovnijste, private giehteldimmijste jallh mubpijste.</p>
<p>Abpe plakaate daaroengïelesne gaavnh Norsk Presseforbunden nedtesijjesne www.presse.no</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p>Gaavnede aktem voenges aamhtesem maam klaasse veanhta joekoen vihkeles. Soejkesjidie guktie dijjieh edtjede dam biejjieöörnegasse åadtjodh dennie voenges byjresisnie. Guktie edtjede dåemiedidh ihke dah voenges meedijah iedtjem åadjoeh? <em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p>Akte orre dåehkie daan beajjetje plaeriem vuar te sje jïh aktem jïjtse <span type="quote">”saerniesaadtegem”</span> dorje, gusnie dejtie golme vihkielommes veelje mesaer nide</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">FAAKTA </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BIEJJIEÖÖRNEGEFUNKSJOVNE </em></p>
<p><em type="bold">Byögkeles voerkelimmie lea daamtaj daer pies </em><em type="bold">ihke mij akt edtja heannadidh aktene aamh te </em><em type="bold">sis nie. Dah maassemeedijah maehtieh stuvredh </em><em type="bold">mah aamhtesh mah edtjieh biejjieöörnegasse </em><em type="bold">bïeje sov vedh. Dah meedijah daamtaj gyhtjelassh </em><em type="bold">alme tjijstie jïh åårganisasjovnijste åadtjoeh </em><em type="bold"><span type="quote">”dej”</span> aamhtesh bæjjese vaeltedh. Naemhtie </em><em type="bold">aaj politihkerh darjoeh. Dah sijjien govlehtallijh </em><em type="bold">prees sesne nåhtadieh, jïh sov daajroem guktie </em></p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE </em></p>
<p>Govlehtallh dov tjïelten bïevnesedïenesjem jallh ohtsedh tjïel ten nedtesæjrojne juktie vaestiedassh åadtjodh laaven jasside 1, 2 jïh 3. <em type="bold">LAAVENJASSE 1 </em></p>
<p>Juekede klaassem dåehkine jïh joekedidie krirride dijjen gaskemsh. Vaeltede dle våaromem plaerine, veelje melæstojne jallh krirrietjaaleginie jïh pryövede gaavnedh tjïelten jïh fylhkentjïeltenpoltitihkerh mah jïjtsh sæjroeh nedtesne utnieh. Gaavnehtidie aaj mejtie dah voenges krirrieh jïjtsh sæjroeh utnieh. Tjaelede olkese dejtie bööre mes, jïh åehpie dehtede dejtie, dejtie jeatjah dåehkide. Veeljede dam bööremes krirriesærjoem jïh dam bööre mes politihkere sæjroem. Buerkiestidie veeljemem.</p>
<p>Tjaelede aktem lohkije prieviem plaaran dan bïjre dijjieh gaavnedidh. <em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p>Vaeltieh våaromem aktene veeljemeaamhtesisnie maam datne tuhtjh vihkeles. Pryövh gaavnh aktem dig kie dimmie dåeh kiem nedtesne gusnie aamhtesem digkiedieh.</p>
<p>Tsag kesh jïh båetieh dov mïeline! <em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p>Bietskiedidie olkese dam politihkeles reklaamem dijjieh plaerine gaavnede. Vuartasjidie dan aktegs krirrien re klaamide: Mij lea åejviedïjride? Gie dijjieh vienhtede lea åejmieulmiedåehkie? Man krirrien kampanje dijjieh tuhtjede böörmes? Mannasinie? <em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p>Datne edtjh aktem reklaamekampanjem darjodh akten dejs tie voenges krirrijste. Veeljh meedijeåerieh kampanjese, veeljh man åejvieaamhtesasse/mejtie åejvie aamh</p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Barkoekrirrien vihkielommes aamhtesh:</p>
<p xml:lang="ron">Barkoekrirriewww.dna.notellefovne 24 14 40 00telefakse 24 14 40 01epåaste: dna@dna.no</p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Krirrien Åelkies vihkielommes aamhtesh:</p>
<p xml:lang="nno">Åelkies <em type="bold">www.hoyre.no </em>tellefovne 22 82 90 00epåaste: politikk@hoyre.no </p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Sosialisteles Gårroehkrirrien vihkielommes aamhtesh:</p>
<p>Sosialisteles Gårroehkrirrie <em type="bold">www.sv.no </em>tellefovne 21 93 33 00 telefakse 21 93 33 01epåaste. post@sv.no<span type="quote">”sïejhme”</span> politihkeles tjïelteståvroeveeljemisnie læstoeh krirrijste böötin mah eah leah Stoerredigkesne.læstoeh(voene) nommesne utniehovmessie ektielæstoej, politihkeles læstoej jïh voenges læstoej tjïrrhdejstie seamma læstojste </p>
<p xml:lang="nno">Gaaltije: Nationen/Statistisk sentralbyrå</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE: </em></p>
<p><em type="italic">Voenges læstoe </em></p>
<p><em type="italic">Voenges læstoe </em></p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Krirrien vihkielommes aamhtesh:</p>
<p>Bijjiekandidaath tjïelteståvroeveeljemasse:</p>
<p>Bijjiekandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Voenges kandidaath fylhkendigkieveeljemasse:</p>
<p>Krirrien vihkielommes aamhtesh:</p>
<p xml:lang="vep">VALG 2011</p>
<p>Edtjede naakenem gihtjehtidh, dle vihkeles hijvenlaakan åvtelhbodti soejkesjidh.</p>
<p>Ussjedidie maam dijjieh sÏjhtede daejredh jïh mannasinie vihkeles dam åadtjodh daejredh.</p>
<p><em type="bold">Dah reaktoe gyhtjelassh </em></p>
<p>Åahpenidie maam politihkere jïh krirrie vienhtieh ov mes sie aamhtesi bïjre. Såemies gyhtjelassh byöroeh soejkesjamme årrodh. Gaavnehtidie man bïjre dijjieh sïjhtede vielie daejredh, jïh darjode gyhtjelassh.*Nååhtedidie politihkerinie, jïh darjode gihtjeh tim miem eensilaakan jïh dåajmetjelaakan. Dellie gihtjehtimmieobjekte aaj sæjhta gyhtjelasside hijvenlaakan vaestiedidh. Gosse gihtjebe, dellie naan hijven viehkiehtæjjah utnebe. Amma dah gihtjemebaakoeh:</p>
<p>Gie, mij, gusnie, gåessie, mannasinie jïh guktie.</p>
<p>Dah sijhtieh dijjem viehkiehtidh dejtie vihkie lommes bïevnesidie gaavnedh aktene aamhtesis nie.</p>
<p>Maahta væjsehke årrodh gihtjehtimmiem aelkedh gaahpoeh gyhtjelassigujmie. Dah maehtieh hijven årrodh juktie dah jearsoesvoetem sjugniedieh:– Guktie tuhtjh veeljemegæmhpoe dan gåhkese jåhteme?– Man bïjre raaktan daate aamhtese?</p>
<p>Jis aktem tjïelke jïh åenehks vaestiedassem sïjhth, maahtah gaptjeldh gyhtjelassh nåhtadidh. Dejtie tjuara jaavoe jallh ijje vaestiedidh.– Tjïelte byöroe orre noereskuvlem bigkedh?– Gaajhkesh mah 16 jaepien båeries byöroeh steemmereaktoem åadtjoeh?</p>
<p>Gosse vaestiedassem åadtjoeh, dle hijven jis maahtah vielie gyhtjelassh aamhtesen bïjre gihtjedh:– Mannasinie ih sïjhth orre skuvlem bigkedh?– Mennie veeljemisnie datne tuhtjh dah mah 16 jaepien båeries byöroeh steemmereaktam åadtjodh?</p>
<p>Aellieh jååhkesjh måjkoes jïh ovtjïelke vaestiedassh.</p>
<p>Gihtjh vihtieslaakan jïh åadtjoeh vihties vaestiedassh:– Mov krirrie sæjhta skuvlem nænnoestidh.– Skuvlem nænnoestidh, maam datne vienhth dejnie?</p>
<p>Aellieh billh laejhtehks gyhtjelassh gihtjedh, bene darjoeh dam vietseleslaakan.– Ij leah dov krirrie maam akt jeatjebem sjæjsjalamme aarebi?</p>
<p>Maahta aaj nuhteligs årrodh naan eejehtimmieh vaeltedh. Sjeavohtsvoete maahta nåake årrodh. Juktie jis doesth ånnetji vuertedh minngebe gyhtjelassine, dellie vaestiedæjja sæjhta vielie jiehtedh, jïh giengeles åbpoe aamhtesasse båetedh eejehtimmien mænngan.</p>
<p>Gosse journalisth gihtjehtieh, dellie daamtaj daejtie gellies åarhts gyhtjelasside nuhtjieh:– Mij datnem jeenjemes imponerede?– Mij datnem jeenjemes aavode?– Mij datnem jeenjemes håjnoes dorje?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 1 </em></p>
<p><em type="bold">Haarjanimme gihtjehtimmien åvtelen </em></p>
<p>Dijjieh edtjede aktem politihkerem gih tjehtidh ak ten vihkeles aamhtesen bïjre. Darjode aktem dåeh kiem njieljie learoh kijstie gusnie göökte aamh tesinie åah penieh politihkeren vuajnoste (nåhta di die plaerieh jïh krirrieprogrammh), jïh dah göökte mubpieh gyhtjelassh darjoeh jïh gihtje htim miem soejkesjieh. Darjode gih tjehtim miem goh råållespiele. Darjoeh aktem eensi gih tjeh tim miem politihkerinie riekte sisnie jis gåarede. <em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p><em type="bold">Vihkielommes aamhtesh </em></p>
<p>Vaeltieh såemies aamhtesh mejtie dij jieh tuhtjede vihkeles. Vuartasjidie krir riej veeljemelæstoeh jïh gaavnh voen ges kandidaath. Nååhtadidie aktem gihtjeh tim miem aktine fïerhtede krirreste.</p>
<p>Soej ke sjidie hijvenlaakan gihtjehtimmien åvtelen. Åehpiedehtede illedahkem goh akte saerniesaadtege dejtie mubpide klaassesne. <em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p><em type="bold">Mïelemööleme veeljemen bïjre </em><em type="italic">- Man jïjnje almetjh daejrieh? </em></p>
<p>Soejkesjidie aktem aelhkies mïele mööle mem man bïjre almetjh daejrieh veeljemen bïjre.</p>
<p>Dar jode åvtelhbarkoem. Gaavnede aamhtesh plaerine, paehpierisnie jallh ned tesne. Veeljede naan gyhtjelassh dijjieh maehtede gihtjedh (vuar tesjh vuesieh timmieh vuelielisnie). Darjoeh aktem aar veh tsem, jallh moenedimmiem guktie al metjh sijhtieh vaestiedidh. Soejkesjidie goereh tim miem veelelaakan. Barkede gööktesi gööktesi. Akte gihtjie jïh akte vaes tiedasside tjaala. Utnede ak tem stra tegijem tjoelen (kaarrh/nyjsenh) jïh aal teren bïjre jïh man gellie dijjieh edtjede gihtjedh. <em type="bold">Såemies gyhtjelassh: </em>1 Almetjh aktem guvviem akte de politih ke ristie damtijieh (vuesieh tim mien gaavhtan bijjie kan<em type="bold">Minngiebarkoe: </em>Åehpiedehtede maam dijjieh gaavnedamme tjïelkelaakan. Ille dah kh sjiehtieh dejnie aarvehtsinie dijjieh darjoejidh? Maam ille dahke vuesehte? Dag ke dijjieh maehtede ille dahkem åeh pie dehtedh akten journalistese di daate aktene jallh jienebi krirrine)?2. Almetjh maehtieh guvvieh politihker ijstie ektiedidh reaktoe krærran?3. Almetjh daejrieh mah krirrieh mah dejtie sjïere poltihkeles dïjride utnieh?4. Gaavnehth jïjtsh gyhtjelassh. </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">LAAVENJASSE stemme?12</p>
<p type="listitem">Nöörjen staatenårrojh mah 18 jaepieh illeme eannan veeljemejaepie nåhkeme, jïh lea – jallh orreme almetjeregisterisnie goh årroje Nöörjesne</p>
<p type="listitem">Ålkoelaanten staatenårrojh mah almetjeregisterisnie tjåadtjoeh jïh leah årroejinie Nöörjesne orreme iktemearan dej minngemes golme jaepiej, veeljemebiejjien åvtelen</p>
<p type="listitem">Staatenårrojh jeatjah noerhtelaantijste mah almetjeregisteren mietie leah årroejinie Nöörjesne orreme minngemes ruffien 30.b. raejeste veeljemejaepien</p>
<p><em type="bold">Gaajhkesh mah edtjieh steemmadidh tjuerieh tjaalasovveme årrodh almetjelåhkosne </em><em type="bold">aktene tjïeltesne veeljemebiejjien jis edtjieh maehtedh steemmereaktam nåhtadidh. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">STEEMMEREAKTA DEJTIE MAH </em></p>
<p><em type="bold">LEAH 16 JÏH 17 JAEPIEN BÅERIES </em>Daan tjaktjen veeljemisnie dle akte voejhkelimmie 20 tjïeltine ihke steemmereaktoeaalterem vueliedidh 16 jaapan. Dïhte aajkoe lea dam politihkeles eadtjohkevoetem nænnoestidh noeri luvnie.almetjelåhkosne ryöknesovvedh” . (LUKAS 2,1) </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSE 2 </em></p>
<p>Gaavnehth mejtie dov tjïelte lea akte dejstie tjïeltijste gusnie steemmereaktoeaaltere lea 16 jaepieh. <em type="bold">LAAVENJASSE 3 </em></p>
<p>Jis datne mubpene veeljemisnie nuepiem åadtjoeh steemmadidh:  sïjhth daam nuepiem nåhtadidh dellie? Jis jaavoe vaestedh – buerkesth mannasinie datne sïjhth dam darjodh? <em type="bold">LAAVENJASSE 4 </em></p>
<p>Vuartesjh daan beajjetje plaeriem. Mah aamhtesh – mejtie dah politihkerh digkiedieh – jïh mah plaerine tjåadtjoeh – datne vienhth dah mah 16 jïh 17 jaepien båeries tuhtjieh gieltegs? ohkh vielie voejhkelimmien bïjre daesnie www.valg.no</p>
<p>Gaavnh steemmeleahpide datne sïjhth nåhtadidh:</p>
<p>VELKES steemmeleahpa tjïelte ståvroe veel jemas se,</p>
<p>PLAAVE fylhken dikgie veeljemasse.</p>
<p><em type="bold">Dennie lïhkesveeljemisnie maahtah </em><em type="bold">kandi daatide aktem lissiesteemmem </em><em type="bold">vedtedh (persovnesteemme). Daam </em><em type="bold">gohtjebe kumuleradidh. Tjïelte </em><em type="bold">ståvroeveeljemisnie maahtah aaj </em><em type="bold">kandidaath jeatjah krirrijste tjaeledh </em><em type="bold">daennie læstosne datne nåhtedh </em><em type="bold">(<span type="quote" xml:lang="dan">”sleengkere”</span>) </em>200720112007201120072011200720112007201120072011435 </p>
<p xml:lang="nno">Bk FrK ÅE KrA Gk SV G</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEELJEME </em></p>
<p>Höölth aktem voenges veeljemem dan eensilaakan goh gåarede, steemmebåvvine, almetjelåhkojne, steemmeleahpajgujmie jïh veeljemegæmhpoetjaalegigujmie. LAAVENJASSE:</p>
<p type="listitem">Åehpiedehtieh illedahkem veeljemistie klaassesne:</p>
<p type="listitem">Darjoeh aktem goerem dej ovmessie politihkeles krirriejgujmie mah lin meatan veeljmisnie, jïh aktine vuesiehtimmine guktie dah steemmh leah joekedamme.</p>
<p type="listitem">Darjoeh aktem joekedimmiem prosentesne dehtie illedahkeste klaassesne.</p>
<p type="listitem">Viertesth jeatjah klaassigujmie skuvlesne, jïh illedahkine veeljemistie dov tjïeltesne jïh dov fylhkesne gosse illedahke gaervies.</p>
<p><em type="italic">VEELJEME- </em><em type="italic">illedahke </em></p>
<p><em type="italic">Gaavnehth guktie tjirkiji joekedimmie lea </em><em type="italic">tjïelte-jallh staareståvrosne dov tjïeltesne, jïh </em><em type="italic">fylhkendigkesne dov fylhkesne. Gosse daan </em><em type="italic">jaepien veeljemeilledahke gaervies, dellie </em><em type="italic">abpe goerem dievhth. Dejnie gåaroes sijjine </em></p>
<p><em type="italic">Krirrien nuelesne jeatjah krirrieh tjaalah. </em></p>
<p><em type="bold">Vaestiedasside gaavnh gosse plaerine lohkh. </em>1] Dievhtieh illedahkegoerem2] Mij krirride/mah krirrieh aktem hijven veeljemem darjoeji(n) dov tjïeltesne?3] Mah aamhtesh datne vienhth illedahkem moenin?4] Jarkelimmie faamoejoekedimmesne tjïelteståvrosne sjædta? Jis jaavoe magkeres? 5] Gie tjïelten åejvine sjædta dov tjïeltesne?6] Mij krirride / mah krirrieh aktem hijven fylhkendigkieveeljemem darjoeji(n)?7] Gie fylhken åejvine sjædta?8] Viertesth illedahkide klaasse/skuvleveeljemistie illedahkigujmie tjïelteståvroeveeljemistie. </p>
<p>Mah joekehts leah?</p>
<p>Mårhtjoeh steemmeleahpide krirrie nommine sisnjielisnie jïh steeempe lesijjine ålkoelisnie. Dellie ij guhtie maehtieh vuejnedh maam datne steemmedh.</p>
<p>Ih edtjh skuahpam jallh maam akt jeatjebem nåhtadidh juktie dah steemmeleahpah edtjieh steempelem åadtjodh.</p>
<p>Vaedtsieh akten veeljemebarkijasse jïh åadtjoeh aktem steempelem steemmeleahpaj ålkoebielesne. Gåab pegh steemmeleahpah tjuerieh steempelem utnedh jis edtjieh jååhke sjamme sjïdtedh.</p>
<p><em type="bold">Bïejh dejtie steempeldamme </em><em type="bold">steemmeleahpide veeljemegegken </em><em type="bold">sïjse. </em></p>
<p xml:lang="deu">KRIRRIE</p>
<p xml:lang="est">TJÏELTE</p>
<p xml:lang="deu">FYLHKE</p>
<p xml:lang="sms">Steemmh</p>
<p xml:lang="eng">Prosenth</p>
<p>Lïhtsegh tjïelteståvrosne</p>
<p xml:lang="sms">Steemmh</p>
<p xml:lang="eng">Prosenth</p>
<p>Lïhtsegh fylhkendigkesne1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 <em type="bold">veeljemelæstojne. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Stortinget </em>0026 Oslo </p>
<p xml:lang="spa">Sentralbuertie: 23 31 30 50</p>
<p xml:lang="nob">Stortingets informasjonshjørne: 23 31 35 96</p>
<p xml:lang="nno">Epåaste: info@stortinget.no</p>
<p>Nedtesæjroe: www.stortinget.no</p>
<p>Avis i Skolen jïh Stortingets informasjonsseksjon daam heeftem dorjeme.</p>
<p xml:lang="nob">Teekste: Johannes Bøyum, Sven Fjeldal jïh Kjell Bakken.</p>
<p>Haamoe jïh produksjovne: Svenner reklamebyrå AS</p>
<p xml:lang="nno">Åvtesæjroeguvvie: Torgeir Wittersø Skancke</p>
<p xml:lang="nob">Trygkeme: Erik Tanche Nilssen AS</p>
<p xml:lang="sms">ISBN: 9788278170922</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Avis i Skolen </em></p>
<p xml:lang="nob">Kongensgt. 14, 0153 Oslo</p>
<p xml:lang="eng">Tell.: 22 86 12 00</p>
<p xml:lang="nno">Epåaste: ssathre@mediebedriftene.no <em type="bold">www.avisiskolen.no </em></p>
<p xml:lang="nno">Avis i Skolen dajvekontovrh: <em type="bold">– Agder – www.aisagder.net </em>v. Sven Fjeldal, e<em type="bold">– Hordaland – www.aisvest.net </em>v. Johannes Bøyum, e<em type="bold">– Oppland – www.aisoppland.net </em>v. Per Tore Moen, e<em type="bold">– Oslo og Akershus – www.avisiskolen.no/osloakershus </em>v. Sigurd Ø. Sæthre, e<em type="bold">– Trøndelag – www.avisiskolen.no/trondelag </em>v. Steinar Husbyn, e<em type="bold">– Vestfold, Telemark og Buskerud  www.avisiskolen.no/vetebu </em>v. Kjell Bakken, epost: sfj@fmva.no, tell.: 38 17 68 20/473 70 941 påaste: johannes.boyum@bt.no, tell.: 55 21 45 55/ 905 01 150 påste: avisiskolen@gd.no, tell.: 970 65 996&lt; påste: ssathre@mediebedriftene.no, tell.: 957 71 322 påaste: steinar.husbyn@levanger.kommune.no, tell.: 907 52 199 påaste: kjellb@sandefjordnett.no, tell.: 917 17 888 </p>
<p><em type="italic">Jienebh </em><em type="italic">heefth? </em></p>
<p>DONGKH DAESNIE:www.valghefter.no <em type="bold">9. Bijjemes faamoe jïh åajvaladtje laantesne </em><em type="bold">10. Krirrie </em><em type="bold">11. Dïhte prosesse gosse muana gie edtjieh tjieltem stuvredh </em><em type="bold">12. Krirrie </em><em type="bold">13. Almetjeståvroe </em><em type="bold">14. Krirrie </em></p>
</body></document>
