<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>4048</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/nuoraidskuvlladassi_mattasamegillii.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sme" location="davvisamegillii_nuoraid_dassi.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Sïjhth tsevtsiehtidh dejtie mah Nøørjem stuvrieh? Jeatjahtehtemem sïjhth? Dellie tjoerh eadtjaldovvedh! Akte vuekie lea aelkedh guarkedh maam dah politihkerh jïh krirrieh ussjedieh. Mejtie datne aktem krirriem jallh siebriem gaavnh misse datne sïjhteme bar </em>kedh? </p>
<p><em type="bold">Akte jielije demokratije årrojh daarpesje mah aamhtesi åvteste buelieh jïh mah sïjhtieh laantem bueriedidh. Nuhtjh daam tjaalegem eadtjohkelaakan edtjh aamhtesh gaavnedh mah datnem eadtjaduvvieh, jïh aelkieh aamhtesidie guarkedh. Mejtie edtjh DATNE tjaat </em>sestidh minngebe veeljemisnie! </p>
<p><em type="bold">DEMOKRATIJE </em>Nøørje akte demokrateles laante, bene demokratije ij leah naan buajhkoesvoete gaajhkem lehkiem veartenisnie. Såemies laantine akte diktatovre, akte dåehkie jallh akte krirrie maahta stuvredh, jïh lea bielelen gaahpoeh veeljemh. Jeatjah laantine anarkije jïh luhpehtsvoete reerieh. </p>
<p>Aktene demokratijesne doh årrojh veeljieh gaahpoeh, tjeakoes veeljemi tjïrrh, gie edtja stuvredh. Doh veeljemh leah vihties tijjen. Åadtjodh jiehtedh maam sæjhta, jaehkedh misse sæjhta, reaktam siebrine meatan årrodh, almetjereaktide goerkesadtedh, reaktajearsoesvoete jïh gaahpoeh preesse leah naan væhtah aktene demokratijesne. <em type="bold">2. Tjaatsestimmiereaktam gaajhkesidie? </em>Gosse veeljeme Nøørjesne ij gaajhkesh mah daesnie årroeminie <span type="quote">”meatanårrojh”</span>. Goerehth gieh maehtieh tjaatsestidh daennie veeljemisnie, jïh gieh eah maehtieh tjaatsestidh, dejstie mah Nøørjesne årroeminie. Gaavnh aaj gieh muenieh mah almetjh mah veeljemelæstojne båetieh. Daate dejtie åssjaldahkide deavhta akten hijven demokratijen bïjre? Digkede smaave dåehkine maam dijjieh tuhtjede dej njoelkedassi bïjre. <em type="bold">3. Gie skuvlesne muana? </em>Tjåanghkenidie smaave dåehkine jïh digkede guktie dah moenemh skuvlesne vaaltasuvvieh (v.g. øørnegi, njoelkedassi, faagi bïjre, j.n.v). Mejnie moeneminie learohkh åadtjoeh meatan årrodh moenedh? </p>
<p><em type="bold">Nuekies geerve skaehtiem maeksedh jallh faangkegåatan båetedh, bene tjaatsestidh??? </em> ..Jaepien 2004 njieljie stoerredigkietjirkijh SV’este aktem maadthlaakeraeriestimmiem evtiedin, edtja tjaatsestimmiereaktam vueliedidh 16 jaapan stoerredigkieveeljemisnie. Raeriestimmiem idtji jååhkesjimmiem åadtjoeh, dan åvteste dïhte jienebelåhkoe jeehti iemie tjaatsestimmieaaltere faamoeaalterem dåerede  ..Gaajhkh ohtsemh mejtie edtja pryøvedh tjaatsestimmiereaktam 16 jaapan biejedh dennie veeljemisnie 2007 idtjin jååhkesjimmiem åadtjoeh.  ..2008: Reerenasse pryøvoeøørnegem raereste edtja tjaatsestimmiereaktam vedtedh dejtie mah leah 16 jaepien båeries dennie voenges veeljemisnie 2011. 20 tjïelth ohtsedieh meatan årrodh.  .. Veeljemen 2009 mænngan: Maadthlaakeraeriestimmie tjirkijijstie Gårroste jïh Sosialisteles Gårroehkrirreste dam tjaatsestimmieaalterem vueliedidh stoerredigkieveeljemisnie 16 jaapan.  ..Naan laanth gusnie tjaatsestimmieaaltere 16 jaepieh. Brasile, Cuba, Østerijhke, Nicaragua. </p>
<p><em type="bold">RIEKTESH </em>5. mierien gåajkoe vaedtsedh. 5. Soptsesth maam <em type="bold">datne ussjedh, aktene digkiedimmesne klaassesne jallh tjaelieh </em>aktem lohkijeprieviem. <em type="bold">2. Dah mah 12 jaepien båeries byøroeh </em>tjaatsestimmiereaktam utnedh. </p>
<p>Lohkh maam Frank Aarebrot meala (abpe tjaalegem gaavnh daesnie, www.nrk.no). Gaavnh dovne åssjaldahkh mah Aarebroten vuajnoeh dåarjelieh jïh åssjaldahkh mah eah dam darjoeh. Digkede <em type="bold">klaassesne. </em><em type="bold">3. Maam noere politihkerh mïelieh? </em>Vuartesjh dejtie politihkeles krirriej nedtesæjrojde noeresiebride. Gaavnehth maam dah ussjedieh 16‐jaepien tjaatsestimmiereaktan bïjre. <em type="bold">4. Mïelemøølege </em>Tjirrehth aktem mielemøølegem man bïjre almetjh ussjedieh 16‐jaepien tjaatsestimmieaalteren bïjre. Tjaelesth aaj aalterem, jïh mejtie kaarre jallh nyjsene dejtie dijjieh gihtjedidie, jïh vuesehth illedahkem graafine. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NOMINASJOVNE </em></p>
<p>Stoerredigkieveeljeme muana gieh edtjieh fylhkijste årrodh dejnie minngebe njieljie jaepine Stoerredigkesne. Dah krirrieh raerestieh dan åvteste fïerhtene fylhkesne, d.s.j. almetjh veeljieh mejtie dah veeljemasse buektieh.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NOMINASJOVNEPROSESSE </em>1. TJÅANGHKOEH DEJNIE VOENGES </p>
<p>KRIRRIESIEBRINE (DAAMTAJ TJÏELTINE).  gie sæjhta krirriem bøøremes dienesjidh Stoerredigkesne?  kaarrh jallh nyjsenh dejnie bijjemes sijjine?  aalterejoekedimmie?  almetjh unnebelåhkoemaadtojne?  aktem kaandidatem jïjtse tjïelteste gorredidh? 2: KRIRRIEJ FYLHKENSIEBRIEH EVTIEDIEH DAM MINNGEMOSTH LÆSTOEM. <em type="bold">Veeljemebiejjien tjaatsestibie gosse krirriej gaervies læstoem tjaatsestimmiegeegken sijse rijtebe. Dah veeljijh akten politihkeles krærran tjaatsestieh. Dan åvteste dïhte nominasjovneprosesse vihkeles krirride jïh kaandidatide. Dellie desnie gusnie muana gieh nuepiem utnieh sijjiem åadtjodh Stoerredigkesne. </em></p>
<p><em type="bold">BARGOBIHTÁT </em><em type="bold">1 </em>Tjaalegisnie vuelnie tjåådtje ajve 2 % dejstie årrojijstie leah meatan nominasjovneprosessesne. Guktie krirrieh maehtieh viehkiehtidh juktie jienebh eadtjalduvvieh politihkesne? 2 Muvhtine voenges rijhkepolitihkerh sijjiem åadtjoeh læstojne jeatjah fylhkine enn gusnie årroeminie, edtja gorredidh dah sijjiem åadtjoeh Stoerredigkesne. Giehtjh mejtie daate heannadamme daan jaepien veeljemisnie? </p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: .................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p><em type="bold">Maadthlaaken § 50 ‐64 tjåådtje guktie edtja edtja stoerredigkietjirkijh veeljedh, gieh tjaatsestimmiereaktam utnieh, giem maahta veeljedh, man daamtaj veeljeme edtja årrodh, guktie edtja maandatidie joekedidh, j.v. </em>∙∙ AustAgder 4 ∙∙ VestAgder 6 ∙∙ Akershus 16 ∙∙ Buskerud 9 ∙∙ Finnmaarke 5 ∙∙ Hedmaarhke 8 ∙∙ Hordaland 15 ∙∙ Møre jïh Romsdal 9 ∙∙ Nordlaante 10 ∙∙ Oppland 7 ∙∙ Oslove 17 ∙∙ Rogaland 13 ∙∙ Sogn jïh Fjordane 5 ∙∙ Telemark 6 ∙∙ Romse 7 ∙∙ Noerhte‐Trøøndelaage 6 ∙∙ Åarjel‐Trøøndelaage 10 ∙∙ Vestfold 7 ∙∙ Østfold 9 </p>
<p><em type="bold">GIE MAAHTA TJAATSESTIDH? </em>Maadthlaaken § 50: <span type="quote" xml:lang="nob">«Stemmeberettigede ere de norske Borgere, Mænd og Kvinder, som senest i det Aar Valgthinget holdes, have fylt 18 år»</span>. Jis edtja maehtedh tjaatsestidh tjuara almetjelåhkosne tjaalasovveme årrodh. Dïhte akte læstoe gusnie gaajhkesh leah mah tjaatsestimmiereaktam utnieh. </p>
<p><em type="bold">GIEM MAAHTA VEELJEDH? </em>Dïhte, maam maahta veeljedh, tjuara tjaatsestimmiereaktam utnedh. Naan dåehkieh ij gåaredh veeljedh, gaskem jeatjebem dejtie mah departementine jïh ålkoerijhkedienesjisnie berkieh, jïh dah døøpmijh Jillereaktesne. </p>
<p><em type="bold">MAN GELLIE EDTJA VEELJEDH? </em>169 tjirkijh edtja Stoerredægkan veeljedh. 150 dejstie joekede tjaatsestimmielåhkoej mietie fïereguhtene fylhkesne. Dah minngemes 19 leah jaabnedimmiemaandath. Dah jaabnedimmiemaandath joekede tjaatsestimmielåhkoen mietie abpe laantese, gosse dah 150 voestes sijjieh (dajvemaandath) leah joekedamme. Dah krirrieh jaabnedimmiemaandath åadtjoeh dejnie fylhkine gusnie dah lin gietskemes aktem maandatem vitnedh. Naemhtie dah krirrieh åadtjoeh aktem tjirkijelåhkoem mij lea vielie seammaplieres goh dïhte tjaatsestimmielåhkoe. Ajve krirrieh mah vielie enn 4 prosente åadtjoeh dejstie tjaatsestimmijste ( geerelimmieraaste) mah maehtieh dej 19 jaabnedimmiemaandati bïjre gæmhpodh. </p>
<p><em type="bold">STOERREDIGKIE ÅRROJIDIE VUESEHTE? </em>169 tjirkijh edtjieh nøørjen almetji åvteste stuvredh. Bene Stoerredigkie årrojidie vuesehte? </p>
<p><em type="bold">BARKOEH: </em>1. Vuartesjh dah tjaatsestimmieleahpah dejtie politihkeles krirride dov fylhkesne. Giehtjh joekedimmiem kaarri jïh nyjseni gaskem. Juekieh kaandidatide aalteredåehkine. Låhkoe: 18 – 35 jaepieh…………………………… 30 – 50 jaepieh……………………........ 50 – 65 jaepieh............................. Bijjelen 65 jaepieh…………….......…. Man gellie kaandidath sijsefeelijemaadtoste båetieh? Daate sjiehteles daan almetjedåahkan? Digkede doh illedahkh dåehkine. 2. Vuartesjh Stoerredigkien gåetiesæjrojde, www.stortinget.no, jïh gaavnehth gie båarasommes jïh nøøremes daan beajjetje stoerredigkesne. </p>
<p>Jaepien 1814 112 tjirkijh gaavnedin Rijhketjåanghkosne Eidsvollesne.</p>
<p>Jaepien 1921 lij 150 stoerredigkietjirkijh.</p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: ................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ <span type="quote" xml:lang="nno">”Kongeriget Noregs Grundlov”</span> joekede barkoeh jïh faamoeh daej golme ”staatenfaamoej ”gaskem‐ Stoerredigkie, Reerenasse jïh dåapmestovlh ‐ jïh raasth faamose beaja dejtie golme staatefaamojde.</p>
<p xml:lang="deu">GÅNKA</p>
<p xml:lang="deu">REERENASSE</p>
<p xml:lang="vep">STAATEMINISTERE</p>
<p xml:lang="est">STAATERAERIJE– STAATERAERIJE– STAATERAERIJE– STAATERAERIJE– STAATERAERIJE– STAATERAERIJE‐ STAATERAERIJE</p>
<p xml:lang="ita">Departemente – Departemente ‐ Departemente – Departemente ‐ Departemente – Departemente ‐ Departemente</p>
<p><em type="bold">Stoerredigkie </em>laakide muana jïh daan biejjien 169 åålmegeveeljeme tjirkijh åtna. Stoerredigkien golme åejviebarkoeh: .. nænnoestidh, orrijidh jallh laakh jeatjahtehtedh .. staaten baalhkide moenedh (skaehtieh, maaksoeh jïh plearoeh) jïh beetnegh luhpiedidh ovmessie barkojde .. barkoem giehtjedidh reerenassesne jïh geehtedh guktie reerenasse dåarjele dejtie nænnoestimmide Stoerredigkie dorje </p>
<p><em type="bold">Reerenasse </em>faamoem åtna. Reerenasse edtja laantem stuvredh guktie laakh jiehtieh, jïh nænnoestimmieh aelkiehtidh mejtie leah muaneme Stoerredigkesne. </p>
<p><em type="bold">Dåapmestovlh </em>edtjieh faamoen mietie døøpmedh. Dah edtjieh vaaksjodh guktie staaten åårganh altese faamoem nuhtjieh guktie laakh jïh njoelkedassh jiehtieh, jïh døøpmedh laaki mietie mejtie Stoerredigkie vadteme. </p>
<p><em type="bold">GUKTIE REERENASSE ØØRNESÅVVA? </em>Akte orre reerenasse øørnesåvva fïerhten stoerrredigkieveeljemen mænngan. Gånka dam barkoem staateministerine vadta dan krirrien jallh koalisjovnen åvtehkasse mij jeenjemes tjaatsestimmieh åådtjeme. Staateministere dle barkoem åådtje reerenassem øørnedh, dïhte sæjhta jiehtedh staateraerijh nommehtidh (ministerh) mah edtjieh dejtie ovmessie departementide stuvredh. Reerenasse edtja laantem stuvredh, bene ij maehtieh maam darjodh mij lea stoerredigkien jienebelåhkoen væljoen vøøste. Stoerredigkie maahta sohtehtihksraeriestimmmiem evtididh reerenassen vøøste jis dah eah lyjhkh guktie reerenasse aktem aamhtesem gietedamme. Jis daate sohtehtihksraeriestimmie jienebelåhkoem åådtje Stoerredigkesne, reerenasse tjuara vaedtsedh. Reerenasse maahta gujht sov bielesne Stoerredigkiem behtjiedidh sov vuajnoem dåarjelidh kabinettgyhtjelassen tjïrrh. Dïhte sæjhta jiehtedh reerenasse vaadtsa jis ij dåarjelem altese raeriestæmman åadtjoeh. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARKOEH: </em>1. </p>
<p>Buerkesth daejtie lahtesidie: Parlamentarisme Staaten reereme Koalisjovne 2.</p>
<p>Gie bøøremes staateministere sjædta? Darjoeh aktem læstoem dej ovmessie krirriej staateministerekaandidatigujmie. Naakeni bïjre preessesne daan biejjien jallh daan våhkoen soptsestamme? Digkede gie dijjieh vïenhtede bøøremes sjeahta staateministerinie.Darjoeh aktem tjaatsestimmiem klaassesne!</p>
<p xml:lang="deu">MAADTHLAAKE GOLME VIHKELES VUAJNAJIMMIDE BIGKIE:</p>
<p><em type="italic">ÅÅLMEGESUVERENITETE: </em>Dah årrojh reaktoem utnieh jïjtjemse stuvredh åålmegeveeljeme tjirkijigujmie. ALMETJEREAKTAH: Dah årrojh reaktajearsoesvoetem utnieh, åadtjoeh jaehkedh misse sïjhtieh jïh reaktam åadtjoeh trygkedh maam sïjhtieh, jïh raasth gååvnesieh maam staate maahta årroji vøøste darjodh. FAAMOEJOEKEDIMMIE: Faamoem joekede jienebh staatenåårgani gaskem edtja faamoeotnehtallemem heerredidh. </p>
<p>MAADTHLAAKEN § 100 <em type="bold">Ij mij‐akt Maadthlaakesne tjåadtjoeh<span type="quote">”dan njealjede staatenfaamoen”</span> bïjre, bene Maadthlaaken § 100 jeahta gaskem jeatjebem <span type="quote" xml:lang="dan">”ytringsfrihet bør finde sted”</span> jïh ” Frimodige Ytringer om Statsstyrelsen og hvilken som helst anden Gjenstand, ere Enhver tilladte”.. </em>Dïhte åssjaldahke akten gaahpoeh jïh ovjearohks preessen bïjre lea akte illedahke destie. </p>
<p>PREESSEN SIEBRIEDAHKERÅÅLLE LEA ∙∙ Vuartasjidh maam doh golme staatenfaamoeh darjoeh jïh eah darjoeh ∙∙ Bïevnesidh mij heannede ∙∙ Giehtjedidh, tjïelkestidh jïh laejhtedh.</p>
<p>AKTE GAAHPOEH JÏH OVJEAROHKS PREESSE Akte gaahpoeh jïh ovjearohks preesse sæjhta jiehtedh dah redaksjovnh jïjtje veeljieh man bïjre dah sïjhtieh soptsestidh, ovjearohks behtjiedimmiem åejvieladtjijstie, aajhterijstie jallh jeatjabijstie faamojne jallh sjïere daerpiesvoetigujmie. Nøørjen Preessesiebrie lea preessen siebriedahkeråållem buakteme ÅrroehVåårege‐plaakatesne. Daate lea journalistihken etihkeles njoelkedassh Nøørjesne, jïh lea jarngese gaajhkine digkiedimmine preessen barkoen bïjre. Daesnie akte åenehks tjaeliestimmie:</p>
<p>ÅRROEHVÅÅREGEPLAAKATE (ÅENEHKS TJAELIESTIMMIE) 1. Preessen siebriedahkeråålle 1.1. Åadtjodh jiehtedh maam sæjhta, bïevnesidh maam sæjhta jïh trygkedh maam sæjhta leah maadthbiehkieh aktene demokratijesne. Akte gaahpoeh, ovjearohks preesse lea gaskem doh vihkelommes institusjovnh aktene demokrateles siebriedahkesne. 1.2.Preesse vihkeles barkoeh gorrede goh bïevnesh, digkiedimmieh jïh siebriedahkelaejhteme. Preessen akte joekoen diedte guktie joekehts vuajnoeh olkese båetieh. 1.3.Preesse edtja vaarjelidh guktie åådtje jiehtedh maam sæjhta, åådtje trygkedh maam sæjhta jïh dam vuajnajimmiem byøgkelesvoeten bïjre. Ij edtjh goltelidh dejtie mah sïjhtieh dam gaahpoeh digkiedimmiem heerredidh, bïevnesidie heerredidh jïh heerredidh gaaltijidie jaksedh. 1.4.Preessen reakta bïevnesidh mij siebriedahkesne heannede jïh vuesiehtidh dejtie tsiehkide mejtie maahta laejhtedh. Preessen diedte aktem laejhtehks tjoevkesem biejedh guktie dah meedijh jïjtje altese siebriedahkeråållem dievhtieh. 1.5.Preessen barkoe sjïere almetjh jïh dåehkieh vaarjelidh otnehtallemen jallh tjelmiehtimmien vøøste byøgkeles åejvieladtjijste jïh institusjovnijste, private giehteldimmijste jallh jeatjabijstie.</p>
<p>Abpe ÅrroehVåårege‐plaakatem gaavnh Nøørjen Preessesiebrien nedtesæjrosne: www.presse.no</p>
<p><em type="bold">BARKOE: </em>1. Darjoeh aktem plaerieaamhtesem meediji siebriedahkeråållen bïjre våaroemisnie gihtjedimmijste .. Gihtjedh aktem journalistem .. Gihtjedh <span type="quote">”siejhme”</span> almetjh. </p>
<p>Åvtelhbodti barkoe: Lohkh Årroehvåårege‐plaakaten kap. 1.</p>
<p>Giehtjh mejtie dah saerniemeedijh vihties aamhtesh utnieh mejnie datne maahtah våaromem vaeltedh.</p>
<p><em type="bold">EADTJOHKE MEEDIJEPOLITIHKE </em>Stoerredigkie jïh reerenasse mierieh biejieh gieh edtjieh åadtjodh maajhvååjnesem jïh raadijovem seedtedh, jïh krievieh guktie dïhte programmeprofijle edtja årrodh. Jeatjebh enn Norsk Rikskringkasting tjuerieh luhpiem utnedh jis edtjieh saadtegh seedtedh. Dah luhpieh tijjegaertjiedimmiem utnieh. (Vuartesjh Laakem saadtegi bïjre daesnie; www.lovdata.no) </p>
<p><em type="bold">PREESSEDÅARJOE </em>Staate beetnegh dejtie plaeride dåårje mah leah garre gaahtjedimmien nuelesne edtja jïjnjh gellielaaketje plaerieh tjåadtjoehtidh. </p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: ................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p><em type="bold">Akte <span type="quote">”baahkes”</span> aamhtese </em></p>
<p>Gaavnh aktem <span type="quote">”baahkes”</span> aamhtesem. Edtja aktem aamhtesem årrodh man bïjre dah meedijh jïjnjem soptsestamme jïh gusnie dïhte <span type="quote">”temperatuvre jolle”</span> jïh gusnie dah krirrieh stoerre ov‐ vaantoem utnieh. 1. Gieh aamhtesen bïjre soptsestieh? ‐ rijhkepolitihkerh jallh voenges politihkerh? 2. Vuartesjh dennie voenges plaeresne. Gaavnh aktem aamhtesem man bïjre dovne dah rijhkemeedijh jïh voenges plaerieh tjaelieh: Mah joekehts gååvnesieh guktie dah rijhkemeedijh jïh voenges plaerieh aamhtesen bïjre soptsestieh? 3. Darjoeh aktem åssjaldahkelæstoem mietelen jïh vuestelen dejtie vuajnojde mah vååjnesasse båetieh.</p>
<p><em type="bold">LOHKIJEPRIEVIE </em>Jïjnjh politihkerh lohkijeprieviem tjaelieh edtjieh soptsestidh maam dah ussjedieh akten aamhtesen bïjre. Dam datne aaj maahtah darjodh! Akte lohkijeprievie byøroe ajve akten dåeriesmoeren bïjre årrodh, åenehks årrodh, riekte aamhtesen bïjre aelkedh jïh aktem aelhkies gïelem utnedh. Lohkijeprievie maahta naemhtie bigkesovvedh: ..Tsiehkiem/aamhtesem buerkiestidh ..Dåeriesmoerem buerkiestidh ..Raeriestimmine båetedh ..Guktie sæjhta sjïdtedh jis naemhtie dorje </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BARKOEH </em>: 1. </p>
<p>Vaeltieh våaromem dennie aamhtesisnie datne veeljïh ”Akten baahkes aamhtesen ” nuelesne. Tjaelieh aktem lohkijeprieviem akten plaaran gusnie datne aktem vuajnoem vaaltah, jïh sïjhth lohkijidie tsevtsiehtidh datnine siemes årrodh. 2.</p>
<p>Veeljh dam krirriem datne tuhtjh noeri aamhtesh bøøremes soptsesth, jïh tjaelieh aktem lohkijeprieviem gusnie datne dam krirriem dåarjelieh. 3.</p>
<p>Goerehtallh krirriej mïelh sjyøhtehke aamhtesinie. Maahtah veesmedh dejtie aamhtesidie veeljemeræjhtosne ovmessie aamhtesesuerkine, v.g. <span type="quote">”Maanah jïh noerh”</span>, <span type="quote" xml:lang="smn">”Skuvle”</span>, <span type="quote">”Byjrese”</span>, <span type="quote" xml:lang="kal">”Starne”</span>, <span type="quote">”Voeresehokse”</span>, <span type="quote">”Giesiehtimmie/valkese”</span>, Skaehtiegeahpoedimmie, Ålkoerijhkepolitihke”, j.n.v. 4.</p>
<p>Lohkh tjaalegh plaerine mah leah veeljemen bïjre. Dievhtieh goerem minngebe sæjrosne, seammalaakan goh vuesiehtamme nuelesne. Lissehth aamhtesh datne tuhtjh gieltegs.</p>
<p>Teema Aamhtese</p>
<p>Politihkere/ krirrie Maam politihkere/ mij lahteste krirrie veanhta</p>
<p>Byjrese</p>
<p>Hæhtjoebigkem Ivar Ramberg (SG) Striengkebe gaedtiebealam/ njoelkedassh edtja ålkoejieleme bigkemem heeredidh</p>
<p>Teema Aamhtese</p>
<p>Politihkere/</p>
<p>Maam politihkere/ lahteste krirrie veanhta</p>
<p>Mah vihties aamhtesh veeljemeræjhtosne sïjhtieh dov aarkebiejjiem tsevtsiehtidh? Mah krirrieh åssjaldahkh utnieh mejtie datne dåarjelh, gosse lea aamhtesi bïjre mah datnem eadtjalduvvieh.</p>
<p><em type="bold">Gie biejjiesoejkesjem muana? </em></p>
<p><em type="bold">Preesse lea akte sijjie veelmeræjhtose. Vaenie almetjh gaajhkh krirrieprogrammh luhkieh. Dah veeljijh aktem guvviem jïjtsasse darjoeh krirrijste jïh politihkerijstie saerniej jïh digkiedimmiej tjïrrh plaerine, tv’esne, raadijovesne jïh Gaskeviermesne. </em></p>
<p>Dïhte jïjtjeråårestallemevoete maam preesse, <span type="quote">”dïhte njealjede staatenfaamoe”</span> åtna edtja moenedh maam dah sïjhtieh åehpiedehtedh, lea seamma tijjen faamoem stuvredh maam dah sïjhtieh åehpiedehtedh.</p>
<p><em type="bold">PREESSE JÏH POLITIHKERH SINSITNESTE JEAROHKS </em>Stoerredigkiepolitihkerh jïh preesse leah jearohks sinsitneste. Akten politihkerasse lea vihkeles åadtjodh altese aamhtesem preessesne neebneme, jïh preessese lea vihkeles bïevnesh jïh aamhtesh politihkerijstie åadtjodh. </p>
<p><em type="bold">TV‐DIGKIEDIMMIEH, POLITIHKE JÏH SJOLLEHTIMMIE </em>Jïjnjh siejhme almetjh tuhtjieh dah saerniesaadtegh jïh digkiedimmieprogrammh TV’esne sjïdtieh goh dïhte baahkemes sijjie veeljemisnie. Naan programmh joeleds jïh dah mah meatan åadtjoeh raeffesne soptsestidh. </p>
<p>Jeatjah programmh leah vihtesjamme dehtie programmeåejveste, jïh dïhte åssjaldahke lea seamma jïjnjem sjollehtidh goh bïevnesidh.</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH 1.</p>
<p>Maam datne tuhtjh politihkeles TV‐ digkiedimmiej bïjre? Vuartesjh aktem TV‐digkiedimmiem. Tjaelieh aktem åenehks lohkijeprieviem akten plaaran jallh aktem bïevnesem raadijovasse maam datne tuhtjïh TV‐ digkiedimmien bïjre. 2.</p>
<p>Veeljemeræjhtoe plaerine. Daate barkoe maahta darjodh <span type="quote">”fïerhten biejjien”</span> fïereguhten aejkien sjïere learohkijstie jallh dåehkijste. Daate maahta hijven raeriestimmieh buektedh akten lustes digkiedæmman klaassesne. Lohkh veeljemeaamhtesi bïjre dov plaeresne. Veeljh aktem tjaalegem, aktem tjïelkestimmiem jallh aktem lohkijeprieviem datne tuhtjh hijven. Tjaelieh våålese naan tjoevtenjebaakoeh guktie datne maahtah dan bïjre soptsestidh dejtie jeatjabidie. (Gie? Maam? Mannasinie?) 3.</p>
<p>Preesse aktem hijven barkoem dorje? Lohkh § 1.4 Årroehvåårege‐ plaakatesne. Vuartesjh meedijaguvviem akten biejjien: Lohkh plaerine, vuartesjh TV’em, goltelh raadijovem. Gaavnh aamhtesh mah § 1.4 vuesiehtieh? Soptsesth jeatjabidie klaassesne maam datne goerehtamme. 4.</p>
<p>Digkedh daam jiehtesem: <span type="quote">”Jis mijjieh ajve edtjebe jearohks årrodh dejstie programmijste Tabloid jïh Redaksjon En, dellie amma dïhte åålmegestuvreme vaahresne”</span>.</p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: ................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien?</p>
<p><em type="bold">VEELJEME‐ JÏH KRIRRIEÅERIE </em>Gosse 18 jaepien båeries sjïdth, dellie tjaatsestimmiereaktam åtnah. Dellie dov tjaatsestimmie lea meatan jïh muana gie Stoerredægkan veeljesåvva. Datne maahtah lihtseginie sjïdtedh aktene politihkeles krirresne jïh politihkerinie sjïdtedh guhkiem åvtelen datne 18 jaepien båeries. Dellie datne maahtah meatan årrodh krirrien programmem tsevtsiehtidh, maam amma krirrie meala ovmessie aamhtesi bïjre. Jeanatjommes dejstie krirrijste noeregoevtesh utnieh mah vihkeles aamhtesh biejjiesoejkesjasse biejieh, ovjearohks dehtie ietnienkrirreste. Krirresne maahtah øøhpehtimmiem åadtjodh politihkeles barkoejgujmie. Dïhte maahta datnem nænnoestidh guktie datne doesth mïeledh. </p>
<p><em type="bold">SIEBRIEÅERIE </em>Jïjnjh eadtjohke noerh lihtseginie sjïdtieh aktene åajvoeh siebresne mij sjiere iedtjh evtede, v.g byjrese, øøhpehtimmie, starne jallh gaarsjelimmie. </p>
<p><em type="bold">AAKSJOVNEÅERIE </em>Saaht gie maahta aktem aaksjovnem aelkedh edtja aktem aamhtesem evtiedidh. Aaksjovne lea seamma goh daahkoe, datne badth maam‐akt darjoeh edtjh voerkelimmiem åadtjodh akten aamhtesen bïjre. Dellie dah tjuerieh mah muenieh, krøøhkemem vaeltedh aamhtesasse jïh dov mïelese. Datne maahtah aaj saernieleahpah joekedidh jallh gïrremeraajrosne vaedtsedh. Gosse byjresevaarjelimmieaaksjovnisth jïjtjemse tjåanghkan lienghkedieh aktene bigkedimmiesijjesne, ij leah ajve edtja bigkedimmiemaasjinijde heerredidh barkedh. Seamma vihkeles lea dramatihkem skaepiedidh mij preessem dohkoe geasa, jïh journalistide buektiehtidh aamhtesen bïjre meedijisnie soptsestidh. </p>
<p>MEEDIJAÅERIE Jis datne sïjhth stoerre voerkelimmiem jïh dåarjelimmiem åadtjodh akten aamhtesasse, tjoerh hoksedh meedija aamhtesen bïjre tjaala. Datne maahtah lohkijeprieviem tjaeledh jallh aaksjovnem stealladidh jïh aktine journalistine soptsestidh mij <span type="quote">”aamhtesen”</span> bïjre tjaala j.n.v. Gaskeviermie jïh SMS nuepieh vedtieh guktie siejhme almetjh jïh meedija sinsitnine laavenjostoeh, joekoen doh nedteplaerieh, raadijove ‐ TV‐ programmh. Gosse meedija aktem aamhtesem bæjjese vaalta, sïjhtieh dah mah muenieh – dah politihkerh jïh jeatjebh mah faamoem utnieh‐ aamhtesem vueptiestidh. Mænngan gosse dejtie gihtjie maam dah ussjedieh, jïh maam dah sïjhtieh darjodh, dah <span type="quote">”tjuerieh”</span> vaestiedidh jïh maam‐akt darjodh. Naemhtie meedija datnem viehkehte dov aamhtesem <span type="quote">”biejjesoejkesjasse”</span> biejedh. Sæjrosne 7 maahtah lohkedh preessemeediji siebriedahkeråållen bïjre.</p>
<p><em type="bold">LOBBYISME </em>Lobby= korridovre. Lobbyisme jallh lobbygiehteldimmie lea amma korridovrepolitihke. Dïhte sæjhta jiehtedh bïevnesidh dejtie mah edtjieh nænnoestimmiem vaeltedh, gosse dejtie gaavnedidh jïh dejgujmie soptsestidh desnie gusnie gåarede. Maahta årrodh aktene dåehkietjåanghkosne jallh aktene korridovresne Stoerredigkesne, jïh maahta årrodh aktene prihtjhgåetesne staaresne jallh saaht gusnie. <span type="quote">”Gaajhkesh”</span> mah sïjhtieh eadtjohkelaakan tsevtsiehtidh lobby’ine giehteldieh. </p>
<p><em type="bold">DÅEHKIEBARKOEH </em>1. 1.Gaavnh aktem voenges aamhtesem gusnie dijjieh vïenhtede aktem jorkestimmiem tjuara årrodh. Gaavnehth gie edtja aamhtesem minngemosth moenedh. Darjoeh aktem soejkesjem guktie dijjieh sïjhtede dejtie tsevtsiehtidh dam <span type="quote">”staeries”</span> moenemem vaeltedh. 2. </p>
<p>Mannasinie aamhtese plaaran båateme? Vuartesjh daan beajjetje plaeresne. Gaavnh aamhtesh mah akten voenges dåeriesmoeren bïjre soptseste. Mannasinie aamhtesen bïjre soptseste? Mah gaaltijh plaerieh nuhtjeme? Gie dienesje daate aamhtese bæjjese båata? Ovmessie vuajnoeh vååjnesasse båetieh? 3.</p>
<p>Barkoe aktene åajvoeh siebresne. Akte byjresesiebrie dov dajvesne? Soptsesth dejnie siebrine jallh aktine datne damth mij lea lihtseginie, jïh darjoeh aktem gihtjedimmiem. Mij lea dïhte vihkelommes barkoesuerkie dan seabran, jïh maam dah darjoeh tsevtsiehtidh?</p>
<p><em type="bold">RSS </em>Akte øørnege gusnie dov daatovren nedtelohkije jïjtjsistie saernieh nedten luvhtie veedtjie. Dovne plaerieh jïh naan politihkeles krirrieh RSS faalehtieh. </p>
<p><em type="bold">Veeljemeræjhtoe orre meedijinie. </em>Daan biejjien dovne staateministerem Jens Stoltenberg jïh Siv Jensen gaavnh jïjtsh sæjroejgujmie Facebookesne. Desnie maehtiejægan jïjtjemse åehpiedehtedh ånnetji jeatjhlaakan enn mijjieh vuejnebe digkiedimmieprogrammine TV’esne jïh raadijovesne. Facebook lea aktede jienebh nedtesiebriedahkijste gusnie datne maahtah jïjtse sæjroem utnedh, datne maahtah dåehkine meatan sjïdtedh mah seamma iedtjh utnieh goh datne, jallh datne maahtah digkiedidh jïh tjïelkestidh dam maam datne tuhtjh daerpies. </p>
<p><em type="bold">BARKOEH </em>1. Vuartesjh Facebookesne jïh gaavnh unnemes vïjhte nøørjen politihkerh mah jïjtse sæjroem utnieh. Tjaelieh våålese magkeres bïevnesh dah sov bïjre vedtieh. Viertesth sæjrojde sinsitnine. Guhte politihkerijstie datne tuhtjh datne buerebe åahpenih? Buerkesth veeljemem. Tjaelieh olkese jïh gævnjoeh dejtie bøøremes sæjrojde viedtjetaavlese. Tjaatsesth mij sæjrojde klaasse tuhtjie bøøremes. 2. Vaeltieh våaromem aktene dejstie teemijste mejnie aarebi barkeme, jïh pryøvoeh gaavnh aktem digkiedimmiedåehkiem gusnie teemam digkede. Tjaangh jïh soptsesth dov mïelem! </p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: ................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p><em type="bold">Gihtjedh aktem politihkerem! Edtjede naaken gihtjedidh lea vihkeles åvtelhbodti aamhtesen bïjre barkedh. Ussjedh veele maam dijjieh sïjhtede daejredh jïh mannasinie vihkeles dam daejredh. </em></p>
<p>Aellieh baajh dah vaestiedassh hiejjies jïh ovtjïelke årrodh. Gihtjh vihtieslaakan jïh åadtjoeh vihties vaestiedassh: ‐Mov krirrie sæjhta skuvlem nænnoestidh. ‐Skuvlem nænnoestidh, maam datne dejnie vïenhth? Vaallah billh laejhtehks gyhtjelassh gihtjedh, bene darjoeh dam vietseleslaakan: ‐Bene, Ij lea dov krirrie maam‐akt jeatjebem aarebi ussjedamme? Maahta aaj nuhteligs årrodh smaave bodtetjh vaeltedh. Sjeavohtsvoete maahta dam vearremesem årrodh. Jis datne doesth ånnetji vuertedh minngebe gyhtjelassine, dïhte bodtjetje sæjhta darjodh guktie dïhte vaestiedæjja sæjhta vielie aamhtesen bïjre jiehtedh. Gosse journalisth gihtjedieh, nuhtjieh daamtaj ovmessie vuekieh daejstie gyhtjelassijste: ‐Mestie datne jeenjemes heajhkaldahtah? ‐Mestie datne jeenjemes aavodh? ‐Mestie datne jeenjemes saajrohth? ‐Mestie datne jeenjemes bååhperdh?</p>
<p><em type="bold">BARKOEH 1. Gihtjedimmiehaarjanimmie. </em>Dijjieh edtjede aktem politihkerem gihtjedidh akten vihkeles aamhtesen bïjre. Stealledh aktem dåehkiem njieljie learohkijstie gusnie dijjieh edtjede gøøktesh årrodh aamhtsem lieredh politihkeren vuajnoen mietie (nuhtjh plaerieh jïh krirrieprogrammem) jïh doh jeatjah gøøktesh gyhtjelassh darjoeh jïh gihtjedimmiem øørnieh. Tjirrehtidie gihtjedimmiem goh råållespiele. Gihtjedh politihkerem riktilaakan jis gåarede. <em type="bold">2.Vihkeles aamhtesh </em>Ohtsedh naan teemah jallh aamhtesh mah dijjieh tuhtjede vihkeles. Vuartesjh krirriej veeljemelæstoeh jïh gaavnh voenges kaandidath. Nååhtede gihtjedimmiem aktine, fïereguhtede krirreste. Gihtjedimmien åvtelen tjoerede dejnie åvtelhbodti hijven barkedh. </p>
<p>Journalistihkesne lea gihtjedimmie dovne akte sjaangere jïh akte barkoevuekie. Sjaangerisnie joekede aamhtesegihtjedimmien jïh portrettegihtjedimmien gaskem. Aamhtesegihtjedimmie lea gyhtjelassh mah edjtieh mijjese jienebh bïevnesh akten aamhtesen bïjre vedtedh, portrettegihtjedimmie edtja mijjem vielie åehpies almetjinie darjodh.</p>
<p>DAH REAKTOE GYHTJELASSH Gaavnehtidie maam politihkere jïh krirrie vïenhtieh ovmessie aamhtesi bïjre. Muvhth gyhtjelassh byøroeh soejkesjamme årrodh. Gaavnehtidie man bïjre dijjieh sïjhtede vielie daejredh, jïh darjode gyhtjelassh. Nååhtedidie politihkerinie, jïh tjirrehtidie gihtjedimmiem eensilaakan jïh dåajmijeslaakan. Dellie aaj dïhte gihtjedimmieobjekte sæjhta dijjem eensilaakan vaestiedidh. Gosse mijjieh gihtjebe, utnebe naan åajvoeh viehkiehtæjjah. Dah gihtjemebaakoeh: Gie, maam, gusnie, gåessie, mannasinie jïh guktie. Dah sïjhtieh dijjem viehkiehtidh dejtie vihkelommes bïevnesidie gaavnedh aktene aamhtesisnie. Maahta hijven årrodh gihtjedimmiem aelkedh gaahpoeh gyhtjelassigujmie. Dah maehtieh hijven årrodh ihke dah jearsoesvoetem skaepiedieh: ‐Guktie tuhtjh veeljeræjhtoe jåhteme daan gåhkese? ‐Man bïjre sån badth daate aamhtese? Sïjhth aktem tjïelke jïh åenehks vaestiedassem utnedh, maahtah nuhtjedh geerelamme gyhtjelassh. Dejtie tjuara ajve vaestiedidh jaavoe jallh ijje. ‐Byøroe Nøørje lihtseginie sjïdtedh EU’esne? ‐Byøroe dah mah 16 jaepien båeries tjaatsestimmiereaktam åadtjodh? Gosse vaestiedassh åadtjoeh, lea hijven jis datne maahtah gïengelesåbpoe gyhtjelassigujmie båetedh: ‐Mannasinie datne tuhtjh mijjieh byørebe lihtseginie EU’esne sjïdtedh? ‐Mannasinie byøroe dah mah 16 jaepien båeries tjaatsestimmiereaktoem åadtjodh?</p>
<p xml:lang="eng">Tell: ............................................</p>
<p xml:lang="nno">E‐påaste: ...................................</p>
<p>Web‐sijjie: ................................</p>
<p xml:lang="deu">BARKOEH</p>
<p>Guktie krirrien åvtehken nomme? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Gieh leah tjirkijinie krirreste dov fylhkeste daan boelhken? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte dejstie vihth veeljemasse båetieh? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah kaandidath gaavnh dov fylhkeste? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Mah åejvieaamhtesh krirrie åtna daan jaepien veeljemisnie? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p>Guhte krirrien åejvieaamhtesijstie vihkelommes dutnjien? ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐ ‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐‐</p>
<p><em type="bold">Saemiedigkie Maadthlaaken § 110 tjåådtje: <span type="quote" xml:lang="nno">«Det paaligger Statens Myndigheter ar lægge Forholdene til Rette for at den samiske Folkegruppe kan sikre og udvikle sit Sprog, sin Kultur og sit Samfundsliv»</span>. </em></p>
<p>Saemiedigkieveeljeme øørnesåvva goh akte riekte veeljeme fïerhten njealjeden jaepien, seamma aejkien gosse stoerredigkieveeljeme. Saemiedigkien barkoe lea sjïehteladtedh guktie saemieh maehtieh altese gïelem, altese kultuvrem jïh altese siebriedahkejielemem nænnoestidh jïh evtiedidh. Daan boelhken 43 tjirkijh Saemiedigkesne. Veeljemen mænngan 39 tjirkijh sjædta, jïh dejtie edtja tjïjhtje veeljemegievlijste veeljedh. Dah mah edtjieh tjaatsestidh veeljemisnie, tjuerieh tjaalasovveme årrodh Saemiedigkien veeljemelåhkosne. Jis edtja desnie årrodh, tjuara 18 jaepien båeries årrodh jallh 18 jaepieh illedh veeljemejaepien jïh ..satne jïjtjemse saemine vååjnoe .. saemien goh hiejmegïelem åtna, jallh unnemes akte eejhtegijstie, aahka gon aajjah, maadteraahka gon maadteraajjah åtneme jallh utnieh saemien goh hiejmegïele, jallh lea maana aktede mij joe lea tjaalasovveme Saemiedigkien veeljemelåhkosne.</p>
<p>Veeljemisnie jaepien 2005 lin 12 475 almetjh tjaalasovveme Saemiedigkien veeljemelåhkosne. Dah gøøkte støøremes krirrieh Saemiedigkesne daan boelhken lea Barkoekrirrie 18 tjirkijigujmie jïh Nøørjen Saemiej Rijhkesiebrie (NSR) 16 tjirkigujmie. Jaepien 2005 72,5 prosente tjaatsestin veeljemisnie. 22 nyjsenæjjah veeljesovvin, d.s.j. 51 prosente dejstie tjirkijijstie Saemiedigkesne nyjsenæjjah.</p>
<p>Gånka Olav dam ellen voestes saemiedigkiem rihpesti rihkeden 9.b. 1989. Lohkh vielie daesnie: www.samediggi.no jallh www.diggi.no</p>
<p><em type="bold">Naemhtie datne tjaatsesth </em></p>
<p>Vaeltieh tjaatestimmieleahpa m dan krærran misse datne sïjhth tjaatsestidh.</p>
<p>Datne maahtah kaandidati øørnegem jorkestidh jallh mierhkem biejedh dej nommi lihke datne sïjhth laahpehtidh.</p>
<p>Mårhtjoeh tjaatsestimmieleahp am naemhtie guktie ij guhte maahta vuejnedh maam datne tjaatsestamme.</p>
<p>Vaedtsieh veeljemebarkijasse mij steempelem beaja tjaatsestimmieleahp ese.</p>
<p>Biejh jïjtje dam steempeldamme tjaatsestim- mieleahpam veeljemegeegken sijse.</p>
<p><em type="bold">Klaasseveeljeme Øørnh voenges veeljemem dan eensilaakan goh gåarede, tjaatsestimmietjiehtjelinie, almetjelåhkojne, tjaatsestimmieleahpajgujmie jïh veeljemeræjhtoe‐tjaalegigujmie. </em></p>
<p><em type="bold">BARKOE </em>Åehpiedehtieh illedahkem veeljemistie klaassesne: ..Darjoeh aktem tabellem dej ovmessie politihkeles krirriejgujmie mah veeljemasse bøøtin, jïh aktem vuesiehtimmiem guktie doh tjaatsestimmieh joekehtadtin ..Darjoeh aktem joekedimmiem prosentigujmie dehtie illedahkeste klaassesne ..Viertesth jeatjah klaassigujmie skuvlesne jïh Stoerredigkieveeljemen illedahkine gosse dah illedahkh gååvnesieh </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VEELJEMEILLEDAHKE </em></p>
<p>Tjirkijh</p>
<p>Dov fylhke</p>
<p xml:lang="sme">Bellodat 2005 2009 2005 2009</p>
<p xml:lang="nob">BK 61</p>
<p xml:lang="deu">FRK 38</p>
<p xml:lang="nno">Å 23</p>
<p xml:lang="olo">KrÅ 11</p>
<p xml:lang="deu">GK 11</p>
<p xml:lang="isl">SG 15</p>
<p xml:lang="smj">G 10</p>
<p>Jeatjebh</p>
<p>Jeatjebh </p>
<p><em type="bold">DIEVHTIEH ILLEDAHKEGOEREM </em>.. Mij krirride/mah krirrieh aktem hijven veeljemem darjoeji/n abpe laantesne? .. Mah aamhtesh datne vïenhth dam illedahkem darjoejin? .. Mah krirrieh edtjieh reerenassem øørnedh? ..Gie staateministerinie sjædta? </p>
<p><em type="bold">GIEHTJH ILLEDAHKIDE DOV FYLHKESE </em>..Mah almetjh jïh krirrieh Stoerredægkan båetieh dov fylhkeste? 1. Akten krirrien nomme 2. Staateministere 3. Saemiedigkien presidente 4. Gihtjemegoerehtimmie 5. Dah mah Stoerredigkesne gohtjesuvvieh 6. Akten krirrien nomme 7. Dah mah tjaatsestimmiereaktoem utnieh leah akte 8. Veeljeme disse lea gosse Stoerredigkieveeljeme 9. Jis edtja Saemiedigkieveeljemisnie tjaatsestidh tjuara ……tjaalasovveme årrodh 10. ’Fremskritts’krirrien åvtehke orreme vielie enn 20 jaepieh 11. Seamma goh ’åålmegestuvreme’ 12. Reerenasse Stoerredigkien dåarjelimmiem åtna 13. Beetnehreerijeminiestere 14. Dïhte prosesse gusnie krirrieh sov kaandidatide læstojde biejieh 15. Preesse gohtjesåvva ”dïhte njealjede…………..” </p>
<p>Stoerredigkie – darjomh <em type="bold">Nedtesne: </em>www.stortinget.no jïh www.tinget.no (noeresæjroeh). <em type="bold">Stoerredigkien bïevneseroene: </em>Akersgata/Prinsens gate 26. <em type="bold">Gaahpode: </em>Måantan, dæjstan, gaskevåhkoen jïh bearjadahken: ts. 10.00‐15.00, duarstan ts. 10.00‐17.00. Steegkeldh skuvli eejehtalleminie. Ringkh (23 31 35 96 jallh seedth e‐påastem (info@stortinget.no). <em type="bold">2050 – Veeljeme dov: </em>Akte pedagogeles spealadimmie noeredaltesasse. Dïhte spiele aalka aktine åssjaldahkine jaepien 2050 bïjre. Dah learohkh edtjieh meatan årrodh aktem hijven båetijen biejjien skaepiedidh gosse dah edtjieh politihkeles råajvarimmiej gaskem veeljedh, byjrese, starne/hokse, gaarsjelimmie/kultuvre, øøhpehtimmie jïh ålkoerijhketsiehkie. <em type="bold">Vuasahtallemh jïh 2050: </em>Dongkeme dåehkide tell. 23 31 31 80. <em type="bold">Lohkehtæjjakuvsje Stoerredigkesne: </em>gålkoen 16.‐ 18. b. 2009. <em type="bold">Stoerredigkien faaleldahke skuvlide: </em>Tjaalege maam åådtje bïevneseroenesne. <em type="bold">Prosjekten åvtehke: </em>Bjønnes Kommunikasjon <em type="bold">Haamoe jïh dorjese: </em>Christian Sørhaug <em type="bold">Teekste: </em>Kjell Bakken, Johannes Bøyum jïh Sven Fjeldal. <em type="bold">Rekaktøøvrh: </em>Ivar Buch Østbø jïh Sigurd Ø. Sæthre. </p>
<p xml:lang="nno">Stortinger www.stortinget.no</p>
</body></document>
