<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>6219</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.calliidlagadus.org/govat/doc/valgagihppassam.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="valgagihppansam.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">NOERH JÏH POLITIHKE</em> </p>
    <p xml:lang="deu">MANNE DAN FUARRAS…</p>
    <p type="listitem">– Manne leam bommebeetnegi vøøste. Bommebeetnegh dan jåasoeh. Ååpsen dovrehke bïjline. – Dah ålkoelaanten almetjh tjuerieh amma gåetide vuelkedh gubpede båetieh. Eah diekie båetedh kraamsodh. Tjoerebe voestegh mijjen almetjh voebnesjidh. – Mannasinie dan dovrege beapmojne? Beapmoe edtji sagki aelhpebe orreme.</p>
    <p>Im seamedh naakeninie dejstie vuajnojste bijjielisnie. Bene læjhkan ij leah seekere mov reaktoe. Politihke lea daamtaj aktem aamhtesem jienebh sijjijste vuejnedh, jïh maahta geerve årrodh gaavnedh jïh vuejnedh gaajhkide sijjide. Politihke lea daamtaj dov horisontem vijriedidh. Poltihke lea ussjedidh.  Tuhtjem eevre reaktoe dah mah jeenjemes vuejieh mijjen geajnojne, jïh dejtie jeenjemes nipkieh, dah edtjieh jeenjemes maeksedh geajnoej åvteste. Mov kraanna, guhte ij bijlem utnieh jïh ij gåessie gænnah vuejieh, ij edtjh dïhte geajnoemaaksoem jïh bommebeetnegh maeksedh. Bene manne edtjem.  Im tuhtjh sïjsefeelijh kraamsoeh. Sïjsefeelijh darjoeh dam bøøretjommesem dah maehtieh, jïh dah maehtieh mijjese vielie vedtedh goh åadtjoeh. Akte fåantoe gujht mannasinie dah Nøørjese vaanterdamme, aalkoelistie dle ij guhte sïjhth sov hïejmelaantem laehpedh. Empatije jïh goerkesadteme lea gøøkte hijven baakoeh.  Gosse lim tenåringe dle almetjh 25 % sov baalhkeste beapmose nåhtadin. Daelie 11 % nåhtadibie. Beapmoe ij gåessie gænnah liehtebe orreme goh daelie. Beapmoe edtji buerebh dovresåbpoe orreme, juktie dah båantah lin maahteme aktem iemie jïh eensi jaepiebaalhkam åadtjodh?  Politihke lea ussjedidh jïh meatan årrodh. Politihke lea steemmadidh jïh tsevtsiedimmiem utnedh. Politihke lea dan bueriebassese jarkelidh. Politihke lea jiehtedh ”Yess,- daejnie sïjhtem meatan årrodh.” Politihke lea baanesne årrodh, ij radtiebielesne. Politihke lea staeriedidh dam mij lea vælnjode. Politihke lea jeatjabigujmie årrodh. Politihke lea datne jïh manne.  Daelie veeljeme. Politihke lea steemmadidh.</p>
    <p>Datne maaje seamedh aktene jallh jienebinie dejstie vuajnojste bijjielisnie. Jïh daate lea politihke.  Politihke lea maam akt mïeledh, jïh politihke maahta maam akt darjodh dejnie dov mïelen bïjre. Jis tuhtjh bommebeetnegh jåasoeh, dle datne maahtah, goh politihkere, bommebeetnegidie laahpehtidh. Datne maahtah sïjsefeelijidie gåetide seedtedh. Datne maahtah darjodh guktie beapmoe aelhpebe sjædta.  Politihke murreds. Juktie datne maam akt lïerh, jïh dannasinie maahtah maam darjodh. Mij akt mij ulmiem dutnjien åtna, jïh jeatjabidie. Baaltele lïerh aath konsekvensh åadtjoeh. Jis <span type="quote">”ijje”</span> mïsse akt jeahtah, dle jïjtsistie <span type="quote">”jaavoe”</span> misse akt jeatjebem jeahtah. Jis maam akt aelhpebe darjoeh dle maam akt dovresåbpoe darjoeh. Jïh dam sïjhth?   Politihke murreds dannasinie datne lïerh guktie aath leah gårreldahkesne. Mannasinie dovres rïevhkine jïh alkoholine? Mannasinie sagki liehtebe jeatjah laantine? Politihke datnem skreejrie ussjedidh.</p>
    <p><em type="bold">Per Inge Torkelsen </em><em type="italic">Komihkere jïh voenges politihkere</em> </p>
    <p xml:lang="koi">4</p>
    <p xml:lang="nno">- Kven kan stemme?- Endring av stemmesetlar- Elektronisk stemmegiving- Fem enkle steg for å stemme</p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">VALET </em>
    </p>
    <p xml:lang="nno">- Staten- Dei politiske organa i einkommune- Dei politiske organa i Osloog Bergen- Dei politiske organa i einfylkeskommune</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">FOR UNGE</em> </p>
    <p xml:lang="nno">- Lokalval er viktig- Låg valdeltaking- Vil 16-åringane danke ut18-åringane?- Egoistiske eldre- Elektronisk stemmegiving</p>
    <p xml:lang="nob">- Politiske parti</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">KJÆRE ALLE SAMMEN</em> </p>
    <p xml:lang="vep">- Gatas parlament</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSEJOEKE-DIMMIE</em> </p>
    <p type="listitem">– Mannasinie naemhtie joekedamme?– Plearoeh jallh ij plearoeh?– Fylhkentjïeltem daarpesjibie?– Tjïelte-iktedimmie– Man ulmie lïhkesveeljeme dutnjien åtna?</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">MANNASINIE BYØRH STEEMMADIDH?</em> </p>
    <p type="listitem" xml:lang="nob">– Johannes Rindal – Fabian Stang – Harald Eia – Siri Nilsen – Anette Sagen – Mala Wang-Naven</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">FAAMOE MEEDIJINIE</em> </p>
    <p type="listitem">– Politihkeles krirrieh</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">GIERIES GAAJHKESH DOVNESH</em> </p>
    <p type="listitem" xml:lang="vep">– Gatas parlament</p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">VEELJEMEØØRNEGE </em>
    </p>
    <p type="listitem">– Gieh maehtieh steemmadidh?– Jarkelimmie steemmeleahpijste– Elektrovneles steemmadimmie– Vïjhte aelhkies sïllh juktie steemmadidh</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold"> VOENGES JÏJTJESTÅVROE</em> </p>
    <p type="listitem">– Staate– Dah politihkeles åårganh aktene tjïeltesne– Dah politihkeles åårganh Oslosne jïh Bergenisnie– Dah politihkeles åårganh aktene fylhkentjïeltesne</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">NOERI VEELJEME</em> </p>
    <p type="listitem">– Lïhkesveeljeme vihkeles– Vaenie meatan veeljemisnie– Dah mah 16 jaepien båeries sïjhtieh dej bijjelen vitnedh mah leah 18 jaepien    båeries – Egoisteles båeries almetjh– Elektrovneles steemmadimmiew<em type="bold">SUSANNEN VOELPH TJOEVKESEM BÅALTAJEHTIN </em></p>
    <p type="listitem">– Varke råajvarimmieh– Nïejtide garmerde</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSH</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">VEELJEMEØØRNEGE</em> </p>
    <p xml:lang="koi">18</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">GIE MAAHTA STEEMMADIDH?</em> </p>
    <p>Nøørjen staatenårrojh mah 18 jaepieh illeme eannan veeljemejaepie nåh-keme, jïh mah leah- jallh orre me almetjelåhkosne goh årroje Nøør jesne, steemmereaktoem utnieh. Maah-ta læjhkan daam reaktam das sedh Maadthlaaken 53. § mietie (vuesieh-timmien gaavhtan jis dåapmem åådtjeme laantebiehtemen gaavhtan). Steemmereakta  tjïelte ståvroe veel-jemisnie jïh fylhkendigkieveeljemisnie ånnetji  væjranamme  vierties tam me steemmereaktine  stoerre digkie-veeljemisnie: Ålkoelaanten staate-nårrojh mah leah almetjeregisterisnie jïh leah iktemearan Nøørjesne</p>
    <p>orreme dej golme minngemes jaepiej veeljemebiejjien åvtelen, steemme-reaktam utnieh. Aaj staatenårrojh jeatjah noerhtelaantijste mah almetje-registeren mietie leah årroejinie Nøørjesneorremeruffien30.biejjesteveeljeme jaepien. Datne tjoerh almetje-låhkosne årrodh (vuesehte mah årrojh mah steemmereaktam utnieh) aktene tjïeltesne jis edtjh maehtedh steemma-didh.  Veeljemisnie daan tjaktjen aaj akte voejhkelimmie steemmereaktine dejtie mah leah 16 jaepien båeries 20 tjïeltine (vuartesjh faaktaburhtjem)</p>
    <p>Datne maahtah veeljemisnie steemmadidh voestes aejkien gosse 18 jaepieh illh.</p>
    <p xml:lang="est"><em type="bold">JARKELIMMIE STEEMMELEAHPIJSTE</em> </p>
    <p>Fylhkendigkie – jïh tjïelteståvroeveeljemisnie maahtah kandidaatide steemmeleahpesne aktem persovnesteemmem vedtedh. Dam darjoeh gosse aktem væhtam bïejh kandidaaten nommen lïhke. Tjïelteståvroeveeljemisnie aaj maahtah aktem persovnesteemmem vedtedh kandidaatide jeatjah veeljemelæstojne. Dam darjoeh gosse kandidaati nommh steemmeleahpesne tjaalah ( maam gohtje <span type="quote" xml:lang="dan">”sleengkere”</span>)Vielie bïevnesh dan bïjre veeljemelaakesne gaavnh, vuartesjh www.lovdata.no</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold">FAAKTAVOEJHKELIMMIE ELEKTROVNELES STEEMMADIMMINE E-VEELJEME 2011-PROSJEKTE </em>
    </p>
    <p>Veeljemisnie daan tjaktjen dah veeljijh 10 tjïeltine Gaskeviermien tjïrrh steemmadidh. Sæjhta aaj nuepie årrodh sïejhmelaakan steemmadidh paehperesteemmeleahpine. Ajve dennie åvtelhbodti steemmadimmesne gåarede elektrovneles steemmadidh, ij veeljemebiejjien/-biejjiej. Aalkoelistie aaj Drammen jïh akte staarebielie Oslosne meatan årrodh voejhkelimmesne, bene dah idtjin læjhkan sïjhth meatan årrodh.</p>
    <p>Lohkh vielie voejhkelimmien bïjre daesnie www.valg.no<em type="bold">TJÏELTH</em> </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">BÅDÅDDJO</em> <em type="bold">HAMMERFEST</em> <em type="bold">RADØY</em> <em type="bold">SANDNES</em> <em type="bold">VEFSN</em> </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">BREMANGER</em> <em type="bold">MANDAL</em> <em type="bold">RE</em> <em type="bold">TYNSET</em> <em type="bold">ÅLESUND</em> </p>
    <p>Veeljemisnie daan tjaktjen akte voejhkelimmie  steemmereakta-aalterem vueliedidh 16 jaapan. Åssjele lea dam poltihkeles eadtjohkevoetem noeri luvnie nænnoestidh. Lohkh vielie voejhkelimmien bïjre daesnie www.valg.no</p>
    <p xml:lang="nno">Daah tjïelth leah meatan voejhkelimmesne <em type="italic">Marker, Lørenskog, Hamar, Vågå, Sigdal, Re, Porsgrunn, Grimstad, Mandal, Gjesdal, Stavanger, Austevoll, Luster, Ålesund, Osen, Namdalseid, Tysfjord, Kåfjord, Hammerfest jïh Guovdageaidnu. </em></p>
    <p><em type="italic">Longyearbyen lïhkesståvroe mij ij leah akte tjïelte, edtja aaj meatan årrodh.</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">FAAKTA</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">VOEJHKELIMMIE STEEMMEREAKTINE DEJTIE MAH LEAH 16 JAEPIEN BÅERIES</em> </p>
    <p xml:lang="koi">1</p>
    <p xml:lang="deu">
      <em type="bold">AELHKIES SÏLLH GUKTIE EDTJH </em>
    </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">STEEMMADIDH</em> </p>
    <p>Gosse edtjh steemmadidh dle aktem båvvan sïjse vaadtsah aktene veeljemegåetesne, jïh krirrien/veeljemelæstoen steemmeleahpam gaavnh misse sïjhth steemmadidh.</p>
    <p>Daelie maahtah steemmeleahpam jarkelidh.</p>
    <p>Gosse gaervies dle steemmeleahpam mårhtjoeh guktie ij guhtie vuejniehmaam steemmadamme. Datne steemmeleahpam vadtah akten veeljemebarkijasse, mij gïehtjede datne leah almetjelåhkosne, jïh datne ih leah joe steemmadamme.</p>
    <p>Datne steemmeleahpam veeljemegegken sïjse bïejh. Daelie datne steemmadamme tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkieveeljemisnie 2011.</p>
    <p>Maahta datnem bïrredh legitimasjovnem vuesiehtidh. Minngemosth veeljemebarkije steemmeleahpam steempelde.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSEJOEKEDIMMIE</em> </p>
    <p>Såemies vuesiehtimmieh guktie laavenjassh leah joekedamme staaten, fylhkentjïelten jïh tjïelten gaskem:</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">STAATEFYLHKENTJÏELTE</em> </p>
    <p xml:lang="est"><em type="bold">TJÏELTE</em> </p>
    <p>Pollise Skïemtjegåetie Rïjhkegeajnoeh Dåapmestovlh Militæresuerkie Ruevtieraajroe Tjïrkemesuerkie Universiteeth jïh jïlleskuvlh Nasjovnale laakh jïh ekonomije</p>
    <p>Jåarhkeskuvlh Baeniehealsoe Skuvleskovhte Fylhkengeajnoeh Fylhken gærjagåetie Geerveøøhpehtimmie Kultuvremojhtesevaarjelimmie Trafihkejearsoesvoetebarkoe</p>
    <p>Hïejmeviehkie Skuvle-eejehtalleme-øørnege Maanagïerth Maadthskuvlh Eejehtallemedåehkieh Almetjegærjagåetie Hïejmesujhteme Voesteshealsoedienesje Aaltere-jïh skïemtjehïejmh Tjïelten geajnoeh Praedtie-jïh feejjeresuerkie Kloagke Gærhkoeh jïh gærhkoegaertenh</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">MANNASINIE NAEMHTIE JOEKEDAMME?</em> </p>
    <p xml:lang="koi">1 2 3</p>
    <p>Joekedimmie laavenjassijste ij leah iktegisth naemhtie orreme. Juktie sjæjsjalidh gie edtja diedtem utnedh man åvteste, dle daerpies vuarjasjidh</p>
    <p type="listitem"><em type="italic">• gie nåhtoem åtna aktede vihties laavenjasseste• man stoerre vierhtieh daerpies laavenjassem darjodh• man jïjnje voenges daajroe lea daerpies laavenjassem darjodh</em> </p>
    <p>Tjïelth edtjieh laavenjassh vaeltedh mah leah nuhteligs dejtie jïjtsh årroejidie, jïh laavenjassh mah jïjnjh voenges daajroeh krievieh. Dastegh akte laavenjasse lea nuhteligs årroejidie jienebh tjïeltine, jallh fer jïjnjh vierhtieh kreava akten tjïeltese, dellie fylhkentjïelte edtja laavenjassem vaeltedh. Staate laavenjassh vaalta mah leah gaajhkide årroejidie, jallh sjïere stoerre vierhtieh krievieh.  Heannede laavenjassh sertiestuvvieh. Akte vuesiehtimmie lea skiemtjegåetiereforme, dellie diedtem skiemtjegåetiej åvteste sertiesti fylhkentjïeltijste staatese jaepien 2002. ”  Ajve gosse stoerredigkie jïh reerenasse dam ryøktesth diedtem åadtjoeh beetnehdåarjoej, prioriteti jïh funksjovnejoekedimmien åvteste, akten nasjovnale skïemtjegåetiesoejkesjen tjïrrh, mijjieh maehtebe seammavyørtegs båehtjierdimmiem gorredidh saaht gusnie laantesne årroeminie”, Annelise Høegh (Åelkies) jeehti gosse skïemtjegåetiereformemdigkiedinOdeldigkesneruffien6.b.2001.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">PLEAROEH JALLH IJ PLEAROEH?</em> </p>
    <p>Maam Høegh jeehti aktem vihkeles dåeriesmoerem vuesehte:Dastegh staate muana, dellie stuerebe nuepie gaajhkh årrojh laantesne seamma faalenassem åadtjoeh, bene dïhte goerpedahta dam voenges jïjtjeståvroem.  Gosse lij skïemtjegåetiefaalenassen bïjre, dellie tuhtjin daate lij dan vihkeles juktie staate diedtem åadtjoeji. Gosse lea jeatjah laavenjassi bïjre, vuesiehtimmien gaavhtan maanagïerth, dellie tjïelth diedtem utnieh, jalhts ellies maanagïertegaptjeme akte vihkeles ulmie orreme dan røøpseskruana reerenassese.  Juktie ulmiem jaksedh maanagierten bïjre gaajhkesidie, dle reerenasse bieljiemïerhkeldh beetnehdåarjoem vedti</p>
    <p>maanagïertebarkose tjïeltine gellie jaepieh. Daate sæjhta jiehtedh daah beetnegh ajve edtjin åtnasovvedh maanagïertine, ij jeatjah laavenjassine. Daate jarkelamme daelie. Beetnegh mieriedåarjojne vaadtasuvvieh, mejtie tjïelth maehtieh nåhtadidh guktie jïjtje sïjhtieh.<span type="quote">”Bieljiemïerhkeldh øørnegh sæjhta jiehtedh aktem nænnoes staaten stuvremem jïh maahta ovveanhtadamme prioritetejarkelimmieh vedtedh. Reerenasse sæjhta dannasinie åajvahkommes dah tjïelth edtjieh beetnegh åadtjodh mieriej tjïrrh”</span>, Tjïelteproposisjovnesne 2011 – Prop. 124 S (2009-2010) tjåådtje.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">DAARPESJIBIE FYLHKENTJÏELTEM</em> </p>
    <p>Dah jeanatjommes seamadieh mijjieh staatem jïh tjïeltide daarpesjibie, bene eah gaajhkesh vienhth fylhkentjïelte daerpies. Såemies jaepien gietjeste reerenasse sïjhti dejtie 19 fylhkentjïeltide jarkelidh aktine unnebe låhkojne regijovnijste, bene idtji numhtie sjïdth.  Fremskrittskrirrie jïh Åelkies tuhtjieh ij leah daerpies aktine daltesinie staaten jïh tjïelti gaskem. Fremskrittskrirrien dahkoeprogrammesne jaepiej 2009-2013 tjåådtje:</p>
    <p xml:lang="koi"><span type="quote">”Fylhkentjïelte orreme, jïh lea akte ovdaerpies jïh dovres lïhtse dennie byøgkeles reeremisnie. Mijjieh sïjhtebe dannasinie fylhkentjïeltide/regijovnide laahpehtidh goh jïjtjeraarehke reeremedaltesh, jïh laavenjasside joekedidh tjïelti, staaten jïh  privati gaskem”</span>.</p>
    <p>Daate vuajnoe ij jienebelåhkoem utnieh Stoerredigkesne daan biejjien.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">TJÏELTE-IKTEDIMMIE</em> </p>
    <p>Ij leah badth guhte mij lea jeahteme dah sïjhtieh tjïeltem laah-pehtidh, bene jienebh vienhtieh mijjieh fer jïjnjh tjïelth utnebe Nøørjesne, jïh mijjieh maehtebe låhkoem vaeniedidh (430) jis tjïelth iktedibie. Dah mah sïjhtieh tjïeltide iktedidh vienhtieh gåa rede jïjnjh beetnegh spååredh jis smaave tjïelth ektesne gïeh teldieh. Daate aaj maahta meatan årrodh årroejidie bue-re be tjïelten dïenesjh vedtedh. Daamtaj lea voenges vuasta-limmie tjïelte-iktedimmiej vøøste.</p>
    <p>Årroejidie maahta akte aevhkie årrodh åenehks gåhkaldahkem utnedh tjïelten jarngese. Jeenjesh aaj jïjtjemse identifiseradiehdejnietjïeltinegusnieårroeminie.”Reerenassevåaroemasse beaja akte jarkelimmie tjïeltestruktuvreste edtja jïjtsevyljhkevoeten  våaroemisnie  årrodh”,  Tjïelte propo si-sjovnesne 2011 – Prop. 124 S (2009-2010) tjåådtje.</p>
    <p xml:lang="koi">430</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">FAAKTA</em> <em type="bold">LEAROHKE SKUVLEMUERJIEM BEERKI</em> </p>
    <p>Tjakten 2010 dle raerieålma Nittedalen tjïeltesne Akershusesne stilli skuvlide maaksojde vaeniedidh. Akte noereskuvle tjïeltesne</p>
    <p>dannasinie orriji eeplah jïh peerah vedtedh learoehkidie. Henrik Vangstad Syverud mij åktsadinie klaassesne veedtsi aamhtesem</p>
    <p>goerehti jïh gaavnehti rektovre lij jissehts jïengesne. Dïhte veelji dan bïjre gihtjedh aktene tjåanghkosne Nittedalen tjïelteståvrosne.Juktie dah beetnegh lin vaadteme staateste og bieljiemïerhkeldh</p>
    <p>dåarjojne tjïeltese, jïh ajve edtjieh åtnasovvedh muerjiem åestedh, dle tjïelten åejvie tjoeri gaatelassjedh heannadimmiem, jïh skuvlen</p>
    <p>åvtehkasse bieljelidh dah edtjin vihth muerjieh learoehkidie vedtedh.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">MAN ULMIE LÏHKESVEELJEME DUTNJIEN ÅTNA?</em> </p>
    <p>Dah aamhtesh mah tjïelteståvroe jïh fylhkendigkie sjæjsjalieh, stoerre ulmiem utnieh årroji aarkebeajjan. Noeride  kanne dah suerkieh skuvle, kultuvre jïh gaarsjelimmie mah joekoen iedtjem utnieh. Dastegh eejehtallemedåehkine orrije, dellie dah tjirkijh tjïelteståvrosne mah diedtem utnieh.  Læjhkan dle vaenebh mah leah meatan tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkie-veeljemisnie goh stoerredigkieveeljemisnie.</p>
    <p>Stoerredigkie veeljemisnie 2009 dle 76,4 % meatan dejstie mah steemmereaktam utnin. Tjïelteståvroeveeljemisnie 2007 61,2 5 meatan. Ajve 57,5 % steemmadi fylhkendigkieveeljemisnie. Jalhts daah veeljemh leah seamma tïjjen, dle badth tjïelte-ståvroeveeljeme mij jeenjemes veeljijh åtna. Ij leah dan jïjnjh noere veeljijh goh båarasåbpoe veeljijh.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">STOERREDIGKIEVEELJEME 2009 TJÏELTEVEELJEME 2007  FYLHKENDIGKIEVEELJEME 2007</em> </p>
    <p xml:lang="koi">76,4%</p>
    <p xml:lang="koi"><em type="bold">61,2% 57,5%76,4%</em> </p>
    <p>Jalhts gaajhkh noerh eah leah seamma væjkele meatan år-rodh veeljeminie, ij leah badth numhtie dah eah iedtjem utnieh politihkesne. Daamtaj dah nænnoes mïelh utnieh gellie politi-hkeles aamhtesi bïjre, jïh muvhten aejkien dellie dah aaj sijjen mïeligujmie båetieh, vuesiehtimmien gaavhtan gïrremeraajosne vaedtsieh jallh vuelienommekampanjh øørnedieh.  Jienebh noerh jiehtieh dah nåakelaakan daejrieh maam dah politihkeles krirrieh vienhtieh, jïh dah politihkerh eah leah nuekies væjkele tjïelkelaakan buerkiestidh maam vienhtieh. Dannasinie buerebh veeljieh aktegsaamhtesinie eadtjohke årrodh.</p>
    <p>Goerehtimmieh vuesiehtieh dah noerh jïh voeres almetjh daamtaj iedtjem utnieh joekehts aamhtesinie. Dah noerh eah dan jïjnjh iedtjh utnieh healsoegyhtjelassine jïh voeresehoksine goh båarasåbpoe veeljijh, bene dah stuerebe iedtjem utnieh skuvline, øøhpehtimmesne jïh byjresevaarjelimmesne. Ihke dah ovmessie vuajnoeh edtjieh tjïelteståvrosne jïh fylhkendigkesne govlesovvedh, dle vihkeles joekehts aalteredåehkieh leah meatan veeljemisnie.</p>
    <p>Tjïelteståvroe dïhte bijjemes politihkeles  åårgane aktene tjïeltesne. Dah tjirkijh  tjïelteståvrosne veeljesuvvieh tjïelten  årroejijstie njieljie jaepide.Tjïelten åejvieladtjeraerie dïhte mub</p>
    <p>mevuekiem, jïh desnie unnemes vïjhte  tjïelte</p>
    <p>åevie jïh tjïelten mubpie åejvie.Akte tjïelten åejvie lea dïhte uvtemes  tjir kije dej alme</p>
    <p>aktene tjïeltesne. Dïhte tjïelteståvroen  tjåanghkojde stuvrie.</p>
    <p>jasse lea tjïelteståvroen jallh fylhkendigkien  barkoem stuvredh, jïh uvtemes byøgkeles  tjirkijinie årrodh tjïeltese jïh fylhkese.  Raerien åvtehke barkoem øørnede tjïelte- jallh fylhkenraerine.Staareraerie dïhte nomme dan åårga</p>
    <p>mentarismen prinsihpen mietie. Nøørjesne  dle Oslo jïh Bergen mah. Dejnie jeanatjommes tjïeltine staare</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">STAARESTÅVROE</em> <em type="bold">STAARERAERIE</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">TJÏELTESTÅVROE</em> </p>
    <p xml:lang="deu">
      <em type="bold">ÅEJVIE </em>
    </p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE </em>
    </p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">TJÏELTEN ÅEJVIE </em>
    </p>
    <p>Dejnie lïhkesveeljemisnie 1999, 2003 jïh 2007 tjïrrehti aktem  voejhkelimmiem ryøktesth tjïelten åejvieveeljeminie muvhtine tjïeltine.  Øørnege hijven sjïdti, bene åssjelem – jienebh meatan veeljemisnie-  idtji jaksh. Stoerredigkie dannasinie veeljeme jåerhkedh dejnie båeries øørneginie.</p>
    <p>Tjïelte: Gaertjiedamme dajve såemies  jïjtjeraarehkevoetineFylhkentjïelte: Gaertjiedamme dajve såemies  jïjtjeraarehkevoetine, tjïelti jïh staaten gaskem.Staate: monopolem åtna noerhkemevierhtieh  nåhtadidh jïh dam bijjemes diedtem åtna stuvremen  åvteste siebriedahkesteFylhken åejvie dïhte veeljeme åvtehke aktene  fylhkendigkesneFylhkenmoenehtse lea fylhkendigkeste veeljeme,  lihtsegi gaskem fylhkendigkesne. Fylhkenmoenehtse daejtie barkoesuerkide  åtna: gietedimmie ekonomijesoejkesjistie,  jaepiebudsjedte, skaehtienænnoestimmie,  soejkesjeaamhtesh, govlehtimmieh, stuerebe  bigkemeaamhtesh. Fylhkendigkie dïhte bijjemes, almetjeveeljeme  åårgane fylhkentjïeltesne. Fylhkentjïelte mieride  beaja dan fylhkentjïelten gïehteldæmman.</p>
    <p><em type="bold">Fylhkentjïelte </em>Fylhkentjïelten stuvremeåårganh vååjnoeh goh dah mah tjïeltine.  Dah årrojh tjirkijh veeljieh fylhkendægkan, jïh dïhte politihkeles  åvtehke lea fylhken åejvie. Fylhkemoenehtse lea seamma goh  tjïelten åejvieladtjeraerie tjïeltine. Dïhte bijjemes reereles åvtehke  lea fylhkenraerieålma.  </p>
    <p>maallen mietie. Hedmaarhke jïh Nordlaante naemhtie  stuvresuvvieh.</p>
    <p>maam Gånka staateraeresne nammohte, edtja vaaksjodh  mejtie nænnoestimmide Stoerredigkesne jïh reerenassesne  tjïrrehte. Fylhkenålma aaj klååkemh dååste gelliesåarhts tjïelten  nænnoestimmide.<em type="bold">DAH POLITIHKELES ÅÅRGANH </em></p>
    <p>Dïhte tsiehkie staareraerien jïh staareståvroen gaskem leah  seammalaakan goh tsiehkie Stoerredigkien jïh reerenassen gaskem.</p>
    <p>staareståvroen jienebelåhkoe maahta noerhkedh staareraeriem  orrijidh. Maahta staareraerien åvtehkem viertiestidh aktine  staateministerinie. Maahta tjïelten åejviem Oslosne jïh Bergenisnie  viertiestidh stoerredigkiepresidentine.</p>
    <p><em type="bold">Maanaj jïh noeri tjïelteståvroe </em>Dovne nøørjen laakine jïh EN’i maanakonvensjovnesne tjåådtje maanah  jïh noerh reaktam utnieh meatan årrodh tsevtsedh. Nøørjesne dah  jeanatjommes tjïelth dam krøøhkeme, jïh byjjes gaskesem tseegkeme  noeri jïh politihkeri gaskem. Dah nommh jïh laavenjostoevuekieh  leah joekehts, gellene lehkesne lea maanaj jïh noeri tjïelteståvroe  (daaroen BUK) jeatjah lehkesne noereraerie, tjïelten learohkeraerie,  govlehtallijemoenehtse noeri jïh politihkeri gaskem jïh plearoeh.  Daamtaj veedtjeme tjirkijidie learohkeraerijste maana-jïh noereskuvlinie jïh noeredåehkijste. </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">DAH POLITIHKELES ÅÅRGAN OSLOSNE JÏH BERGENISNIE  (PARALMENT</em> </p>
    <p>kide aamhtesidie tjïelteståvrose. Dah aaj jïjnjh aamhtsh jïjtje  sjæjsjalieh. Dah jeanatjommes tjïelth aaj daamtaj politihkeles  moenehtsh mah diedtem utnieh ovmessie suerkiej åvteste,  vuesiehtimmien gaavhtan skuvle, kultuvre, healsoe jïh hokse.</p>
    <p>keles moenehtsh).</p>
    <p>damme faamoem utnieh reeremasse gelline suerkine, jïh etaath  maehtieh dannasinie unnebe aamhtesh sjæjsjalidh.</p>
    <p>Staarereereme akte ektieneebneme departementide,  direktovratide jïh jïjnjh ihkuve raeride jïh moenehtsidie.</p>
    <p><span type="quote">”Nøørjem stuvrie”</span> våaroemisnie destie maam Stoerredigkie  moeneme. Staatereereme lea reerenassen nuelesne, jïh  staateraerijh stuvrieh fïereguhten departementem.</p>
    <p>430 tjïeltine jïh 19 fylhkentjïeltine (Oslo dovne tjïelte jïh  fylhkentjïelte). Fylhkentjïelte jïh tjïelte maehtieh sov bijjelen  moenedh gelline suerkine.</p>
    <p>åadtjoeh tjïelte-jïh fylhkenskaehteste, maaksoeh tjïelten jïh  fylhkentjïelten dïenesjinie jïh sertiestimmieh staateste.<em type="bold">DENNIE ST</em> </p>
    <p><em type="bold">Tjïelte  </em>Fïerhten njealjeden jaepien dah voenges årrojh aktene  tjïeltesne tjirkijh veeljieh dan bijjemes politihkeles  åårganse tjïeltesne: tjïelteståvroe. </p>
    <p>åejviem veeljie. Daamtaj dïhte dehtie støøremes krirreste  tjïelteståvrosne. <em type="bold">Gøøkte maallh </em>Stuvremevuekie, man bïjre daesnie tjaaleme, gohtjebe  tjïelten åejvieladtjeraeriemaalle, jïh dah ellen jeanatjommes  tjïelth naemhtie stuvresuvvieh. </p>
    <p>dan parlamentarihkeles maallen mietie. Dellie tjïelth  staareraereste stuvresuvvieh, gusnie tjirkijh jienebelåhkoste  staareståvrosne (tjïelteståvroe).</p>
    <p><em type="bold">Skraejrie årroejijstie </em>”Tjïeltelaakesne, kapihtelisnie 6 </p>
    <p>Årrojh tjïeltesne jallh fylhkesne maehtieh raeriestimmine båetedh mah  leah tjïelten jallh fylhkentjïelten gïehteldimmien bïjre.</p>
    <p>fylhkendigkie jïjtje diedtiem utnieh raeriestimmiem jååhkesjidh, dastegh  unnemes 2 prosenth dejstie årroejijstie leah raeriestimmien duekesne.  Læjhkan dle 300 vuelienommh tjïeltesne jallh 500 fylhkesne nuekies.  Dastegh årrojh aktene tjïeltesne jallh fylhkesne sïjhtieh raeriestimmie  edtja gietesovvedh, maahta dam krievedh jis nuekies vuelienommh  gaavneme.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">MANNASINIE BYØRH          STEEMMADIDH?</em> </p>
    <p>Johannes Rindal Gaskoehnoeri åvtehke</p>
    <p xml:lang="nob">Fabian Stang (H) Oslon åejvieHARALD EIA Komihkere</p>
    <p xml:lang="koi">:</p>
    <p xml:lang="nno">
      <em type="bold"><span type="quote">”Jïjnjh almetjh orre voelph åadtjoeh”</span> </em>
    </p>
    <p><em type="bold"><span type="quote">”Dannasinie hijven domtoe meatan årrodh moenedh”</span></em> </p>
    <p><em type="bold">”Dov steemme maahta jienebelåhkoem jarkelidh!”</em> </p>
    <p>Fïerhtene veeljemisnie gegkestem raaktan mov steemme edtja gaajhkem moenedh. Veeljemebiejjien niekedem iktegisth mov steemme dïhte aktege steemme sjædta, mij illedahkem jarkele akten otnjegasse mij Nøørjen båetijen biejjien muana. Hævvi dan vierremassese, bene raaktan dïhte ij leah dan vaarege -  vihkielommes  mov steemme ulmiem åtna. Bene gosse steemmide ryøknoe, iktegisth dam seamma vuajnam: ij lij gåessie gænnah akte steemme (amma mov) mij saaht maam jarkeli. Naemhtie dle idtjim daarpesjh steemmadidh. Mannasinie læjhkan steemmedem? Raaktan dannasinie hijven domtoe meatan årrodh moenedh.  Hijven damtedh manne viehkehtem guktie Nøørjen siebriedahke  lea guktie lea. Jalhts mov akte steemme raaktan ij naan ulmiem utnieh, dle lyjhkem mov steemmem vedtedh.</p>
    <p>Manne vienhtem gøøkte vihkeles fåantoeh steemmadidh. Mijjieh almetjh leah væjkele laejhtedh gosse ibie maam akt nøøkh, jïh dam edtjebe, bene dastegh mijjieh ibie steemmereaktoem nåhtadamme, manne vienhtem mijjieh ibie seamma reaktoem utnieh klååkedh. Dïhte dïhte akte fåantoe. Lissine manne tuhtjem mijjieh skultebe dejtie mah diktatuvresne veasoeminie, jïh  eah maehtieh siebriedahkem tsevtsedh gusnie jielieminie, dej tsiehkiem krøøhkedh jïh  steemmadidh gosse veeljeme. Akte jeatjah vuekie tsevtsedh, baaltele steemmereaktoem nåhtadidh, lea eadtjohke årrodh politihkesne. Jïjnjh almetjh orre voelph, hijven govlehtallijh jïh nuhteligs dååjrehtimmiem åadtjoeh gosse eadtjohke, jïh skuvlepolitihke maahta akte iemie sijjie årrodh aelkedh. Mænngan dïhte maahta datnem tjïeltepoltihkese foeresjidh jïh mejtie aaj Stoerredægkan?</p>
    <p>Datne byørh steemmadidh veeljemisnie 2011 juktie dïhte jeanatjommes lea dov aarke biejjien lea politihken bïjre. Dah faagh mah skuvlesne åtnah, man guh-kies dov giesie-eejehtalleme lea, man jïjnjem datne maahtah dïenesjidh gïese ge bie lelen skaehtiem maeksedh, men nie åese sne akte Grandise, man gellie bussh vue jie minie, kinoleahpan åasa, man jïj njem stipendine åadtjoeh – gaajhke lea poli tihke. Ih krirriem gaavnh mejnie ållesth seamedh, bene byørh steemma didh dan krær ran mejnie jeenjemes siemes dejnie suerkine mah leah vihkeles dutnjien. Dov steemme maahta jienebelåhkoem jarkelidh!</p>
    <p xml:lang="sme">Siri Nilsen Musihkere Anette Sagen Treavkanjulhtjije</p>
    <p>Mala Wang-Naveen Tjaelije jïh journaliste plaeresne Aftenposten</p>
    <p><em type="bold"><span type="quote">”Mov diedte lea politihkeridie steemmadidh mejtie jaahkam”</span></em> </p>
    <p xml:lang="koi">
      <em type="bold"><span type="quote">”Datne tjoerh veeljemisnie eadtjohke årrodh juktie meatan årrodh tsevtsedh sjæjsjalimmide”</span>. </em>
    </p>
    <p>Gosse såemies voenges politihkerh råakeme dle muvhten aejkien ussjedamme:  ”Datne dehtie krirreste misse manne steemmadamme? Datne dïhte guhte raaktan muana guktie politihke lea dennie dajvesne gusnie manne årroeminie?” Dah tjåanghkoeh tjïelkelaakan mannem vuesiehtamme mannasinie mov diedte lea dan politihkerasse steemmadidh, misse manne jaahkam. Mijjieh daamtaj smaave jïh stoerre veeljemh utnebe mijjen aarkebiejjien, maam edtjebe byøpmedidh, maamfilmideedtjebevuartasjidh.Stuerebe veeljemh mah ulmiem utnieh mijjen aarkebeajjan, baajebe dah mubpieh vaeltedh mijjen åvteste. Bene maajetjh dle aktene laantesne årroeminie gusnie aktem leahpam åådtjeme mij jeahta manne maahtam meatan årrodh moenedh. Ihke manne staarem jïh  staarebieliem pryøjjedem gusnie årroem, edtjem tjïelteståvroe-jïh  fylhkendigkieveeljemisnie steemmadidh.</p>
    <p>Dastegh datne ih dov steemmereaktam nåhtedh, ih gujht maehtieh laejhtedh guktie siebriedahke lea. Datne tjoerh meatan sjïdtedh veeljemisnie jis edtjh meatan årrodh sjæjsjalimmide tsevtsedh.Steemmedh, steemmedh dle faerhmiestimmiem åadtjoeh!</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">DEJ NOERI VEELJEME</em> </p>
    <p>Veeljemedotkije Frank Aarebrot tuhtjie vihkeles noerh leah eadtjohke dennie voenges politihkesne. Dïhte jaahka dam voejhkelimmiem steemmereaktine dejtie mah leah 16 jaepien båeries, bene ij steemmadimmiem Gaskeviermesne lyhkh.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">FRANK AAREBROT                   </em>Veeljemedotkije </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LÏHKESVEELJEME VIHKELESVAENIE MEATAN VEELJEMISNIE</em> </p>
    <p>Vaenebe noerh leah meatan veeljemisnie goh voeres almetjh. Aarebrot vuertieminie dannasinie vaenie noerh veeljemisnie dej gaskem mah leah meatan voejhkelimmieprosjektesne steemmereaktine dejtie mah leah 16 japeien båeries. Dïhte læjhkan veanhtaleafiejljieprosjektemnåakegohtjedh.</p>
    <p type="listitem">– Dïhte mij lea murreds mov vuajnoste goh veeljemedotkije, lea stoerredigkieveeljeme gøøkte jaepieh mænngan. Dah mah steemma din gosse lin 16 jaepien båeries sïjhtieh dellie mubpesthveeljijinie årrodh. Mubpesthveeljijh jienebh veeljijh utnieh goh voestesveeljijh. Dastegh dïhte 16-jaepienvoejhkelimmie dorje guktie jienebh veeljijh sjïdtieh gosse dah 18 jaepieh illieh, dellie ojhte maam akt jakseme, veeljemedotkije veanhta.</p>
    <p>Mov akte nænnoes mïele gosse lea skuvlen jïh veeljeem-gæmhpoen bïjre: Manne tuhtjem lohkehtæjjah byøroeh bïevnesh veeljemen bïjre øøhpehtimmesne meatan vaeltedh, åvtelen gaajhkh politihkerh skuvleveeljemedigkiedimmide jijh-tieh. Dah byøroeh aaj politihkeles dåehkiebarkojne barkedh, jïh learohkh byøroeh gyhtjelassh soejkesjidh digkiedæjjide. Seamma tïjjen vihkeles dah digkiedimmieh eensilaakan stuvre suvvieh, guktie dah murreds sjïdtieh, ij ajve politihkeles sirkuse, Aarebrot jeahta.</p>
    <p>Frank Aarebrot lea professovre viertiestimmeles politihkesne Bergen Universiteetesne. Dïhte veeljmem dotkeme gellie jaepieh, jïh soptseste dah illedahkh skuvleveeljemijstie maehtieh maam akt jiehtedh guktie dïhte minngemosth illedahke sjædta.</p>
    <p type="listitem">– Sïejhmelaakan FrK jïh SG sïjhtieh buerebelaakan darjodh skuvleveeljemisie goh dejnie sïejhme veeljemisnie, jïh Bk jïh KrA sïjhtieh ånnetji nåakebe darjodh. Bene, dïhte mij lea murreds, gosse akte krirrie åvtese jåhta dehtie evtebe veelje-mistie, dle daate bueriedimmie akten hijven indika tovre ihke åvtese jåhta aaj dennie sïejhme veeljemisnie. Seamma laakan gosse bååstede jåhta, Aarebrot buerkeste. Dïhte jeahta daate heannede medtie gøøkte tsiehkine golmeste. Dah skuvleveeljemh aktem ulmiem utnieh, dah jeenjemasth aktem tendensem vuesiehtieh – jïh hævvi ij leah eevre seekere. Dah politihkeles krirrieh leah dannasinie joekoen murreds skuvleveeljeminie. Mijjieh mah veeljemem dotkebe aaj tuhtjebe luste materijalem giehtjedidh, jeahta.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">MUBPESTHVEELJIJHJIENEBHVEELJIJH UTNIEH</em> </p>
    <p>Veeljemedotkije aktem private aarvehtsem åtna, dah mah 16 jaepien båeries raaktan sïjhtieh vielie steemmadidh goh dah mah 18 jaepien båeries.</p>
    <p type="listitem">– Dïhte dannasinie dah aktene jeatjah jieledetsiehkesne. Manne vienhtem dah mah 16 jaepien båeries jeenjemasth altese eejhtegigujmie årroeminie, goh dah mah 18 jaepien båeries.  Eah leah dan jïjnjem ålkone staaresne, jïh dannasinie dah aktem vielie <span type="quote" xml:lang="nob">”borgerlig”</span> jieledem jielieh. Skuvlestruktuvre aaj naemhtie dah mah 18 jaepien båeries tjuerieh ojhte aktem stuhtjem vuelkedh jåarhkeskuvlem vaedtsedh. Dah noereskuvlh leah hïejmen lïhkebisnie, jïh dah learohkh leah vielie meatan dennie voenges siebriedahkesne. Dannasinie maahta stuerebe hille årrodh dah vaedtsieh steemmadieh, jeahta.</p>
    <p xml:lang="vep">
      <em type="bold">DAH MAH 16 JAEPIEN BÅERIES SÏJHTIEH VITNEDH BIJJELEN DAH MAH 18 JAEPIEN BÅERIES? </em>
    </p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">EGOISTELES VOERESH</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">ELEKTROVNELES STEEMMADIMMIE</em> </p>
    <p>Dïhte mubpie voejhkelimmie daan tjaktjen, elektrovneles steemmadimmie ij Aarebrot dan jïjnjem lyjhkh. Dïhte bælla dah noerh sïjhtieh tsevtsemem voelpijste åadtjodh jeatjahlaakan Gaskeviermesne steemmadidh, goh lin sïjhteme darjodh aktene veeljemegåetesne. Bene maahta gaskeviermiesteemmide jarkelidh.</p>
    <p type="listitem">– Dah noerh tjuerieh joekoen voerkes årrodh sijjen reaktaj bïjre. Dïhte minngemes steemme dïhte, mij ryøknesåvva. Dastegh veeljemegåetesne veeljemebiejjien steemmadieh, ij dïhte steemme maam Gaskeviermesne vadteme faamoem utnieh. Dïhte persovneles mïele tjuara vihkielommes årrodh, ij maam dah voelph vienhtieh, jeahta.</p>
    <p type="listitem">– Mij lea dïhte vihkielommes fåantoe mannasinie noerh byøroeh lïhkesveeljemisnie steemmadidh?– Manne vienhtem dej noeri gaavhtan dle lïhkesveeljeme vihkelesåbpoe stoerredigkieveeljemistie. Dïhte dannasinie åajvahkommes dah tjïelth dah, mah siebriedahkeaevhkide dejtie noeride deellieh, vuesiehtimmien gaavhtan noeregåetie, haarjanimmiesijjie baantide, gaarsjelimmiegåetieh jallh tjoevkesh sjeejsjabaanesne.  Uvtemes gosse 20-30 jaepieh, gosse pruvrieh, dah åadtjoeh dam maam staate faalehte, vuesiehtimmien gaavhtan maanatjirkeme. Dannasinie dah skuvlh byøroeh vielie lïerehtimmiem vedtedh dan bïjre maam tjïelte muana, giem edtja govlehtalledh, jïh guktie maahta gïrredh, veanhta.</p>
    <p>Akte jeatjah fåantoe mannasinie Aarebrot veanhta dah noerh byøroeh steemmereaktam nåhtadidh lea ahkedh jienebh voeres sjïdtieh, jïh sagki jienebh pensjovnisth leah meatan veeljemisnie goh noerh.</p>
    <p type="listitem">–Akte aevhkie politihkeridie voeresi daerpiesvoetide vielie voebnesjidh goh noeri daerpiesvoeth, dah jienbh steemmh åadtjoeh gosse maam akt voeresidie darjoeh. Nov lea badth naemhtie dah nøørjen noerh leah solidarihkeles dej voeresigujmie, jïh tuhtjieh hijven aahka sijjiem åådtje aktene voeresegåetesne. Bene maam manne tuhtjem ånnetji leajhroes lea aahkah aajjah gaajh sveekes maam akt noeri bïjre jiehtieh, jeahta.</p>
    <p>Aarrebrot veanhta dah voeresh lin vielie solidarihkeles noerigujmie 40 jaepien gietjeste.</p>
    <p type="listitem">– Daan beajjetje voeresh vielie egoisteles sjïdteme. Dah noerh tjuerieh dam voerkelidh. Vihkeles dah noerh steemmadieh, jïh dah goh dåehkie krøøhkestimmiem åadtjoeh politihkerijstie, Aarebrok veanhta.</p>
    <p xml:lang="deu">
      <em type="bold">DAH VOERESH AHKEDH BÅARASÅBPOE </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">SJÏDTIEH</em> </p>
    <p xml:lang="koi">10 20  30 40 50 60  70 90 100</p>
    <p>Meedijah tjoevkesem biejieh politihkeles gyhtjelassi vøøste, jïh dej politihkeles krirriej bïjre bievnieh. Dïhte politihkeles faamoem vadta meedijidie – ij goh unnemes veeljemegæmhpojne.</p>
    <p>Aktene veeljemegæmhposne dle jeanatjommesem dejstie bïevnesijstie krirriej bïjre åadtjoeh plaeriej, TV’en, raadijoven jïh ovmessie nedtesæjroej tjïrrh. Meedija aamhtesh biejjieøørnegasse biejieh- dah leah meatan tsevtsiedeminie mah aamhtesh datne tuhtjh vihkeles, jïh mejnie aamhtesinie dah politihkerh tjuerieh iedtjem utnedh. Daate jïjnjh faamoeh meedijidie vadta.  Jeenjesh leah jeahteme dah stoerre abpe-rïjhken meedijah fer jïjnjem domineradieh lïhkesveeljemen åvtelen. Nov lea reaktoe jïjnjh almetjh digkiedimmide vuartasjieh krirrieåvtehki jïh jeatjah voernges politihkeri gaskem TV’sne jïh rïjhkeplaerine, bene jïjnjh almetjh aaj voenges plaerine luhkieh. Akte goerehtimmie maam darjoeji lïhkesveeljemen mænngan jaepien 2007 vuesehte dah veeljijh vienhtin dah voenges plaerieh lin dah vihkielommes gaaltijh bïevnesidie dan voenges politihken bïjre.</p>
    <p>Dannasinie voenges aamhtesh lea eevre vihkeles aktene voenges veeljemisnie, daate ij leah naan ierielimmie. Digkiedimmine TV’sne dah politihkerh dejstie stoerre krirrijste maehtieh sïejhme politihkeles joekehtsh digkiedidh, bene eah maehtieh gaajhkide aamhtesidie bæjjese vaeltedh mah leah vihkeles ovmessie tjïeltine jïh fylhkine. Vaallah dejnie stoerre TV-digkiedimmine dah smaave voenges krirrieh åadtjoeh meatan årrodh.  Dannasinie dah voenges meedijah aktem joekoen vihkeles råållem utnieh.  Dej minngemes jaepiej nedtesæjroeh jïh sosijale meedijumh goh vuesiehtimmien gaavhtan Facebook jïh Twitter ahkedh vihkelesåbpoe sjïdteme. Jïjnjh politihkerh aaj eadtjohke <span type="quote" xml:lang="nob">”bloggere”</span>.</p>
    <p>MAAHTAH ELEKTROVNELES STEEMMADIDH DOV TJÏELTESNE?</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITIHKELES KRIRRIEH</em> </p>
    <p>Gosse veeljemisnie steemmedh, dle akten politihkeles krirrien nommem bïejh veeljemegegkese (jis ih aktene tjïeltesne årroeh gusnie maahtah elektovneles steemmadidh daan tjaktjen). Tjïelteståvroe- jïh fylhkendigkie veeljemisnie daamtaj jïjnjh voenges krirrieh, lissine dejtie <span type="quote">”siejhme”</span> krirride.</p>
    <p>Akte politihkeles krirrie akte såarhts åårganisasjovne gusnie almetjh mah mïelem utnieh guktie siebriedahke byøroe skearkagidh.  Krirrieprogrammen jïh meedijan tjïrrh, jïh gosse datnem ryøktesth gaavnesjieh dle krirrieh tjïelkestamme maam dah gellie politihkeles aamhtesi bïjre vienhtieh. Mænngan åahpenamme krirriej vuajnojgujmie dle tjoerh gaavnehtidh man krærran datne sïjhth steemmadidh. Stoerredigkesne tjïjhtje politihkeles krirrieh meatan: Barkoekrirrie, Fremskrittskrirrie,</p>
    <p>Åelkies, Kristeles Almetjekrirrie, Gaskoehkrirrie, Sosialisteles Gårroehkrirrie jïh  Gårroeh.  Gosse lïhkesveeljeme dle daamtaj jïjnjh voenges læstoeh (krirrie) mah jïjnjh veeljijh åadtjoeh. Akte vuesiehtimmie lea Gran tjïelte Opplaantesne, gusnie Gran Bygdeliste 34,9 prosenth steemmijste åadtjoeji tjïelteveeljemisnie 2007. Læstoe, maam tseegki jaepien åvtelen, tjïelten åejviem åadtjoeji, jïh 10 dejstie 27 tjïelteståvroetjirkijijstie.</p>
    <p xml:lang="deu">PLAERIEH</p>
    <p xml:lang="deu">GASKEVIERMIE</p>
    <p type="listitem">– Jaa, daate sæjhta jiehtedh dah maehtieh jearsoeslaakan geajnoen  bijjelen vaedtsedh, jïh bïjlh dej åvteste tjøødtjestieh. Daesnie meehti akte  ovlæhkoe heannadidh, jïh dan bïjre tjielke voerkelimmiem åadtjoejimh nïejti  kampanjen tjïrrh, Håkonsen jeahta, mij luhpede aktem vadtesem abpe  klaassese daan skraejrien åvteste. – Susanne joekoen geerjene ihke altese voelph dam skraejriem  vuesiehtamme, jyøne Svein</p>
    <p>jåvleaajjese jïh  vaedtsemesijjiem vaajteli Dambon lïhke, dam aarebi  RHA</p>
    <p type="listitem">– Edtja læjhkan jeenjemes garmedidh dejtie njieljie nïejtide ihke dah skraejriem vaalteme jïh Rortunesne tjåådtjeme laavadahki laavadahki  jïh vuelienommh tjøønghkeme, Kjølstad jeahta.– Joekoen hijven dah dam daelie dorjeme. Jeenjesh geajnoen bijjelen vaedtsieh raaktan daesnie, juktie daate akte skuvlegeajnoe, Cathrine  Nordheim jeahta.</p>
    <p type="listitem">– Dijjieh dån tuhtjede guhkiem vaaseme eannan daam buektiehtimh,  bene daesnie geajnoesuerkie raaktan varki barkeme, Kjølstad  rïhpestimmesne jeahta. – Tjåanghkoen mænngan nïejtigujmie dle gaajh varki barkimh. Mijjieh  dejtie aktem tjoevkesereguleradamme vaedtsemesijjiem luhpiedimh  åvtelen lopme bøøti, jïh dam buektiehtimh, Håkonsen jeahta.</p>
    <p>jïh joe aktem våhkoem mænngan satne nïejtide gaavnesji, dle  driektemieriem vueliedin 50-sonese. –Trafihkejearsoesvoete</p>
    <p>Kjølstad jeahta jïh geajnoesuerkiem garmerde ihke dah varki nïerhkin.</p>
    <p>båetedh, dle manne Håkonsen gåajkoe ringki mij latjkoegærjam  sjeakoeji jïh bøøti nïejtide gaavnesji, jeahta.</p>
    <p>vøøji Dambon lïhke. Ovlæhkoen mænngan dah voelph Sandra  Orheim,</p>
    <p>ektesne veedtsin juktie vuelienommh tjøønghkedh mah krievin edtji  Slemmestadgeajnoem gorredidh.  Joekoen sïjhtin aktem såarhts  pruvviem utnedh Dambon lïhke. Idtjn dam åadtjoeh, bene tjoevkese- reguleradamme vaedtemesijjie sjïdti. Såemies fuehpies våhkojne  dle 920 vuelienommh tjøønghkin mah skïereden aalkoelisnie  deellesovvin tjïelten åajvan Rune Kjølstad jïh dajven åvhtehkasse,  Hans Jan Håkonsen Staaten geajnoesuerkesne.</p>
    <p>fuelhkine, eevre ammes almetjigujmie jallh dejnie tjaebpies nïejtine  ektine guhte tjahkesjeminie eevre klaassen mubpene bielesne.</p>
    <p>dorjeme dovne Nøørjesne jïh abpe veartenisnie abpe tïjjen. Dah  egypterh buektiehtin Mubarakem hajkedh gosse steemmadin? Ijje.  Dah tjoerin olkese gaatose. Luvlie-Europa Sovjetem hajki veeljemen  tjïrrh? Ijje maa.  Datne vienhth 8-tæjmoen barkoebiejjie tseegkesovvi Nøørjesne  veeljemen tjïrrh? Nov gujht, minngemosth kaanne. Bene voestegh  lij gïrremeraajroeh, streejkh, klaaterdimmie, gæmhpoeh jïh  fuarrasvoete. Raaktan guktie datne tjoerh darjodh juktie buektiehtidh  dam maam datne tuhtjh vihkeles. Jïh dle byørh steemmadidh aaj.  Ajve steemmadidh dejtie mah leah hijven. Ij dejtie mah leah nåake.  Datne gujht guarkah maam vienhtebe.Gatas Parlament<em type="italic">PS: Dutnjien mij mubpene raajrosne klaassesne tjahkesje  jïh tjabreminie eensilaakan lohkedh: datne dïhte mij rappe- naestine sjædta. Dle dijjieh mubpieh maehtede ånnetji  vueliebasse båetedh voestegh goh minngemosth.</em> </p>
    <p>daelie akte tïjje gusnie Nøørje soldaath seedtie ammes laanti gåajkoe  juktie bovvelidh dejtie mah dusnie årroeminie. Daelie akte tïjje gusnie  almetjh tjuerieh barkedh luhkiegaektsie tæjmoeh dygnesne, ihke  ravvide båeries almetjidie bïssedh. Daelie akte tïjje gusnie staate  jïh reerenasse onterdieh mejtie edtjieh åljatseegkeldahkh bigkedh  lehkiem Noerhte-Nøørjeste.</p>
    <p>bigkebe, juktie almetjh foeresjidh staareste staarese, bielelen  klijmagaassh gåglodh mah planeetem <span type="quote" xml:lang="dan">”fuckede”</span>. V</p>
    <p>akte tïjje gusnie seedtebe vuesiehtimmien gaavhtan lohkehtæjjah  Afganhistanese juktie maam akt bæjjese bigkedh, sijjeste dam  rijvestidh. Ijje maa. Daate ij leah akte tïjje gusnie tjeehpes jïh  veelkes jïh provne jïh  viskes jïh  rovsa ektesne tjåadtjoeh juktie  aktem buerebe sijjiem bigkedh jieledh? Bene byøreme kaanne  båastode årrodh? Daelie veeljeme. Dellie åadtjoeh jïjnjh politihkerh  tjaebpieslaakan dutnjien soptsestidh maam dah sïjhtieh darjodh jis  ajve datne dejtie steemmedh. Dah gujht sïjhtieh dutnjien vedtedh  veeljemefrijjevoetem, hoksem, aelhpies sprïjhtem, industrijem,  kultuvrem jïh  jïjnjh jeatjah aath, jis ajve datne dejtie steemmedh.  Bene maam akt libie lïereme, akten guhkies jieleden mænngan: ajve  jåasoeh. Edtjh veeljemefrijjevoetem, hoksem, aelhpies sprïjhtem,  industrijem, kultuvrem jallh jïjnjh jeatjah aath utnedh tjoerh dan  åvteste gæmhpodh. Jïjtje. V</p>
    <p>Gieries måsnoeh, ermies maanah mah klaassetjiehtjelen  vueliemassjen tjahkasjieh jïh paehperebåalah hejkieh nïejtese  åvtene. Gieries nïejte åvtene, guhte ij buektehth eajhnadovvedh  mejtie dïhte jabjehke dov duekesne lea gierielimmesne jallh  måsnoeh. Gieries datne guhte lea nïejten gårroehbielesne, mij  onterde guktie datne edtjh astedh feelam spïeledh gosse dah  mubpieh klaassesne ajve sïjhtieh breakdance daansoehtidh. Gieries  datne guhte pryøvh madtem lïeredh, bene tjoerh aehtjeben onne  bovresne viehkiehtidh njieljie iehkedh våhkoen. Gieries datne guhtie  ij buektehth sjeavohth årrodh jalhts datne daajrah datne byørh.  Gieries datne guhte njaelmiem steerh fer jïjnjem bene ih doesth  gæljodh dannasinie datne billh naaken edtja tuhtjedh datne jabjoeh.</p>
    <p>skuvlelearohkh saaht mij tjoelide, haamojde, såarhtide, mïelide jïh  hapsenasside!</p>
    <p>Ajve nøørjen staatenårrojh åadtjoeh steemmadidh stoerredigkieveeljemisnie, bene daate ij leah akte krïeveme lïhkesveeljemisnie. Digkiedidie mannasinie naemhtie. Seamadidie steemmereaktanjoelkedassine?</p>
    <p>Jïjnjesh eah lyjhkh steemmadimmiem luhpiedidh Gaskeviermesne.Suehpeden 2010 dah stoerredigkietjirkijh Erna Solberg, Michael Tetzschner jïh Trond Helleland krirreste Åelkies, aktem tjirkijeraeriestimmiem bøøktin gusnie raeriestin voejhkelimmiem tjøødtjestidh elektrovneles steemmadimmine. Gaavnh Tjirkijeraeriestimmiem (Representantforslag) 128 S (2009-2010) daesnie www.stortinget.no, lohkh gïhtjehtimmiem Frank Aarebrotine</p>
    <p>Vuartesjh vuesiehtimmiem mij såemies dejstie tjïelten jïh fylhkentjïelten barkojste vuesehte. Veeljh dejtie golme barkojde mah datne tuhtjh støøremes ulmiem utnieh dov aarkebeajjan.</p>
    <p>Digkiedidie aevhkide jïh nåakevoetide bieljiemïerhkeldh dåarjojne jïh mieriedåarjojne tjïeltide.</p>
    <p>Åelkies jïh Fremskrittskrirrie sijhtieh fylhkentjïeltem laah-pehtidh. Øørnedidie aktem dierhkesjimmiem klaas sesne, gusnie såemies dejstie learoehkijste fylh ken tjïeltem voeb-nesjieh, mearan jeatjebh vienhtieh fylhken tjïelte byøroe gaarvanidh.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.4-5VEELJEMEØØRNEGE</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.6-9LAAVENJASSEJOEKEDIMMIE</em> </p>
    <p>daennie plaeresne, jïh ohtsedh nedtesne bïevnesi mietie mannasinie Drammen jïh Oslo idtjin sïjhth meatan årrodh voejhkelimmesne. Guktie buerkiestieh dah eah sïjhth meatan årrodh elektrovneles steemmadimmesne?Digkiedidie mejtie dijjieh tuhtjede væjsehke nuepiem vedtedh veeljijidie Gaskeviermesne steemmadidh.Tjaelede aktem læstoem argumentigujmie mietelen jïh vuestelen.</p>
    <p>Digkiedidie mejtie vienhtede stemmereaktoe dejtie mah leah 16 jaepien båeries sæjhta dam politihkeles eadtjohkevoetem noeri luvnie nænnoestidh.</p>
    <p>mah leah mietelen jïh vuestelen stilleme-iktedimmie tjïel-tijste. Digkiedidie dan mænngan aamh tesem klaas sesne.</p>
    <p>Vuartasjidie plaerine, raadijovesne, TV’sne jïh nedte-bloggine, jïh gaavnede mïelh dan dahkoesijjien bïjre maam voengespoltihkerh utnieh. Dagke jïjnjesh mah vienhtieh dïhte voenges jïjtjeståvroe byøroe nænnoesåbpoe sjïd-tedh, jallh staate byøroe jienebh laavenjassh åadtjodh. Mah argumenth åtnasuvvieh?</p>
    <p>Gaavnede aktem saerniem dennie voenges plaeresne mij lea man bïjre man åvteste tjïelte jallh fylhkentjïelte diedtem utnieh. Vaestede daejtie gyhtjelasside:• Manbïjreaamhtese?• Gieleaaamhtesengaaltijh?• Magkeresplaeriesjaangeredaate?Tjuvtjedesåemiesvihties sjaangerevæhtah.• Naanpolitihkerhmahaamhtesenbïjrelahtestimminebåetieh?• Goerehthmaamdahovmessiekrirriehmahleahmeatanveeljemisnie, aamhtesen bïjre vienhtieh.• Maamdatnevienhth?• krærrandatnelihsïjhtemesteemmadidhdasteghdaateaamhtese lij dïhte mij moeni?</p>
    <p>Reerenasse bæjhkoehtamme satne ij sïjhth noerhkedh tjïelth iktedidh. Skiereden 17.b. 2010 dle læjhkan Bar-koe krirrien mubpie åvtehke Helga Pedersen NRK’se jeehti, krirrie båetijen aejkien ojhte maahta stilleme-ikte -dimmiem nænnoestidh. <span type="quote">”Tjïelth sijhtieh aevh kiem utnedh nænnoesåbpoe faagebyjresijstie, akte nænnoe såbp poe maana vaarje limmie jïh akte faage byjrese mij maahta skuvlem jïh maana giertem nænnoestidh”</span>, Pedersen jeehti. Vaedtsede tjåanghkan dåehkine, jïh darjo de argu menth</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.10-11</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.12-13</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.14-15</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">VOENGES JÏJTJESTÅVROE</em> </p>
    <p>Guktie tjïelten åejvien nomme dov tjïeltesne, jïh mehtie krirreste båata? Mah krirrieh leah tjïelteståvrosne/staareståvrosne jïh tjïelten åejvieladtjeraeresne/staareraeresne?</p>
    <p>Gusnie fylhkendigkie dov fylhkesne? Guktie fylhken åejvien nomme, mah krirrieh fylhkendigkesne jïh fylhken moenehtsisnie/fylhkenraeresne?</p>
    <p>Vaaksjoeh dov tjïelten jïh fylhkentjïelten gåetiesæjroem Gaskeviermesne. Maam tuhtjh hijven/ ij hijven nedte-sæjrojne? Fïerhten jaepien dle Reeremen direktovrate jïh IKT (DIFI) gaajhkh byøgkeles nedtesijjieh Nøørjesne vuarjasjieh, vuartesjh http://www.norge.no/kvalitet/liste.asp. Man gellie naestieh dov tjïelten jïh fylhkentjïelten nedtiesijjie åadtjoeji dæjman?</p>
    <p>Buerkesth joekehtsem tjïelten åejvien jïh raerieålman gaskem</p>
    <p>Maam fylhkenålma dorje?</p>
    <p>Lohkh gaajhkh låhkoeh dov voenges plaereste evteben våhkoste. Ryøknh gaajhkh saernieh mah leah dan bïjre man åvteste tjïelte jallh fylhkentjïelte diedtem utnieh. Man bïjre dah aamhtesh?Mennie mieresne dah aamhtesh noeri bïjre, jïh mennie mieresne dah noerh gaaltijinie åtnasovveme?Tjaelieh aktem lohkijetjaalegem jallh kronihkem gusnie buerkesth mannasinie vihkeles plaerie aamhtesh bæjjese vaalta mah leah noeri bïjre veeljeme-gæmh pos ne.Seedth lohkijetjaalegem dov voenges plaaran.</p>
    <p>Maanaj jïh noeri tjïelteståvroe (daaroen BUK) jallh plearoeh dov tjïeltesne? Dastegh jaavoe, gaavnehth vielie dan bïjre. Jïjnjh sijjieh dle BUK beetnegh åådtjeme mejtie vijriebasse vadta hijven åssjelidie maanide jïh noeride. Gaavnehth mejtie aaj naemhtie dov tjïeltesne. Gaavnehth mejtie dov tjïelte jeatjah råajvarimmieh tjïrrehte juktie maanah jïh noerh meatan vaeltedh gosse sjæsjalimmieh vaeltieh. Darjoeh dan mænngan aktem åehpiedehtemem dan bïjre klaassese.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">MANNASINIE BYØRH STEEMMADIDH?</em> </p>
    <p>Mij fåantojde steemmereaktam nåhtadidh bøøremes dov vuajnojne sjeahta?</p>
    <p>Harald Eia ij rikti vienhth altese steemme ulmiem åtna. Rïjhkebiejjieveeljemisnie Sveerjesne tjaktjen 2010, dïhte tjahkan reerenasse ajve 16 steemmh fååtesi juktie jienebelåhkoem åadtjodh.</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">DEJ NOERI VEELJEME</em> </p>
    <p>Darjoeh aktem saernieaamhtesem dehtie gihtjehtimmeste Aarebrotine, gusnie datne åvtese buaktah aktem altese vuajnojste. Darjoeh tihtelem, aalkoem jïh aktem onne teekstem.</p>
    <p>Gaavnh bïevnesh illedahken bïjre dan minngemes tjïelteståvroeveeljemen mænngan dov tjïeltesne. Man gellie steemmh kandidaatide joekehtin?</p>
    <p>Darjoeh argumenth jïjtje juktie steemmereaktoem nåhtadidh, jïh åehpiedehtieh dejtie klaassese.</p>
    <p><span type="quote">”Daan beajjeteje voeresh lea vielie egoisteles sjïdteme”</span>, Aarebrot jeahta. Digkiedidie altese vuajnoem.</p>
    <p xml:lang="nno">Diskuter om de trur stemmerett for 16-åringar vil styrkje det politiske engasjementet blant ungdom.</p>
    <p xml:lang="nno">Vurder denne påstanden: «Folk som ikkje bruker stemmeretten sin, kan umogleg vere interesserte i politiske spørsmål.» Skriv deretter eit lesarbrev der du gir uttrykk for kva du meiner.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Send lesarbrevet til lokalavisa di.</p>
    <p>Digkiedidie mejtie vienhtede steemmereaktoe dejtie mah leah 16 jaepien båeries sæjhta dam politihkeles eadtjohkevoetem noeri luvnie nænnoestidh.</p>
    <p>Vuarjesjh daam jiehtegem: ”Almetjh mah eah sov steemmereaktoem nåhtedh, eah sån maehtieh iedtjiem utnedh politihkeles gyhtjelassine.” Tjaelieh dan mænngan aktem lohkijeprieviem gusnie dov mïelem buaktah. Seedth lohkijeprieviem dov voenges plaaran.</p>
    <p>Darjoeh aktem læstoem mannasinie voestesveeljijh eah sijjen steemmereaktoem nåhtedh dan jïjnjem goh båarasåbpoe veeljijh. Darjoeh dan mænngan raeriestimmieh råajvarimmiejgujmie mah maehtieh meatan årrodh veeljijelåhkoem lissiehtidh.</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">POLITISKE PARTI</em> </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">S.16-17</em>OPPGÅVER </p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.16-17POLITIHKELES KRIRRIEH</em> </p>
    <p xml:lang="nno">Det har vore ein tendens dei seinare åra at stadig færre personar melder seg inn i politiske parti. Diskuter kva som kan vere årsaka til dette.</p>
    <p xml:lang="nno">Lag ei liste over årsaker til at førstegongsveljarar ikkje bruker stemmeretten sin i så stor grad som eldre veljarar. Lag deretter forslag til tiltak som kan vere med på å auke valdeltakinga.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• I kva grad synest du leiarskribentane stiller seg</p>
    <p xml:lang="nno">nøytralt, eller uttrykkjer sympati/støtte til bestemte parti?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Undersøk korleis tilhøvet mellom aviser og politiske parti</p>
    <p xml:lang="nno">i Noreg har vore opp gjennom historia, og kva som er situasjonen i dag.</p>
    <p>Dej minngemes jaepiej dle vuajneme goh daamtaj vaenebe almetjh lïhtseginie sjïdtieh politihkeles krirrine. Digkiedidie mannasinie naemhtie.</p>
    <p>jallh sympatijem /dåarjoem vuesiehtieh vihties krirride?•Goerehthguktietsiehkieplaeriejjïhpolitihkeleskrirriejgaskem Nøørjesne lea orreme histovrijen tjïrrh, jïh guktie tsiehkie lea daelie.</p>
    <p>Gaavnehth mejtie voenges læstoeh (voenelæstoe/dåaresthpolitihkeles) mah leah meatan veeljemisnie dov tjïeltesne. Dastegh jaavoe, mah aamhtesh dah voebnesjieh?</p>
    <p xml:lang="nno">Finn ut om det er lokale lister (bygdelister/tverrpolitiske) som stiller til val i din kommune. Dersom ja, kva saker er dei opptekne av?</p>
    <p xml:lang="nno">Set opp ei liste med minst tre punkt over ting du saknar eller vil  ha forbetra i kommunen eller fylkeskommunen din.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Undersøk kva dei ulike partia som stiller til val, eventuelt</p>
    <p xml:lang="nno">meiner om desse spørsmåla (sjekk partiprogram, lesarinnlegg frå politikarane, nettsidene til partia, etc.)</p>
    <p xml:lang="nno">Kva parti ville du stemt på for å få gjennomslag for ønska du har sett opp?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• I kva grad synest du dette partiet / desse partia elles har eit</p>
    <p xml:lang="nno">politisk program du er einig i? Finn eit lesarinnlegg eller ein kronikk i avisa som ein politikar har skrive.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Kva vil avsendaren oppnå med teksten?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Gjer greie for argumentasjonen / bruken av verkemiddel.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Kva meiner du sjølv om saka? Skriv eit svar.</p>
    <p>Gaavnh aktem lohkijetjaalegem jallh kronihkem plaeresne maam akte politihkere tjaaleme. •Maamseedtijesæjhtajaksedhtjaaleginie?•Buerkesthargumentasjovnem/åtnoemtsavtshvierhtijste.•Guktiedovmïeleaamhtesenbïjre?Tjaeliehaktemvaestiedassem.</p>
    <p xml:lang="nno">Leit etter meiningsmålingar i avisa.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Korleis er oppslutninga til dei ulike partia som stiller til</p>
    <p xml:lang="est">val?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Undersøk korleis slike meiningsmålingar blir gjennom</p>
    <p xml:lang="nob">førte.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Ta vare på dei siste meiningsmålingane, og samanlikn</p>
    <p xml:lang="nno">dei med valresultatet når det ligg føre.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Diskuter om avisene legg for stor vekt på</p>
    <p xml:lang="nno">meiningsmålingar i valkampen – burde dei heller ha skrive meir om politiske saker?</p>
    <p xml:lang="nno">Les partiprogramma til to politiske parti. Kva for saker er partia spesielt opptekne av?     Les avisartiklar der partia uttaler seg. Er avisene opptekne av dei same sakene som partia, eller set dei heilt andre saker på dagsordenen?</p>
    <p xml:lang="nno">Gå saman i grupper. Sjå på nettsidene til tre politiske parti. Diskuter kva de synest om dei. Er det store forskjellar på nettsidene? Kva slags inntrykk får de av partia ved å sjå på nettsidene? Korleis blir bilete og andre presentasjonar brukte? Inneheld dei filmar?</p>
    <p>Darjoeh aktem læstoem unnemes golme mieriejgujmie dan bïjre datne ohtselh jallh sïjhth bueriedidh dov tjïeltesne jallh fylhkentjïeltesne.-Goerehth maam dah ovmessie krirrieh mah leah meatan veeljemisnie, vienhtieh daej gyhtjelassi bïjre (giehtjh krirrieprogrammem, lohkijetjaalegh politihkerijstie, krirriej nedtesæjroeh j.v)-Man krærran datne lih sïjhteme steemmadidh jis edtjh åadtjodh maam datne vaajtelamme?-Mennie mieresne datne tuhtjh daate krirrie /dah krirrieh aktem poltihkeles programmemåtna/utnieh man bïjre datne siemes?</p>
    <p>Lohkh krirrieprogrammem dejtie gøøkte politihkeles krirride. Mah aamhtesh krirrieh joekoen voebnesjieh? Lohkh plaerietjaalegh gusnie dah krirrieh soptsestieh. Dah plaerieh dejtie seamma aamhtesidie voebnesjieh goh krirrieh, jallh jeatjah aamhtesh biejjieøørnegasse biejieh?</p>
    <p>Lohkh åvtehkeboelhkide plaerine, joekoen eevre veeljemebiejjien lihke. •Mahvæhtahakteåvtehkeartihkeleåtna?•Menniemieresnetuhtjhåvtehkhgyhtjelasshbæjjesevaeltieh mejtie  datne tuhtjh vihkeles veeljemegæmhposne? •Manbïjretjaelieminiedejminngemesbiejjiejveeljemenåvtelen jïh jïjtjehke veeljemebiejjien? Mannasinie vienhth leavloem beaja daejtie aamhtesidie daelie?•Menniemieresnetuhtjhdahåvtehketjaelijhleahnøytrale</p>
    <p xml:lang="nno">Gå saman i grupper. Les politiske bloggar frå politikarar frå ulike parti. Diskuter kva slags inntrykk de får av partia ved å lese bloggane. Argumenterer bloggarane godt? Er det store forskjellar i måten dei skriv på?</p>
    <p xml:lang="nno">Les leiarspaltene i avisa, spesielt tett opp til valdagen.</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Kva kjenneteiknar ein leiarartikkel?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• I kva grad synest du leiarane tek opp spørsmål du synest</p>
    <p xml:lang="nno">er viktige i valkampen?</p>
    <p type="listitem" xml:lang="nno">• Kva blir det skrive om dei siste dagane før valet og på</p>
    <p xml:lang="nno">sjølve valdagen? Kvifor trur du det blir lagt vekt på desse sakene no?</p>
    <p>Ohtsedh mielemøølemh plaeresne. •Guktieleaveeljijelåhkoedejtieovmessiekrirridemahleah meatan veeljemisnie? •Goerehthguktiedagkeresmielemøølemhdorjesuvvieh.•Spåårhdejtieminngemesmielemøølemidiejïhviertesth dejtie veeljeme-   illeahkine gosse dïhte lea gaervies. •Digkedhmejtieplaeriehferstoerreleavloembiejiehmielemøølemidie veeljemegæmhposne – byøroeh buerebh vielie tjaeledh politihkeles aamhtesi bïjre?</p>
    <p>Vaedtsede tjåanghkan dåehkine. Vuartasjidie nedtesæjrojde golme politihkeles krirride. Digkiedidie maam dej bïjre tuhtjede. Stoerre joekehtsh nedtesæjrojne? Maam krirriej bïjre tuhtjede gosse nedtesæjrojde vuejnede. Guktie guvvieh jïh  jeatjah åehpiedehtemh åtnasuvvieh. Filmh aaj nedtesæjrojne?</p>
    <p>Vaedtsede tjåanghkan dåehkine. Lohkede politihkeles bloggh politihkerijstie ovmessie krirrijste. Digkiedidie maam dijjieh krirriej bïjre tuhtjede gosse bloggide lohkede. Dah bloggerh hijven argumenth utnieh. Stoerre joekehtsh guktie tjaelieh?</p>
    <p>Vaedtsede vihth tjåanghkan dåehkine. Lohkede Facebook- sæjrojde politihkeridie ovmessie krirrijste. Guktie politihkerh Facebook nåhtadieh- mah dïjrh sijhtieh åvtese buektedh?•DarjoehseammalaakanTwitter-bïevnesigujmiepolitihkerijstie. Man bïjre jeenjemes <span type="quote">”twitreminie”</span>?  Stoerre joekehtse Twitter-bïevnesinie jïh  maam Facebooksæjrojne tjåådtje? Twitterbïevnesinie vielie bïevnesh politihkeri privatejieleden bïjre goh Facebook- bïevnesh, jallh ovrehte seamma?</p>
    <p type="listitem">•OhtsedidiepolitihkeleskrirriehYouTubesne.Maamgaavnede?Gaajhkh krirrieh desnie?  Vuarjasjidie mij krirride dijjieh vienhtede bøøremes læhkaskamme sov YouTubebarkojne.</p>
    <p>Ussjedh datne akte PR-raeriestæjja maam akte politihkeles krirrie leejjeme, juktie raerie vedtedh guktie krirrie byøroe Facebook, Twitter jïh YouTube nåhtadidh veeljemegæmhposne. Maam datne raeresth? Åehpiedehtieh dov PR- raerieh klaas-sese? Viertesth dan mænngan raeride – klaasse eevre siemes?</p>
    <p xml:lang="vep"><em type="bold">LAAVENJASSHS.18SUSANNEN VOELPH TJOEVKESEM BÅALTAJEHTIN</em> </p>
    <p>Lohkh artihkelem <span type="quote">”Susannen voelph tjoevkesem båaltajehtin”</span>. Maam Susannen voelph darjoejin juktie geajnoem gorredidh? Guktie tjïelten åejvie reageradi?</p>
    <p>Digkiedidie guktie dah nïejth lin maahteme</p>
    <p>jeatjahlaakan darjodh juktie buektiehtamme sov åssjaldahken darjodh. Datne daajrah plearoeh vuesiehtimmieh gusnie noerh leah politihkeridie meatan åådtjeme aktene aamhtesisnie man åvteste dah gæmhpoeh?</p>
    <p xml:lang="deu"><em type="bold">LAAVENJASSHS.19GIERIES GAAJHKESH DOVNESH!</em> </p>
    <p><span type="quote">”Ajve jåasoeh”</span> Gatas Parlament politihkeri luhpiedimmiej bïjre tjaala veeljemegæmhposne.Maan dijjieh vienhtede- dagke reaktoe ij maehtieh politihkeridie jaehkedh? Vaedtsede tjåanghkan dåehkine jïh digkiedidie jiehtegem.</p>
    <p>Gatas Parlament veanhta daamtaj daerpies <span type="quote">”olkese gaatose”</span> vaedtsedh juktie gæmhpodh dan åvteste misse jaahka. Dagke aamhtesh voengespolitihkesne mah dijjem dan jïjnjem eadtjaldehtieh juktie dijjieh lidh</p>
    <p>sïjhteme gïrremeraajrosne vaedtsedh? Tjaelieh aktem læstoem. Vuarjasjidie aaj mejtie byøreme jeatjah tsevtsiedimmieåerieh nåhtadidh.</p>
    <p>Dijjieh tuhtjede politihkerh jeenjemasth jallh mådtoelaakan tsevtseme sjidtieh demonstrasjovnijste jïh jeatjah mïelevuekijste? Digkiedidie mejtie lea hijven jallh nåake dastegh dah politihkerh jeenjemasth politihkem jarkelimmiej mietie almetji luvnie sjiehtedieh.</p>
    <p xml:lang="sms">ISBN-978-82-7817-091-5</p>
    <p xml:lang="sme">LEAROHKEPLAERIE 2011 LEA DORJEME AKTENE LAAVENJOSTOSNE DAEJGUJMIE:</p>
  </body>
</document>
