<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>10488</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.royrvik.kommune.no/nordtrondelag/royrvik/royrvikk.nsf/Attachments/990909876E5B6CBAC1257D10002B12F2/$FILE/09.07.14+%C3%A5rsberetning+samisk+2013.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Jaepiebïhkedimmie</p>
<p xml:lang="nob">RAARVIHKEN TJIELTE</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1.0 SISVEGE................................................................................................................... </em>5 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1.1 EVTIEDIMMIE TJIELTESEKTOVRESNE...............................................................................................5 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1.2 SIEJHME LAHTESTIMMIE................................................................................................................6 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2.0 ÅEJVIETSIEHKIEH BEETNEH-TJILKEMISNIE................................................................7 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2.1 RESULTAATH MAAKSOEMIERINE JIH JARKOESTIMMINE.................................................................8 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2.2 BRUTTO JIH NETTO BURRIERESULTAATINE....................................................................................11 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.0 JARNGEREEREME...................................................................................................19 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.1 SIEJMHE LAHTESTIMMIE...............................................................................................................20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.2 HEALSOE, BYJRESE JIH VIEHTIESVOETE(HBV).................................................................................20 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.3 KULTUVRE JIH MUSEUME .............................................................................................................21 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.4 SEAMMA VIERHTEGE....................................................................................................................23 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.5 GUKTIE LEA DEJ JARNGEN BARKOEH- REEREMEJARNGESNE.........................................................24 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.0 BYJJENEGOEVTESE.................................................................................................27 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.1 SIEJHME LAHTESTIMMIEH GOEVTESTE.........................................................................................27 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.2 BARKIJH.......................................................................................................................................27 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.3 ØKONOMIJE................................................................................................................................28 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.4 DARJOMH.....................................................................................................................................31 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4.5 GUKTIE LEAH DAH ÅEJVIEHAESTEMH 2013 ..................................................................................33 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.0 HEALSOE JIH HÅKSOEGOEVTESE............................................................................35 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.1 SIEJHME.......................................................................................................................................35 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.2 ÅEJVIEHAESTEMH 2013 – HEALSOE JIH HÅKSOE...........................................................................36 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.3 ORGANISASJOVNETSEEGKEME......................................................................................................39 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.4 DARJOMH-BARKIJH.......................................................................................................................39 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5.5 ØKONOMIJEN EVTIEDIMMIE.........................................................................................................46 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.0 SOEJKESJE- , BURRIE JIH EEKEGOEVTESE (SBE) </em>..........................................................47 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.1 SIEJHME........................................................................................................................................47 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.2 REEREME JIH AAMHTESEGIETEDALLEME.....................................................................................48 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.3 ORGANISASJOVNE JIH MAAHTOE...............................................................................................52 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.4 ÅEJVIEHAESTEMH 2013...............................................................................................................54 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.5 JIJTJHMAAKSOEDAJVH................................................................................................................57 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.0 ÅEJVIEHAESTEMH2014........................................................................................58 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.1 JARNGEREEREME (JR).................................................................................................................58 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.2 BYJJENEGOEVTESE (BG)..............................................................................................................60 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.3 HEALSOE JIH HÅKSOEJARNGE (HHJ)............................................................................................60 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.4 SOEJKESJE-, BURRIE JIH EEKEGOEVTESE (SBE).............................................................................65 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">7.5 KULTUVRE JIH SAEMIEN GIELE (KSG)...................................... ........................................................70 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ÅÅLMEHVEELJEME ORGANISASJOVNEKAARHTE </em></p>
<p xml:lang="nob">(Pr. 01.01.14)</p>
<p xml:lang="nob">REEREMES ORGANISASJOVNEKAARHTE</p>
<p xml:lang="nob">( 01.01.14)</p>
<p>Evtiedimmie jïh jaepievierhkeh lea naemhtie:</p>
<p><em type="italic">Tjïelte tjåanghkosne 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 </em></p>
<p>Barkijh 96 101 99 101 97 95 91 96 97</p>
<p>Jaepievierhkeh 67,67 69,87 69,5 76,49 78,6 73,1 72,75 74,3 76,5</p>
<p>Gujnh(%) barkijh 78 72 73,5 75,25 74,3 74,4 78,0 73,49 76,2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1.0 Sisvege </em></p>
<p>Daate jaepiebuerkiestimmie jaepeste2013 lea dorjesovveme laaki mietie mij lea tjïeltelaakesne jïh njoelkedassine nænnoestamme.</p>
<p><em type="italic">1.1 Sïejhme evtiedimmie tjïeltesektovresne </em></p>
<p>Dah minngemes jaepieh jïjnjebh jïjnjebh vuartoeh tjïelti bueriefealadimmese jïh darjomeprodusentese. Dej minngemes jaepine dle jollebe krïevenassh sjiehteles maahtojde jïh dorjemasse tjïeltesne sjïdteme, jïh mij destie båata tjïelte stuerebe dïedtem eadtjohkelaakan barkedh, vyöhkesadtedh jïh tjïeltetseegkemem bigkedh.</p>
<p>Akte vihkeles tsiehkie dej jorkemigujmie jïh barkoeh mah reeremistie tjïeltide sedtesuvvieh lea direktoraati, dovne jarnge laaki- jïh njoelkedassejorkestimmien tjirrh jollebe reereles byråkratije åådtjebe mij lokaaledemokratijen åesiestimmiefaamoem giehpiedidh.</p>
<p>Dej orre jorkemigujmie jïh dej orre barkoej gujmie jïjnjh vuartoeh voenen almetjidie jïh nuhtjijidie sjïdteme. Aktem boelhkem dellie dåarjegidie mïerhkesjamme guktie nuhtjedh, jïh dle nuepie sjïdti hijven faaleldahkh naan gille jorkemigujmie almetjidie vedtedh. Gosse dejtie mïerhkesjamme dåarjegidie dan mieriedåarjegasse dumhpesovvi, dellie mijjen dååjrehtsh naemhtie dah åasah sagke jollebe sjïdteme goh dah dåarjegh mah leah mieriedåarjegasse bïejeme. Daate dorjeme stoerre dïedte mijjese sjïdteme guktie dej joekehth barkojde prioriteradidh.</p>
<p>Tjïelte lea gellie jaepieh KS:n tjirrh vuajneme nasjovneles politihkerh gellien aejkien voenen almetjidie hijven barkoeh/ dorjesh luhpiehtamme mah eah mænngan buektieh vedtedh. Daate mubpien aajkan dorje stoerredigkiepolitihkerh jïh reeremen byråkraath jïh dovne voenen almetjh eah tjïelten ålmeh-veeljeme jaehkieh. Gåessie eah buektieh hööltedh dam maam lin dåajvoehtamme dellie maehtebe gihtjedh mejtie lea smarhtjen tjïeltepolitihke, jïh eah maehtieh prioriteeredh jïh lea hov-maehteles.</p>
<p>Vihkeles hov primærtjielth mierieluhpiem åadtjoeh guktie hijven bueriefealadimmiedarjomh almetjidie voenine jïh lea båetije biejjide iktemierie vuartoej jïh luhpiej gaskem, jïh lokaaledemokratije maahta stuvredh jïh darjodh. Vihkeles lokaale politihkeles barkoeh dan tjïeltejorkesen digkiedimmien bïjre bigkesåvva.</p>
<p><em type="italic">1.2 Sïejhme lahtestimmieh </em></p>
<p>Raerieålma åtna daate jaepie 2013 hijven jaepie Raarvihken tjïeltese orreme. Mijjieh jïjnjebh almetjh sjïdteme, buerebe jielemevåajnoem- jïh etableringe, hijven barkoedarjomh jïh prioriteradamme åestedh.</p>
<p>Båetije biejjide tjoerebe buerie økonomijestuvremem, ektiebarkoem jïh maahtoetseegkemem utnedh guktie maehtebe orre haestemh lokaalesiebriedahkesne jïh tjïeltesne dåastodh.</p>
<p>Dïhte ålmeh-evtiedimmie mij tabellesne , lea stinkes orreme. Jaepien 2012 dle positijve evtiedimmiem utnimh, menh eah leah dan jïjnjesh mah baersieldamme, menh almetjh diekie jåhtajamme, jolle integreringe jïh dovne noerh jïh båeries almetjh tjïeltesne jielieminie.</p>
<p>Dannasinie tjoerebe stuerebe Nukusem rekrutteringese utnedh, gåetide jïh jieliemidie sjïehtesjadtedh, jïh aaj evtiedimmie jijtjh jïh byjjes jieliemistie tjïeltesne utnedh.</p>
<p>Ålmehetviedimmie mij tabellesne vuesiehtamme lea stinkes dej minngemes jaepieh orreme. Baallh 2013:ste vuesehte mijjieh positijve evtiedimmiem åtneme, menh byörebe ulmiem utnedh guktie ålmehtaalem åvtese styngkedh:</p>
<p xml:lang="nob">2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013</p>
<p xml:lang="nob">63 547 539 539 542 544 526 501 499 499 494 503 498</p>
<p>Akte haesteme maam daejrebe åådtjebe lea jïjnjh båarasåbpoe almetjh båetije biejjide åådtjebe. Vijriebasse dle vaenebh vaenebh barkijialmetjh åådtjebe. Tjoerebe aaj båetije biejjide stuerebe fokusem maana- jïh noeretaalide utnedh.</p>
<p>Joekoen jolle fasseldimmie jïh lientsie soptseste vaenie kriminellh darjomh tjïeltesne. Maehtebe dle jiehtedh Raarvihkesne jearsoes jïh hijven voene jieledh. Tjieltedarjomh sagke stuerebe sjïdteme goh aarebi, jïh fokuse skuvlese, maanagiertese jïh healsoe-Ujih håksoe.</p>
<p>Jollebe krïevenassh jïh orre barkoeh mijjem byjjenimmie- jïh håksoedarjoemisnie haestieh. dellie joekoen vihkeles mijjieh buektiehtibie maehteles almetjh gaavnedh, guktie maehtebe hijven faaleldahkem vedtedh. Tjïelte tjuara jeatjebi tjïelti gujmie barkedh jis edtjebe maehtedh darjomh voenen almetjidie vedtedh mij laakesne nænnoestamme. Sïjhtebe tjarkebe daejnie båetije jaepide barkedh</p>
<p>Raarvihken jarngese bïejedh goh darjome- jïh goh buvrie dehtie elektrihkefaamoste, guktie maehtebe åesiestidh jïh vaaksjodh mij daestie båata.</p>
<p>Maam jïjnje tjïelte sæjhta daestie båetije jaepide dïenesjidh, sæjhta stuvredh man jïjnje tjïelte maahta voenen almetjidie båetije biejjide vedtedh.</p>
<p><em type="italic">2.0 Åejvietsiehkie beetneh-tjilkeme (regnskape) </em></p>
<p><em type="italic">Sïejhme </em></p>
<p>Beetneh-tjilkeme dehtie tjïelteburreste jaepien 2013 jolle darjome vuesehte.</p>
<p>Beetneh-tjilkeme lea 74,5 milj kr jaepien 2012 g78,3 milj. Kr 2013 raajan. Dannasinie baalhkajilliedimmieh jïh orre barkoeh. Raarvihken tjïelte naa vuelegs åestemebudsjedtem 2013:sne utni.</p>
<p>Jis Raarvihkem jielijes voene båetije biejjide utnedh, dle lea daerpies hijven darjomh faaledh maehteles organisasjovni jïh vierhtieh tjirrh. Lissine tjuara tjïelte öörnedh aelhkies sjædta diekie juhtedh, goh barkoesijjieh utnedh jïh ræjkoes kultuvrejielieminie.</p>
<p>Gaajhkh råajvarimmieh krievieh mijjieh tjïelten darjomidie jarngesne utnieh guktie rïektes laakan sjidtieh. Jis ussjedibie man gallesh Raarvihkesne årroeminie dle lea Raarvihken jolle laajkoe, jïh jijnjem dej minngemes jaepieh åesteme. Mij daestie båata lea vierhtieh rentide jåhta.</p>
<p><em type="italic">2.1 Resultaath maaksoemierine jïh budsjedte mij jarkoestamme. </em></p>
<p><em type="italic">Mieriedajve 1 Jarngereereme </em></p>
<p>Beetneh-tjilkeme stinkes politihke darjomem vuesehte. Maahta naemhtie årrodh dah politihkerh leah tjïelten økonomije tseahkan ussjedamme. Ij leah ussjedamme jeatjah råajvarimmiegujmie aelkedh goh dïhte darjomesoejkesje.</p>
<p>Vijriebasse vuejnebe jollebe maaksoeh darjomidie. Jaepien 2013 orre goevtese rïhpesovvi, jïh kultuvredarjomh mieriedajvese 5 sirtesovvi.</p>
<p><em type="italic">Mieriedajve 2, Byjjenimmie </em></p>
<p>Jis beetneh-tjilkeme jaepien 2012åvteste dle netto vueliedimmiem 1 milj.kr daennie mieriedajvesne åtneme. Dannasinie baalhkajilliehtimmie gosse tjïelte guektien gïelen tjïelte sjïdti. Lissine libie lissiefaaleldahkem sjïehtesjadteme.</p>
<p><em type="italic">Mieriedajve 3, Healsoe jïh håksoe </em></p>
<p>Jis 2012 beetneh-tjilkemem vuartasjibie, dle dah maaksoeh 29.557 milj kr 29.869 milj kr jaepien 2013 jilliedamme. Daate vuesehte vaenebh darjomh jïh dovrebe baalhkadaltese. Jïh lissine dah maaksoe ektiedimmiejorkeminie medtie 763.000 kr giehpiedamme, daate lea akte giehpiedimmie medtie 600.000 kr. Mijjieh aaj haestemh goevtesne utnebe barkijh gaavnedh.</p>
<p><em type="italic">Mieriedajve 4 Soejkesje, burrie jïh eeke </em></p>
<p>Libie jïjnjh jaepieh pryøveme eadtjohkelaakan barkedh dej darjomigujmie maam edtjebe vedtedh. Sektovre hijven maaksoekontrollem utnieh. Libie geesjele laakan barkeme guktie jijtjh-maaksoem jaksedh dejtie VAR- darjomidie maam edtjieh doekedh.</p>
<p>Mijjieh vuejnebe jïjnjh haestemh sektovren dajvesne goh burrie jïh bueriedimmie tjïelten bigkemistie, daesnie ij leah goerkenasse gaskoeh tjïelten bigkemistie jïh tjïelten areaale båetije beajjan. Guktie burriem bueriedidh dle mijjieh ussjiedamme gaajhkh burrieh edtjieh goevtesne 2014 raejeste årrodh.</p>
<p><em type="italic">Mieriedajve 5 Kultuvre jïh saemien gïele (KSG) </em></p>
<p>Mieriedajve lea tjïelten orre guektiengïelen goevtese 1.1.2013 raejeste bïejesovveme. Tsïengelen 1.b 2014 kultuvredarjomh voestemes miereste hihtede mearan siktesovvedh.</p>
<p>Gærhkoedåarjegh lea 605.000 kråvneste 2012 686.000 kråvnese 2013 jilliedamme. Gærhkoe jeahteme beetnegapth jïh jijnebe beetnegh daarpesjieh.</p>
<p>Guektiengïele jïh gïelejarnge basise jïh darjome dåarjegh åådtjeme. Libie ånnetji båajhtode voestemes jaepien dorjeme.</p>
<p>Mijjieh naan haestemh utnebe gosse dan orre goevtesne åvtehke orre barkoem tjaktjen 2013 åadtjoji jïh jåhtaji.</p>
<p><em type="italic">Gaajhkh mieriedajvh </em></p>
<p><em type="italic">Konsesjonsfaamoe- eekeskaehtie </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte sjïere sijjesne, dannasinie faamoeproduksjovneste dïenesjieh. 2013 dellie 30% åadtjoejimh. Seamma jïjnjem goh jaepien åvtelen. Netto baalhka 2, 4 milj kråvneste 14 milj. Kråvnese giehpiedamme, jïh dellie libie faamoem medtie 1,o milj kr jïjnjebe doekeme maam luhpiem utnebe. Daate dorje mijjieh 1.0 milj kråvnah vaenebe åadtjoejimh.</p>
<p>Lissine lea Raarvihke tjïelte Lijren tjïelten ektine Linvasselv faamoevierhkem steebneme. Daesnie muvhtesne tsiehkesne vitnimh jïh sïjhtebe beetnegh bååstide åadtjodh.</p>
<p><em type="italic">Reanhtoeh jïh avdrage </em></p>
<p>Dej minngemes jaepieh mijjieh jïjnjem åesteme jïh beetnegh daase lööneme. Ibie edtjh daan jaepien jïh båetije biejjide daan jïjnjem åestedh, jïh avdrage lea orre laajkoeh.</p>
<p>Vuelehks maaksoeh utnebe, læjhkan mejtie stoerre laajkoeh dej minngemes jaepieh åtneme.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Netto burrieresultaath 2013 </em></p>
<p>Raarvihken tjïelten beetneh-tjilkeme 2013 hijven burrieresultaate 0,2 kråvnesne vuesehte. Dej minngemes jaepieh nåakegobpoe taalh orreme. Jaepien 2010 dle lea hijven burrieresultaate, 4,3 milj, jïh 2012 dle medtie 2,0 milj. Daate jårrestimmie soptseste åenehks jarkoestimmie faamoeåesine, dovres tjïeltese sjædta. Raarvihken tjïelte stoerre darjomedaltesinie orreme. Båetije biejjide tjoerebe darjomedaltesem sjïehtesjadtedh, guktie maehtebe haestemi vuestie båetije biejjide gæmhpodh. Daan biejjien burrietsiehkie vuesehte ibie raeriem utnieh evtiedidh jïh orrestehtedh.</p>
<p><em type="italic">Beetneh-tjilkeme maam libie åesteme </em></p>
<p>Ij leah daan jïjnje 2013. Tjaetsie lea åejvie maaksoe orreme, jïh areaalem gåetietseegkemasse. Lissine libie laajkojde skuvlesne jïh RHJ:sne maakseme.</p>
<p>Gosse kapasiteetem dej joekehth mieriedajvine dle tjoerimh jeatjhlaakan prioritereedh jïh darjomidie sjïehtesjadtedh. Muvhth råajvarimmijste tjoerebe 2014 darjodh.</p>
<p>Jaepien 2013 lea 2.433 milj. Kr tjaelielamme. Daestie 2.1 milj.kr laajkojste meksiehtamme.</p>
<p>Beetneh-tjilkeme maam libie åesteme lea balansesne.</p>
<p><em type="italic">2.2 Brutto jïh netto burrieresultaate </em></p>
<p xml:lang="nob">BURRIEN BEETNEH-TJILKEME</p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p><em type="bold">Budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Gïete. budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2012 </em></p>
<p xml:lang="nob">Skatt på inntekt og formue 1)</p>
<p xml:lang="nob">-9 012 276</p>
<p xml:lang="nob">-9 700 000</p>
<p xml:lang="nob">-9 700 000</p>
<p xml:lang="nob">-8 706 756</p>
<p xml:lang="nob">Ordinært rammetilskudd 2)</p>
<p xml:lang="nob">-31 112 241</p>
<p xml:lang="nob">-31 000 000</p>
<p xml:lang="nob">-31 000 000</p>
<p xml:lang="nob">-29 609 055</p>
<p xml:lang="nob">Skatt på eiendom</p>
<p xml:lang="nob">-4 060 517</p>
<p xml:lang="nob">-3 700 000</p>
<p xml:lang="nob">-3 600 000</p>
<p xml:lang="nob">-3 684 519</p>
<p xml:lang="nob">Andre direkte eller inndirekte skatter 3)</p>
<p xml:lang="nob">-10 945 923</p>
<p xml:lang="nob">-10 420 000</p>
<p xml:lang="nob">-10 420 000</p>
<p xml:lang="nob">-10 873 700</p>
<p xml:lang="nob">Andre generelle statstilskudd 4)</p>
<p xml:lang="nob">-889 481</p>
<p xml:lang="nob">-1 887 000</p>
<p xml:lang="nob">-1 887 000</p>
<p xml:lang="nob">-2 079 738</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum frie disponible inntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-56 020 438</p>
<p xml:lang="nob">-56 707 000</p>
<p xml:lang="nob">-56 607 000</p>
<p xml:lang="nob">-54 953 769</p>
<p xml:lang="nob">Renteinntekter og utbytte 5)</p>
<p xml:lang="nob">-459 536</p>
<p xml:lang="nob">-450 100</p>
<p xml:lang="nob">-460 100</p>
<p xml:lang="nob">-326 615</p>
<p xml:lang="nob">Renteutgifter, provisjoner og andre finanans utg.</p>
<p xml:lang="nob">1 499 497</p>
<p xml:lang="nob">1 810 000</p>
<p xml:lang="nob">1 665 000</p>
<p xml:lang="nob">1 567 171</p>
<p xml:lang="nob">Avdrag på utlån</p>
<p xml:lang="nob">Avdrag på innlån til egne formål</p>
<p xml:lang="nob">4 061 596</p>
<p xml:lang="nob">3 950 000</p>
<p xml:lang="nob">3 950 000</p>
<p xml:lang="nob">3 915 301</p>
<p xml:lang="nob">Avdrag på lån og utlån netto</p>
<p xml:lang="nob">4 061 596</p>
<p xml:lang="nob">3 950 000</p>
<p xml:lang="nob">3 950 000</p>
<p xml:lang="nob">3 915 301</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto finansinntekter/-utgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">5 101 557</p>
<p xml:lang="nob">5 309 900</p>
<p xml:lang="nob">5 154 900</p>
<p xml:lang="nob">5 155 857</p>
<p xml:lang="nob">Til dekning av tidligere års regnskapsmessige merforbruk</p>
<p xml:lang="nob">Til ubundne avsetninger</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">217 546</p>
<p xml:lang="nob">Til ubundne avsetninger samlet 8)</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">217 546</p>
<p xml:lang="nob">Til bundne avsetninger 6)</p>
<p xml:lang="nob">9 411 608</p>
<p xml:lang="nob">8 185 000</p>
<p xml:lang="nob">8 335 000</p>
<p xml:lang="nob">8 854 804</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av tidligere års regnskapsmessige mindreforbruk</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av ubundne avsetninger</p>
<p xml:lang="nob">-335 244</p>
<p xml:lang="nob">-220 000</p>
<p xml:lang="nob">-220 000</p>
<p xml:lang="nob">-237 769</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av bundne avsetninger 6)</p>
<p xml:lang="nob">-9 182 425</p>
<p xml:lang="nob">-14 904 424</p>
<p xml:lang="nob">-14 404 675</p>
<p xml:lang="nob">-12 031 189</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto avsetninger </em></p>
<p xml:lang="nob">93 939</p>
<p xml:lang="nob">-6 739 424</p>
<p xml:lang="nob">-6 089 675</p>
<p xml:lang="nob">-3 196 608</p>
<p xml:lang="nob">Til finansiering av utgifter ført opp i investeringsbudsjettet 7)</p>
<p xml:lang="nob">175 672</p>
<p xml:lang="nob">687 000</p>
<p xml:lang="nob">687 000</p>
<p xml:lang="nob">1 187 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Til fordeling drift </em></p>
<p xml:lang="nob">-50 649 270</p>
<p xml:lang="nob">-57 449 524</p>
<p xml:lang="nob">-56 854 775</p>
<p xml:lang="nob">-51 807 520</p>
<p><em type="bold">Maaksoeh joekehth vierhkine </em></p>
<p xml:lang="nob">50 649 270</p>
<p xml:lang="nob">57 449 524</p>
<p xml:lang="nob">56 854 775</p>
<p xml:lang="nob">51 807 520</p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Merforbruk / mindreforbruk </em></p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">GUKTIE BURRIE JUEKEDAMME </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p><em type="bold">Budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Gïete.budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Til fordeling fra skjema 1A </em></p>
<p xml:lang="nob">-50 649 269</p>
<p xml:lang="nob">-57 441 524</p>
<p xml:lang="nob">-56 854 775</p>
<p xml:lang="nob">-51 807 520</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelt slik: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1 Sentrale styringsorganer og fellesutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">Sum inntektsposter</p>
<p xml:lang="nob">-2 522 151</p>
<p xml:lang="nob">-3 709 700</p>
<p xml:lang="nob">-3 377 152</p>
<p xml:lang="nob">-3 090 373</p>
<p xml:lang="nob">Merverdiavgiftskompensasjon</p>
<p xml:lang="nob">-260 408</p>
<p xml:lang="nob">-229 100</p>
<p xml:lang="nob">-233 100</p>
<p xml:lang="nob">-242 120</p>
<p xml:lang="nob">Herav bruk av avsetninger o.a. kapitalinntekter</p>
<p xml:lang="nob">960 735</p>
<p xml:lang="nob">1 302 500</p>
<p xml:lang="nob">1 431 952</p>
<p xml:lang="nob">1 488 480</p>
<p xml:lang="nob">Motpost avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">150 994</p>
<p xml:lang="nob">401 000</p>
<p xml:lang="nob">401 000</p>
<p xml:lang="nob">155 019</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-1 670 831</p>
<p xml:lang="nob">-2 235 300</p>
<p xml:lang="nob">-1 777 300</p>
<p xml:lang="nob">-1 688 995</p>
<p xml:lang="nob">Sum utgiftsposter</p>
<p xml:lang="nob">11 574 971</p>
<p xml:lang="nob">14 010 029</p>
<p xml:lang="nob">14 032 572</p>
<p xml:lang="nob">10 393 679</p>
<p xml:lang="nob">Herav avsetninger o.a. kapitalutgifter</p>
<p xml:lang="nob">-17 335</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">-5 000</p>
<p xml:lang="nob">-282 452</p>
<p xml:lang="nob">Avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">-150 994</p>
<p xml:lang="nob">-401 000</p>
<p xml:lang="nob">-401 000</p>
<p xml:lang="nob">-155 019</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">11 406 642</p>
<p xml:lang="nob">13 609 029</p>
<p xml:lang="nob">13 626 572</p>
<p xml:lang="nob">9 956 208</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">9 735 811 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">11 373 729 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">11 849 272 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">8 267 213 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2 Kultur og oppvekst </em></p>
<p xml:lang="nob">Sum inntektsposter</p>
<p xml:lang="nob">-4 268 268</p>
<p xml:lang="nob">-2 075 000</p>
<p xml:lang="nob">-3 503 277</p>
<p xml:lang="nob">-3 023 032</p>
<p xml:lang="nob">Merverdiavgiftskompensasjon</p>
<p xml:lang="nob">-378 167</p>
<p xml:lang="nob">-390 700</p>
<p xml:lang="nob">-390 700</p>
<p xml:lang="nob">-397 910</p>
<p xml:lang="nob">Herav bruk av avsetninger o.a. kapitalinntekter</p>
<p xml:lang="nob">108 918</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">102 917</p>
<p xml:lang="nob">146 500</p>
<p xml:lang="nob">Motpost avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">1 135 011</p>
<p xml:lang="nob">624 000</p>
<p xml:lang="nob">624 000</p>
<p xml:lang="nob">1 135 011</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-3 402 507</p>
<p xml:lang="nob">-1 841 700</p>
<p xml:lang="nob">-3 167 060</p>
<p xml:lang="nob">-2 139 430</p>
<p xml:lang="nob">Sum utgiftsposter</p>
<p xml:lang="nob">18 222 497</p>
<p xml:lang="nob">16 252 598</p>
<p xml:lang="nob">17 580 187</p>
<p xml:lang="nob">18 009 357</p>
<p xml:lang="nob">Herav avsetninger o.a. kapitalutgifter</p>
<p xml:lang="nob">-31 747</p>
<p xml:lang="nob">-71 937</p>
<p xml:lang="nob">Avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">-1 135 011</p>
<p xml:lang="nob">-624 000</p>
<p xml:lang="nob">-624 000</p>
<p xml:lang="nob">-1 135 011</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">17 055 739</p>
<p xml:lang="nob">15 628 598</p>
<p xml:lang="nob">16 956 187</p>
<p xml:lang="nob">16 802 409</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">13 653 232 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">13 786 898 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">13 789 127 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">14 662 978 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3 Helsevern, sosiale tjenester, pleie og omsorg </em></p>
<p xml:lang="nob">Sum inntektsposter</p>
<p xml:lang="nob">-7 153 868</p>
<p xml:lang="nob">-5 691 000</p>
<p xml:lang="nob">-6 339 755</p>
<p xml:lang="nob">-6 773 154</p>
<p xml:lang="nob">Merverdiavgiftskompensasjon</p>
<p xml:lang="nob">-783 503</p>
<p xml:lang="nob">-557 000</p>
<p xml:lang="nob">-645 500</p>
<p xml:lang="nob">-774 920</p>
<p xml:lang="nob">Herav bruk av avsetninger o.a. kapitalinntekter</p>
<p xml:lang="nob">114 152</p>
<p xml:lang="nob">40 000</p>
<p xml:lang="nob">154 146</p>
<p xml:lang="nob">310 216</p>
<p xml:lang="nob">Motpost avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">943 413</p>
<p xml:lang="nob">884 500</p>
<p xml:lang="nob">884 500</p>
<p xml:lang="nob">942 158</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-6 879 806</p>
<p xml:lang="nob">-5 323 500</p>
<p xml:lang="nob">-5 946 609</p>
<p xml:lang="nob">-6 295 699</p>
<p xml:lang="nob">Sum utgiftsposter</p>
<p xml:lang="nob">29 869 202</p>
<p xml:lang="nob">29 353 622</p>
<p xml:lang="nob">29 550 814</p>
<p xml:lang="nob">29 557 913</p>
<p xml:lang="nob">Herav avsetninger o.a. kapitalutgifter</p>
<p xml:lang="nob">-200 276</p>
<p xml:lang="nob">-76 546</p>
<p xml:lang="nob">Avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">-943 413</p>
<p xml:lang="nob">-884 500</p>
<p xml:lang="nob">-884 500</p>
<p xml:lang="nob">-942 158</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">28 725 512</p>
<p xml:lang="nob">28 469 122</p>
<p xml:lang="nob">28 666 314</p>
<p xml:lang="nob">28 539 208</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">21 845 706 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">23 145 622 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">22 719 705 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">22 243 509 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4 Plan- og utvikling </em></p>
<p xml:lang="nob">Sum inntektsposter</p>
<p xml:lang="nob">-13 458 109</p>
<p xml:lang="nob">-14 142 219</p>
<p xml:lang="nob">-15 149 125</p>
<p xml:lang="nob">-13 604 362</p>
<p xml:lang="nob">Merverdiavgiftskompensasjon</p>
<p xml:lang="nob">-531 932</p>
<p xml:lang="nob">-475 300</p>
<p xml:lang="nob">-793 800</p>
<p xml:lang="nob">-419 463</p>
<p xml:lang="nob">Herav bruk av avsetninger o.a. kapitalinntekter</p>
<p xml:lang="nob">1 650 706</p>
<p xml:lang="nob">2 361 319</p>
<p xml:lang="nob">2 573 236</p>
<p xml:lang="nob">2 304 746</p>
<p xml:lang="nob">Motpost avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">1 500 463</p>
<p xml:lang="nob">1 300 800</p>
<p xml:lang="nob">1 300 800</p>
<p xml:lang="nob">1 234 088</p>
<p xml:lang="nob">Motpost korr. avskrivning selvkost</p>
<p xml:lang="nob">-39 938</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">-39 938</p>
<p xml:lang="nob">Motpost kalkulatoriske rentekostnader</p>
<p xml:lang="nob">68 315</p>
<p xml:lang="nob">295 700</p>
<p xml:lang="nob">295 700</p>
<p xml:lang="nob">68 562</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsinntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-10 810 496</p>
<p xml:lang="nob">-10 659 700</p>
<p xml:lang="nob">-11 773 189</p>
<p xml:lang="nob">-10 456 367</p>
<p xml:lang="nob">Sum utgiftsposter</p>
<p xml:lang="nob">19 848 983</p>
<p xml:lang="nob">22 633 675</p>
<p xml:lang="nob">23 049 300</p>
<p xml:lang="nob">20 796 296</p>
<p xml:lang="nob">Herav avsetninger o.a. kapitalutgifter</p>
<p xml:lang="nob">-1 362 026</p>
<p xml:lang="nob">-365 000</p>
<p xml:lang="nob">-365 000</p>
<p xml:lang="nob">-686 556</p>
<p xml:lang="nob">Avskrivninger</p>
<p xml:lang="nob">-1 500 463</p>
<p xml:lang="nob">-1 308 800</p>
<p xml:lang="nob">-1 300 800</p>
<p xml:lang="nob">-1 234 088</p>
<p xml:lang="nob">Korrigering avskrivning selvkost</p>
<p xml:lang="nob">39 938</p>
<p xml:lang="nob">39 938</p>
<p xml:lang="nob">Kalkulatoriske rentekostnader</p>
<p xml:lang="nob">-68 315</p>
<p xml:lang="nob">-295 700</p>
<p xml:lang="nob">-295 700</p>
<p xml:lang="nob">-68 562</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">16 958 118</p>
<p xml:lang="nob">20 664 175</p>
<p xml:lang="nob">21 087 800</p>
<p xml:lang="nob">18 847 029</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6 147 622 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">10 004 475 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">9 314 611 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">8 390 662 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ØKONOMISK OVERSIKT - INVESTERING </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme 2013 </em></p>
<p><em type="italic">Budsjedte aalkoeraejeste </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2013 </em></p>
<p><em type="italic">Giete. </em></p>
<p><em type="italic">Budsjedte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2013 </em></p>
<p><em type="italic">Beetneh- </em></p>
<p><em type="italic">Tjilkeme </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2014 </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">INVESTERINGSINNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="nob">LN03</p>
<p xml:lang="nob">Salg av driftsmidler og fast eiendom</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">-1 500 000</p>
<p xml:lang="nob">LN04</p>
<p xml:lang="nob">Andre salgsinntekter</p>
<p xml:lang="nob">LN05</p>
<p xml:lang="nob">Refusjoner</p>
<p xml:lang="nob">LN06</p>
<p xml:lang="nob">Statlige overføringer</p>
<p xml:lang="nob">-770 000</p>
<p xml:lang="nob">-150 000</p>
<p xml:lang="nob">-920 000</p>
<p xml:lang="nob">-1 800 000</p>
<p xml:lang="nob">LN07</p>
<p xml:lang="nob">Andre overføringer</p>
<p xml:lang="nob">LN08</p>
<p xml:lang="nob">Renteinntekter og utbytte</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN09 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum inntekter </em></p>
<p xml:lang="nob">-770 000</p>
<p xml:lang="nob">-150 000</p>
<p xml:lang="nob">-920 000</p>
<p xml:lang="nob">-3 300 000</p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">INVESTERINGSUTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nob">LN11</p>
<p xml:lang="nob">Lønnsutgifter</p>
<p xml:lang="nob">LN12</p>
<p xml:lang="nob">Sosiale utgifter</p>
<p xml:lang="nob">LN13</p>
<p xml:lang="nob">Varer og tjenester i kommunal egenproduksjon</p>
<p xml:lang="nob">2 122 127</p>
<p xml:lang="nob">4 654 000</p>
<p xml:lang="nob">3 839 000</p>
<p xml:lang="nob">6 078 907</p>
<p xml:lang="nob">LN14</p>
<p xml:lang="nob">Kjøp av tjenester som erstatter egenproduksjon</p>
<p xml:lang="nob">136 200</p>
<p xml:lang="nob">132 000</p>
<p xml:lang="nob">LN15</p>
<p xml:lang="nob">Overføringer</p>
<p xml:lang="nob">175 673</p>
<p xml:lang="nob">943 500</p>
<p xml:lang="nob">638 500</p>
<p xml:lang="nob">1 389 051</p>
<p xml:lang="nob">LN16</p>
<p xml:lang="nob">Renteutgifter og omkostninger</p>
<p xml:lang="nob">LN17</p>
<p xml:lang="nob">Fordelte utgifter</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN18 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum utgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">2 434 000</p>
<p xml:lang="nob">5 597 500</p>
<p xml:lang="nob">4 609 500</p>
<p xml:lang="nob">7 467 958</p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FINANSUTGIFTER </em></p>
<p xml:lang="nob">LN20</p>
<p xml:lang="nob">Avdragsutgifter</p>
<p xml:lang="nob">156 635</p>
<p xml:lang="nob">60 000</p>
<p xml:lang="nob">60 000</p>
<p xml:lang="nob">40 279</p>
<p xml:lang="nob">LN21</p>
<p>Utlån</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">505 000</p>
<p xml:lang="nob">LN22</p>
<p xml:lang="nob">Kjøp av aksjer og andeler</p>
<p xml:lang="nob">152 530</p>
<p xml:lang="nob">162 000</p>
<p xml:lang="nob">162 000</p>
<p xml:lang="nob">141 816</p>
<p xml:lang="nob">LN23</p>
<p xml:lang="nob">Dekning av tidligere års udekket merforbruk</p>
<p xml:lang="nob">LN24</p>
<p xml:lang="nob">Avsatt til ubundne investeringsfond</p>
<p xml:lang="nob">770 000</p>
<p xml:lang="nob">770 000</p>
<p xml:lang="nob">LN25</p>
<p xml:lang="nob">Avsetninger til bundne fond</p>
<p xml:lang="nob">83 532</p>
<p xml:lang="nob">LN26</p>
<p xml:lang="nob">Avsetninger til likviditetsreserven</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN27 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum finanstransaksjoner </em></p>
<p xml:lang="nob">1 162 697</p>
<p xml:lang="nob">322 000</p>
<p xml:lang="nob">1 092 000</p>
<p xml:lang="nob">687 095</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN28 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Finansieringsbehov </em></p>
<p xml:lang="nob">2 826 697</p>
<p xml:lang="nob">5 769 500</p>
<p xml:lang="nob">4 781 500</p>
<p xml:lang="nob">4 855 053</p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">FINANSIERING </em></p>
<p xml:lang="nob">LN30</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av lån</p>
<p xml:lang="nob">-2 166 859</p>
<p xml:lang="nob">-4 328 000</p>
<p xml:lang="nob">-3 340 000</p>
<p xml:lang="nob">-2 949 590</p>
<p xml:lang="nob">LN31</p>
<p xml:lang="nob">Mottatte avdrag på utlån</p>
<p xml:lang="nob">-156 635</p>
<p xml:lang="nob">-60 000</p>
<p xml:lang="nob">-60 000</p>
<p xml:lang="nob">-40 279</p>
<p xml:lang="nob">LN32</p>
<p xml:lang="nob">Salg av aksjer og andeler</p>
<p xml:lang="nob">LN33</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av tidligere udisponert mindreforbruk</p>
<p xml:lang="nob">LN34</p>
<p xml:lang="nob">Overføringer fra driftsregnskapet</p>
<p xml:lang="nob">-175 673</p>
<p xml:lang="nob">-700 000</p>
<p xml:lang="nob">-860 500</p>
<p xml:lang="nob">-1 187 000</p>
<p xml:lang="nob">LN35</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av disposisjonsfond</p>
<p xml:lang="nob">LN36</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av ubundne investeringsfond</p>
<p xml:lang="nob">-152 530</p>
<p xml:lang="nob">-162 000</p>
<p xml:lang="nob">-162 000</p>
<p xml:lang="nob">-141 616</p>
<p xml:lang="nob">LN37</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av bundne fond</p>
<p xml:lang="nob">-175 000</p>
<p xml:lang="nob">-519 500</p>
<p xml:lang="nob">-359 000</p>
<p xml:lang="nob">-536 568</p>
<p xml:lang="nob">LN38</p>
<p xml:lang="nob">Bruk av likviditetsreserve</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN39 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum finansiering </em></p>
<p xml:lang="nob">-2 826 697</p>
<p xml:lang="nob">-5 769 500</p>
<p xml:lang="nob">-4 781 500</p>
<p xml:lang="nob">-4 855 053</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN40 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Udekket/udisponert </em></p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BALANSEREGNSKAP </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LN010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">EIENDELER </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN020 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(A) Anleggsmidler </em></p>
<p xml:lang="nob">LN030</p>
<p xml:lang="nob">Faste eiendommer og anlegg</p>
<p xml:lang="nob">95 695 629</p>
<p xml:lang="nob">97 035 749</p>
<p xml:lang="nob">LN040</p>
<p xml:lang="nob">Utstyr, maskiner og transportmidler</p>
<p xml:lang="nob">2 418 334</p>
<p xml:lang="nob">2 374 096</p>
<p xml:lang="nob">LN050</p>
<p>Utlån</p>
<p xml:lang="nob">4 605 015</p>
<p xml:lang="nob">4 895 255</p>
<p xml:lang="nob">LN060</p>
<p xml:lang="nob">Aksjer og andeler</p>
<p xml:lang="nob">4 219 528</p>
<p xml:lang="nob">4 619 998</p>
<p xml:lang="nob">LN062</p>
<p xml:lang="nob">Pensjonsmidler</p>
<p xml:lang="nob">73 658 155</p>
<p xml:lang="nob">69 495 932</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN065 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum anleggsmidler </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">180 596 661 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">178 421 030 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN070 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(B) Omløpsmidler </em></p>
<p xml:lang="nob">LN080</p>
<p xml:lang="nob">Kortsiktige fordringer</p>
<p xml:lang="nob">7 470 570</p>
<p xml:lang="nob">13 465 400</p>
<p xml:lang="nob">LN085</p>
<p>Premieavvik</p>
<p xml:lang="nob">619 124</p>
<p xml:lang="nob">1 730 801</p>
<p xml:lang="nob">LN090</p>
<p xml:lang="nob">Aksjer og andeler</p>
<p xml:lang="nob">LN100</p>
<p xml:lang="nob">Sertifikater</p>
<p xml:lang="nob">LN110</p>
<p xml:lang="nob">Obligasjoner</p>
<p xml:lang="nob">LN120</p>
<p xml:lang="nob">Kasse, bankinnskudd</p>
<p xml:lang="nob">17 344 199</p>
<p xml:lang="nob">8 810 139</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN121 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum omløpsmidler </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">25 433 893 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">24 006 341 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN130 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUM EIENDELER (A + B) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">206 030 554 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">202 427 370 </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">EGENKAPITAL OG GJELD </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN150 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(C) EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="nob">LN160</p>
<p xml:lang="nob">Disposisjonsfond</p>
<p xml:lang="nob">-1 599 718</p>
<p xml:lang="nob">-1 734 982</p>
<p xml:lang="nob">LN170</p>
<p xml:lang="nob">Bundne driftsfond</p>
<p xml:lang="nob">-6 801 191</p>
<p xml:lang="nob">-6 747 008</p>
<p xml:lang="nob">LN180</p>
<p xml:lang="nob">Ubundne investeringsfond</p>
<p xml:lang="nob">-951 375</p>
<p xml:lang="nob">-333 906</p>
<p xml:lang="nob">LN190</p>
<p xml:lang="nob">Bundne investeringsfond</p>
<p xml:lang="nob">-107 032</p>
<p xml:lang="nob">-23 500</p>
<p xml:lang="nob">LN200</p>
<p xml:lang="nob">Endring i regskapsprinsipp som påvirker AK (dr)</p>
<p xml:lang="nob">378 414</p>
<p xml:lang="nob">378 414</p>
<p xml:lang="nob">LN210</p>
<p xml:lang="nob">Endring i regskapsprinsipp som påvirker AK (inv)</p>
<p xml:lang="nob">LN213</p>
<p xml:lang="nob">Regnskapsmessig mindreforbruk</p>
<p xml:lang="nob">LN216</p>
<p xml:lang="nob">Regnskapsmessig merforbruk</p>
<p xml:lang="nob">LN220</p>
<p xml:lang="nob">Udisponert i investeringsregnskapet</p>
<p xml:lang="nob">LN230</p>
<p xml:lang="nob">Udekket i investeringsregnskapet</p>
<p xml:lang="nob">LN250</p>
<p xml:lang="nob">Kapitalkonto</p>
<p xml:lang="nob">-37 073 244</p>
<p xml:lang="nob">-38 271 764</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN251 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-46 154 146 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-46 732 746 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN240 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(D) GJELD </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LN250 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Langsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob">LN252</p>
<p xml:lang="nob">Pensjonsforpliktelse</p>
<p xml:lang="nob">-94 436 183</p>
<p xml:lang="nob">-89 010 638</p>
<p xml:lang="nob">LN260</p>
<p xml:lang="nob">Ihendehaverobligasjonslån</p>
<p xml:lang="nob">LN270</p>
<p xml:lang="nob">Sertifikatlån</p>
<p xml:lang="nob">LN280</p>
<p xml:lang="nob">Andre lån</p>
<p xml:lang="nob">-53 765 318</p>
<p xml:lang="nob">-53 755 550</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN281 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum langsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-148 201 501 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-142 766 189 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LN290 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kortsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob">LN300</p>
<p xml:lang="nob">Kassekredittlån</p>
<p xml:lang="nob">LN310</p>
<p xml:lang="nob">Annen kortsiktig gjeld</p>
<p xml:lang="nob">-11 647 907</p>
<p xml:lang="nob">-12 928 436</p>
<p xml:lang="nob">LN312</p>
<p>Premieavvik</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN315 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum kortsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-11 674 907 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-12 928 436 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN316 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUM GJELD (D) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-159 876 408 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-155 694 625 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN317 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUM EGENKAPITAL OG GJELD (C + D) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-206 030 554 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-202 427 370 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN318 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BALANSENS NETTOSUM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">0 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">0 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">LN320 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(E) MEMORIAKONTI </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob">LN340</p>
<p>Ubrukte lånemidler</p>
<p xml:lang="nob">4 678 063</p>
<p xml:lang="nob">2 616 922</p>
<p xml:lang="nob">LN350</p>
<p xml:lang="nob">Andre memoriakonti</p>
<p xml:lang="nob">124 125</p>
<p xml:lang="nob">124 125</p>
<p xml:lang="nob">LN360</p>
<p xml:lang="nob">Motkonto for memoriakontiene</p>
<p xml:lang="nob">-4 802 188</p>
<p xml:lang="nob">-2 741 047</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LN361 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SUM MEMORIAKONTI </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">0 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">0 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2.1 Forholdstall </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønnsutgifters andel av brutto driftsutgifter</p>
<p xml:lang="nob">Tabellen angir andelen av lønnskostnaden innenfor det enkelte rammeområde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Inntektstyper </em></p>
<p xml:lang="nob">Diagrammet viser kommunens inntektskilder</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Utgiftstyper </em></p>
<p xml:lang="nob">Diagrammet viser fordelingen mellom de enkelte kostnadsarter.</p>
<p><em type="italic">GJELD </em></p>
<p xml:lang="nob">Tabellen viser kommunens totale gjeldsforpliktelse fordelt mellom lån og pensjonsforpliktelser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kommunens gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob">Kommunens langsiktige gjeld inkludert pensjonsforpliktelser er på 147,185 mill. kroner ved utgangen av 2013. Dette utgjør 184% av driftsinntektene for 2013.</p>
<p xml:lang="nob">Netto lånegjeld per innbygger ex. pensjonsforpliktelser er pr 31.12.2013 kr.107.942,-. Dette er en økning på kr.1.073,- pr innbygger fra 2012. Økningen skyldes i hovedsak redusertinnbyggertall..</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rammeområdenes andel av netto driftsutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">Diagrammet viser det enkeltes andel av netto driftsutgifter.</p>
<p><em type="italic">3.0 Jarngereereme </em></p>
<p>Jarngereeremisnie lea raerieålma jïh raerieålman barkijh. Daah funksjovnh leah dennie dåehkesne:</p>
<p>- tjaelijefunksjovne åålmehveeljesovveme orgaanese</p>
<p>- jarngebuertie, IKT/bïevnese, våarhkoe, påaste jïh resepsjovnedarjomh</p>
<p>- barkijitjïehtjele</p>
<p>- økonomijen kontovre ( baalhka, beetneh-tjilkeme, skaehtie)</p>
<p>- kultuvrekontovre prosjektine Raarvihken tjïeltesne goh guektien gïelen tjïelte.</p>
<p>Barkijevierhtieh 31.12.2013 lea 8,2 jaepievierhkeh, menh barkijesoejkesje lea 10 jaepievierhkeh.</p>
<p>Jarngereeremen åejviebarkoe lea gaajhkh burrie -jih darjomh gaajhkine organisajovnelihtsine Raarvihken tjïeltesne duvtedh. Vijriebasse edtja åålmehveeljesovveme orgaanen aamhtesidie goevtesigujmie duvhtesovvedh, guktie maehtebe dej åålmehveeljesovveme orgaanen nænnoestimmiej gujmie galhkedh. Joekoen vihkeles voenen almetjh åadtjoeh meatan årrodh dej nænnoestimmine maam dïhte åålmehveeljesovveme orgaane nænnoestamme.</p>
<p>Tjïelten veeljemisnie 2012 dle tjïelteståvroe naemhtie vååjni:</p>
<p><em type="bold">Læstoe/reprensentaanth </em></p>
<p><em type="bold">Låhkoe </em></p>
<p><em type="bold">Karrh </em></p>
<p><em type="bold">Gujnh </em></p>
<p>Ektiedimmielæstoe</p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p xml:lang="nob">2 (33,34 %)</p>
<p xml:lang="nob">4 (66,66 %)</p>
<p>Barkijikrirrie 7</p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="nob">4 (57,14 %)</p>
<p xml:lang="nob">3 (42,86 %)</p>
<p>Gujnh/karrh representaanth</p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="nob">6 (46,15 %)</p>
<p xml:lang="nob">7 (53,85 %)</p>
<p>Raarvihken tjïelteståvroe lij boelhkesne 2011-2015 raajan jïjnjemessh gysjnh tjïelteståvrosne åtneme.</p>
<p>Aamhtesh mah politihke gïetedallemisnie orreme:</p>
<p><em type="bold">Politihke orgaane </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2005 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2006 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2007 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2009 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2011 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p><em type="bold">Tjïelteståvroe </em></p>
<p xml:lang="nob">77/ 11</p>
<p xml:lang="nob">84/ 9</p>
<p xml:lang="nob">91/11</p>
<p xml:lang="nob">94/12</p>
<p xml:lang="nob">79/10</p>
<p xml:lang="nob">110/10</p>
<p xml:lang="nob">101/11</p>
<p xml:lang="nob">92/12</p>
<p xml:lang="nob">91/13</p>
<p><em type="bold">Tjïelten åejvieladtjeraerie </em></p>
<p xml:lang="nob">123/ 19</p>
<p xml:lang="nob">138/ 20</p>
<p xml:lang="nob">124/18</p>
<p xml:lang="nob">119/18</p>
<p xml:lang="nob">123/17</p>
<p xml:lang="nob">118/18</p>
<p xml:lang="nob">116/17</p>
<p xml:lang="nob">84/12</p>
<p xml:lang="nob">68/13</p>
<p><em type="italic">3.1 Sïejhme lahtestimmieh </em></p>
<p>Jarngereeremen barkoetsiehkieh lea joekoen vihkeles guktie goevtesidie viehkiehtidh rïektes bïevnesigujmie guktie hijven laakan gaajhkh organisajovnelihtsi gaskem gaskesadtedh. Dannasinie lea vihkeles daate ektievoete rïektes maahtoem jïh nuekies barkijh utnieh, guktie maehtebe båetije barkojde darjodh, menh aaj guktie bøøremes laakan jïh organisasjovnem orrestehtedh.</p>
<p><em type="italic">3.2 Healsoe, byjrese jïh vihtiesvoete (HBV) </em></p>
<p>Raarvihke tjïelte lea IA- burrie- ulmine:</p>
<p>1. Geehtedh olles skïemtje sjidtieh jïh skïemtjebiejjide vaeniedidh</p>
<p>2. Barkoem nænnoestidh</p>
<p>3. Barkoebyjresem bueriedidh.</p>
<p>4. Heerredh guktie eah barkojste gahtjedestieh</p>
<p>Raarvihken tjïelte lea dagkeres evtiedimmiem skïemtjebiejjide dej minngemes jaepieh åtneme:</p>
<p><em type="italic">Etihken njoelkedassh </em></p>
<p>Raarvihken tjïelten etihke njoelkedassh Barkijenjoelkedassesne kap 2.4 tjåådtje. Njoelkedassesne naemhtie tjåådtje:</p>
<p><span type="quote">«dah njoelkedassh edtja darjoen daepie årrodh guktie edtjieh almetjidie, leverandøøride, barkiji jj. vööste dåemiedidh. Goh akte organisasjovne jïh darjoe, dle lea joekoen vihkeles mijjieh jïjtsh etihken njoelkedassh utnebe. Gaajhkesh dovnesh maehtieh etihke gyhtjelassi sonterh båetedh. dah njoelkedassh edtja mijjem viehkiehtidh staaran veeljedh. Njoelkedassh lea gaajhkesidie barkesne jïh joekoen vihkeles dah åejvieh joekoen dïedtem utnieh dejtie njoelkedasside fulkedh»</span>. Dan bïjre vielie njoelkedassi tsiehkesne 2.4.2, 2.4.3 jïh 2.4.4 tjåådtje. Etihke lea akte aamhtese åejvietjåanghkojne jïh barkijitjåanghkojne . Raarvihken tjïelte lea aaj jaepien 2013 bïeljelimmienjoelkedassh stealladamme.</p>
<p><em type="italic">3.3 Kultuvre jïh museume </em></p>
<p><em type="italic">Barkoeh </em></p>
<p>Tsïengelen 1.b. 2013 dle Raarvihken tjïelte guektien gïelen tjïelte sjïdti, jïh dan gaavhtan Kultuvre jïh museeume jïjtjen goevtese aaj sjïdti. Akte ektievoete aaj sjïdti- Gïelejarnge jïjtjen åejvine.</p>
<p>Jaepien minngiegietjien dellie jïjnjebh barkijh åadtjoejimh mah edtjin joekehth prosjekti gujmie barkedh, jïh prosjektildåarjegistie maaksasuvvieh jïh jaepien 2014 galhkasuvvieh.</p>
<p>Dïhte orre goevtese 2,9 jaepiebarkoeh barkiji gujmie åtna jïh ånnetji bijjelen 2 jaepiebarkoeh prosjektilbarkojne.</p>
<p><em type="italic">Kultuvredïedte jïh museeume </em></p>
<p><em type="italic">Darjoe </em></p>
<p>Kultuvre darjomh, evtiedimmiebarkoeh jïh aarkebiejjiedarjomh lea åejvie barkoeh Raarvihken voenesjaljosne. 2013 lij darjoe sjisjnjelen åejvieprosjektesne <span type="quote">«Evtiedimmie åarjelsaemien gieleste jïh kultuvreste Raarvihken tjïeltesne»</span> jovnesåhkoeseminaarine jïh darjomh joekehth lehkieprosjektine. Beetnegendåarjegigujmie dle darjomem <span type="quote">« Kultuvreles klaahkine»</span> båarasåbpoe almetjidie hööltestimh.</p>
<p>Akte jeatja stuerebe prosjeekte mejnie aalkeme lea Kultuvremojteseprosjeekte maam Riksantikvareste duvtesovveme. Daate akte vyøhkesjimmieprosjeekte kraannatjïelti gujmie, fylhketjïeltine, Saemiedigkine jïh fylhkeålmine. Daate prosjeekte dorje tjïelten kultuvremojhtesh dan tjïeltesoejkesje båata, guktie dennie tjïeltesoejkesjebarkosne tjåådtje. Mijjieh libie aaj jaepien 2013 vierhtieh dennie guektien gïelen barkosne provhkeme, guktie Saemiedigkien öörnegasse båetedh jïh fïerhten jaepien dåarjegh gïelejarngese åadtjodh.</p>
<p><em type="italic">Saemien gïele jïh guektien gïele </em></p>
<p>Dan raejeste Raarvihke tjïelte guektien gïelen tjïelte tsïengelen 1.b 2013 sjïdti, libie maehteles barkiji mietie goevtesasse jïh barkijh prosjektebarkijidie ohtseme.</p>
<p>Libie aaj laavenjostemelatjkoe Saemiedigkine dorjeme jïh darjomessoejkesjem 2013 raejeste-2014 raajan dorjeme mij lea aaj tjïelteståvroste jïh Saemiedigkeste nænnoestamme. Laavenjostemelatjkoe saemien goevtesinie 2013 aaj rïhpesovvi.</p>
<p>Rïhpestimmie Gïeleaerneste/Gïelejarngeste heevesovvi. Vijriebasse libie jïjnjem saemien gielese jarkoestamme jïh sjisjnjelh lïerehtimmiem barkijidie åtneme. Jaepien minngiegietjien 90% barkijistie sjisjnjelh lierehtimmiem åtneme.</p>
<p>Minngemes jaepien libie aaj gaajhkene lehkesne tsïeglh bïejeme. Riejries daan giesien 2014 sjïdtebe.</p>
<p><em type="italic">Økonomije </em></p>
<p>Sïejhme burriebudsjedte Kultuvre jïh museeumisnie lea medtie 610.000 kr. Baalka barkijidie medtie 500.000 kr. Sektovrediagrammesne, vuesiehtimmietsiehkien nuelesne dle maehtede vuejnedh guktie daejtie vierhtide dej joekehth tsiehkiej nuelesne bïejesovveme. Lissine dle dåarjegh prosjektide jïh darjomidie. Ih maehtieh dåarjegidie darjomidie daennie sektovrediagrammesne vuejnedh.</p>
<p>Sïejhme burriebudsjedte joekehth tsiehkide juekesovveme, dïedte 1500-1624.</p>
<p>Bijjelen lehkie kultuvre jïh museeumedarjoemistie lea dåarjegh. Guvvie mij lea vuelegåbpoe vuesehte guktie dåarjegidie juekesovveme, mij 2013 dåastoejimh. Jeenjebh daejstie prosjektine aaj 2014 jåarhkasuvvieh.</p>
<p>Dåarjegh lea ånnetji vuelegåbpoe goh 340.000kr.</p>
<p>Vuesiehtimmie prosjekten dåarjegistie jïh råajvarimmijste, taalh lea 1000.</p>
<p><em type="italic">3.4 Seamma vierhtege </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte lea dej minngemes govhte jaepieh målsome man gellieh gujnh jïh kaarrh. Bijjelen 70% Raarvihken tjïeltesne lea nyjsenæjjah. Jïjnjemessh gujnh Healsoe jïh håksoejarngesne. Barkijepolitihkeles gyhtjelassh tjïeltesne lea gujnh jïh kaarrh edtjieh seamma nuepieh ööhpehtimmese, barkoeh, baalhkah jïh kultuvre jïh faageevtiedimmiem utnedh.</p>
<p>Dïhte tjïelte sæjhta bueriedidh guktie seamma vierhtege tjïeltesne sjædta. Vijriebasse barkijepolitihkesne tjåådtje, seamma baalhkah seamma barkojde. Magkeres baalhkam vedtebe ij leah mejtie lea nyjsenæjja jallh kaarre, menh maahtoe, dïedte jïh man guhkiem barkeme.</p>
<p>Diskrimineringslaake jïh tilgjengeliglaake tsïengelen 1.b 2009 eelki. Ulmie laakine lea seamma vierhtegem jïh seammaarvoem evtiedidh, nuepieh jïh reaktah vaaksjodh guktie siebriedahkesne seamma vierhtege sjædta. Laake lea dovne siebriedahkesne jïh barkosne.</p>
<p>Laaken mietie åejvie tjuara barkoesijjide jïh barkojde sjïehtesjadtedh guktie barkijh jallh barkoesyökije mij vueliegåbpoe funksjovnemaahtoem maahta barkoem åadtjodh jallh barkojne jåerhkedh, nuepiem daerpies lïerehtimmiem jïh jeatjah maahtoeevtiedimmiem åadtjodh, jïh dovne barkedh goh gaajhkh jeatjah.</p>
<p>Joekedimmie gaskem kaarrh jïh gujnh lea tabellesne b.5 vuesiehtamme.</p>
<p>Raerieålma tjarke barkeme pryøveme gujnh åejviebarkojde åådtjeme, jïh jaepeste 2007 gusnie 16% lij gujnh åejviebarkojne jïh 2013 raajan gusnie 40% lea gujnh.</p>
<p>Gaajhkh tjïeltegåetine jïh gaajhkh byjjes areaaline dej universelle krïevenassi mietie dennie Soejkesje- jïh bigkemelaakesne sjïehtesjadteme. universelle sjïehtedimmie lea:</p>
<p>Seamma- laakan gaajhkesidie, guktie gaajhkesh dovnesh maehtieh dam faaleldahkem nuhtjedh. Seamma mejtie lea båeries, almetjh maanavåågnine jïh dejtie mah eah gaajhken lehkese baehtsieh.</p>
<p>Laake aaj krïevenassh dovne bïevnese- jïh gaskesadtemeteknologijese (IKT) krievieh. Gaajhkh orre IKT mij siebriedahkese edtja snalhtjen 1. b. 2011 raejeste dam universelle hammoem utnedh. IKT:ide mij joe gååvnese, lea dïhte minngemes biejjien tsïengelen 1.b 2012 orrestehtedh. Jis tjïelten åejviesæjroem gïehtjedibie dle vuejnebe libie gåhkese daejnie båeteme.</p>
<p><em type="italic">3.5 Staatuse barkojde- Jarngereereme </em></p>
<p>Barkoej staatuse jarngereeremisnie 2013, jaepiebïhkedimmesne 2012 tjåådtje:</p>
<p>2013 aamhtesetjaelije maahtoem orrestehtedh, daej aamhtesinie:</p>
<p>- E-aamhtese/ elektronihke lissietjaalegh jïh elektronihkeles våarhkoe.</p>
<p>- Bïhkedimmieh Power Pointesne</p>
<p>- Vuesiehtimmie datovresne KOSTRAsne, Arenasne, Skolportalesne jïh Profijlesne aamhtesesalkestimmine jïh bïhkedimmine.</p>
<p>Dïedte: Lars Arne, Heidi, Bodil jïh Sissele</p>
<p>Staatuse: ESA 8 elektronihkeles lissietjaaleginie jïh elektronihkeles våarhkoe lea dorjesovveme. Edtjebe jåerhkedh Power Point lïerehtimmine jïh guktie KOSRAm, Arenam, Skoleportalen jïh profijlem nuhtjedh.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Orreste aamhtese/ våarhkoesysteemem- ESA 8 jïh lïerehtimmie aamhtesebarkijidie åvtelen 01.01.2014 </em></p>
</list><p>Dïedte: IKT, IN, IKS jïh lokaale vierhtieh</p>
<p>Guktie lea: abpe organisasjovnesne dorjesovveme</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Elektronihkeles våarhkoem åvtelen 01.09.2013 buektiehtidh </em></p>
</list><p>Dïedte: Heidi jïh Bodil viehkine IKT: ste, IN:ste, IKS: ste.</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Laavenjostemelatjkoem darjoelatjkomij gujmie tjïelteståvrosne gïetedalledh åvtelen 01.07.2013. </em></p>
</list><p>Dïedte: Raerieålma</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Sjisjnjelepermem tjaeledh jïh dam gïehtjedidh/HMS åvtelen 01.01.2014 </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Dïedte: Arne Birger</p>
<p>Guktie lea: ij leah dorjesovveme, jeatjah tjïelti gujmie Indre Namdalesne åasam gïehtjedieh. Riejries giesien 2014.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Sjisjnelegiehtjedimmie kostraste 120 </em></p>
</list><p>Dïedte: Heider/ Økonomijen- åejvie</p>
<p>Guktie lea: aalkeme, menh annje nuepieh åaside dej joekehth dïedti gaskem juekedh.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Soejkesje tjïelten lïerehtimmeste- jïh evtiedimmeste 2014 åvtelen 01.09.2014 gïetedalledh. </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Dïedte: Arne Birger</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Økonomijesoejkesjem 2014-2017 jïh budsjedtem 2014 åvtelen 20.11.2013 darjodh. </em></p>
</list><p>Dïedte: Raerieålman dåehkine jïh tjïelten åejvieladtjeraerine jïh tjirkiji gujmie.</p>
<p>Guktie lea: dorjeme.</p>
<p><em type="italic">3.5.1 Kultuvre jïh Saemien gïele </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte tsïengelen 1.b 2013 guektien gïele tjïelte sjïdti, jïh seamma aejkien gïelejarnge aaj tseegkesovvi.</p>
<p>Darjome- jïh barkoesoejkesjh 2013 tjïelteståvroste jïh Saemiedigkeste dorjesovveme jïh dåhkasjehteme. Reektesth darjoemasse lea barkemesoejkesjen mietie lea jïjtjen aamhtese tjïelteståvrosne jïh Saemiedægkan åvtelen 01.07.2014 sedtesåvva.</p>
<p>Jaepeste 2014 dïhte orre goevtese jïjtjen kapihtelem tjïelten beetneh-tjilkemisnie jïh jaepiebïhkedimmesne åådtjeme.</p>
<p><em type="italic">4.0 Byjjengoevtese </em></p>
<p><em type="italic">4.1 Sïejhme lahtestimmieh goevteste. </em></p>
<p><em type="italic">4.2 Barkijh </em></p>
<p>Byjjen-aamhtesh lea vyöhkesadtemebarkoeh IN- tjïelti gaskem. Daate ektiebarkoe vijriebasse MN- tjïeltide evtiedamme guktie prosjekteåejviem ektesne utnieh. Maahtoejilliehtimmie jïh kvaliteeteevtiedimmie leah aamhtesh mah leah gïehtjedamme.</p>
<p>Goevtese lea naa barkoes jaepiem dennie åejviebielesne åtneme, juktie åejvie guhkiem skïemtje orreme jïh geerve almetjh barkose lïerehtidh. Goevtesekontovresne annje 200% barkoeh gååvnese.</p>
<p>100 % goevteseåvtehke/ rektovre (daestie 10% bielieprosjektese skuvle Regijovneprosjeekte Vaajmasne), jïh 100% sæjjasadtjerektovre ( lohkehtimmieh/sæjjasadtjetæjmoeh). Dæjmetje jaepien 820% barkijh skuvlesne utnimh jïh skuvlejaepien 2010/2011 85% kultuvreskuvlesne.</p>
<p>Kultuvreskuvlelohkehtæjjan barkoe lea guektelen juekesovveme, 40% lohkehtæjja skuvlesne jïh 60% (ohtje reeremevierhtine) kultuvreskuvlesne. Lissine tæjmoelohkehtæjja.</p>
<p>Vaenebe maanah maanagiertesne jaepien 2013 sjïdti, jïh daate dorjeme vaenebh barkijh aaj giesien 2013 sjïdti.</p>
<p><em type="italic">4.3 Økonomije </em></p>
<p>B-T2013= beetneh-tjilkeme 2013, B2013= budsjedte, RB2013=gïetedalleme budsjedte 2013 jïh B-T 2012=Beetneh-tjilkeme 2012.</p>
<p>Beetneh-tjilkeme vuesehte Byjjengoevtese lea dejtie sijjen maaksojde giehpiedamme. Medtie 1 mill kråvnah vaenebe jaepeste 2012 jaapan 2013.</p>
<p>Buerkiestimmie dej joekehth dïedtijste. Tabelle vuesehte ånnetji joekehtse dïedti gaskem. Jis vuartasjibie dam 2013jih 2012 beetneh-tjilkemidie dellie vuejnebe 150.000 kr joekehtse jaepeste jaapan, Byjjene 2000, 2100 sïejhme lohkehtimmieh, 2012 ammesgïele learohkh, 2110 skovhte, 2300 kultuvreskuvle. Tjoerebe jiehtedh Byjjengoevtese hijvenlaakan sijjen budsjedtine barkeme.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ansvar (T) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rev. Budsjett 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Endring </em></p>
<p>Sjisjnjelh dïedte 2100 Sïejhme lohkehtimmie dagkeres maaksoeevtiedimmiem utnebe.</p>
<p>Skovhtemaaksoeh giehpiedamme</p>
<p>Dïedte 2000 Byjjenkontovre stoerre budsjedtejoekehtsem åtneme, menh ånnetji jarkoestamme. Tabelle vuesehte dïedten maaksoeh.</p>
<p>Maanagïerten dïedte seamma daltesen goh 2012. Maahtoejilliehtimmie jïh baalhkamaaksoeh åtneme.</p>
<p><em type="italic">4.4 Darjomh 2013 </em></p>
<p>Dan gellieh maanah skuvlejaepien 2013/2014 orreme</p>
<p><em type="bold">Jaepie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2007 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2008 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2009 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2011 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p><em type="bold">Learohkh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">56 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">47 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">47 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">54 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">55 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">56 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">57 </em></p>
<p><em type="italic">Maanagïerte </em></p>
<p>Maurtua maanagïerte 12 maanah gaskoeh 0-3 jaepien tjeekede, jïh 18 maanah gaskoeh 3-6 jaepien båeries. 30 maanah tjåanghkosne. Sijjiem gïjregen dangkodh, menh dovne aaj tjaktjege sijjiem vedtebe. Jis sijjieh åebrelen, dellie maehtebe dallah sijjiem vedtedh. Hijven orreme naemie darjodh jïh dah eejhtegh aaj tuhtjieh hijven naemhtie darjodh. Sijjiem åadtjoeh utnedh goske skuvlesne aelkieh. Maanagïerte gaahpode gaskoeh ts 07.30-16.00. Jih jis daerpies maehtebe gaahpode goske 16.30 utnedh.</p>
<p>Gïjregen 2011 lij 25 maanah, vïjhte skuvlesne minngemes tjaktjen eelkin. Gaajhkesh dovnesh eah 100% sijjiem daarpesjieh, menh muvhth maanah desnie barre 40%, 50%, 60%, 80% jïh 100%.</p>
<p>Maanataale maahta varke jaepeste jaapan jorkestovvedh, jïh dellie vierhtide daarpesjibie guktie maehtebe dagkeres hijven faaleldahkem maanagiertesne utnedh.</p>
<p><em type="italic">Barkijh </em></p>
<p>Gïjren 2013: 640% lea 100% ståvrose jïekesovveme, 200% lea pedagogihke åvtehkasse, 300% assistentese jïh 40% lissievierhtide juekesovveme.</p>
<p>Tjaktjege 2013: 460% lea 100% åejvese juekesovveme, 200% pedagogihke åejvese, 160% sæjjasadtjese.</p>
<p><em type="italic">Skuvle-eejehtimmieøørneme (SEØ) </em></p>
<p>SEØ ålkoebiejjieh utnieh. Raarvihken SEØ reaktoem 20 maanah utnedh, jïh 20 tæjmoeh gaahpode våhkesne utnieh. Gaahpode gaskoeh 07.45 jïh 15.45. ektiebarkoem maanagiertine utnieh.</p>
<p><em type="italic">Gærjagåetie </em></p>
<p>Gærjagåetien åvtehke 50% barkoem åtna. Almetjh væjkeles diekie båetedh gærjah löönedh, joekoen iehkedsbiejjien. Dåarstah lea joekoen skuvlemaanide. Skuvlemaanah viehkiem åadtjoeh sjiehteles gærjah gaavnedh, jïh muvhth biejjieh dïhte gærjagåetien åvtehke sjïere barkoeh dejtie åtna. Raarvihken gærjagåetie ektiebarkoem jeatjebi tjïelti gujmie Namdalesne åtna.</p>
<p><em type="italic">Skuvlegærjagåetie: </em></p>
<p>Dam gaahpetijjem jorkestovveme guktie edtja skuvlemaanide sjïehtedh, guktie dah skuvlemaanah edtjieh nuepiem utnedh desnie skuvle-eejehtimmine tjaangedh. Fïerhten dåarstan 4 tæjmoeh skuvlemaanide. Ektiebarkoem skuvline/klaassigujmie gærjabïhkedimmide jïh lidteratuvredorjehtimmiem jïh joekehth lohkemeråajvarimmieh.</p>
<p><em type="italic">Maanagïertegærjagåetie: </em></p>
<p>Goevten asken 2009 maanagïertegærjagåetie Maurtuan rïhpesovvi, jïh vååjnoe gujht goh dam faaleldahkem pruvhkieh. Hijven gïelen gaavhtan jïh eejtegh maehtieh maanide lohkedh.</p>
<p><em type="italic">Gærjatjiehtjele Raarvihken håksoejarngesne: </em></p>
<p>Gærjatjiehtjelem Raarvihken håksoejarngesne rïhpesovveme. Guektien aejkien jaepesne gærjah molsesåvva.</p>
<p><em type="italic">Lissine dej sïejhme gærjagåetiedarjomidie, lea gærjagåetien jeatjah barkoe-aamhtesh åtneme: </em></p>
<p>Ektiebarkoem Namdalen gærjagåetiej gujmie jåerhkeme guktie gærjagåetie soejkesjem evtiedidh.</p>
<p>Tjåanghkoesijjie siebriedahkesne datovreiehkedi gujmie gusnie åenehks daatalïerehtimmine/voeressurfe.</p>
<p><em type="italic">Voejemesavka </em></p>
<p>Voejemesavkan sjïere gaahpoetijjh, måantan jïh gaskevåhkoe. Fierhten gåalmede våhkoe bïjvelåbpoe tjaetsie. Jïh jïjnjesh dahkoe dellie båetieh. Dellie voejemesavka gaahpode bearjadahken jïh laavvadahken.</p>
<p>Lissine dellie skuvlemaanah voejemesavkam fïerhten biejjien pruvhkieh.</p>
<p><em type="italic">4.5 Guktie lea dej åejviehaestiemidie 2013 </em></p>
<p><em type="italic">Skuvle </em></p>
<list><p type="listitem">hijven dej nasjonaale pryøvine 2013 buektiehtidh.</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke jïh learerh</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme</p>
<list><p type="listitem">Entreprenørskaapem skuvlesne skuvlejaepien 201/2014 buektiehtidh</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke viehkine jielemesalskaapeste jïh jieliemistie.</p>
<p>Guktie lea: ij leah nuepiem jakseme, menh sïjhtebe daejnie skuvlejaepiem 2014/15 barkedh.</p>
<list><p type="listitem">Maahtoem skuvlesne jïh maanagiertesne vijriebasse dan lïerehtimmielaaken jïh maanagïerte-laaken mietie evtiedieh.</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme, joekoen gosse libie faagegapth sæjjasadtjide maanagiertesne faagebarkijinie buektiehtamme jïh saemien lohkehtæjjam åådtjeme.</p>
<list><p type="listitem">Pryøvedh guktie 5 % jïjnjebh almetjh edtjieh gærjagåatan båetedh.</p>
</list><p>Dïedte: gærjagåetien åvtehke</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme</p>
<list><p type="listitem">Skuvlese jïh maanagiertese guektiengïelevoete faaleldahkem skuvlejaepien 2013/2014 åadtjodh, guktie sïejhme faaleldahke sjædta gosse Raarvihke guektien gïelen tjïelte sjïdteme.</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke jïh skuvlen saemien lohkedæjja.</p>
<p>Guktie lea: aalkeme, menh saemien maahtoejilliedimmie easkah skuvlejaepien 2014/2015 aelkieh.</p>
<list><p type="listitem">Barkijh maanagiertese jaepien 2013/2014 sjïehtesjadtedh, maanagïerte-laaken mietie jaepien minngiegietjeste 2013/2014.</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke jïh maanagïerten åvtehke.</p>
<p>Guktie lea: Dorjeme mïetsken 1.biejjeste 2013.</p>
<list><p type="listitem">Reektestem politihke gïetedallese gålkoe 2013 jïh voerhtjen 2014 tjaeledh, guktie lea skuvlesne jïh maanagiertesne .</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke jïh maanagïerten åvtehke.</p>
<p>Guktie lea: ibie daan tjaktjen 2013 buektiehtamme guktie barkigapth orreme.</p>
<list><p type="listitem">Ektiebarkoem eejhtegi gujmie dej krïevnassi bïjre lïerehtimmielaakesne evtiedidh.</p>
</list><p>Dïedte: Goevtesen åvtehke</p>
<p>Guktie lea: Mijjieh barkijehaestemh åtneme jïh ibie tjaaleldh barkoenjoelkedassh åtneme, jïh dellie libie nosseme ektieorgaanine rïhpestamme mij laaken mietie. Råajvarimmine aalkeme guktie daate buerebe laakan tjaktjeste 2014/15 sjædta.</p>
<p><em type="italic">5.0 Healsoe- jïh håksoegoevtese </em></p>
<p><em type="italic">5.1 Sïejhme. </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte lea boelhkesne gusnie tjoerebe beetnegh speeredh. Tjoerimh geesjele laakan dam burriem gïehtjedidh jïh tjoerimh tjïelke reereles jïh politihkeles guktie edtjimh prioriteeredh åvtelen meehtimh budsjedtem 2014 jïh økonomijesoejkesjem 2014 raejeste-2017 raajan nænnoestidh. Ulmie lea gaajhkesh dovnesh edtjieh guarkedh magkeres haestemh båetije biejjide utnebe, <span type="quote">«Akte jielije voene»</span> årrodh, hijven darjomefaaleldahke jïh hijven økonomije. Dam libie daan jaepien HHJ:sne åtneme. Daan jaepien libie barkeme guktie maehtebe eadtjohkes laakan jïh guktie beetnegh dej joekehth <span type="quote">«dajvine»</span> speeredh.</p>
<p>Akte haesteme gaajhkh tjïeltine båarasåbpoe båarasåbpoe almetjh åadtjobe. Mijjieh daejrebe båetije biejjide jïjnjh båeries almetjh jïh vaenieh såjhterh åadtjobe. Dan gaavhtan lea vihkeles Nøørjen tjïelth aelkieh jeatjh laakan ussjiedidh jïh dam healsoe jïh håksoebarkijimaahtoem jeatjh laakan nuhtjedh. Soejkesjh voereshåksosne mijjen tjïelte maahta faaledh maehtieh guhkebem gåetesne årrodh.</p>
<p>Stoerredigkien bïevnese (st.bievn) 47 ektiedimmienjorkese orre tjïelterollem healsosne jïh håksosne bïeljeli. Orre healsoe- jïh håksoelaake lea <span type="quote">« daan beajjetjen tjoevkem»</span> vuajneme. Daate laake jeahta tjïelten dïedte voenen almetji healsoem starnedh, jïh dïhte orre åålmehhealsoelaakesne reeremen jïh siebriedahki dïedte åålmehhealsoem styngkedh. Åålmehealsoelaake edtja vaaksjodh guktie tjïelth råajvarimmiej gujmie aelkieh jïh geesjele daejnie barkieh. Dellie gïehtjedidh guhkies jïh geesjele ålmahealsoebarkojne aelkieh.</p>
<p>Maehtebe aaj neebnedh mijjieh mah goevtesne barkebe vööjnimh daerpies maahtoem prosjektine utnedh. Siejhme sjïdteme prosjeekth aarkebiejjine utnedh, byjjes darjomisnie daate sïejhme aaj sjïdteme. Daate lea hijven siebriedahkine mij dohkh diekie jorkestuvvieh, mejtie lea økonomijen hijven jïh åenehks ohtsemeraajh.</p>
<p>Goevtesne libie gïehtjedamme magkeres nuepieh gååvnese, mij lea hijven Raarvihken tjïeltese. Daah råajvarimmieh fysioterapeutesne, sosiaalesne, darjomisnie jïh øørneme/faaleldahkh healsosne jïh håksoesektovresne.</p>
<p><em type="italic">5.2 Guktie dah haestemh 2013- healsoe jïh håksosne </em></p>
<p><em type="italic">Burrieråajavrimmie, evtiedimmie jïh organisasjovneulmie 2013 </em></p>
<p>Jaepiebïevnesne 2012- åejviehaestemh 2013- healsoe jïh håksoe, gïehtjedibie:</p>
<list><p type="listitem">Barkijh, maahtoejilliedimmie jïh økonomije. Ektiedimmiejorkese mijjese aaj haestemh 2013 vadta, gosse lea barkijh, maahtoejilliedimmesne jïh økonomijesne.</p>
<p type="listitem">Sïjhtebe 2013 dejtie nuhtijidie jarngese bïejedh. Feeledimmiem tjoktjeminie gusnie maehtebe vuejnedh guktie jeatjebh darjoeh jïh guktie voeresgåetiem stuvrieh. Goevtesen åvtehke sæjhta 2013 dagkeres feeledimmiem soejkesjidh.</p>
<p type="listitem">Healsoeevtiedimmiebarkojne. Ektiedimmie Lijren tjïeltine friskesjielieminie gåabpatjinie tjïeltine. Kuvsjefaaleldahke tjïeltine sjædta, jïh faaleldahke 2013 lea gïehtjedidh magkeres darpoe jïh viehkievierhtieh voeresalmetjh mah annje gåetesne daarpesjieh.</p>
<p type="listitem">Jaepien 2011 jïh 2012 idtji Raarvihke dej sijjiem Namdalen Rehabiliteringesne nuhtjh. Dam darpoem tjïeltine gïehtjedidh jïh eadtjohkes laakan dam faaleldahken Raarvihken tjïeltesne vuesiehtidh.</p>
<p type="listitem"><span type="quote">«Buerebe healsoeprosjektine»</span> jåerhkebe 2013, jïh sïjhtebe barkedh guktie vaenebh skïemtjebiejjie sjædta jïh dejtie fulkedh guktie bååstide barkose båetieh. Healsoebarkoe goevtesne lea jarngesne, dovne barkijidie jïh voenen almetjidie mah Raarvihken tjïeltesne årroeminie.</p>
<p type="listitem">Goevtesne maahtoejilliedimmieh prosjektebarkojne.</p>
<p type="listitem">HHJ:sne sjisjnjelevaaksjome .</p>
<p type="listitem">Soejkesjebarkoe: dejnie orre Healsoe jïh håksoesoejkesjinie galhkedh- ( Håksoesoejkesje 2015). Årromesosiaale darjomesoejkesjem sjïehtesjidh, meatan årrodh rus-soejkesjem Indre Namdalesne gïetedalledh jïh lokaale Rus-soejkesjem öörnedh.</p>
<p type="listitem">Jijtjesyjtehts sektovre: ektiebarkoe jijtjesyjtehts organisasjovni gujmie jïh pryøvedh ektiebarkoem laagi/siebriej jïh goevtesi gaskem buektiehtidh, vg. Rørsla, desnie Raarvihken tjïelte 50.000 kr dåarjeginie vadteme guktie maehtieh prïhtjegem desnie doekedh. Ektiebarkoeh maahta aamhteseiehkedh, feeledimmieh jj årrodh.</p>
</list><p>Jaepien 2013 libie gïehtelimmieråajvarimmieh, evtiedimmie jïh organisasjovneulmieh jarngesne åtneme, jïh mijjieh maehtebe jiehtedh ulmie lea Healsoe- jïh håksoesoejkesjem buektiehtidh, jïh minngemes tsiehkie lea aktem lokaale Rus-soejkesjem Raarvihken tjïeltesne öörnedh. Vijriebasse libie sjisjnjievaaksjomesysteemem dennie goevtesisnie- daate barkoe ij leah annje riejries. Sïjhtebe vielie daej tsiehkiej gujmie jaepien 2014 barkedh.</p>
<p>Åejvietsiehkieh gïehtelimmieråajvarimmine, evtiedimmie jïh organisasjovneulmie jaepeste 2013:</p>
<p>Daate maa barkoes barkoe goevtese daejredh guktie barkijidie jïh beetnehvierhtide Raarvihken tjïeltesne juekedh, guktie buerie faaleldahke almetjidie sjædta.</p>
<p>Stoerre-digkiebïevnesen (st.biev) 47 Ektiedimmiejorkesem tjirrh, dle tjïelte orre rollam healsoe jïh håksosne åådtjeme. Orre healsoe jïh håksoelaakesne tjïelten dïedte almetji healsoem vaaksjodh, jïh orre åålmeh-healsoelaakesne reeremen jïh lokaalesiebriedahken dïedte almetji healsoem nænnoestidh. Åålmeh-healsoelaake vaaksjode guktie tjïelth råajvarimmiej gujmie aelkieh. Dej taalh jïh bïevnesh maam mijjieh healsoen bïjre utnebe, maehtebe buerebe sjïdtedh. Hunt 3 vuesehte dååjrehtsh sohkereskïemtjine, gïsse jïh fysihke inaktiviteetem utnebe. Jaepien 2013 minngiegietjien dellie sjïere åålmehhealsoebarkijem goevtesne åadtjoejim.</p>
<p>IA- barkoe, healsoe, barkoebyjrese, guktie lea jj. Jarngesne aaj orreme. Jåårhkimh healsoeprosjektine 2013 jïh dejnie råajvarimmine: <span type="quote">« Buerebe healsoem 8 våhkosne»</span></p>
<p>Mijjieh libie aaj jaepien 2013 Starnejarnginie Raarvihkesne jïh ektiebarkojne Lijren tjïeltine åtneme. Daate vihkeles tsiehkie guktie healsoem bueriedidh jïh hijven råajvarimmie starnedh, jïh minngemes jaepien dåarjegh <span type="quote">«starneråajvarimmide»</span> Fylhkeålmeste åadtjoejim. 2013 voenen almetjh nöödtin kuvsjh vaeltedh, jïh libie gïehtjedamme magkeres råajvarimmie,faaleldahkh jïh dovne viehkievierhtieh voenen båarasåbpoe almetjh daarpesjieh.</p>
<p>Jaepien 2011 jïh 2012 idtji Raarvihken tjïelte nöödth sijjen sijjide Namdalen Rehabiliteringesne nuhtjedh. Jaepien 2013 lea ulmie gïehtjedidh maam tjïeltesne daarpesjieh jïh tjarke barkedh dam faaleldahkem Raarvihkesne vuesiehtidh. 2013 dle lea tjïelte sijjen sijjide Namdalen Rehabiliteringesne nuhtjeme.</p>
<p>Ibie daarpesjh vïenhtedh tjïelten barkoe åanagåbpoe sjïdth. Edtjebe healsoebarkojde, starnedimmide jïh nuhtjidie jarngese båetije beajjan bïejedh. Akte stoerre ulmie lea dah nuhtjijh edtjieh tuhtjedh tjïelten hijven faaleldahkh.</p>
<p>Håksoejarngesne libie dejtie jarkoestimmide jïh sjïehtesjimmide jarngesne beajeme jïh almetjh tuhtjeme <span type="quote">«Bruker i Fokus/Nuhtjie jarngesne»</span> prosjeekte lea hijven råajvarimmie orreme, jïh dah jarkoestimmieh lea aarkebiejjievuekieh Raarvihken håksoejarngesne sjïdteme. Sïjhtin Nuhtjije jarngesne prosjeektem evtiedidh, jïh dan gaavhtan eelkin ööhpehtimmiefeeledimmiem soejkesjidh. Njoektjen 4 b. 2013, 12 Lijren tjïelteste jïh Raarvihken tjïelteste Trondhjems hospitaalen gåajkoe vöölkin, mij lea <span type="quote">«Livsgledesykehjem»</span> jïh dan mænngan Oslovasse, Fagerborg-hïejmese jïh Tåsenhijemese vöölkin. Dah gøøkte voeregåetieh <span type="quote" xml:lang="nob">«Lottemodellen»</span> mietie barkoeh.</p>
<p>Økonomije, sjïehtesjimmie dejstie darjoemistie jïh barkijevierhtieh organisasjovnesne lea dam minngemes jaepien jarngesne orreme. Goevtesen barkijh leah tjarki barkeme pryøveme Raarvihken almetjidie hijven darjomh vedtedh jïh dej økonomijevierhtiej sjisjnjelh maam utnieh, jïh dovne dejtie darjomidie mah laakesne tjåådtje.</p>
<p>Mijjieh mah goevtesne barkimh vueptiestimh tjoeverimh buerebe maahtoem utnedh guktie prosjeektesne barkedh. Prosjeekth aarkebiejjie barkoeh sjïdteme, jïh jïjnjebh jïjnjebh byjjes darjomh prosjeektine sjidtieh. Daate maa sïejhme gaajhkene lehkesne siebriedahkesne gåessie dan varki jorkeståvva, mij lea liehtemes jïh guktie jïjnjemes dïenesjidh jïh åenehks ohtsemeraajh.</p>
<p>Mijjieh vierhtiej mietie råajvarimmide syökimh jïh ussjedimh aelkedh barkijidie goevtesne edtjin prosjeektestivremelierehtimmiem åadtjodh, guktie soejkesjidh jïh boelhken mænngan gïehtjedidh guktie gååredamme. Ussjedimmie naemhtie, dah mah lïerehtimmiem åadtjeme edtjin reeremisnie joekehth daltesinie maehtedh barkedh, vg: prosjeektesyøkeme, prosjeektebarkoeh jïh prosjeekteåejvie leah dah åejvieulmie daennie lïerehtimmesne. Raarvihken tjïelte 85.000 kr EiNAste dåarjeginie prosjeektese, kuvsjh høølltedh jih baalhkide åadtjoeji. Prosjeekteboelhke mïetsken 15.b raejeste gålkoen 15 .b raajan.</p>
<p>Mijjen ulmie dam lïerehtimmiebarkoem nuhtjedh guktie meehtimh prosjeektine aelkedh, aktem Fuelhkieektievoetem Raarvihken tjïeltesne rïhpestidh. Mijjieh vueptiestimh gosse Ektiedimmiejorkesinie barkimh, dle dååjrehtimh ektiedimmiem jïh koordineringem darjomefaalaldahki dåaresth daarpesjimh. Dle beetnehvierhtiej mietie prosjeektestivreme lïerehtimmese syökimh jïh <span type="quote">«prosjeekte»</span> lij Fuelhkieektievoetem Raarvihken tjïeltesne rïhpestidh. Mijjieh sïjhtimh gïehtjedidh dannasinie mijjieh vuejnebe buerebe ektiedimmiem jïh darjomefaaladahkemh utnedh guktie buerebe faaladahkemh almetjidie voenesne åådtjebe. Dååjrehts vuesehte jis buerebe ektiedimmie goevtesi jïh darjomi rastah maehtebe varkebe sïemes sjïdtedh. ( vuartesjh prosjekteerehtehtem). Jåerhkebe Fuelhkieektievoetine aaj 2014:sne.</p>
<p><em type="italic">5.3 Organisasjovnetseegkeme </em></p>
<p><em type="italic">5.4 Darjomh- barkijh </em></p>
<p><em type="italic">Sujhteme jïh håksoe </em></p>
<p>Boelhkeste boelhkese 2013 dle dïeves institusjovnesne, jïh åenhkesboelhkesijjieh daarpasjamme, jïh jaepien minngiegietjien dle vuertemelæstoem håksoegåetide utnimh.</p>
<p>Jïjnjh båeries annje gåetesne årroeminie, jïh dan gaavhtan jïjnjesh hiejmeviehkeh daarpesjieh: hïejmesåjhtere jïh hïejmeviehkie. Mijjieh vööjnimh abpe 2013 daerpies hïejmeviehkijste jïh hïejmesåjhteristie.</p>
<p>Dialysefaalaldahke Raarvihkesne viht njoektjen asken 2013 eelki, jïh sæjhta sån 2014 minngiegeatjan årrodh.</p>
<p>Mijjieh 200.000 kr beetnehvierhtieh Levangken skïemtjegåeteste åadtjobe maaksojde barkijidie, kuvsjide jj. Dah barkijh mah dam dialysekuvsjiide vaalteme lea joekoen fleksijbeles orreme dam buektiehtidh.</p>
<p>Mijjieh libie pryøveme eah almetjh leejjeme gåessie barkijh båarhte orreme. Barkijh meatan daesnie orreme jiehtedh guktie barkojde darjodh. Goevtesne jïjnjh barkijh guhkiem skïemtje orreme, muvhth abpe jaepiem, jïh daate dorje haestemh goevtesne sjïdteme, dovne barkiji healsojde jïh økonomijehaestemh. Åejvie-eejehtimmesne dle nænnoestimh edtjimh sæjjasadtjebyråem leejjedh dam dåeriesmoerem gaalkedh. Lissine dle dah ihkuve barkijh, bielieboelhkebarkijh tjoeverin lissine barkedh dennie åejvie-eejehtimmesne jïh 75 kr lissine tæjmosne åadtjoejin.</p>
<p>Abpe jaepien(2013) mijjieh nuekies barkijh åtneme. Gaajhkh såjhterebarkojne mijjieh barkijh åtneme. Goevtesen skïemtjesåjhterebarkoe jaepien 2012 hiejhtesovvi, jïh faagesiebrine govlesovvimh jïh latjkimh pryøvemeøørneginie aelkiestidh. Daate 01.11.2013 raajan. Pryøvemeøørnegisnie gøøktesh daennie barkosne. Gåessie daejnie gaalhkeme, dle viht dejnie båeries öörneginie viht eelkimh. 01.11.2013 orre goevtesesåjhtere eelki.</p>
<p>Måjhtajamme maehtebe palliatijveøøhpehtimmiem jïh bangkaldahkestarnedimmiem vaeltedh. Akte healsoebarkije lea rehabiliteringeøøhpetimmine aalkeme.</p>
<p><em type="italic">Tjïelten healsoe </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte lea jolle burriemaaksoe fïerhte årrojde tjïeltehealsosne åtneme, menh boelhkesne 2012-2014 liehtebe burriemaaksoeh fïerhte årroejidie sjïdti. Vuartesjh diagrammem jïh tabellem.</p>
<p>Psykiatrihke skïemtjesåjhtere (80% barkosne) permisjovnem dej vïjhte voestemes askh utni, juktie edtji goevtesen såjhterinie barkedh. Skïemtjesåjhtere dehtie goevteste sæjjsadtje 30% daennie barkosne. Mijjieh goh jaepieh aarebi nuhtjiji gujmie soptsestamme, dïedtedåehkietjåanghkoeh åtneme jïh mubpieh darjomi gujmie tjïeltesne barkebe.</p>
<p>Seamma aejkien goh libie lïerehtimmieh jïh kuvsjh <span type="quote">«Eevtjemegorehtallemisnie»</span> åtneme, libie aaj Maahtoejarnginie Rus- Gaske- Nöörje (MJRUS) latjkoe nualan tjaeliestin, sïjhtin meatan DelTa:sne årrodh. DelTa lea akte Rus-heerredimmie programme mij gøøkte jaepieh jåhta. Mijjieh KoRUsen tjirrh jïh mubpiej reeremen aktöörijste maahtoeduvtemem daan Rus-heerredimmie barkose åådtjebe.</p>
<p>Tjaktjen doekoe jïjnjem revideringine barkeme, guktie aktem Rus-soejkesjem Indre Namdalesne buektiehtidh. Gaajhkh almetjh tjïeltijste mah rusine barkieh tjåanghkenin jïh dïhte dåehkie hijven laakan soejkesjinie barkin. Psykiatrihken skïemtjesåjhterh aaj meatan joekehth gaskeviermine. Mijjen psykiatrihkegaskeviermie, Rus-gaskeviermie jïh psykriatrihke skïemtjesåjhtere Indre Namdalesne bïhkedimmiem 4-5 aejkieh jaepesne Namsosen skïemtjegåeteste åadtjoeh.</p>
<p>Joekoen vihkeles smaave tjïeltide meatan joekehth gaskeviermine. Mijjieh åadtjobe dellie jeatjebh råakedh mah seamma aamhtesinie, psykihke healsojne jïh Rusine berkieh. Psykihke skïemtjesåjhtere meatan joekehth ektiedimmiedajvine tjïelten sjisjnjelh, Forumisnie, starnedimmiedåehkesne jïh goevteseraerine.</p>
<p>Healsoedarjoe lea healsoejarngesne maanide gaskoeh 0- 6 jaepieh, skuvlehealsoejarnge jïh ietniehåksoe. Tsegkietnie 20% barkosne, jïh jaepien 2013 golme maanah Raarvihkesne reakasovvi. Daah maanide lea healsoejarngesne vaksijnh åådtjeme. Skuvlesne healsoesåjhtere 1,5 t våhkosne gusnie skuvlemaanah nuepiem utnieh satnine soptsestidh. Libie 2013:sne båeriesfaageaamhtesinie jåerhkeme, healsoesåjhtere jïh tsegkietnie meatan daennie dåehkesne.</p>
<p>Gålkoen 2013 healsoesåjhteresæjjasadtjem åadtjoejimh, dellie gåessie healsoesåjhtere ietnie-eejehtimmine eelki.</p>
<p>2013 dåaktorekontovre Lijren tjïeltine ektine barki, jïh tjaktjen 2013 latjkine heejhtin, menh eelki viht 01.01.2015.</p>
<p>Dåaktorekontovren dåaktoretjaelijem 90% barkosne.</p>
<p><em type="italic">Netto maaksoeh tjïeltehealsoe fïerhten voenen almetjidie. </em></p>
<p>Jaepie</p>
<p xml:lang="nob">2004</p>
<p xml:lang="nob">2005</p>
<p xml:lang="nob">2006</p>
<p xml:lang="nob">2007</p>
<p xml:lang="nob">2008</p>
<p xml:lang="nob">2009</p>
<p xml:lang="nob">2010</p>
<p xml:lang="nob">2011</p>
<p xml:lang="nob">2012</p>
<p xml:lang="nob">2013</p>
<p>Raarvihke</p>
<p xml:lang="nob">5 151</p>
<p xml:lang="nob">4 783</p>
<p xml:lang="nob">4 433</p>
<p xml:lang="nob">4 172</p>
<p xml:lang="nob">4 583</p>
<p xml:lang="nob">5 782</p>
<p xml:lang="nob">5 888</p>
<p xml:lang="nob">5 986</p>
<p xml:lang="nob">6 954</p>
<p xml:lang="nob">6 382</p>
<p>Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">2 627</p>
<p xml:lang="nob">2 628</p>
<p xml:lang="nob">2 725</p>
<p xml:lang="nob">3 017</p>
<p xml:lang="nob">3 198</p>
<p xml:lang="nob">3 564</p>
<p xml:lang="nob">3 636</p>
<p xml:lang="nob">4 033</p>
<p xml:lang="nob">4 334</p>
<p xml:lang="nob">4 218</p>
<p>-&gt;2009 Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">3 334</p>
<p xml:lang="nob">3 379</p>
<p xml:lang="nob">3 555</p>
<p xml:lang="nob">3 795</p>
<p xml:lang="nob">3 915</p>
<p xml:lang="nob">4 239</p>
<p xml:lang="nob">4 464</p>
<p xml:lang="nob">4 799</p>
<p xml:lang="nob">5 578</p>
<p xml:lang="nob">5 131</p>
<p>Lijre</p>
<p xml:lang="nob">1 857</p>
<p xml:lang="nob">2 187</p>
<p xml:lang="nob">2 137</p>
<p xml:lang="nob">2 384</p>
<p xml:lang="nob">2 535</p>
<p xml:lang="nob">3 422</p>
<p xml:lang="nob">3 686</p>
<p xml:lang="nob">4 011</p>
<p xml:lang="nob">4 499</p>
<p xml:lang="nob">4 857</p>
<p>Njååmesjen vuemie</p>
<p xml:lang="nob">1 977</p>
<p xml:lang="nob">2 092</p>
<p xml:lang="nob">2 208</p>
<p xml:lang="nob">2 666</p>
<p xml:lang="nob">2 929</p>
<p xml:lang="nob">4 023</p>
<p xml:lang="nob">4 365</p>
<p xml:lang="nob">5 009</p>
<p xml:lang="nob">5 470</p>
<p xml:lang="nob">5 222</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">3 788</p>
<p xml:lang="nob">4 050</p>
<p xml:lang="nob">4 024</p>
<p xml:lang="nob">4 778</p>
<p xml:lang="nob">5 607</p>
<p xml:lang="nob">5 408</p>
<p xml:lang="nob">5 433</p>
<p xml:lang="nob">5 972</p>
<p xml:lang="nob">6 892</p>
<p xml:lang="nob">6 522</p>
<p>Fylhken gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">1 286</p>
<p xml:lang="nob">1 318</p>
<p xml:lang="nob">1 310</p>
<p xml:lang="nob">1 411</p>
<p xml:lang="nob">1 564</p>
<p xml:lang="nob">1 894</p>
<p xml:lang="nob">2 046</p>
<p xml:lang="nob">2 106</p>
<p xml:lang="nob">2 263</p>
<p xml:lang="nob">2 295</p>
<p>Laanten gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">1 254</p>
<p xml:lang="nob">1 266</p>
<p xml:lang="nob">1 320</p>
<p xml:lang="nob">1 396</p>
<p xml:lang="nob">1 525</p>
<p xml:lang="nob">1 733</p>
<p xml:lang="nob">1 830</p>
<p xml:lang="nob">1 954</p>
<p xml:lang="nob">2 083</p>
<p xml:lang="nob">2 132</p>
<p>Netto burriemaaksoe diagn, rehab, staarnedimmie fierhten voenen almetjidie.</p>
<p>Jaepie</p>
<p xml:lang="nob">2004</p>
<p xml:lang="nob">2005</p>
<p xml:lang="nob">2006</p>
<p xml:lang="nob">2007</p>
<p xml:lang="nob">2008</p>
<p xml:lang="nob">2009</p>
<p xml:lang="nob">2010</p>
<p xml:lang="nob">2011</p>
<p xml:lang="nob">2012</p>
<p xml:lang="nob">2013</p>
<p>Raarvihke</p>
<p xml:lang="nob">4 585</p>
<p xml:lang="nob">4 180</p>
<p xml:lang="nob">3 814</p>
<p xml:lang="nob">3 599</p>
<p xml:lang="nob">3 926</p>
<p xml:lang="nob">4 317</p>
<p xml:lang="nob">4 503</p>
<p xml:lang="nob">4 405</p>
<p xml:lang="nob">4 217</p>
<p xml:lang="nob">4 430</p>
<p>Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">2 103</p>
<p xml:lang="nob">2 144</p>
<p xml:lang="nob">2 231</p>
<p xml:lang="nob">2 457</p>
<p xml:lang="nob">2 551</p>
<p xml:lang="nob">2 791</p>
<p xml:lang="nob">2 893</p>
<p xml:lang="nob">3 238</p>
<p xml:lang="nob">3 394</p>
<p xml:lang="nob">3 273</p>
<p>-&gt;2009 Kostradåehkie16</p>
<p xml:lang="nob">2 651</p>
<p xml:lang="nob">2 756</p>
<p xml:lang="nob">2 848</p>
<p xml:lang="nob">3 076</p>
<p xml:lang="nob">3 082</p>
<p xml:lang="nob">3 270</p>
<p xml:lang="nob">3 434</p>
<p xml:lang="nob">3 696</p>
<p xml:lang="nob">4 230</p>
<p xml:lang="nob">3 634</p>
<p>Lijre</p>
<p xml:lang="nob">1 268</p>
<p xml:lang="nob">1 700</p>
<p xml:lang="nob">1 631</p>
<p xml:lang="nob">1 891</p>
<p xml:lang="nob">1 977</p>
<p xml:lang="nob">1 981</p>
<p xml:lang="nob">2 230</p>
<p xml:lang="nob">2 438</p>
<p xml:lang="nob">2 742</p>
<p xml:lang="nob">3 003</p>
<p>Njååmesjen vuemie</p>
<p xml:lang="nob">1 972</p>
<p xml:lang="nob">1 991</p>
<p xml:lang="nob">2 236</p>
<p xml:lang="nob">2 243</p>
<p xml:lang="nob">3 028</p>
<p xml:lang="nob">2 518</p>
<p xml:lang="nob">2 787</p>
<p xml:lang="nob">3 384</p>
<p xml:lang="nob">3 136</p>
<p xml:lang="nob">3 398</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">3 286</p>
<p xml:lang="nob">3 471</p>
<p xml:lang="nob">4 269</p>
<p xml:lang="nob">4 192</p>
<p xml:lang="nob">4 926</p>
<p xml:lang="nob">4 744</p>
<p xml:lang="nob">4 766</p>
<p xml:lang="nob">5 243</p>
<p xml:lang="nob">6 108</p>
<p xml:lang="nob">5 890</p>
<p>Fylhken gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">992</p>
<p xml:lang="nob">1 041</p>
<p xml:lang="nob">1 121</p>
<p xml:lang="nob">1 131</p>
<p xml:lang="nob">1 220</p>
<p xml:lang="nob">1 357</p>
<p xml:lang="nob">1 484</p>
<p xml:lang="nob">1 505</p>
<p xml:lang="nob">1 548</p>
<p xml:lang="nob">1 594</p>
<p>Laanten gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">922</p>
<p xml:lang="nob">933</p>
<p xml:lang="nob">970</p>
<p xml:lang="nob">1 022</p>
<p xml:lang="nob">1 114</p>
<p xml:lang="nob">1 239</p>
<p xml:lang="nob">1 305</p>
<p xml:lang="nob">1 394</p>
<p xml:lang="nob">1 458</p>
<p xml:lang="nob">1 486</p>
<p>Jaepien 2013 jïjnjh lååjhkesaamhtesh, økonomijen raerie jïh jijtjhsyjhtehts reereme NAV:esne orreme. Jih dovne <span type="quote">«Barkoeh voestemes»</span> støøremes prioriteerem åtneme guktie almetjidie fulkedh mah barkoeh uhtsieh, maahtoejilliedimmie EG:sne ( eevtjeles goerehtalleme) bïhkedimmesne goh vuekie. Noeride, ålkoealmetjidie jïh dejtie mah leah skïemtjh fulkeme.</p>
<p>Kontovrebiejjieh lea goh aarebi, jïh 01.10.13 raejeste kontovre steegkeldahkesne aktem biejjiem våhkosne orreme. Daej biejjine kuvsjine/ tjåanghkojne, aarhtside gïehtjedieh jïh jielieminie gaskesedtieh. IJ leah daan jïjnje dejnie minngemes sjïdteme, guktie vaajtelamme. Burriegaskesem bueriedidh lea NAV jarngen ulmie orreme, jïh daate aaj akte krievenassijste jaepien 2014.</p>
<p>Tabelle vuelelen sosiaaleviehkien burriemaaksoeh jeananamme boelhkeste 2010 boelhkese 2011. 2011 raejeste 2013 raajan diagramme vuesehte burriemaaksoeh giehpiedamme. Tabelle 2013:ste vuesehte joekoen jïjnje giehpiedamme. Netto burriemaaksoeh fïerhte sosiaaleviehkiedåastojidie tjïeltesne lea giehpiedamme. Maehtebe jiehtedh naemhtie lea gaajhkh tjïeltide. Daam maehtede diagrammesne vuelelen vuartasjidh. Vuartesjh aaj taalh jaepeste 2013.</p>
<p>Tjöökesne seamma jïjnjh barkijh goh 2012. Bissemetjïehtjelisinie 75% barkoem, boelhkem åtneme, daate økonomije råajvarimmie orreme. Dïhte barkoe mij dan råajvarimmienænnoestimmien mænngan edtji darjoemistie bissemetjïehtjelasse (20% barkosne) sirtedh. Læjhkan barkosne barkijh åtneme. 4 biejjieh fïerhten våhkosne, jïh hijven faaleldahke almetjidie orreme.</p>
<p><em type="italic">5.5. Økonomije evtiedimmie </em></p>
<p>2013 raejeste dle libie pryøveme guktie edtjebe dam økonomijem buektiehtidh, guktie maehtebe daerpies darjomh almetjidie Raarvihkesne vedtedh jïh dejtie darjomidie maam laakesne tjåadtjoeh. 2013 haasteles jaepie goevtesne orreme, gåessie daan barkijitseahkan jïh dam økonomijem ussjedibie. Gïjren doekoe dellie prosjektedåehkine eelkimh guktie dam økonomijem tjïeltesne bueriedidh, jïh råajvarimmiejgujmie dle økonomije goevtesne buarani.</p>
<p>Maaksoeh ektiedimmiejorkeminie, somatihke darjomh (dïedte 3214) dle beetneh-tjilkeme 2013:ste vuesehte maaksoeh giehpiedamme jis jaepine 2012:ine viertiestibie.</p>
<p>Maaksoeh 2013 åvteste lea medtie 760.000 kr.</p>
<p>Maaksoeh maanadïedtijste (dïedte 3500,3521 jïh 3522) medtie 600.000 kr sjïdti. 2013 budsjedtesne dellie lea medtie 650.000 kr. Dah maaksoeh geehpesovvi, medtie 550.000 kr raajan. Daate nåake sjïdti jïh budsjedtejarkoestimmine viertiestibie mij lea medtie 60.000 kråvnesne.</p>
<p>Jis tjöökesne RHJ:sne (dïedte 3713) dle nåake taalh åadtjobe, jïh viertiestibie dejnie voestes budsjedtine. Jïjnjebh voeresgåatan minngemes jaepien juhtin, dannasinie nåake taalem 120.000 kråvnesne åadtjoejibie. Maehtebe aaj jiehtedh jollebe maaksoem beapmoedoekemisnie åadtjoejibie. Medtie 50.000 kr dïenesjimh jis dejnie budsjedtine aalkoeraejeste viertiestibie.</p>
<p>Jïjnjebh seangkoesijjiem minngemes jaepien daarpesjin, jïh dïhte dorje mijjieh medtie 490.000 kr dïenesjimh, jis budsjedtine viertiestibie.</p>
<p>Minngemes jaepien libie haestemh åtneme, juktie jïjnjh barkijh guhkiem skïemtje orreme. Daate dorjeme jolle maaksoeh sæjjaladtijidie orreme.</p>
<p>Daate aaj dorjeme tjoereme latjkojne aelkedh hiejmeøørneginie aalkeme, jïh daate dovres sjïdteme. Skïemtjebeetnegh 2013 HHJ:sne medtie 1.360.000 kr.</p>
<p>Buerie jaepie hijven burrieresultaatine medtie kr.540.000 jis minngemes jaepien budsjedtejarkoestimmine 2013 viertiestibie. Læjhkan lea naemhtie goevtese nåake burrieresultaatem 630.000 kråvnesne åtna. Mijjieh daam positijve økonomije ussjedimmiem meatan båetije jaapan 2014 vaeltebe.</p>
<p><em type="italic">6.0 Soejkesje, burrie jïh eekegoevtese (SBE) </em></p>
<p><em type="italic">6.1 Sïejhme </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p><em type="bold">Budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Gïete.budsj. </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2013 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2012 </em></p>
<p><em type="bold">Netto burriemaaksoeh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5 858 942 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">8 016 156 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">7 106 375 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6 772 472 </em></p>
<p>SBE:n 2.157.214 kr utni jïh økonomijkeles buerebe goh jaepien åvtelen. Jïjnjh jiekieh daase. Mijjieh libie baalhkamaaksoeh jïh orrestehtememaaksojde 2013 gïehtjedamme (baalhka jïh ïebnh).</p>
<p>Baalhkamaaksoeh vueliegåbpoe 2013:sne sjïdteme, juktie gøøkte klahkaålmah guhkebe eejehtimmesne/permisjovnesne orreme, jïh desnie sæjjasadtjem utnimh. Laanteburrieåvtehkem aaj gøøkte askh fååstimh. Båajhtode aaj dennie budsjedtesne dïedtesne 4302, Saemien jielemekonsulente. Joekehtse budsjedti gaskoeh mij aalkoeraejeste jïh dïhte beetneh-tjilkemisnie lij 953.438,-. Vaenebe barkijh vaenebh darjomh, jïh daate bihkede dam joekehtsem dennie budsjedtesne.</p>
<p>Nøørjen bigkeme- jïh eekesiebrie goerehtallem jaepien 2008 utni. Goerehtallemistie vueptiestim guktie <span type="quote">«sjeakods»</span>buektiehtidh dle 170 kr/m2 fïerhten jaepien maaksa. 2013 dle SBE dïedtem 5.502 kvm gåetieh utni, <span type="quote">«Sjeakome»</span> byøreme 935.540 kråvnesne 2013 årrodh.</p>
<p><em type="italic">6.2 Reereme jïh aamhtesegïetedalleme </em></p>
<p><em type="italic">6.2.1 Laante-, skåajje jïh vijrereereme. </em></p>
<p><em type="italic">Skåajje </em></p>
<p>Raarvihkesne jaepien 2013 2412 m3 skåajje virtesovvi. Skåajjeåesteme 341.583 kråvnah meeksi, jïh stinkes daltesinie jis aarebi jaepieh gïehtjedibie. 50% skåajjeste maam øøstesovvi lij båetijebiejjieskåajje, jïh 506 dekare röönjesovvi. Dïhte aavoe jilliedimmie noereskåajjeste lea gaajhkh dovnesh duvtieh, sjïere skåajjeeakijelaage jïh skåajjeprosjekte Indre Namdalesne gusnie tjïelte joekehth daltesinie meatan.</p>
<p><em type="italic">Saarvereereme </em></p>
<p>Raarvihkesne jaepien 2013 61 sarvh 68 sarvijste vöötjin, vuartesjh guvviem vueliegåbpoe. Vijresoejkesjeboelhke jaepeste 2013 orriji, jïh tjïeltese daate vijreme latjkoej mietie.</p>
<p>Nuhtjeme primærefoenhteste 2013:</p>
<p>2013 orre prosjeektine eelkimh <span type="quote" xml:lang="nob">«Fjellandbrukine»</span> gohtjesovvi. Raarvihken- jïh Njåamesjen vuemien Båantalaage mah dam eakedijægan, jïh Lijre, Nååmesjen Vuemie jïh Raarvihken tjïeltijste duvtesovveme.</p>
<p><em type="italic">6.2.2 Teknihke dajve </em></p>
<p><em type="italic">Soejkesjebarkoe </em></p>
<p>Tjaetsien jïh krööpten åejviesoejkesje njoektjen 2013 nænnoestovvi. Golme orre aamhtesh jarkoestimmiesoejkesjasse bøøti: jijtjh raeriestimmie gierkieh åtnose vaeltedh, jarkoestimmie Skorvasesne jïh jarkoestimmie jarngesoejkesjistie. Golme jijtjen jarkoestimmiesoejkesjh: Destinasjovne Dærga,Naustervika Småbåthavn jïh eejehtimmiedajveste, jïh Sørås hæhtjoedajve 2013 nænnoestovvi.</p>
<p><em type="italic">Gåetieh </em></p>
<p>Raarvihken tjïelte 9 leejjemegåetieh jïh Boligstiftelsen:ste leejjieh. Dam gåetieluhpiem bijjene siebriedahkegåetesne lin orrestamme, jïh edtja nuhtjesovvedh barkijidie mah edtjieh åenehks boelhkem barkedh jïh jis neavroe.</p>
<p><em type="italic">Vaarjelimmie </em></p>
<p>Neavroesoejkesjem åadtjoejimh pryøvedh gosse dïhte elmie <span type="quote" xml:lang="nob">«Hilde»</span> jåvli åvtelen 2013 ryjti. vueptiestimh vaarjelimmesne ånnetji fååtesi, joekoen dej gåetine Strømmem namhtah sjïdti juktie vearmoenamhtah dle badth jidtin. RHJ:n bïhkedimmesne organisasjovnesne maam fååtesieh. RHJ- bïhkedimmieh organisasjovnesne fååtesieh.</p>
<p><em type="italic">Buelemedïedte </em></p>
<p>Goevten 1 raejeste buelemedåehkie naemhtie öörnesovveme guktie Inn- Trøndelagen Buelemedåehkie IKS åejviedïedtem åtneme. Govhte lïerehtimmieh buelemealmetjidie orreme, jïh dovne gøøkte soevelïerehtimmieh. Akten aejkien buelemedåehkese ringkeme, menh idtjin daarpesjh vuelkedh. Ij leah maam diekie åesteme.</p>
<p>Inn-Trøndelagen buelemedåehkine IKS:ine latjkeme edtjieh gaajhkh buelemedåehkien reeremeburriem 1.1.2014 raejeste utnedh.</p>
<p><em type="italic">Geajnoeh </em></p>
<p>Geajnojde 2013 dåvvimh, saedtieh beejimh jïh krööpth kroehkimh. Daan daelvien goh jeatjebi jaepieh orreme.</p>
<p><em type="italic">Tjaetsie jïh krööpth </em></p>
<p>Abpe 2013 libie tjomperh Raarvihken tjaetsievierhkine, jïh ibie annje daejrieh mestie båata. Göökten aejkien åereste leakadamme: ikth dle eelki leakadidh gosse faamoestasjovnesne barkeminie. Vueptiestimh dennie tjaetsielihtesne Johkegaskesne leakadi jïh libie PC-lihtese målsome. Haestemh orreme jotskas tjaetsie Johkegasken- jïh Staellien tjaetsievierkijste gårkasamme. Orre njoelkedasse tjaetsie jïh krööptemaaksoen bïjre gålkoen asken nænnoestovvi.</p>
<p><em type="italic">Adressebiejeme </em></p>
<p>Jïjnjemes geajnoeh jïh gåetieh tjïeltesne jïjtsh adressem åådtjeme. Guktie nommide tjaeledh lea nomme-aamhtese sjïdteme.</p>
<p><em type="italic">6.2.3 Prosjeekte </em></p>
<p><em type="italic">Byrkije 50 jaepieh </em></p>
<p>Byrkije 50 jaepieh 2013 illi. Darjomigujmie jïh bietskemigujmie daam heevehtimh. Prosjektedåehkie Fylhkeålmine daejnie barki.</p>
<p><em type="italic">6.3 Reereme jïh maahtoeh </em></p>
<p>Organisasjovnekaarhte goevten asken Tjïelteståvroste jorkestovvi gosse goevtese nommem Soejkesje-, burrie jïh eekegoevtesasse lotnesovvi. Lissine barkijh goevtesisnie Laanteburrine jïh teknihkedajvine berkieh. 50% Skåajjen åvtehkem Njåamesjen vuemeste åestebe jïh Kråangkeste åestebe soejkesjebarkoeh, bigkeme-aamhtesh jïh mööleme soejkesje jïh bigkemelaaken mietie.</p>
<p>Barkijivierhtieh 31.12.2013 lea 13,21 jaepievierhkeh, mearan dennie barkijisoejkesjisnie lea 14, 48 jaepievierhkeh.</p>
<p>Maahtoejilliehtimmie goevtesisnie lea åenehks kuvsjh, tjåanghkoeh jallh faagebiejjieh fylhkeålmine orreme. Akte barkije guhkebe kuvsjem SIebriedahkesoejkesjisine åtneme.</p>
<p>Mijjieh njieljie barkijh mah byjjes maahtoem utnieh: maskijne jïh konstruksjovneteknihkesne, bachelor miehtjiesdajvereeremisnie jïh maasterem laanteburresne jïh voeneevtiedimmesne.</p>
<p><em type="italic">6.4 Guktie lea åejviehaestiemisnie 2013. </em></p>
<p>Fulkedh tjieltiej soejkesjh mah lin nænnoestamme.</p>
<p><span type="quote">Åejviesojkesje Tjaetsie jïh krööpte.</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p><em type="bold">Guktie lea. </em></p>
<p>Soejkesjidh jïh råajvarimmine aelkedh guktie neavroetjaetsiem tjaetsievierhkine gaavnedh.</p>
<p>Aalkeme, menh ij leah daejnie galhkeme.</p>
<p>Aalkoeprosjeekte orre tjaetsiem Raarvihken tjaetsievierhkesne.</p>
<p>Aalkeme jïh daejnie voestemes bieliejaepien 2014 galhkebe.</p>
<p>Aalkoeprosjeekte/ tjïelkestimmie tjaetsiedarjome Staellesne jïh Johkegaskesne, jïh mejtie orre Johkegaskesne</p>
<p>. Aalkeme jaepien 2013.</p>
<p>Tjaetsiemøølije såelielihtine gaskeviermesne jïh dan burrievaaksjomeanleggesne..</p>
<p>Ij leah daejnie aalkeme</p>
<p>Bueriehtidh dam tjaetsielihtiem Staellien tjaetsievierhkesne.</p>
<p>Riejries 2013</p>
<p>Johkegasken tjaetsievierhkem dovvedh. Aalkeme jaepien 2013.</p>
<p>Vuertebe mejtie orre tjaetsievierhke sjædta.</p>
<p><em type="bold">Soejkesjevuekie tjïeltesne </em></p>
<p>Jarkoestimmie tjïeltesoejkesjen areaaleåeseste.</p>
<p>Kråangkine latjkeme tjaktjen 2014 aelkedh.</p>
<p>Jarkoestimmie RHJ-bihkedimmeste. Daejnie siebriedahkeåesiebarkosne aelkebe.</p>
<p>siebriedahkeåesiebarkosne</p>
<p>Neavroesoejkesjebarkoe.</p>
<p>Aalkeme, menh ij lea riejries.</p>
<p>Årromepolitihke darjomesoejkesje.</p>
<p>Aalkeme, menh ij leah riejries.</p>
<p><em type="italic">Energije jïh klimasoejkesje </em></p>
<p>Evtiedimmie dehtie dåarjegistie guktie skåajjem seejedh.</p>
<p>Daan öörnegen bïjre fïerhten tjaktjen bievniejibie, jïh dah dåarjegh Fylhkeålmeste jaepeste jaapan jorkeståvva.</p>
<p>Råajvarimmie tjïelten gåetine</p>
<p><span type="quote">• Gïehtjedimmie/ENØK- bïhkedimmieh</span></p>
<p><span type="quote">• Energijemierhkeme gåetijste</span></p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">• Areaaleefektiviseringe</span></p>
<p><span type="quote">• Evtiedimmie- jïh råajvarimmiesoejkesje tjïelten gåetide</span></p>
<p><span type="quote">• Energijine aelkedh</span></p>
<p><span type="quote">• ENØK- råajvarimmieh tjïelten gåetine</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<list><p type="listitem">Ij leah dorjesovveme</p>
</list><p><span type="quote">• Ij leah dorjesovveme</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p><span type="quote">• Gïehtjedibie </span></p>
<p><span type="quote">• Ij leah aalkeme</span></p>
<p><span type="quote">• Ij leah aalkeme</span></p>
<p><span type="quote">• Dorjebe gosse tjoerebe maam akt målsodh</span></p>
<p><span type="quote">• Aalkeme, menh ij leah riejries</span></p>
<p><span type="quote">• SD-anleggh tjïelten gåetine bïejedh</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p xml:lang="nob">Bigkemeaamhtese- klima/energije</p>
<p type="listitem">Kuvsjh gïetedallide bigkemeaamhtsinie</p>
<p><span type="quote">• Maahtoe åejvietjïeltesne</span></p>
<p><span type="quote">• Energijemierhkesjimmine hiejhtedh</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<list><p type="listitem">Maahtoe tjïeltesne</p>
<p type="listitem">Barre iktesth dam darjobe gosse orre gåetieh tseegkebe</p>
<p type="listitem">TEK 10 tjirrh geehtebe jïh barre gåetide mah mubpide leejjebe</p>
</list><p>Baahke jarngesne</p>
<p type="listitem">Åvteprosjeekte, guktie maeksedh jïh bielieprosjeekte</p>
<p type="listitem">Bielieprosjeektine aelkedh, salkestidh</p>
<p>Ij leah aalkeme</p>
<p>Råajvarimmie haaskojde</p>
<p type="listitem">Haaskoemaaksoem jorkestovvedh</p>
<p type="listitem">Dåastomeøørnegidie bueriedidh</p>
<p type="listitem">Haaskojde raerhkedh dovne aaj hæhtjoedajvine.</p>
<p>Ij leah aalkeme</p>
<p><em type="bold">Sijjieevtiedimmiesoejkesje 2008-2018 </em></p>
<p>Universelle jarkoestimmieh. Ålkoeokside gåetine bueriedidh mah servisefunksjovnh åtna.</p>
<p>Dam darjodh gosse orreste tsegkieh.</p>
<p>Fylhkegeajnoem bueriedidh, vaedtseme/sygkelegeajnoem bigkedh,</p>
<p>Dovne orre pruvviem tjovkigujmie jaepien 2014, vuartesjh fylhkegeajnoesoejkesjem.</p>
<p>Lyjmeden buerebem nuhtjedh.</p>
<p>Ij naan råajvarimmieh 2013:sne.</p>
<p>Skåejjem jïh båskoeh jarngen lïhke ryöjnedh, elmien <span type="quote" xml:lang="nob">«Hilden»</span> mænngan.</p>
<p>Gallesh dam dorjeme, menh tjoerebe daejnie geesjele aelkedh.</p>
<p>Dajvem Myram, Autom/ Gjestegårdem evtiedidh.</p>
<p>Ij leah aalkeme tjïelten bieleste</p>
<p><em type="italic">Darjomesoejkesje jielemebarkijistie 2013. </em></p>
<p>Bueriedidh dam geajnoem mij Raarvihkese sveehkeste.</p>
<p>Ij leah riejries.</p>
<p>Baalka jarngesne- Byrkije-jarnge.</p>
<p>Aalkeme.</p>
<p>Tradisjonelle laanteburriem evtiedidh.</p>
<p>Daejnie gïehtelibie, orre prosjeektine <span type="quote" xml:lang="nob">«Fjellandbruket:inie»</span> 2013 eelkimh.</p>
<p>Orre nuepieh laanteburresne tjïelkedh.</p>
<p>Vuartesjh tsiehkie bijjiegåbpoe.</p>
<p>Dynamihken gåetiepolitihke.</p>
<p>Soejkesjinie aalkeme</p>
<p>Darjomesoejkesje jielemebarkojde.</p>
<p xml:lang="nob">SA:se sirteme</p>
<p>Seejemedåehkiem öörnedh mah tjïelten bigkemeprosjektide vuartesje.</p>
<p>Aalkeme 2013 jïh jïjnjh tjåanghkoeh jaepesne åtneme.</p>
<p><em type="italic">Burrieråajvarimmide nænnoestamme budsjedte 2013: </em></p>
<p>Råajvarimmie lahtesh budsjedtejarkoestimmie beetneh-tjilkemejarkoestimmie</p>
<p>Byrkije 50 jaepieh</p>
<p>Heevehtimmie Byrkije 50 jaepieh, dåehkiem prosjeekteåejvine utnebe.</p>
<p xml:lang="nob">100.000</p>
<p xml:lang="nob">-16.101</p>
<p>Laage jïh organisajovnedåarjegidie vaeniedidh.</p>
<p>Dåarjegh sliejhtedh lopmebaeliemasse jïh sjaljojde Raarvihkesne, Småtjønnen hæhtjoedajvesne, Gudøyvangen siebriedahkegåetesne jïh Johkegaskesne.</p>
<p xml:lang="nob">-39.000</p>
<p xml:lang="nob">-11.893</p>
<p>Teknihke ektiebarkoe Indre Namdalesne.</p>
<p>Teknihke ektiedimmie Indre Namdalesne soejkesjebarkosne, kaarhte jïh bigkeme-aamhtesinie.</p>
<p xml:lang="nob">265.000</p>
<p xml:lang="nob">23.546</p>
<p>Geajnoe jïh geajnoetjoevkh.</p>
<p>Geajnoetjoevkh mij lea B- geajnoeh fylhkegeajnojne</p>
<p>maaksojde jilliedidh.</p>
<p xml:lang="nob">-31.500</p>
<p xml:lang="nob">119.451</p>
<p>Maaksojde jilliedidh.</p>
<p>Bigkeme-aamhtesh, mööleme, sööpeme, krööpte jïh tjaetsie.</p>
<p xml:lang="nob">-334.800</p>
<p xml:lang="nob">-464.088</p>
<p><em type="bold">Spååreme burrieråajvarimmieh: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-40.300 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">-334.085 </em></p>
<p><em type="italic">Åestemeråajvarimmieh nænnoestamme budsjedtesne 2013: </em></p>
<p><em type="bold">Prosjektnr </em></p>
<p><em type="bold">Prosjeekte </em></p>
<p><em type="bold">Budsjedte </em></p>
<p><em type="bold">Beetneh-tjilkeme </em></p>
<p><em type="bold">Lahtestimmieh </em></p>
<p xml:lang="nob">7436</p>
<p>Bievnesetavlah mïerhkesjidh</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Tjåanghkosne sijjieevtidimmieprosjeektine</p>
<p xml:lang="nob">7437</p>
<p>SD-anleggh tjïelten gåetide jïh anleggh, åvteprosjeekte</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Daejnie vuertebe</p>
<p xml:lang="nob">7451</p>
<p>Sijjieevtiedimmie</p>
<p xml:lang="nob">410 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Daejnie vuertebe</p>
<p xml:lang="nob">7452</p>
<p>Leejjemegåetidie orrestehteme</p>
<p xml:lang="nob">300 000</p>
<p xml:lang="nob">228 968</p>
<p>Siebriedahkegåetien leejjemetjiehtjelem orrestehteme</p>
<p xml:lang="nob">7453</p>
<p>Orre gorrese jarngesne, åvteprosjeekte.</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Daejnie vuarteme.</p>
<p xml:lang="nob">7478</p>
<p>Raarvihken tjaetsievierhkem stueriedamme.</p>
<p xml:lang="nob">1 250 000</p>
<p xml:lang="nob">674 799</p>
<p>Daejnie gïehtelibie jïh orrijibie 2015.</p>
<p xml:lang="nob">7480</p>
<p>Orre HC- okse jïh orre HC-WC siebriedahkegåetesne</p>
<p xml:lang="nob">312 500</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Aalkeme 2014 minngiegietjien.</p>
<p xml:lang="nob">7481</p>
<p>Haaskoekontaineerh hæhtjoeorrestimmie</p>
<p xml:lang="nob">175 000</p>
<p xml:lang="nob">159 200</p>
<p>Kontamineerh fååstebe mij lij 2014 dongkesovveme.</p>
<p xml:lang="nob">7484</p>
<p>Gærhkoesjaljoe/ Boligstiftelsen</p>
<p xml:lang="nob">300 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Daejnie vuarteme.</p>
<p xml:lang="nob">7485</p>
<p>Orre gåetiesijjieh, åvteprosjeekte</p>
<p xml:lang="nob">100 000</p>
<p xml:lang="nob">0</p>
<p>Daejnie vuarteme.</p>
<p><em type="bold">Maaksoeh aelkedh bigkedh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3 247 500 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1 062 967 </em></p>
<p><em type="bold">Åestemeråajvarimmie nænnoestamme </em></p>
<p xml:lang="nob">7482</p>
<p xml:lang="nob">Kunstgressbane</p>
<p xml:lang="nob">153 402</p>
<p>Åasa 2012</p>
<p xml:lang="nob">7455</p>
<p>Åesteme eeke</p>
<p xml:lang="nob">320 000</p>
<p>Daejnie vuarteme</p>
<p xml:lang="nob">7491</p>
<p><em type="bold">Siebriedahkekafeem bueriedehtedh. </em></p>
<p xml:lang="nob">95 875</p>
<p>Orrestehtimh 2013, juktie lahtestimmieh Mattilsyneste åadtjoejimh.</p>
<p><em type="bold">Åasa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1 632 244 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Andre utfordringer/mål: </em></p>
<p>Laavenjasse</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">L </em></p>
<p>ahtestimmie:</p>
<p>1. Digitaalen Soejkesjeregisteerem Raarvihken tjïeltese tjirrehtidh jïh ektiedimmiem dej jeatjah Namdaltjieltigujmie jïh Staaten Kaarhtvierhkene.</p>
<p>Prosjektine aalkeme jïh riejries 2014.</p>
<p>2. Tjaetsien jïh krööpten åejviesoejkesjinie galhkedh.</p>
<p>12.3.2013 KST:sne nænnoestamme.</p>
<p>3. Njoelkedassh primærfoenhtesne gïetedalledh</p>
<p>Ibie daejnie aalkeme.</p>
<p>4. Skåejjiegeajnoen åejviesoejkesjinie galhkedh.</p>
<p>Riejries voestemes bieliejaepien 2014.</p>
<p>5. Jåårhtevijresoejkesjinie galhkedh.</p>
<p>Riejries voestemes bieliejaepien 2014.</p>
<p>6. Sjïekedimmiesoejkesjem gaajhkh tjïelten gåetide tjirrehtidh.</p>
<p>Ij leah aalkeme.</p>
<p>7. Eekeseksjovne barkojne jåerhkedh.</p>
<p>Eekeseksjovnine 1.1. 2014 aalkeme jïh daerpies daejnie jåerhkedh.</p>
<p>8. Teknihkeektiedimmine Kråangkine jåerhkedh.</p>
<p>Naan dååjrehtsh maam vööjnimh.</p>
<p>9. Ektiedimmie tjïeltigujmie Namdalesne barkoej gujmie goh laanteburrie jïh vijrereereme</p>
<p>Nååmesjen vuemine latjkeme faagemaahtoem åestedh jïh doekedh, skïereden 1 biejjeste 2013.</p>
<p><em type="italic">6.5 Jijtjhmaaksoeh </em></p>
<p><em type="bold">Dajvh </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dekningsgraade </em></p>
<p>Pæjpasøøpeme</p>
<p xml:lang="nob">68,17 %</p>
<p>Tjaetsie*</p>
<p xml:lang="nob">104,27 %</p>
<p>Krööpte jïh krööptereejneme</p>
<p xml:lang="nob">94,36 %</p>
<p>Jïjtsh dajjoemaskijnh**</p>
<p xml:lang="nob">80,50 %</p>
<p>Haaskoeh jïh renovasjovne***</p>
<p xml:lang="nob">81,57 %</p>
<p>* Daesnie ryökneme 311.072,69 kr vïedtjeldihkie foentese dekningsgraade lij dan åvtelen 138,31%</p>
<p>** Nuhtjeme 30.792,65 kr vïedtjeldihkie foenteste, guktie dekningsgraade 92,87% sjïdti.</p>
<p>*** Nuhtjimh 170.792,53 kr vïedtjeldihkie foenteste, guktie dekningsgraade 93,23 % sjidti.</p>
<p><em type="italic">Jijtjhmaaksoefoenhte: </em></p>
<p type="listitem">Tjaetsiemaaksoem jilliedamme, daelie medtie 329.000 kr 2013. joekehth prosjeekth maahteme daehtie foenteste beetnegh syøkedh, vuartesjh kap 7. åejviehaestemh 2014:sne.</p>
<p type="listitem">Renovasjovne nuhtjesovveme jïh 0 kr aajmone.</p>
<p type="listitem">Jïjtjen krööpteanleggh nuhtjesovveme jïh 0 kr aajmone.</p>
<p><em type="italic">7.0 Åejviehaestemh 2014 </em></p>
<p><em type="italic">7.1 jarngereereme (JR) 2014 </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Elektronihke sjisjnelhgiehtjedimmiesystemem abpe organisasjovnese buektiehtidh </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Orre faaleldahke bankelatjkose Raarvihken tjïeltesne tjirrehtidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Økonomijen åvtehke.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Orre faaleldahke leasingbijlide Raarvihken tjïeltesne tjirrehtidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma Økonomijen åvtehkinie.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">KOSTRA- reektestem vedtedh. Beetneh-tjilkeme 2013 jïh jaepiesoptsestimmiem 2013 åvtelen 01.07 2014. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma åejviedåehkine .</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Budsjedtem 2015 åvteste öörnedh jïh økonomijesoejkesjem 2015-2018 raajan öörnedh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma, tjïelten åvtehkeraerine, åejviedåehkine jïh
barkiji ektine.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Raarvihken tjïelten barkoejoekedimmienjoelkedasside jarkoestidh </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma åejviedåehkine jïh dovne adhoc- dåehkine.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Maahtoem jarngereeremistie jïh barkijidie jilliedidh guktie sneehpebe jïh buerebe berkieh </em>. </p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma åejviedåehkine.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Tjïelten elektronihke gåetiebieliem orrestehtedh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma IKT:ine, IN:ine jïh IKS:ine.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Elektronihke auteniseringsystemem/ E-nuhtijh barkijidie tjïeltesne dåhkasjehtedh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma IKT:ine, IN:ine jïh IKS:ine</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Orre baalhkasysteemem jïh baalhkakontovrem tjïeltide Indre Namdalesne öörnedh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Raerieålma jïh daan prosjeektedåehkie.</span></p>
<p xml:lang="nob"/>
<p><em type="italic">7.2 Byjjengoevtese (BG) </em></p>
<p><em type="italic">Skuvle </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Hijven dej nasjonaale prøøvine skuvlejaepien 2014/2015 buektiehtidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte Goevtesen åvtehke jïh lohkedæjjah.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Entrepnørskapem skuvlesne skuvlejaepien 2014/15 öörnedh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Goevtesen åvtehke viehkine jielemeselskapeste jïh
jieliemistie.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Maahtoem skuvlesne jïh maanagiertesne dan ööhpehtimmielaaken mietie evtiedidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: goevtesen åvtehke.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Guessietaalem gærjagåetesne 5 %:ine jilliedidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Diedte: gærjagåetien åvtehke.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Guektien gïelem faaleldahkem skuvlesne jïh maanagiertesne skuvlejaepien 2014/ 15 tjirrehtidh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Goevtesen åvtehke/ rektovre.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Tjaktjen 2014 maanagïertem daan maanagïerte-laaken mietie vaaksjodh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Goevtesen åvtehke Healsoe jïh Håksosne jïh goevtesen åvtehke
Byjjengoevtesne.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Skuvle jïh maanagïertereektehtsem politihke gïetedallemasse gålkoen 14 jïh voerhtjen 15 raajan tjaeledh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: Goevtesen åvtehke jïh maanagïerten åejvie.</span></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Ektiedimmiem eejhtegi gujmie evtiedidh mij lïerehtimmielaakesne tjåådtje. Tjaelehth vuekieh edtja åvtelen snalhtjen 1 biejjien riejries årrodh jïh gaajhkh ektiedimmieorgaanh eejtegigujmie edtja rijries åvtelen rïhkeden 1.b årrodh. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: goevtesen åvtehke jïh rektovre.</span></p>
<list><p type="listitem">« <em type="italic">Oppad» viehkievierhtie ööhpehtimmesne, vïhtesjimmesne jïh gaskesadteme eejhtegi- jïh learohkigujmie. </em></p>
</list><p><span type="quote">Dïedte: goevtesen åvtehke jïh rektovre.</span></p>
<p><em type="italic">7.3 Healsoe jïh Håksoegoevtese (HHG) </em></p>
<p>Nasjonaale ulmie lea vihkeles dejtie haestiemidie mah daelie vihkielommes utnebe. Goevtese jarkoestimmiebarkosne gosse lea darjomh jïh aaj organisasjovneles jarkoestimmiej gujmie barkebe, guktie ektievoetem buektiehtidh.</p>
<p>Dah politihke råajvarimmieh maam libie nænnoestamme sæjhta jarngesne goevtesne 2014 årrodh, guktie tjïelte maahta dej bøøremes darjomh jïh faaleldahkide almetjidie Raarvihkesne vedtedh jïh mij lea dej økonomijen mieriej mietie.</p>
<p><em type="italic">Åejviehaestemh goevtesne HHG 2014 leah daah: </em></p>
<p><em type="italic">Raarvihken håksoejarnge (RHJ) </em></p>
<p>Akte haesteme gaajhkh tjïeltine Nöörjesne lea jïjnjebh jïjnjebh båarasåbpoe almetjh. Mijjieh daejrebe båetije jaapan jïjnjh båeries almetjh. Daate dorje gaajhkh tjïelth Nöörjesne tjuerieh aelkedh jeatjhlaakan ussjiedidh jïh healsoebarkijidie jeatjhlaakan jïh buerebelaakan nuhtjedh. Jis jeatjhlaakan ussjiedibie, dle maehtebe buerebe faaleldahkem voeres almetjidie vedtedh <span type="quote">« Guhkebe jieliemisnie»</span></p>
<p>Daerpies hov hiejmeskiemtjesåjteristie jïh hïejmeviehkijste gosse båeries almetjh voereshåksoste voeresleilighetese juhtieh. Hiejmeskiemtjehåksoe laakesne tjåådtje.</p>
<p>Vueliegåbpoe maehtede dam bruttomaaksoeevtiedimmien vuejnedh fïere guhte almetje mah institusjovnesne årroeminie. Vijriegåbpoe dle lea dïhte nettomaaksoeh darjode almetjidie mah gåetesne annje jielieminie. Diagrammesne jïh tabellesne Lekasinie, Nååmesjen vuemine jïh Liirine, fylhkine jïh abpe laantine.</p>
<p>Brutto maaksoeh institusjovnesne fïere guhte årrojh mah institusjovnesne årroeminie.</p>
<p>Jaepie</p>
<p xml:lang="nob">2004</p>
<p xml:lang="nob">2005</p>
<p xml:lang="nob">2006</p>
<p xml:lang="nob">2007</p>
<p xml:lang="nob">2008</p>
<p xml:lang="nob">2009</p>
<p xml:lang="nob">2010</p>
<p xml:lang="nob">2011</p>
<p xml:lang="nob">2012</p>
<p xml:lang="nob">2013</p>
<p>Raarvihke</p>
<p xml:lang="nob">1 079</p>
<p xml:lang="nob">740</p>
<p xml:lang="nob">817</p>
<p xml:lang="nob">826</p>
<p xml:lang="nob">990</p>
<p xml:lang="nob">832</p>
<p xml:lang="nob">1 180</p>
<p xml:lang="nob">1 229</p>
<p xml:lang="nob">899</p>
<p xml:lang="nob">1 261</p>
<p>Kostradåehkie16</p>
<p xml:lang="nob">737</p>
<p xml:lang="nob">738</p>
<p xml:lang="nob">775</p>
<p xml:lang="nob">793</p>
<p xml:lang="nob">891</p>
<p xml:lang="nob">948</p>
<p xml:lang="nob">989</p>
<p xml:lang="nob">1 023</p>
<p xml:lang="nob">1 121</p>
<p xml:lang="nob">1 111</p>
<p>-&gt;2009 Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">786</p>
<p xml:lang="nob">787</p>
<p xml:lang="nob">792</p>
<p xml:lang="nob">833</p>
<p xml:lang="nob">912</p>
<p xml:lang="nob">940</p>
<p xml:lang="nob">997</p>
<p xml:lang="nob">1 129</p>
<p xml:lang="nob">1 195</p>
<p xml:lang="nob">1 253</p>
<p>Lijre</p>
<p xml:lang="nob">536</p>
<p xml:lang="nob">533</p>
<p xml:lang="nob">637</p>
<p xml:lang="nob">580</p>
<p xml:lang="nob">679</p>
<p xml:lang="nob">746</p>
<p xml:lang="nob">1 144</p>
<p xml:lang="nob">793</p>
<p xml:lang="nob">1 014</p>
<p xml:lang="nob">920</p>
<p>Njååmesjen vuemie</p>
<p xml:lang="nob">602</p>
<p xml:lang="nob">627</p>
<p xml:lang="nob">698</p>
<p xml:lang="nob">565</p>
<p xml:lang="nob">670</p>
<p xml:lang="nob">829</p>
<p xml:lang="nob">911</p>
<p xml:lang="nob">1 109</p>
<p xml:lang="nob">1 026</p>
<p xml:lang="nob">1 194</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">809</p>
<p xml:lang="nob">747</p>
<p xml:lang="nob">816</p>
<p xml:lang="nob">721</p>
<p xml:lang="nob">725</p>
<p xml:lang="nob">738</p>
<p xml:lang="nob">867</p>
<p xml:lang="nob">686</p>
<p xml:lang="nob">863</p>
<p xml:lang="nob">1 047</p>
<p>Fylhken gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">601</p>
<p xml:lang="nob">628</p>
<p xml:lang="nob">675</p>
<p xml:lang="nob">662</p>
<p xml:lang="nob">730</p>
<p xml:lang="nob">754</p>
<p xml:lang="nob">825</p>
<p xml:lang="nob">861</p>
<p xml:lang="nob">920</p>
<p xml:lang="nob">967</p>
<p>Laanten gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">586</p>
<p xml:lang="nob">597</p>
<p xml:lang="nob">643</p>
<p xml:lang="nob">668</p>
<p xml:lang="nob">737</p>
<p xml:lang="nob">737</p>
<p xml:lang="nob">774</p>
<p xml:lang="nob">807</p>
<p xml:lang="nob">866</p>
<p xml:lang="nob">908</p>
<p>Almetjh institusjovnesne mah viehkiem jïh håksoem åadtjoeh</p>
<p>Jaepie</p>
<p xml:lang="nob">2004</p>
<p xml:lang="nob">2005</p>
<p xml:lang="nob">2006</p>
<p xml:lang="nob">2007</p>
<p xml:lang="nob">2008</p>
<p xml:lang="nob">2009</p>
<p xml:lang="nob">2010</p>
<p xml:lang="nob">2011</p>
<p xml:lang="nob">2012</p>
<p xml:lang="nob">2013</p>
<p>Raarvihke</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">36,59</p>
<p xml:lang="nob">23,91</p>
<p xml:lang="nob">23,91</p>
<p xml:lang="nob">38,64</p>
<p xml:lang="nob">26,53</p>
<p>Kostradåehkie16</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">26,11</p>
<p xml:lang="nob">26,45</p>
<p xml:lang="nob">23,47</p>
<p xml:lang="nob">22,36</p>
<p xml:lang="nob">22,19</p>
<p>-&gt;2009 Kostradåehkie16</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">25,56</p>
<p xml:lang="nob">25,51</p>
<p xml:lang="nob">22,8</p>
<p xml:lang="nob">23,18</p>
<p xml:lang="nob">21,28</p>
<p>Lijre</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">23,13</p>
<p xml:lang="nob">20,14</p>
<p xml:lang="nob">19,46</p>
<p xml:lang="nob">15,48</p>
<p xml:lang="nob">19,71</p>
<p>Njååmesjen vuemie</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">34,67</p>
<p xml:lang="nob">25,27</p>
<p xml:lang="nob">21,18</p>
<p xml:lang="nob">23,08</p>
<p xml:lang="nob">21,84</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">20,97</p>
<p xml:lang="nob">20,69</p>
<p xml:lang="nob">27,27</p>
<p xml:lang="nob">23,53</p>
<p xml:lang="nob">20,83</p>
<p>Fylhken gaskemetie</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">15,73</p>
<p xml:lang="nob">14,96</p>
<p xml:lang="nob">14,32</p>
<p xml:lang="nob">14,51</p>
<p xml:lang="nob">14,01</p>
<p>Laanten gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">--</p>
<p xml:lang="nob">19,05</p>
<p xml:lang="nob">18,62</p>
<p xml:lang="nob">18,43</p>
<p xml:lang="nob">18,45</p>
<p xml:lang="nob">17,9</p>
<p>Nettomaaksoeh viehkide voeres almetjidie mah gåetesne årroeminie.</p>
<p>Jaepie</p>
<p xml:lang="nob">2004</p>
<p xml:lang="nob">2005</p>
<p xml:lang="nob">2006</p>
<p xml:lang="nob">2007</p>
<p xml:lang="nob">2008</p>
<p xml:lang="nob">2009</p>
<p xml:lang="nob">2010</p>
<p xml:lang="nob">2011</p>
<p xml:lang="nob">2012</p>
<p xml:lang="nob">2013</p>
<p>Raarvihke</p>
<p xml:lang="nob">85</p>
<p xml:lang="nob">76</p>
<p xml:lang="nob">62</p>
<p xml:lang="nob">142</p>
<p xml:lang="nob">118</p>
<p xml:lang="nob">121</p>
<p xml:lang="nob">111</p>
<p xml:lang="nob">92</p>
<p xml:lang="nob">105</p>
<p xml:lang="nob">79</p>
<p>Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">109</p>
<p xml:lang="nob">123</p>
<p xml:lang="nob">118</p>
<p xml:lang="nob">144</p>
<p xml:lang="nob">123</p>
<p xml:lang="nob">175</p>
<p xml:lang="nob">140</p>
<p xml:lang="nob">134</p>
<p xml:lang="nob">152</p>
<p xml:lang="nob">148</p>
<p>-&gt;2009 Kostradåehkie 16</p>
<p xml:lang="nob">185</p>
<p xml:lang="nob">184</p>
<p xml:lang="nob">224</p>
<p xml:lang="nob">238</p>
<p xml:lang="nob">256</p>
<p xml:lang="nob">276</p>
<p xml:lang="nob">278</p>
<p xml:lang="nob">281</p>
<p xml:lang="nob">323</p>
<p xml:lang="nob">302</p>
<p>Lijre</p>
<p xml:lang="nob">154</p>
<p xml:lang="nob">129</p>
<p xml:lang="nob">138</p>
<p xml:lang="nob">155</p>
<p xml:lang="nob">150</p>
<p xml:lang="nob">143</p>
<p xml:lang="nob">79</p>
<p xml:lang="nob">134</p>
<p xml:lang="nob">138</p>
<p xml:lang="nob">155</p>
<p>Njååmesjen vuemie</p>
<p xml:lang="nob">82</p>
<p xml:lang="nob">65</p>
<p xml:lang="nob">76</p>
<p xml:lang="nob">81</p>
<p xml:lang="nob">97</p>
<p xml:lang="nob">121</p>
<p xml:lang="nob">117</p>
<p xml:lang="nob">96</p>
<p xml:lang="nob">108</p>
<p xml:lang="nob">97</p>
<p xml:lang="nob">Leka</p>
<p xml:lang="nob">76</p>
<p xml:lang="nob">95</p>
<p xml:lang="nob">105</p>
<p xml:lang="nob">88</p>
<p xml:lang="nob">81</p>
<p xml:lang="nob">92</p>
<p xml:lang="nob">100</p>
<p xml:lang="nob">120</p>
<p xml:lang="nob">208</p>
<p xml:lang="nob">175</p>
<p>Fylhken gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">116</p>
<p xml:lang="nob">120</p>
<p xml:lang="nob">122</p>
<p xml:lang="nob">134</p>
<p xml:lang="nob">135</p>
<p xml:lang="nob">148</p>
<p xml:lang="nob">153</p>
<p xml:lang="nob">158</p>
<p xml:lang="nob">174</p>
<p xml:lang="nob">169</p>
<p>Laanten gaskemedtie</p>
<p xml:lang="nob">122</p>
<p xml:lang="nob">126</p>
<p xml:lang="nob">134</p>
<p xml:lang="nob">147</p>
<p xml:lang="nob">153</p>
<p xml:lang="nob">163</p>
<p xml:lang="nob">172</p>
<p xml:lang="nob">179</p>
<p xml:lang="nob">192</p>
<p xml:lang="nob">198</p>
<p><em type="italic">Healsoedarjomh </em></p>
<p>Akte fuelhkieektievoete lea akte ektiedimmiehammoe, gusnie Dåeries-faagen dåehkie bïhkedimmiem nuhtjijidie jïh faagealmetjidie vadta. .</p>
<p>Jïjnje hijven fuelhkieektievoetine, menh jis edtjebe naan hijven tsiehkieh moenedh, dle lea hijven eadtjohkes laakan dåaresth barkedh, jïh jïjnjebi gujmie rååresjidh jïh soptsestidh guktie haestiemidie galhkedh. Jijtshmaahtoem jeatjebi gujmie juekedh jïh mubpide viehkiehtidh.</p>
<p><em type="italic">Ulmie fuelhkieektievoetese ( vuartesjh reektehtsem) </em></p>
<p>Fuelhkieektievoeten åejvieulmie lea ussjedimmie jïh hijven darjomefaaleldahkh.</p>
<p><em type="italic">« Faaleldahke fuelhkide maanaj gujmie jïh noeri gujmie, gusnie dåeriesfaage vyöhkesadteme jïh guktie dam faaleldahkem nuhtjedh”. </em></p>
<p>Vaajteles tjåanghkoesijjiem öörnedh guktie geerve jïh maanah gaavnesjieh jïh psykihke jïh fysihke healsoem nåajsan gujnide, maanide, noeride jïh geervide vaarjelidh. Dïhte ulmie lea dah edtjieh viehkiem åadtjodh.</p>
<p><em type="italic">Jeatjah darjomh: starnedimmie jïh heerredimmie jj. </em></p>
<p>Tjoerebe fysioterapeutebarkoem gïehtjedidh mejtie lea daerpies. Daan jaepien ulmie lea NAV: m gïehtjedidh.</p>
<p>Vijriegåbpoe gïehtjedidh guktie buerebe ektiedimmiem tjïelten darjomidie mejnie leah sïejhme barkedh. Nuepiem jilliedidh guktie ektiedimmiem nuhtjiji darposte åadtjobe.</p>
<p>Vijriebasse mijjen ulmie 2014:sne starnedimmiem jïh heerredimmiem jarngese bïejedh, jïh aaj almetji healsoem tjïeltesne jarngese bïejedh.</p>
<p><em type="italic">Sïejhme goevtesne </em></p>
<p>Etihke, guktie medisijnide gïetedidh jïh sjisjnelhgiehtjedimmiesysteme lea jarngesne dennie maahtoejilliedimmesne. Dejtie mubpide kuvsjide maam abpe tïjjen vaeltebe guktie bøøremes faaleldahke voenen almetjidie vedtedh.</p>
<p><em type="italic">7.4 Soejkesje,- burrie jïh eekegoevtese (SBE) </em></p>
<p><em type="italic">Gïehtjedimmie tjïelten soejkesjistie maam libie nænnoestamme. </em></p>
<p><em type="bold">Åejviesoejkesje tjaetsie jïh krööpte </em></p>
<p>Neavroetjaetsieråajvarimmieh gaajhkh tjaetsievierhkine soejkesjidh jïh råajvarimmine aelkedh.</p>
<p>Åvteprosjeekte orre tjaetsieåerie Raarvihken tjaetsievierhkesne</p>
<p>Åvteprosjeekte/ salkehtimmie Staellien jïh Johkegasken tjaetsiem. Kaanne orre tjaetsieåeriem Johkegaskese.</p>
<p>Tjaetsiemøølije åeksielihtine gaskeviermesne mij dennie burriegiehtjedimmieanleggesne.</p>
<p>Johkegasken bassengem (tjaetsievierhkesne) bueriedidh guktie ij leakedh.</p>
<p>Åvteprosjeekte Onnetjonnen bassengem jïh orre tjaetsieåeriem.</p>
<p>Orre åeriem Ysterigåetesne- Lia-gåetiesijjesne</p>
<p>Tjaetsieåeriem jarngen pruvvesne</p>
<p>Råajvarimmie Johkegasken tjaetsievierhkesne ( orre åerie)</p>
<p>Åvteprojeekte råajvarimmie krööpteanlegge jarngesne</p>
<p>Guektien gïerth steegkeldahke tjaetsieåereste.</p>
<p>Pumpestasjovnh burriegiehtjedimmieanleggesne</p>
<p>Sijjiem gusnie årromebïjli ohtjegåetide döömedh</p>
<p>Dajjoemaskijnide stueriedidh jïh dajjoeåeriem jarngesne</p>
<p><em type="bold">Tjïelten soejkesjevuekieh </em></p>
<p>Gïetedalleme tjïeltesoejkesjen siebriedahkeåeseste</p>
<p>Gïetedalleme tjïeltesoejkesjen areaaleåeseste</p>
<p>RHJ-bihkedimmiem salhkedidh</p>
<p>Neavroesoejkesje</p>
<p>Gåetiepolitihke darjomesoejkesje</p>
<p>Soejkesje haaskoeh jïh guktie haaskojde gïetedalledh</p>
<p>Buelemedåehkie- dållem heerredh</p>
<p>Gïetedalleme energije jïh klimasoejkesje</p>
<p><em type="bold">Energije jïh klimasoejkesje </em></p>
<p>Dåarjegeöörnemem skåajjeseejemistie evtiedidh</p>
<p>Råajvarimmieh tjïelten gåetine</p>
<p><span type="quote">• ENØK-bihkedimmieh</span></p>
<p><span type="quote">• Energijemierhkesjimmie gåetijste</span></p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">• Areaaleeffktiviseringe</span></p>
<p><span type="quote">• Evtiedimmie jïh råajvarimmiesoejkesje tjïelten gåetide</span></p>
<p><span type="quote">• Energijegiehtjedimmiem öörnedh</span></p>
<p><span type="quote">• ENØK-råajvarimmieh tjïelten gåetine</span></p>
<p><span type="quote">• SD-anleggem tjïelten gåetine bïejedh</span></p>
<p>Vearmoe jarngesne</p>
<p type="listitem">Åvteprosjeekte, maaksoeh åenehks prosjekth</p>
<p type="listitem">Åenehks prosjeekth öörnedh- salkehtimmie</p>
<p type="listitem">Råajvarimmide darjodh.</p>
<p><span type="quote">Råajvarimmie maam haaskoej gujmie darjodh</span></p>
<p><span type="quote">• Renovasjovnemaaksoem jeatjahtehtedh</span></p>
<p><span type="quote">• Raerhkeme- jïh dåastojeöörnegidie bueriedidh</span></p>
<p><span type="quote">• Haaskoeraerhkemem hahtjojne utnedh</span></p>
<p><em type="bold">Sijjieevtiedimmiesoejkesje 2008-2018 </em></p>
<p>Universelle hammoeh : okside tjïelten gåetine serviceåtnojne bueriedidh</p>
<p xml:lang="nob">Oppruste fylkesvegen ved å bygge gang-/sykkelveg, ny bru belysning</p>
<p>Fylhkegeajnoem orre sygkelegeajnoem, orre pruvvie tjoevkh</p>
<p>Darjodh guktie aelhkebelaakan sjædta Lyjmedasse baahtsedh</p>
<p>Skåejjiem jïh vesjnjiem jarngesne ryöjnedh</p>
<p>Dajvide Myram /Autom jïh Gjestegårdem evtiedidh</p>
<p>Faamoestasjovnen bïjre öörnedh</p>
<p>Ragnaren sijjiem orrestehtedh jïh sjaljoem gaskoeh tjïeltegåetiem jïh bovren tåarjine stealladidh.</p>
<p><em type="italic">Burrieråajvarimmieh nænnoestamme budsjedtese 2014: </em></p>
<p><em type="bold">Råajvarimmieh </em></p>
<p><em type="bold">Lahtestimmieh </em></p>
<p><em type="bold">Budsjedte </em></p>
<p>Hybelegåetiem rïjvestidh</p>
<p>Liehtebe sjædta</p>
<p>Sijjiem ålkoeseksjovnem bigkedh goh bissemetjïehtjelem RHJ:ese, bijlebissemetjiehtjelem jj.</p>
<p>Jarngem rïesedh, mejtie gåetieh rïjvestidh jallh gåetieh tseegkedh</p>
<p>Jis doekedh, dle tjoerebe krïevedh rïjvestieh jallh gåetide bueriedieh</p>
<p xml:lang="nob">+150.000</p>
<p>Vaenebe bissemebarkijh 20% daarpesjibie</p>
<p>Skuvle 30% unnebe areaalem åådtjeme, jïh dan gaavhtan vaenebe bissedh.</p>
<p>RHJ:e 10% jïjnjebh bissemebarkijh daarpesje.</p>
<p>Dah bissemebarkijh tjuerieh jïjnjebem vyöhkesadtedh jïh tjuerieh jïjnjebem soejkesjidh.</p>
<p>Daerpies jienebh teknihkemaskijnh/ dïrregh.</p>
<p>Joekehth guelpieslearkoeh åestedh mij haaskojde sigkeste.</p>
<p xml:lang="nob">-76.000</p>
<p>Vaenebh almetjh ålkoeseksjovnesne 50%: ine.</p>
<p>Påasteguedteme, haaskoeguedteme jïh mielhkiedangkome bovreste ij leah klahkaålman barkoeh. Kaanne maehtebe ånnetji govlesadtemisnie spååredh.</p>
<p xml:lang="nob">-250.000</p>
<p>Maaksoeh vaeltedh jis gïeh buertieh stovlh jïh teppereejnememaskijnem löönieh.</p>
<p>Baalhka goevtese.</p>
<p>Reereme leejjemistie jïh reeknege.</p>
<p>Tjoerebe latjkoem öörnedh.</p>
<p xml:lang="nob">-5.000</p>
<p>Gåetiemaaksojde jilliedidh.</p>
<p>Orre åasalæstoe saavremesavkam, byöpmemesavkam leejjedh.</p>
<p xml:lang="nob">-89.000</p>
<p>Plaeriedongkeme</p>
<p>Aamhtesebarkijh tjuerieh bïevnesh gaskeviermesne gaavnedh juktie dovres plaerieh åestedh. .</p>
<p xml:lang="nob">-10.000</p>
<p>Vijremoenehtse hiejhtesåvva.</p>
<p>Tjïelten åejvieladtjeraaran laaken mietie sirtesåvva.</p>
<p>Daerpies lissieviehkiem utnedh jis sarvi jallh jeatjah kreeki sonterh vuejieh. Vijremoenehtse dam maaksa. -</p>
<p xml:lang="nob">-26.000</p>
<p>Orre saevegeheevehtimmie laakh båeteme.</p>
<p>Laaken mietie lea barre staaten gåetieh mah tjuerieh saevegem saeviehtidh. Jih ij leah daerpies gånkan fuelhkien reakedsbiejjide saeviehtidh jallh byjjes saevegebiejjieh.</p>
<p>Suehpeden 17 b- dåehkie Saevegem olkese suehpeden 17 biejjien, jïh goevten 6 biejjien, dle lea saemiej åålmehbiejjiedåehkie.</p>
<p xml:lang="nob">-10.000</p>
<p>Jollebe skïemtjedåarjegh</p>
<p xml:lang="nob">50.000</p>
<p>20% vaenebe barkijh sjïekedimmesne.</p>
<p>RHJ lea jeahteme jarkoestimmie tseegkemisnie jïh guktie gåetide nuhtjieh jïh RHJ lea ussjiedamme sjïekedimmiedarjomh åestedh lea 20% barkoeh.</p>
<p xml:lang="nob">2014 kr -41.094</p>
<p xml:lang="nob">2015 kr -82.188</p>
<p>Giesiebarkoefaaleldahke noeride jorkeståvva. Noerh Raarvihkesne vaenebe nuepieh utnieh giesiebarkoem tjïeltesne åadtjodh.</p>
<p xml:lang="nob">endres</p>
<p>Jïjnjebe barkoeh klahkaålmide kraesieh bietskedh jïh mööledh</p>
<p xml:lang="nob">-68.242</p>
<p>50% barkoeh prosjeektese sirtesåvva, åestemebarkoeh..</p>
<p>Muvhth barkoeh mah laaken mietie krïevesåvva, ij leah dorjesovveme.</p>
<p>Servise- goevtesne maahta madtegåbpoe sjïdtedh</p>
<p>Kaanne tjoerebe jïjnjebh barkoeh jeatjah tjïeltijste åestedh.</p>
<p>Maehtedh sjïere maahtoem joekehth barkoedajvine guktie maehtebe jeatjah tjïeltide doekedh.</p>
<p>Tjoerebe voeresbeetnegeråajvarimmine ektine vuartasjidh.</p>
<p>Jarkoestimmieh laakesne dej minngemes jaepine jïjnjebe barkoeh sjïdteme goh soejkesje- jïh bigkemelaake, FDV- latjkoe Nøørjen Digitaaline.</p>
<p>Maehtebe varkemes beetneh-tjilkemisnie snalhtjen 1.b raejeste vuejnedh.</p>
<p>50% barkoeh åestemeprosjeekten tjirrh maaksasåvva.</p>
<p xml:lang="nob">-337.938</p>
<p>Åeniedamme barkoe konsesjovnebarkoste.</p>
<p>Konsesjovnegietedalleme johkijste Indre Namdalesne. 40% vaenebe barkijh.</p>
<p>Vaenebe dåarjegh jeatjah tjïeltijste.</p>
<p>Dam maehtebe easkah snalhtjen 1 b 2014 vuejnedh</p>
<p xml:lang="nob">2014 kr -44.215 2015 kr -88.430</p>
<p>Spååremeråajvarimmie</p>
<p xml:lang="nob">-757.489</p>
<p><em type="italic">Åestemeråajvarimmieh nænnoestamme budsjedtese 2014: </em></p>
<p><em type="bold">Prosjeektenr </em></p>
<p><em type="bold">Prosjeekte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2014 </em></p>
<p xml:lang="nob">7210</p>
<p>Orre maanagïerte</p>
<p xml:lang="nob">500 000</p>
<p xml:lang="nob">7307</p>
<p>Håksoegåetieh</p>
<p xml:lang="nob">200 000</p>
<p xml:lang="nob">7331</p>
<p>orrestehteme baeniedåakterekontovreste</p>
<p xml:lang="nob">500 000</p>
<p xml:lang="nob">7451</p>
<p>Sijjieevtiedimmie</p>
<p xml:lang="nob">1 500 000</p>
<p xml:lang="nob">7478</p>
<p>Raarvihken tjaetsievierkem stueriedidh</p>
<p xml:lang="nob">2 500 000</p>
<p xml:lang="nob">7480</p>
<p>Orre HC- okse jïh orre HC-WC siebriedahkegåetesne</p>
<p xml:lang="nob">150 000</p>
<p xml:lang="nob">7486</p>
<p>saavremegåetie</p>
<p xml:lang="nob">500 000</p>
<p xml:lang="nob">7487</p>
<p>Hybelegåetiem rïjvestidh</p>
<p xml:lang="nob">300 000</p>
<p xml:lang="nob">7488</p>
<p xml:lang="nob">Boligstiftelsen</p>
<p xml:lang="nob">2 000 000</p>
<p xml:lang="nob">7489</p>
<p>Vaarjelimmie – «Hilde</p>
<p xml:lang="nob">250 000</p>
<p><em type="bold">Åesteme </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">8 400 000 </em></p>
<p><em type="italic">Jeatjah haestemh/ulmie: </em></p>
<list><p type="listitem">Digitaale Soejkesjelæstoem Raarvihken tjïeltese jïh dej jeatjah tjïelti gujmie Indre Namdalesne jïh Staaten Kaarhtevierkine tjirrehtidh.</p>
</list><list><p type="listitem">Primærjielemefoenhtese njoelkedassh gïetedalledh.</p>
</list><list><p type="listitem">Skåejjiegeajnoen åejviesoejkesjinie galhkedh</p>
</list><list><p type="listitem">Jåårhtevijresoejkesjinie galhkedh</p>
</list><list><p type="listitem">sjïekedimmiesoejkesjem Raarvihken tjïelten gåetide öörnestidh.</p>
</list><list><p type="listitem">eekeseksjovnem evtiedidh guktie hijven laakan organisasjovnesne sjeahta.</p>
</list><list><p type="listitem">teknihkeektiebarkoem Kråangkine evtiedidh.</p>
</list><list><p type="listitem">Jeatjebi tjïeltigujmie Namdalesne barkedh laanteburrie—jïh vijrereereme barkoeh.</p>
</list><list><p type="listitem">Siebriedahkeåesine barkedh</p>
</list><list><p type="listitem">Aareaaleåesine aelkedh</p>
</list><list><p type="listitem">tsiegleprosjeektine galhkedh</p>
</list><p><em type="italic">7.5 Kultuvre jïh saemien gïele goevtese (KSG) </em></p>
<p>Darjomh jïh reekteme lea daan laaken mietie jïh Saemiedigkien njoelkedassi mietie, jïh fïerhten jaepien tjïelten ståvrosne jïh Saemiedigkesne fïerhten budsjedtejaepien nænnoste. Darjomereektehtse beetneh-tjilkeminie jïjtje aamhtesinie tjïelteståvrosne tjåådtje jïh Saemiedægkan åvtelen 01.07.14 burriejaepien 2013 seedtesåvva.</p>
<p>Raarvihke 01.04.2014</p>
<p xml:lang="nob">Ole Jørgen Rødøy</p>
<p>Raerieålma</p>
<p>Jaepiebihkedimmie 2013:n baakoeh</p>
<p xml:lang="nob">Budsjedte- budsjett</p>
<p>Gietedalleme budsjedte/ giete. Budsjedte- revidert budsjett</p>
<p xml:lang="nob">Aktemierie- sammenheng</p>
<p xml:lang="nob">Siejhme- ordinær/generelt</p>
<p>Lahtestimmieh- kommentarer</p>
<p>Giehpiedidh/ unniedidh/ vaeniedidh- redusere</p>
<p xml:lang="nob">Gaskestalledh- kommunisere</p>
<p xml:lang="nob">Jaepievierhkh- årsverk</p>
<p>Ålmehevtiedimmie- befolkningsutvikling</p>
<p>Sujhtedh- pleie</p>
<p xml:lang="nob">Fasseldimmie-sysselsetting</p>
<p xml:lang="nob">Viehtiesvoete- sikkerhet</p>
<p xml:lang="nob">Byjjenimmie- oppvekst</p>
<p>Beetneh-tjilkeme-regnskap</p>
<p>Barkeme/darjoe- aktivitet</p>
<p xml:lang="nob">Ektievoete- enhet</p>
<p xml:lang="nob">Åestemebudsjedte- investeringsbudsjett</p>
<p>Mieriedajve- rammeområde</p>
<p xml:lang="nob">Tjaelielamme- notere/bokført</p>
<p xml:lang="nob">Baalhka- inntekt</p>
<p xml:lang="nob">Ålmh-veeljemeorgaane- folkevalgt organ</p>
<p xml:lang="nob">Healsoediedte-helsevern</p>
<p>Ektiedimmiebarkoe/laavenjosteme- samarbeidsavtale</p>
<p>Seammavierhtege- likestiling</p>
<p xml:lang="nob">Aarvoe- verdi</p>
<p xml:lang="nob">Funksjovnemaahtoe- funksjonsevne</p>
<p xml:lang="nob">Tjirkijigujmie- tillitsvalgte</p>
<p xml:lang="nob">Krøøpte- grøft/dike/ avlop/kloak</p>
<p xml:lang="nob">Åtnoe- funksjon</p>
<p xml:lang="nob">Heerredimmie- forebyggende</p>
<p xml:lang="nob">Gaskemedtie- gjennomsnitt</p>
<p xml:lang="nob">Jijtjhsjyhtehts- frivillig</p>
<p xml:lang="nob">Maanadiedte- vern feks barnevern</p>
<p>Viertiestidh- sammenligne</p>
<p>Vaarjelimmie- beredskap</p>
<p xml:lang="nob">Foenhte- fond</p>
<p>Dajjoe-slam</p>
<p xml:lang="nob">Tjaetsieåerie- vannledning</p>
<p xml:lang="nob">Såjhtoe- osorg</p>
<p xml:lang="nob">Sååjrehke- smerte</p>
<p>Åeksielihtie- grenkumme</p>
<p>Gietedalledh- revidere</p>
<p>Salkehtidh- utrede</p>
<p>Siebriedahken åesie- samfunnsdel</p>
<p xml:lang="nob">Areaale- areal</p>
<p>Bihkedimmie- analyse</p>
<p xml:lang="nob">Darjoe- handlilng</p>
</body></document>
