<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.royrvik.kommune.no/nordtrondelag/royrvik/royrvikk.nsf/Attachments/213B1526FA962CC1C1257D8C0044B792/$FILE/Mijjieh++%C3%A5vtehkem+Vaegkie+AS+10.12.14.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mijjieh åvtehkem Vaegkie AS:se ohtsebe.</p>
<p>Vaegkie AS lij akte vïjhten jaepien guhkies nasjonaale prosjekte mij gohtje <span type="quote" xml:lang="nob">“Natrurarven som verdiskaper”</span>. Desnie sijjiem buektiehtimh gusnie dam åarjel saemien kultuvrem jïh saemiej vuekieh Raarvihkesne jeatjebigujmie jeekimh. Daelie daate prosjekte nåhkeme jïh edtja kommersielle darjoe sjïdtedh. Dan gaavhtan darjemessijjie/ selskaape daelie åvtehken mietie ohtsede mij sæjhta daejnie barkine jåarhkedh. Mijjieh viehkiem akten raerieålmeste feeledimmiefaagesne vaalteme, jïh libie aktem soejkesjem öörneme gusnie bïevnesh åadtjah magkerh råajvarimmieh lea daerpies guktie daejnie barkojne læhkoestidh.</p>
<p>Dïedte jïh åejviebarkoeh:</p>
<p>Dïhte åvtehke edtja evtiedimmiesoejkesjigujmie jïh maarhnasoejkesjinie barkedh. Daesnie maahta Vaegkie stuerebe sijjiem åadtjodh, jïh naemhtie nuepiem åtna barkoesijjieh öörnedh. Dïhte åvtehke sæjhta joekehth barkoeh utnedh, guesside dåastoejidh, doekeme jïh maarhnabuekteme. Lissine aaj dam aarkebiejjiedarjomem.</p>
<p>Daate åvtehkebarkoe sæjhta 100% barkoe årrodh.</p>
<p>Vaajteles maahtoeh</p>
<p>Mijjieh åvtehkem ohtsebe mij maahta almetji gujmie soptsestidh. Akte åvtehkem mij dååjrehts jallh feeledimmie -ööhpehtimmiem åtna. Tjoerh maehtedh vyöhkesadtedh.</p>
<p>Barkoesijjie: Raarvihke</p>
<p>Minngemes biejjien syökedh: Rahkan 21 biejjien åvtelen ts 14.00.</p>
<p>Gåessie aelkedh: daan bïjre latjkebe.</p>
<p>Jis dov naan gyhtjelassh barkoen jallh selskaapen bïjre maahtah aktem daejstie bïeljelidh: Odd Mikkelsen Tel: 900 65755 jallh Algot Jåma Tel 970 92014</p>
<p>Seedth syökemem jïh CV:m e-påastine: jnas@online.no</p>
</body></document>
