<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>939</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.royrvik.kommune.no/nordtrondelag/royrvik/royrvikk.nsf/Attachments/1D1CF9F25F105727C1257CD90033BBB6/$FILE/Planprogram+samfunnsdel+(samisk)+endelig.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="planprogram_samfunnsdel_2014-.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">[År] </em></p>
<p xml:lang="nob">Vedtatt av Kommunestyret 24.4.2014</p>
<p>Soejkesjeprogramme tjïeltensoejkesjasse 2014-2026 Siebriedahkedajve2</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sisvege </em>1. </p>
<p xml:lang="nob">AALKOE ........................................................................................................................... 3 1.1</p>
<p xml:lang="nob">MIJ LEA SOEJKESJEPROGRMME ......................................................................... 3 1.1.1.</p>
<p>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve ..................................................................... 3 1.2</p>
<p xml:lang="nob">ULMIE SOEJKESJEBARKOJNE .............................................................................. 4 2.</p>
<p xml:lang="nob">SOEJKESJEBARKOE ....................................................................................................... 4 2.1</p>
<p>Øørneme ...................................................................................................................... 4 2.2</p>
<p>Sinsitniem viehkesadtedh ............................................................................................ 4 3.</p>
<p xml:lang="nob">MIERIEH JIH NJOELKEDASSH ..................................................................................... 5 3.1.</p>
<p>Tjïelten soejkesjebarkoe .............................................................................................. 5 3.2.</p>
<p>Jeatjah byjreske bihkedimmieh/byjjes paehperh ......................................................... 6 3.3.</p>
<p>Daerpies salketimmijste ............................................................................................... 6 4.</p>
<p xml:lang="nob">SIEBREDAHKEDAJVE ................................................................................................... 6 5.</p>
<p xml:lang="nob">DARJOMESOEJKESJE .................................................................................................... 7 3 <em type="bold">1. AALKOE </em></p>
<p>Raarvihken tjïelteståvroe lij aamhtesisnie 70/2012 soejkesjevuekiem Raarvihken tjïeltese boelhkesne 2012-2015 nænnoestamme. Aalkoe jarkoestehtiemistie siebriedahkedajveste lea bïejesovveme jaapan 2012.</p>
<p>Daate sibriedahkedajve goevten 5. b. 1998 tjïelteståvrosne aamhtesne 7/98 nænnoestovvi. Soejkesje lij boelhkesne 1998-2009 jïh åejvieulmine Raarvihken tjïeltem vaarjelidh jïh øøvtiedidh , guktie fassedihks, jielijes, jearsoes jïh populære tjïelte dejtie mah desnie årroeminie jïh jieliemidie. Daate dan tïjjen gosse jïjnjh haestemh Raarvihkesne goh jïenemehaevtieindustrije steanadi jaepien 1998.</p>
<p>Meehtih 15.01 raejeste - 26.02.14 raajan byjjes soejkesjeprogrammem vaaksjodh. Meehtih lahtestimmieh Raarvihken tjïeltese sedtedh, 7898 Lyjmede jallh postmottak@royrvik.kommune.no. Njielje lahtestimmieh dåastoejimh. <em type="bold">1.1 MIJ LEA SOEJKESJEPROGRMME </em></p>
<p>Gaajhkh tjïelten soejkesjidie mij maahta siebriedahkem jïh byjresem gukt `akt dijpedh edtja soejkesjeprogrammem utnedh, vg. goh tjïelten soejkesjh. Soejkesjeprograamme edtja soejkesjebarkoen ulmiem bïhkedidh, bïhkedidh guktie soejkesjebarkojne barkedh jïh guktie sinsitniem viehkesadtedh. Raerie soejkesjeprogrammese edtja govlehtallemasse sedtedh jïh byjjes vaaksjoemasse sedtedh, vaenemes govhte våhkoeh. (soejkesje- jïh bigkemelaake §§ 4-1 jïh 11-13) <em type="bold">1.1.1. Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve </em></p>
<p>Bïhkedimmie Soejkesje- jïh bigkemelaake §11-2:</p>
<p>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkestuhtjem edtja tjïeltesiebriedahken jïh tjïelte goh organisasjovne haestemh, ulmieh jïh vuekieh krøøhkestidh. Tjuara bïhkedimmiem jïh vierhtiedimmiem vuekijste mij tjïelten øøvtiedimmesne.</p>
<p>Tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajve edtja maadtoe goevtesen soejkesjidie jïh tjïelten vierhkide årrodh. Edtja buerkiestimmieh vedtedh guktie tjïelte edtja altese ulmie jïh vuekieh tjïelten vierhkesne darjodh jïh moenedimmieh jeatjah byjjes orgaanijste jïh privaatijste.</p>
<p>Tjïeltebieliesoejkesjh aamhtesidie jallh vierhkiedajvh edtja darjomeåesiem utnedh mij vuesehte guktie dam soejkesjem fulkedh dah njieljie båetije jaepieh jallh jienebh. Fïerhten jaepien edtja darjomeåesiem jarkoestehtedh. 4 <em type="bold">1.2 ULMIE SOEJKESJEBARKOJNE </em></p>
<p>Tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajve edtja darjodh guktie nuepie tjïeltem øøvtiedidh, Raarvihken miereste jïh altese nuepieh ( vuartesjh duekieh jïh dåeriesmoere).</p>
<p>Barkoe edtja siebriedahkedajvem jeatjahtehtedh daan mearan dïhte soejkesje dorjesovvi.</p>
<p>Tjïeltesoejkesjen siebriedahkedajve edtja gaajhkine bieliesoejkesjinie/ sektovresoejkesjinie krööhkesovvedh. <em type="bold">2. SOEJKESJEBARKOE </em><em type="bold">2.1 Øørneme </em></p>
<p><em type="bold">Tjïelten ståvroe </em></p>
<p>Tjïelten ståvroe edtja tjïeltesoejkesjen siebriedahkebæhtam gïetedalledh. Lissine edtjieh sjïekevedtije so ejkesjebarkose årrodh jïh sijjie årrodh gusnie maehtieh lahtestidh jïh digkiedidh.</p>
<p><em type="bold">Tjïelten åejvieladtjeraerie </em></p>
<p>Tjïelten åejvieladtjeraerie edtja soejkesjeprogrammem meehtedh jïh raeride tjieltesoejkesje byjjes vaaksjoemasse sedtedh. Tjïelten åejvieladtjeraerie lea soejkesjemoenehtse jïh politihken stuvremedåehkie. Tjïelten åejvieladtjeraerie gaajhkh tjïeltesoejkesjebarkoen aamhtesidie dallahmasten gïetedallemasse, digkiedimmese jïh bïhkedimmese sedtesåvva.</p>
<p><em type="bold">Åejviedåehkie </em></p>
<p>Åejviedåehkie sæjhta goh reereme stuvremedåehkine årrodh jïh dam dïedtem reereme öörnemistie, barkojste jïh vierhtienuhtjemistie åtna. Jis daerpies dennie soejkesjebarkosne barkijh utnedh maahta åejviedåehkie sjiehteles barkijh organisasjovnese skeeptedh. <em type="bold">2.2 Sinsitniem viehkesadtedh </em></p>
<p>Sæjhta vihkeles årrodh gaahpode barkoe jïh guktie voenen årrojh jïh ektiebarkijeinstitusjovnh nuepiem utnieh sinsitniem vïehkesadtedh. Nuepieh moenedidh vuelegåbpoe tjåådtje.</p>
<p><em type="bold">Byjjes vaaksjome: </em>soejkesjeprogramme jïh raerieh tjïeltesoejkesjimmese goltelimmeste sedtesåvva jïh byjjes vaaksjoemasse </p>
<p><em type="bold">Bïevnesh gaskeviermesne: </em>Tjïeltesoejkesjebarkoe gaskeviermesne diedtesåvva jïh gaajhkh bïevnesh tjïelten hiejmiesæjrose bïejesåvva. www.royrvik.kommune.no 5 </p>
<p><em type="bold">Tjåanghkoeh tjåanghkoesijjine: </em>Tjåanghkoesijjie tjïeltesne nuhtjesåvva guktie nøødtedh lahtestidh, goh jielemesiebrieh, jj. </p>
<p><em type="bold">Gaskestalleme tjåanghkoeh </em>: Soejkesje- jïh bigkemelaakesne njoelkedassh tjuara kraannatjïelti gujmie, fylhketjïelti jïh regijonaale reereminie gaskestalledh. Barkesne vuejnebe mejtie lea daerpies gaskestallemetjåanghkoeh utnedh. </p>
<p><em type="bold">Politihkebarkoe: </em>Soejkesjeprogramme jïh tjïeltebieliesoejkesje politihkeles Tjïelten åejvieladtjeraerie gïetedalla åvtelen byjjes vaaksjoemasse sedtesåvva. </p>
<p><em type="bold">Maanaj jïh noeri saadthalmetje: </em>Maanaj jïh noeri saadthalmetje sæjhta soejkesjeaamhtsine jarngesne årrodh. Seamma aejkien Voeres jïh funksjonshemmedi raerie jarngesne dennie barkesne. <em type="bold">3. MIERIEH JIH NJOELKEDASSH </em></p>
<p>Soejkesjeprogrammem darjodh laaksetsiehkesne soejkesje- jïh bigkemelaaken §4-1 jïh 11-13 tjåådtje. Tjïeltesoejkesje laaketsiehkesne tjåådtje kap.11. Tjïeltesoejkesjebarkoe edtja dejtie daaletje mieride jïh njoelkedasside goeredh jïh orrestehtedh dej orre laaki mietie , orre nasjonaale jïh regijonaale politihkem fulkedh, jïh joekehth njoelkedassh fulkedh. Tjïeltesoejkesjebarkoe tjuara vijriegobpe jïjtjh övtiedimmiem styngkedh, byjreske mierieh jïh fulkedh dej jeatjah stoerre soejkesjh tjïelte nænnoestamme jallh mejnie ussjedin aelkedh.</p>
<p>Soejkesjebarkoe mij lea nænnoestamme Raarvihken tjïeltesne lea dah nasjonaale bïhkedimmieh meatan. Lissine lea laakh, stoerredigkiebïevnesh, rihkepolitihkes njoelkedassh mah tjuara krööhkesovvedh dennie tjïeltesoejkesjen sibriedahkedajvesne.</p>
<p>Regijonaalh bïhkedimmieh dej nasjonaale bïhkedimmiej bigkesåvva jïh meatan dennie barkesne. <em type="bold">3.1. Tjïelten soejkesjebarkoe </em></p>
<p>Tjïelten soejkesjebarkoe sæjhta maadth byjjespaehpere tjïeltesoejkesjebarkoste årrodh. 29.11.12 soejkesjebarkoe Raarvihken tjïeltese 2012-2015 nænnoestamme. Soejkesjebarkosne dajvh goh almehøvtiedimmie, ektiedimmiefeeledimmie jïh infratseegkeme, Klima jïh energije, eatneme, kultuvrebyjrese jïh dajve, jïh healsoe, jielemekvaliteete jïh byjjenimmiebyjrese. Soejkesjebarkosne akte joekoen dajve mij neebnesåvva mij byøreme daan siebredahkedajvese åadtjodh, jïh dïhte lea Kultuvremojhtesesoejkesje. 6 <em type="bold">3.2. Jeatjah byjreske bihkedimmieh/byjjes paehperh </em> Raarvihken jarngese sæjhta Reguleringesoejkesje Raarvihken jarngese mij jaepien 2009 nænnostovvi jïh Sijjieøvtiedimmiesoejkesje Raarvihken jarngese mij jaepien 2008 nænnosovvi sæjhta jarngesne årrodh.  SINTEF lea gïehtjedimmiem Indre Namdaleste dorjeme, tsiehkieh goh demografije, barkoesijjieh, geografije, ööhpehtimmiedaltese jïh jielemh. Maahta vihkeles maadthpaehpere årrodh.  Energije jïh klimasoejkesje  Tjïelten bieliesoejkesje, goh saavreme, ålkoebiejjie, jïh fysihken darjomh  RHJ(ROS)- gïehtjedimmieh tjaetsieskeeptemistie jïh krööptijste <em type="bold">3.3. Daerpies salketimmijste </em></p>
<p>Aamhtesh mah daerpies gïehtjedidh:  Almetjh-øøvtiedimmie  Fealadimmie jïh Infra-tseegkeme  Klima jïh energije  Eatneme jïh kultuvrebyjrese  Healsoe, buerievoete jieliemisnie jïh byjjenimmiebyjrese <em type="bold">4. SIEBREDAHKEDAJVE </em><span type="quote">«Jielijes tjahkevoene»</span> lea Raarvihken tjïelten vuajnoe. Dennie tjïelten soejkesjebarkesne jaepien 1998 golme åejvieulmieh jïh jïjnjebh bielie ulmieh nænnoestin. Daelie daejtie gïehtjedibie dennie barkesne tjïelten soejkesje siebredahkedajvesne. </p>
<p>Daennie barkesne aamhtesidie soejkesjebarkeste gïehtjedibie:  Almetje-øøvtiedimmie  Fealadimmie jïh infratseegkeme  Klima jïh energije  Eatneme jïh kultuvrebyjrese  Healsoe, buerievoete jieliemisnie jïh byjjenimmiebyjrese</p>
<p>Kultuvremojhtesesoejkesje jïjtje aamhtese siebredahkedajvesne sjædta.</p>
<p>Daennie soejkesjebarkosne dle ROS-gïehtjedimmie mij lea dahkoesoejkesjen våaroe.</p>
<p>Vuartesjh soejkesjebarkoem. Soejkesjebarkosne vuejnebe magkeresh aamhtesinie voestemes aelkebe jïh ij dennie soejkesjeprogrammesne. Gaajhkh barkoedajvh tjïeltese aamhtesinie tjieltesjoejkesne sjædta. 7</p>
<p>Prosessebarkoe lea akte konklusjovne guktie dejtie ulmide siebredahkedajvesne fulkedh. Prosessedajve edtja budsjedte- jïh økonomijesoejkesjisnie aaj dåeriedidh, jïh edtja fïerhten jaepien budsjedtegïetedalleminie jarkoestehtedh. <em type="bold">5. DARJOMESOEJKESJE </em></p>
<p><em type="bold">Darjomh </em><em type="bold">2014 </em></p>
<p xml:lang="nob">G N V S</p>
<p xml:lang="nob">R S</p>
<p xml:lang="nob">M S</p>
<p>Barkoe prosjektesoejkesjimmeste jïh raeriestimmie soejkesjeprogrammese</p>
<p>Nænnoestimmie aalkoen bïjre jïh soejkesjeprogrammeste</p>
<p>Goltelimmie soejkesjeprogramme</p>
<p>Jiehteme/øørneme soejkesjeprogramme</p>
<p>Vuajnoe jïh åejviebarkoeh</p>
<p>Soejkesjen raeriej gujmie barkedh jïh gaskestallemetjåanghkoeh utnedh</p>
<p>Ålmatjåanghkoe</p>
<p>Fokusedajvh nænnoestidh</p>
<p>Raeriej gujmie barkedh</p>
<p>Byjjes vaaksjome 1. aejkien politihken gïetedalleme</p>
<p>Minngie-gietedalleme</p>
<p>Daate soejkesje lea tentatijve jïh maahta jarkoestehtedh jis daerpies.</p>
</body></document>
