<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">﻿Fra internettsiden: <errorlang correct="url">http://www.svenskakyrkan.se</errorlang> Lastet ned 14.03.2012</p>
    <p xml:lang="dan">Buerie båeteme Svïenske gærhkose</p>
    <p>Svïenske gærhkoe evangeliske-lutherske gærhkoe maam åålmegidie, <errorort correct="kontraaktide" errorinfo="vowlat,a-aa">kontraktidie</errorort>, <errorort correct="gærhkoevoenide" errorinfo="hyph-0">gærhkoe-voenide</errorort> jïh <errorort correct="nationeelle" errorinfo="vowlat,e-ee">nationelle</errorort> daltesasse juakeme. Svïenske gærhkoe ektievoetem faala <errorsyn correct="0">jïh</errorsyn> gusnie åadtjoeh buejhkiehtidh jïh jeatjebigujmie ektesne gaavnedidh jïh dov jaahkoem buajhkedh.</p>
    <p>Gærhkoen eeremes barkoe Svïenske gærhkoen eeremes barkoeh leah <errorort correct="gyrhkesjehtedh" errorinfo="berb">gyrhkesjidh</errorort>, ööhpehtidh jïh dovne <errorort correct="diakonije" errorinfo="vowc,ij-i">dijakonije</errorort> jïh missjovne <errorort correct="misjovnebarkojne" errorinfo="conc,ss-s;cmp,2-1">barkojne</errorort> gïehtelidh. Åålmegen dan dïedte dejnie gïehtelidh gaajhkesidie mah desnie årroeh jïh gïeh åålmegisnie guessine. Desnie nuepiem laavkodh, skylledh, pruvredh jïh juvledh.</p>
    <p>Gyrhkesjimmieh Gyrhkesjimmesne nuepiem Jupmielinie gaavnedidh jeatjebigujmie ektesne åålmegisnie. Faamoem åadtjoejibie gosse rohkelibie, aejlies maalestahkem åadtjoejibie <errorsyn correct="0">jïh</errorsyn> gosse <errorsyn correct="0">åadtjoejibie</errorsyn> laavlodh. Gaajhkesh dovnesh leah buerie båeteme sijjen jaahkojne jïh jïejkeminie. Gærhkoen vuekiem <errormorphsyn correct="damtedh" errorinfo="verb">domtedh</errormorphsyn> gyrhkesjimmien ovmessie bielide maehtebe vuejnedh, musihkesne govledh jïh gærhkoen <errormorphsyn correct="rïeseldahkem" errorinfo="infl,elat-acc">rïeseldahkeste</errormorphsyn> vuejnedh. <errorsyn correct="Åadtjoejibie aaj" errorinfo="wo">Aaj åadtjoejibie</errorsyn> orrestimmiem lohkemisnie, laavloemisnie jïh rohkelimmesne <errorort correct="gaavnedh" errorinfo="verb">gaavnedidh</errorort></p>
    <p>Ööhpehtimmie Jesuse abpe sov jieliemisnie almetjidie ööhpehti. <errorort correct="viertiedassem" errorinfo="xxx">Vierteds</errorort> soptsesti jïh almetjigujmie soptsestalli, <errormorphsyn correct="mejgujmie" errorinfo="infl,placc-plcom">mejtie</errormorphsyn> gaavnedi, sïjhti Jupmelen gieriesvoetem vuesiehtidh. Dejtie learoehkidie stilli båvroem juhtiehtidh <errorsyn correct="jïh nimhtie lea daajbaaletje aaj" errorinfo="wo">jïh nemhtie mijjen biejjine aaj</errorsyn>. <errorsyn correct="Gosse ussjedibie ööhpehtimmien bïjre" errorinfo="wo">Gosse daan biejjien ööhpehtimmiem  ussjedibie</errorsyn> <errorsyn correct="0">eeremes</errorsyn> <errormorphsyn correct="dej skyllijemaanaj bïjre" errorinfo="case,ack-gen">dejtie skyllijemaanide</errormorphsyn> ussjedibie. Badth gosse naemhtie almetjigujmie gaavnedibie (mij <errorort correct=" mijakt" errorinfo="cmp,2-1">akt</errorort> orre, <errormorphsyn correct="sinsitninen jïh jïjtse bïjre" errorinfo="infl,sgacc-sggen">sinsitniem jïh <errorort correct="jïjtse" errorinfo="infl,fin,en-e">jïjtsen</errorort> bïjre</errormorphsyn> lïerebe. Nemhtie maehtebe goerkesidh <errorsyn correct="0">mij</errorsyn> <errorort correct="guktie" errorinfo="xxx">dïhte</errorort> almetjinie årrodh.</p>
    <p><errorort correct="Diakonije" errorinfo="vowc,ij-i">Dijakonije</errorort> <errorort correct="Diakonije" errorinfo="vowc,ij-i">Dijakonije</errorort> lea gærhkoen <errorort correct="sosijaale" errorinfo="vowlat,a-aa">sosijale</errorort> barkoe. Desnie meatan årrodh, earoem vuesiehtidh jïh dåajmijeslaakan sinsitnide årrodh gosse almetjh <errorort correct="gaavnedieh" errorinfo="infl,3sg-3pl">gaavnede</errorort> mah <errorort correct="mådtegelaaketje" errorinfo="cmp,n-ege">mådtanlaaketje</errorort> jielemetsiehkine. Daan maadtoe lea Jupmelen gieriesvoete, <errormorphsyn correct="maam" errorinfo="infl,sgnom-sgacc">mij</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="mijjieh" errorinfo="infl,placc-plnom">mijjide</errormorphsyn> almetjinie Jesus Kristusinie gaavnebe.</p>
    <p><errorort correct="Misjovne" errorinfo="conc,ss-s">Missjovne</errorort> <errorort correct="Misjovnem" errorinfo="conc,ss-s">Missjovnem</errorort> guarkebe goh ”seedteme” jïh båvroem buerkeste maam learohkh åadtjoejin gosse sijjen jaahkoem jeatjabidie vïhnesjidh. Daan biejjien gærhkoe meatan dennie seedtemisnie gosse almetjigujmie gaavnede dovne lïhkesbyjreskisnie jïh mijjen laanten raasti ålkolen. Dan åvtese <errorort correct="misjovne" errorinfo="conc,ss-s">missjovne</errorort>  åålmegen bïjre jïh maam desnie dorje jïh guktie jeatjah gærhkojde bïjre jarkan <errorort correct="veartanisnie" errorinfo="fin,e-ie">veartanisne</errorort> dåarjohte dej barkojne Jesusen bïjre <errorort correct="vïhnesjidh" errorinfo="vowc,i-ï">vihnesjidh</errorort>.</p>
    <p>Dam dorje gosse beetnegh vedtieh jïh gosse barkijh <errorort correct="stillieh" errorinfo="vowc,ï-i">stïllieh</errorort>, v.<errorort correct="v.g." errorinfo="abbr,punct,0-1">g</errorort>lohkehtæjjah, dåakterh, <errorort correct="ekonovmh " errorinfo="conc,m-vm">ekonomh</errorort> jallh hearrah. (<errorsyn correct="stillieh" errorinfo="vowc,ï-i">Stïllieh</errorsyn>, v.<errorort correct="v.g." errorinfo="abbr,punct,0-1">g</errorort> lohkehtæjjah, dåakterh, <errorort correct="ekonovmh " errorinfo="conc,m-vm">ekonomh</errorort> jallh hearrah dam darjodh)</p>
    <p>Svïenske gærhkoe ålkoerijhkesne <errorort correct="Ålkoerïjhkegærhkoe" errorinfo="vowc,i-ï">Ålkoerijhkegærhkoe</errorort> <errormorphsyn correct="gaajhkide  ålkoerïjhkeåålmegidie" errorinfo="infl,plnom-placc;vowc,i-ï">gaajhkh ålkoerijhkeåålmegidie</errormorphsyn> jïh jeatjah <errorort correct="Ålkoerïjhkestillemidie" errorinfo="vowc,i-ï">ålkoerijhkestillemidie</errorort> feerhmie. Moenehtse Svïenske gærhkose <errorort correct=" Ålkoerïjhkesne" errorinfo="vowc,i-ï">ålkoerijhkesne</errorort> <errorort correct="nænnoste" errorinfo="vowlat,oe-o">nænnoeste</errorort> mij <errorort correct=" Ålkoerïjhkeåålmegh" errorinfo="vowc,i-ï">ålkoerijhkeåålmegh</errorort>   Svïenske gærhkoen <errorort correct="åelesne" errorinfo="pp">nuelesne</errorort> edtjieh årrodh. <errorsyn correct="000?" errorinfo="xxx">45</errorsyn> <errorort correct=" Ålkoerïjhkeåålmegh" errorinfo="vowc,i-ï">ålkoerijhkeåålmegh</errorort>  <errorlex correct="leah" errorinfo="verb">gååvnesieh</errorlex> jïh dovne medtie <errorsyn correct="000?" errorinfo="xxx">gaektsieluhkie</errorsyn>  gyrhkesjimmiesijjieh gusnie daan baelien pruvhkieh tjåanghkenidh.</p>
    <p>Lohkh vielie Svïenske gærhkoen saemien barkoen bïjre daesnie.</p>
    <p>Gyrhkesjimmie gaajhkesidie gaahpan</p>
    <p>Svïenske gærhkoen åålmegisnie fïerhten aejlegen gyrhkesjimmiem heevehte, jïh gellien aejkien jeatjah <errormorphsyn correct="biejjiej" errorinfo="infl,plnom-plgen">biejjieh</errormorphsyn> aaj. <errorsyn correct="o">Akte</errorsyn> gyrhkesjimmie gaajhkesidie gaahpan.</p>
    <p>Aalkoste dah kristegassjh gyrhkesjæmman tjåanghkenin. Eah aalkoste man gallesh lin. Muvhth dajvine dejtie dej jaahkoste dåålvedin. Daarpesjin gaavnedidh jïh dejtie soptsesidie Jesusen bïjre goltelidh, govledh guktie Jesusen jielemem jïh jaememem jïh tjuedtjielimmiem buerkiestin. Dan gyrhkesjimmien hammoem sijjen båeries <errorort correct="judij" errorinfo="vowc,aj-ij">judaj</errorort> jaahkoste eerpin. Boelhke tekstelohkeminie synagogeste damtijin.</p>
    <p>Maalestahke vihkeles Joe aareh kristeles histovrijisnie dïhte maalestahke ektievoetesne vihkeles boelhke sjïdti. Dïhte lij gieriesvoeten maalestahke gosse beapmojste joekedin. Destie dïhte maalestahke vuekine evtiedi gosse learohki minngemes maalestahkem <errormorphsyn correct="jesusinie" errorinfo="infl,sggen-sgess">Jesusen</errormorphsyn> ektine ieriedin. Voejhkelin goerkesidh Jesuse <errorsyn correct="lea jaameme">jaameme</errorsyn> jïh tjuedtjielamme. Dam maalestahkem, aejlies maalestahke, gellien aejkien gaajhki kristegassji gærhkojne annje heevehtieh.</p>
    <p>Kristeles gyrhkesjimmie Aktem kristeles gyrhkesjimmiem maahta gellie vuekiej mietie juhtiehtidh, badth iktegisth Jupmelem <errorort correct="laavloeminie" errorinfo="vowc,o-oe">laavlominie</errorort> heevehte, <errorort correct="bijpielistie" errorinfo="vowc,e-ie">bijpelistie</errorort> tekstelohkeme jïh rohkelimmie.</p>
    <p>Gyrhkesjimmie <errormorphsyn correct="gaajhkene åålmegisnie" errorinfo="inf,nompl-inesg,agr">gaajhkh åålmegisnie</errormorphsyn> Svïenske gærhkoen åålmegisnie sån fïerhten aejlegen gyrhkesjimmiem heevehte. Badth gellien aejkien jeatjah <errormorphsyn correct="biejjiej" errorinfo="infl,nompl-nomgen">biejjieh</errormorphsyn> våhkosne aaj.</p>
    <p>Plaerine våhkoen gyrhkesjimmide gaavnh jïh mij gyrhkesjimmide <errormorphsyn correct="muvhtene gærhkojne" errorinfo="infl,nompl-inesg,agr">muvhth gærhkojne</errormorphsyn> heevehtieh dov årromesijjesne. Gellien aejkien <errorort correct="byjreskeplaerine" errorinfo="hyph-0">byjreske-plaerine</errorort> bievnieh, badth gellie åålmegh aaj <error correct="web-bieline" errorinfo="x,x">webb-bieline</error> gaavnh.</p>
    <p>Gaajhkesidie gaahpan Gaajhkesh dovnesh <errorort correct="åajvah" errorinfo="fin,a-ah">åajva</errorort> guessine gærhkose båetedh: båeries jïh noerh, dah gïeh jaehkieh jïh dah gïeh eah jaehkieh. Gyrhkesjimmesne viehkiem åadtjoejibie mijjen jielemem <errorlex correct="guarkedh" errorinfo="verb">goerkesidh</errorlex> jïh <errormorphsyn correct="Jupmielinie" errorinfo="infl,sgacc-sgess">Jupmelem</errormorphsyn> gaavnedidh. Gyrhkesjimmie aaj akte væhta jïh vïhnestimmie gærhkoen jaahkoen bïjre jïh lïhkesvoete <errorort correct="siebriedahkesne" errorinfo="vowc,ï-i, vowlat,e-ie">sïebredahkesne</errorort>.</p>
    <p>Dïsse gie ovnohkens maahta ammes <errorlex correct="damtedh" errorinfo="verb">domtedh</errorlex>. Gïele maahta klåahkan årrodh jïh jiehtieh jïh darjoeh aath mah eah leah gåvva guarkedh. Aejlegen åejviegyrhkesjimmien öörnegem <errorort correct="Saalmegærjan" errorinfo="coninit,Ps-S">Psalmegærjan</errorort> minngiebieline gaavnh. Iktegisth aaj maahtah gihtjedh. Buerie båeteme!</p>
    <p>Saemien Sveerjen <errorort correct="gærhkosne" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkosne</errorort></p>
    <p><errorort correct="Fïerhten" errorinfo="vowc,ï-i">Fierhten</errorort> <errorort correct="gærhkoeåålmege" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoeåålmege</errorort> Sveerjen <errorort correct="gærhkosne" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkosne</errorort> muana <errorort correct="åålmehtjïelkestimmesne" errorinfo="cmp,ege-eh">åålmegetjïelkestimmesne</errorort> tjaalasovveme guktie <errormorphsyn correct="vuesehten" errorinfo="infl,sgnom-sggen">vuesehte</errormorphsyn> gaavhtan saemienvuekesne barkedh. Gellie jaepine joe <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> barkosne vihkeles <errorort correct="övtiedidh" errorinfo="vowc,öö-ö">öövtiedidh</errorort> guktie saemien <errorort correct="gïeligujmie" errorinfo="finis,iej-i">gïeliejgujmie</errorort> barkedh jïh guktie saemien vuekiem <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> jaahkose jïh jieliemasse ektiedidh.</p>
    <p>Saemiej leah sjïere jïh vihkeles dååjrehtsh mah maehtieh joekedidh <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> barkose jïh teologijese, jïh dovne <errorort correct="siebriedahkese" errorinfo="vowc,e-ie">siebredahkese</errorort>. Saemien gïelh hov akte dehtie <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> gïelijste, <errorort correct="læjhkan" errorinfo="vowc,ä-æ">läjhkan</errorort> daerpies saemien gïeli <errormorphsyn correct="åtnoem" errorinfo="infl,nomsg-accsg">åtnoe</errormorphsyn> <errorort correct="övtiedidh" errorinfo="vowc,öö-ö ">öövtiedidh</errorort> gyrhkesjimmien gaavhtan jïh aaj jeatja darjoemasse.</p>
    <p>Mij lea orreme saemiej jïh Sveerjen <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> gaskem lea guhkies <errorort correct="soptsese" errorinfo="conc,tsts-ts">soptstsese</errorort> - <errormorphsyn correct="dehtie" errorinfo="infl,sggen-sgela">dan</errormorphsyn> båeries jaahkoste dan jaahkose mij lea Jupmielasse, <errorort correct="diedtiehtimmie" errorinfo="vowc,ïe-ie">dïedtehtimmie</errorort>  mij lij <errorort correct="siebriedahkeste" errorinfo="vowc,e-ie,">siebredahkeste</errorort> jïh <errorort correct="gærhkoste" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoste</errorort> dan raajan goh <errorort correct="gærhkoe" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoe</errorort> mij daenbien <errorort correct="sæjhta" errorinfo="vowc,ä-æ">säjhta</errorort> saemide laavenjostedh. <errorort correct="gærhkoe" errorinfo="vowc,ä-æ">Gärhkoe</errorort> <errorort correct="sæjhta" errorinfo="vowc,ä-æ">säjhta</errorort> saemieh, saemien kultuvrem jïh saemien gïelide <errorort correct="bæjjoehtidh" errorinfo="vowc,ä-æ">bäjjoehtidh</errorort>.</p>
    <p>Saemien gyrhkesjimmiem earoehtidh Sveerjen <errorort correct="gærhkosne" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkosne</errorort> saemieh gyrhkesjieh sijjen gïelesne jïh joekedehtieh sijjen dååjrehtsh guktie lea unnebelåhkojne jïh aalkoealmetjinie årrodh. Gyrhkesjimmide, <errorort correct="darjomesoejkesjæmman" errorinfo="vowc,ä-æ">darjomesojkesjämman</errorort> jïh <errorort correct="nænnoestæmman" errorinfo="vowc,ä-æ">nännoestämman</errorort> saemieh <errorort correct="jïjtse" errorinfo=" vowc,i-ï">jijtse</errorort> kultuvren jïh <errorort correct="jielemedååjrehtsi" errorinfo="vowc,ï-i">jïelemedååjrehtsi</errorort> <errorort correct="bïjre" errorinfo="vowc,i-ï">bijre</errorort> joekedieh mah leah vihkeles. Naemhtie aaj saemieh  meatan <errorort correct="gærhkoem" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoem</errorort> tseegkedh mij soptseste mij lea reakta jïh rïektesvoete.</p>
    <p><errorort correct="Gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">Gärhkoen</errorort> barkoe sjïere <errorort correct="organisasjovne" errorinfo="noun,vow">åårganisasjovne</errorort> guktie <errorsyn correct="saemiejgujmie" errorinfo="noun,x">saemiej gujmie</errorsyn> jïh saemien gïeligujmie barkedh. Saemien <errorort correct="gærhkoeraerie" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoeraerie</errorort> tseegkesovvi 1996 dïhte lea <errorort correct="rïekte" errorinfo="init,dr-r">driekte</errorort> <errorort correct="Gærhkoeståvroen" errorinfo="vowc,ä-æ">Gärhkoeståvroen</errorort> nuelesne. Raerien <errorort correct="åejvieulmie" errorinfo="hyph-0">åejvie-ulmie</errorort> lea saemien maadtoem jïh kultuvrem dåarjedidh. Ulmie lea aaj saemieh edtjieh meatan årrodh <errorort correct="gærhkosne" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoesne</errorort> jïh <errorort correct="siebriedahkesne" errorinfo="noun,svow">siebredahkesne</errorort>. Raerie <errorort correct="nasjovnedaltesen" errorinfo="cmp,2-1"><errorort correct="nasjovne" errorinfo="vowc,aa-a">naasjovne</errorort> daltesen</errorort> nelnie barka.</p>
    <p>Jarkoestimmieh leah <errormorphsyn correct="vihkele" errorinfo="infl,attr-pred">vihkeles</errormorphsyn> saemien barkosne Saemien gïele, smaaregigujmie, maadtoem  jïh kultuvrem guadta. Dannasinie <errorort correct="bijpelen" errorinfo="conc,b-p">bijbelen</errorort> tjaalegh saemiengïelese  jarkoestidh vihkeles barkoe saemien <errorort correct="gærhkoeraaran" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoeraaran</errorort>, seamma goh saalmh, gyrhkeles <errorort correct="gærjah" errorinfo="vowc,ä-æ">gärjah</errorort> jarkoestidh j.j.<error correct="j.j." errorinfo="x,x">v.</error> Daelie lea Sveerjen-Nöörjen ektiebarkoe gïehteleminie <errorort correct="bijpeletjaalegh" errorinfo="conc,b-p">bijbeletjaalegh</errorort> åarjelsaemien gïelese jarkoestidh. Dah tjaalegh mah <errorlex correct="jïjnem" errorinfo="noun-adv">jïjnje</errorlex> <errorlex correct="åtnalgåvva" errorinfo="verb">åtnasåvva</errorlex> gyrhkesjimmine. Dovne <errorort correct="jarkosteminie" errorinfo="vowc,oe-o">jarkoesteminie</errorort> jïh <errorort correct="vuartesjeminie" errorinfo="vowlat,a-e">vuartasjiminie</errorort> guktie  noerhtesaemien <errorort correct="saalmegærjam" errorinfo="vowc,ä-æ">saalmegärjam</errorort> buektiehtidh.</p>
    <p>Jeatjah vihkeles laavenjassh raaran lea maahtoem stueriedidh saemiej jïh <errorort correct="Saepmien" errorinfo="vowc,á-ae">Sápmien</errorort> bïjre jïh barkedh saemieh åadtjoeh meatan årrodh <errorort correct="gærhkoenorgaanine" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoenåårganine</errorort>, <errorort correct="nasjovne" errorinfo="vowc,aa-a">naasjovne</errorort> <errorort correct="nasjovnedaltesisnie" errorinfo="cmp,2-1"><errorort correct="daltesisnie" errorinfo="fin,esne-isnie">daltesne</errorort></errorort>, stiftine jïh <errorort correct="gærhkoeåålmeginie" errorinfo="vowc,ä-æ,hyph-0">gärhkoe-åålmeginie</errorort>.</p>
    <p>Barkoedåehkie stiftine <errorort correct="Luleåen" errorinfo="conc,vl-l">Luvleån</errorort>, Härnösanden jïh Stuehkien stiftine leah barkoedåehkieh <errorort correct="gærhkoen" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoen</errorort> saemien barkose. Aaj Västeråsen jïh Göteborgen stiftine leah saemien <errorort correct="gærhkoejieleme" errorinfo="vowc,ä-æ">gärhkoejieleme</errorort> <errorort correct="biejjieöörnegisnie" errorinfo="hyph-0">biejjie-öörnegisnie</errorort>. Stifth jïh <errorort correct="gærhkoeåålmegh" errorinfo="hyph-0;vowc,ä-æ">gärhkoe-åålmegh</errorort> maehtieh saemien barkoen bïjre <errorort correct="bïeljelidh" errorinfo="vowc,ie-ïe,vowlat,ie-e">bieljielidh</errorort>.</p>
    <p>Skyllemejerkie saemide Fïerhten jaepien Svïenske gærhkoe saemien skyllemejerkiem öörnede, dam dorje <errormorphsyn correct="Saemien raerine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">Saemien raerien</errormorphsyn>, <errormorphsyn correct="Svïenske gærhkojne" errorinfo="infl,sgine-sgcom">Svïenske gærhkosne</errormorphsyn>, Saemien <errormorphsyn correct="Saemien referansedåehkine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">referensedåehkien</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="Härnösanfen jïh Julevu/luleå gærhkoevoenigujmie" errorinfo="infl,plgen-plcom">Härnösanden jïh Julevu/Luleå gærhkoevoeni</errormorphsyn> jïh <errormorphsyn correct="Sáminuorrine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">Sáminuorran</errormorphsyn> ektine.</p>
    <p>Vielie bïevnesh dan jerkien bïjre jaepien 2012 govlehtallh Birgitta Simma Julevu/Luleå stift: 0920-49 24 58.</p>
    <p>Svïenske gærhkose barkedh dellie barka <errorort correct="mïsse" errorinfo="vowc,i-ï">misse</errorort> joem jaahka</p>
    <p>Svïenske gærhkosne dovne <errorort correct="tjïrkes" errorinfo="vowc,i-ï">tjirkes</errorort>  barkijh jïh mietiebarkijh mah jïjtsh syjhtedistie gærhkose berkieh. Gærhkoen medtie 25 000 barkijh gusnie jeanatjommes (<errormorphsyn correct="muvhtene" errorinfo="nompl-inesg,agr">muvhth</errormorphsyn>  åålmegisnie) berkieh.</p>
    <p>Ummese barkoeh Svïenske gærhkosne Svïenske gærhkosne gellie ummese barkoeh <errorlex correct="leah" errorinfo="verb">gååvnesieh</errorlex>. Hearrah, gærhkoemusihker, gåetiegeehtijh, <errorort correct="diakovnh" errorinfo="conc,ij-i">dijakonh</errorort> jïh <errorort correct=" åålmehpedagoge" errorinfo="cmp,ege - eh">åålmegepedagogh</errorort> gærhkosne sïejhme. Daej lissine gellie jeatjah barkijh, dovne ekonovmh, kanslijebarkijh, <errorort correct="bievniehtæjjah" errorinfo="vowlat,e-ie">bievnehtæjjah</errorort> jïh juristh.</p>
    <p><errorort correct="Diakovnh" errorinfo="vowc,ij-i;conc,on-ovn">Dijakonh</errorort> <errorort correct="diakovnine" errorinfo="vowc,ij-i;conc,on-ovn">Dijakonine</errorort> åålmegisnie barkh, (<errormorphsyn correct="muvhtene" errorinfo="nompl-inesg,agr">muvhth</errormorphsyn> gærhkoen institusjovnesne) jallh <errorort correct="internasjonaale" errorinfo="vowc,a-aa">internasjonale</errorort> barkosne. Daennie barkosne maahtah staaresne jïjjen vaanterdidh jïh viehkine dejtie noeride årrodh, båeries almetjh jïh skeamtjohkh vååksjedidh, dåehkine barkedh maanide giej eejhtegh dåeriesmoerh daalhkesigujmie utnieh, dåehkieveasomesijjine <errorort correct="demeenseskeamtjoehkidie" errorinfo="noun,mix">demenseskeamtjohkidie</errorort> barkedh, jopstetjöövkeste ööhpehtæmman. Ööhpehtimmie <errorort correct="diakovnese" errorinfo="vowc,ij-i;conc,on-ovn">dijakonese</errorort> gellie boelhkine jåhta, dovne Svïenske gærhkoen maadthkuvsje, golmen asken lïerehtimmie bïhkedæjjine ektine jïh kuvsjebiejjieh sjïdtije <errorort correct="åålmegepedagovgi" errorinfo="noun,con">åålmegepedagogi</errorort>, gærhkoemusihkeri jïh hearraj ektine. Datne aaj jåarhkeskuvlen mænngan faageööhpehtimmiem daarpesjh, <errorort correct="kaanne" errorinfo="vowc, a-aa">kanne</errorort>  goh <errorort correct="sosionovme" errorinfo="noun,con">sosionome</errorort>, <errorort correct=" psykolååge" errorinfo="conc,">psykologe</errorort> jallh skïemtjesåjhtere. Dïhte minngemes boelhke lea aktejaapetje ööhpehtimmie maam <errorort correct="gohtje" errorinfo="vowc,å-o;fin,oe-e">gåhtjoe</errorort> karitatijve profijleööhpehtimmie.</p>
    <p><errorort correct="Åålmegepedagovge" errorinfo="cmp,ege-eh">Åålmegepedagoge</errorort> <errorort correct="Åålmehpedagåågine" errorinfo="cmp,ege-eh;conc,go-gåå">Åålmegepedagogine</errorort> barkedh dellie sijjieh sjïehteladtedh gusnie almetjh maehtieh kristeles jaahkose evtiedidh jïh sjïdtedh. Datne noerigujmie jïh geervigujmie <errorort correct="barkah" errorinfo="vowm,kh-kah">barkh</errorort>, maahtah skyllijelohkehtæjjine årrodh, rohkelassh steeredh, <errorort correct="geervepedagåågeles" errorinfo="conc,go-gåå">geervepedagogeles</errorort> barkoem juhtiehtidh jallh åvtehkeööhpehtimmiem evtiedidh dejtie mejtie jïjtsh syjhtedistie meatan. Ööhpehtimmie <errorort correct="åålmehpedagåågese" errorinfo="cmp,ege-eh;conc,go-gåå">åålmegepedagogese</errorort> gellie boelhkine jåhta, dovne Svïenske gærhkoen maadthkuvsje, golmen asken lïerehtimmie bïhkedæjjine ektine jïh kuvsjebiejjieh sjïdtije <errorort correct="åålmegepedagovgi" errorinfo="cmp,ege-eh">åålmegepedagogi</errorort>, gærhkoemusihkeri jïh <errorsyn correct="hearrajgujmie">hearraj</errorsyn> ektine. Datne aaj jåarhkeskuvlen mænngan faageööhpehtimmiem daarpesjh, <errorort correct="kaanne" errorinfo="vowc,a-aa">kanne</errorort> muvhth <errormorphsyn correct="lohkehtimmieööhpehtimmieh" errorinfo="Infl,sgnom-plnom">lohkehtæjjaööhpehtimmie</errormorphsyn>. Dïhte minngemes boelhke lea aktejaapetje ööhpehtimmie man Svïenske gærhkoen dïedte.</p>
    <p>Gærhkoemusihkere Barkoe gærhkoemusihkerinie lea måedtielaaketje jïh dutnjien nuepiem vadta musihkerinie barkedh, <errorort correct="seamma" errorinfo="fin,an-a">seamman</errorort> aejkien åadtjoeh jeatjabidie eevtjedh sijjen <errorort correct="musihkine" errorinfo="fin,ie-e">musihkinie</errorort>. Åadtjoeh musihkerinie, kööreåvtehkinie jïh <errorort correct="åålmegepedagåågine" errorinfo="conc,go-gåå">pedagogine</errorort> barkedh. Åadtjoeh <errorort correct="konseerth" errorinfo="vowlat,e-ee">konserth</errorort> öörnedh jïh musihkem sjïehteladtedh jielemen vihkeles aejkine, laavkoemisnie, provresne jïh gosse juvledh.</p>
    <p>Kantovre <errorort correct="Kantovrine" errorinfo="infl,nomsg-esssg">Kantovre</errorort> maahtah sjïdtedh gööktejaapetje ööhpehtimmesne almetjejolleskuvlesne, jolleskuvlesne jallh musihkejolleskuvlesne. Lissine daase Svïenske gærhkoen maadthkuvsje, lïerehtimmie jïh kuvsjebiejjieh sjïdtije <errorort correct="åålmegepedaggåågi" errorinfo="conc,go-gåå">åålmegepedagogi</errorort>, gærhkoemusihkeri jïh <errorsyn correct="hearrajgujmie">hearraj</errorsyn> ektine. Jis dåhkasjamme <errorort correct="kantovrine" errorinfo="fin,ie-e">kantovrinie</errorort> barkedh dellie göökte jïh bielie jaepieh golme <errorort correct="jaepiej" errorinfo="infl,accpl-genpl">jaepide</errorort> lohkh.</p>
    <p>Organiste Organiste sjïdth gosse tjeahpoeladtje kandidatexamenem gærhkoemusihkesne åådtjeme (golmejaapetje ööhpehtimmie) naan dejstie Sveerjen musihkejolleskuvlijste. Dan mænngan minngemes ööhpehtimmiejaepie Svïenske gærhkose dïenesjidh.</p>
    <p>Hearra Hearrine årrodh dellie almetjh viehkiehtidh sijjen jieliemisnie Jupmelem <errorort correct="vueptiestidh" errorinfo="conc,pts-pt">vueptsiestidh</errorort>, almetjidie jaahkose eevtjedh. Datne almetjh dej ovmessie jielemen <errorlex correct="bielesne" errorinfo="{xxc">baelesne</errorlex> rååkh. Laavkomh jïh provrh ektesne skyllemedåehkieh jïh noeretjåanghkoeh. Aaj maahtah <errorort correct="sjeavohtsvoetedïedten" errorinfo="conc,ds-hts">sjeavodsvoetedïedten</errorort> nuelesne almetjigujmie soptsestalledh jaahkoe- jïh jielemegyhtjelassi bïjre.</p>
    <p>Hearraööhpehtimmie gellie boelhkine jåhta. Datne edtjh 300 jolleskuvlelåhkoe teologijesne <errorort correct="universiteetesne" errorinfo="vowc,e-ee">universitetesne</errorort> Uppsalesne jallh Lundesne.</p>
    <p>Saemien <errorort correct="åålmehbiejjiem" errorinfo="cmp,ege-eh">åålemegebiejjiem</errorort> gærhkosne heevehtin</p>
    <p>Saemien <errorort correct="åålmehbiejjiem" errorinfo="cmp,ege-eh">åålmegebiejjiem</errorort>  heevehtin dan hïeljen Hotagesne lohkehtimmine, <errorort correct="musihkine" errorinfo="conc, gk-hk">musigkine</errorort>, heevehtimmine jïh <errorort correct="vowc,i-ï">bispe</errorort> Tuulikki Koivunen Bylund guessiesti.</p>
    <p>Sylvia jïh Sagka Sparrock aejlegsbiejjien <errorort correct="vaentjeletekstem" errorinfo="vowc,ee-e">vaentjeleteekstem</errorort> åarjelsaemien gïelesne lohkijægan.</p>
    <p><errorort correct="åålmehgåetie" errorinfo="cmp,ege-eh">Åålmegegåetie</errorort>  dïeves sjïdti dan laavadahken gosse almetjh båateme juktie saemien <errorort correct="åålmehbiejjiem" errorinfo="cmp,ege-eh">åålmegebiejjiem</errorort>  heevehtidh jïh Hïngsedaelien Ejvam goltelidh, guhte lea <errorort correct="arkeolååge" errorinfo="conc,lo-låå">arkeologe</errorort> Gaaltijisnie – Saemien <errorort correct="kultuvre-" errorinfo="typo">kulvuvre-</errorort> jïh bïevnesejarnge, guhte saemien kultuvredajven bïjre lohkehti.</p>
    <p><errorlex correct="Soptsesti sov" errorinfo="xxx">Satne soptsesti dan sov</errorlex> barkoe  saemien <errorort correct="kultuvremojhtesh" errorinfo="vowc,tsh-tesh">kultuvremojhtsh</errorort> goerehtalledh Jïemhtesne jïh Härjedaelesne. Daan raajan 10 000 <errorort correct="mojhtesh" errorinfo="vowc,0-e">mojhtsh</errorort> goerehtamme. Dïhte mij satnem stuvrie barkedh lea gaajhkh ovreaktah mejtie  saemiej vuestie <errorlex correct="dorjesovveme" errorinfo="verb">dorjeme</errorlex>.</p>
    <p>- Mannasinie akten dåehkien histovrije <errorort correct="vihkielåbpoe" errorinfo="vowc,e-ie">vihkelåbpoe</errorort> mubpeste? <errorort correct="Vihkeles" errorinfo="vowc,ï-i">Vïhkeles</errorort> saemien histovrijem lutnjedh <errorort correct="dåhkasjehtedh" errorinfo="vowc,åå-å">dååhkasjehtedh</errorort> jïh ij amma histovrijem njyöjkedh.</p>
    <p>Jïjnje gïeltegh gaavnemh Ewa Ljungdal lea 20 <errorort correct="jaepieh" errorinfo="infl,esssg-nompl">jaepine</errorort> saemien arkeologijine barkeme. Men ij goh akte <errorort correct="gænnah" errorinfo="vowc,ä-æ">gännah</errorort> mij bööremes sov gaavnemisnie.</p>
    <p>- <errorort correct="Gieltegommes" errorinfo="infl,mes-ommes">Gïeltemes</errorort> mov mïelesne man <errorort correct="jïjnjh" errorinfo="vowc,i-ï">jijnjh</errorort> tjåenieh jïh sijjieh leah, ij naan sjïere, jïh luste dah gujht aaj dan båeries.</p>
    <p><errorsyn correct="Aktene biejjesne">Biejjesne</errorsyn> dovne itjmie jïh luste. Bispe Tuulikki Koivunen Bylund soptsesti sov bïjre, tïjjen bïjre goh <errorort correct="bïspine" errorinfo="vowc,i-ï">bispene</errorort> barkeme jïh <errorort correct="guktie" errorinfo="typos">gukie</errorort> ij goh <errorsyn correct="eensilaakan" errorinfo="adv,x">eensi laakan</errorsyn> haarjanamme bispekroessem jïh bispeklaahkam guedtedh.</p>
    <p>- Jirreden hov edtjede vuejnedh man væjkele manne sjïdteme klaahkine vaedtsedh, <errorort correct="vowc,i-ï">bispe</errorort> Tuulikki jeahta jïh gaajhkesh föörhkestieh.</p>
    <p>Fiolijne Gærhkoe saemien klaeriejgujmie Alexandra Björklund jïh Tove Eriksson faepieldigan gosse <errorort correct="iehkiedisnie" errorinfo="vowc,e-ie">iehkedisnie</errorort> laavloejigan jïh <errorort correct="gitaarem" errorinfo="vowc,a-aa,conc,rr-a">gitarrem</errorort> jïh <errorort correct="fiolijnem" errorinfo="xxx">fijolem</errorort> spealadigan. Dah guaktah gujht båeries poplaavlomh goh Beatles <errorort correct="Yesterday" errorinfo="typos">Yesterdah</errorort> jïjtse vuekien mietie dorjeme jïh novh gujht <errorort correct="gaerhtieldihkie" errorinfo="conc,rt-rht">gaertieldihkie</errorort> dah laavlomh.</p>
    <p>Aejlegen lij aaj heevehtimmie. Dellie lij voestemes gyrhkesjimmie Hotagen gærhkosne. Gærhkoen tjaebpies <errorsyn correct="saemien klaeriejgujmie rïeseldihkie" errorinfo="xxx"><errorlex correct="rïeseldihkie">rïeseldahkesne</errorlex> saemien klaeriejgujmie</errorsyn>. <errorort correct="Vaentjeletekstem" errorinfo="vowc,ee-e">Vaentjeleteekstem</errorort> åarjelsaemien gïelesne lohki jïh <errorort correct="gaajhkide" errorinfo="infl,nompl-accpl">gaajhkh</errorort> <errorort correct="saalmide" errorinfo="infl,nompl-accpl">saalmh</errorort>  saemien gïelesne laavloejin.</p>
    <p>Virdi Kruehkien Ååsa, <errorort correct="religiovnehistovrijedaejrije" errorinfo="vowc,o-io;">religovnehistovrijedaejrije</errorort>, lij minngemes dan hïeljen <errorort correct="deahpadimmesne" errorinfo="vowc,ae-ea">daehpadimmesne</errorort> jïh satne ovmese saemien vuekiej bïjre soptsesti.</p>
    <p>Nemhtie gærhkoe datnem maahta dåarjodh</p>
    <p>Svïenske gærhkoen <errorort correct="sosijaale" errorinfo="vowc,a-aa">sosijale</errorort> barkoem gohtje <errorort correct="diakonije" errorinfo="vowc,ija-ia">dijakonije</errorort>. Desnie meatan årrodh, earoem vuesiehtidh jïh dåajmijeslaakan sinsitnide årrodh gosse almetjh gaavnede mah mådtanlaaketje jielemesietine.</p>
    <p>Dennie <errorort correct="sosiaale" errorinfo="vowc,ija-ia;vowlat,a-aa">sosijale</errorort> barkosne Svïenske gærhkoe gellie siebriedahken institusjovnigujmie ektesne barka, jeatjah gærhkoej- jïh <errorort correct="jaahkoesiebriedahkigujmie" errorinfo="vowc,ïe-ie;vowlat,e-ie">jaahkoesïebredahkigujmie</errorort> ektesne jallh lååtjedihks <errorort correct="organisasjovni" errorinfo="init,åå-o;conc,tj-sj">åårganisatjovni</errorort> ektesne. Gellie byjjes barkoesijjieh goh <errorort correct="universiteeth" errorinfo="vowc,e-ee">universiteth</errorort>, åabpemedïenesjh, vaarjelimmiefaamoe, <errorort correct="kriminaalehokseme" errorinfo="vowlat,a-aa;fin,l-le">kriminalhokseme</errorort> jïh polijse hearram utnieh. <errorort correct="Diakovnh" errorinfo="vowc,ija-ia">Dijakonh</errorort> jïh hearrah sjeavodhvoetedïedten nuelesne berkieh. Dejtie båarasåbpojde jïh <errorort correct="skeamtjoehkidie" errorinfo="noun,svow">skeamtjohkidie</errorort> vååksjedien, vaejviedåehkieh öörnieh jïh aktegs almetjigujmie jielemen aavoen jïh vaejvien bïjre soptsestieh.</p>
    <p>Dennie <errorort correct="sosiaale" errorinfo="vowc,ija-ia;vowlat,a-aa">sosijale</errorort> barkosne aaj gaavnedieh dejgujmie <errorlex correct="gïeh" errorinfo="infl,placc-plnom">giejtie</errorlex> dåeriesmoerh daalhkesigujmie utnieh jïh dej fuelhkiejgujmie dejtie dåarjodh jïh viehkiehtidh.</p>
    <p>Maahta soptsestallemedåehkieh nyjsenæjjide jïh gaarmanæjjide årrodh giejtie tjarmehtellieh jïh fuelhkide mïrhtoste viehkiehtidh mah eejhtegh jïh maanah deajvaskieh. Muvhten aejkien åålmegh aaj beetnehvierhtiejgujmie maahta viehkiehtidh dejtie giejtie daarpesjieh.</p>
    <p>Gellie noere- jïh jåarhkeskuvline skuvlehearrah jïh <errorort correct="diakovnh" errorinfo="vowc,ija-ia">dijakonh</errorort> gååvnesieh desnie learoehkidie dåarjodh. Dovne skuvletïjjesne jïh eejehtimmesne learohkh maehtieh dej gåajkoe båetedh desnie gaajhken bïjre soptsestidh lïerehtimmeste identiteetese jïh jaahkose. Lohkh vielie daagkoe vuelege mennie sientine Svïenske gærhkoe datnem maahta dåarjodh.</p>
    <p>Vaejviedåehkieh Akte vaejviedåehkie lea dåahketje gusnie vïjhtesh gaaktsesh meatan mah gaavnedieh desnie soptsestidh sijjen åssjalommesi jïh <errorlex correct="domtesi" errorinfo="noun">domtoej</errorlex> bïjre gosse gie lïhkemes fuelhkesne sealadamme. Dåahketje naan <errorort correct="aejkien" errorinfo="infl,plnom-sggen">aejkieh</errorort> maehtehtje åvtehkinie maahta gaavnedidh jïh maahta jarkelidh <errorort correct="dïsse" errorinfo="vowc,i-ï">disse</errorort> <errorort correct="gïese" errorinfo="vowc,i-ï">giese</errorort> jielemevoelpem, maanam jallh båarasåbpoe eejhtegem dasseme.</p>
    <p>Gærhkoen fuelhkieraeriestimmie Svïenske gærhkoen fuelhkieraeriestimmie gaajhkesidie giej leah dåeriesmoerh sijjen lïhkemassigujmie. Maahta jarkelidh dïsse gie provresh jallh ektesne jielieh, dejtie giejtie juakadamme jallh gïeh edtjieh juakadidh, dïsse gïen vaejvie gosse juakadamme jïh dïsse gïen leah dåeriesmoerh sijjen lïhkemassigujmie soptsestalledh. Fuelhkieraeriestimmien barkijh  sjeavodhvoetedïedten nuelesne berkieh jïh eah gænnah maam tjaelieh.</p>
    <p>Barkoe slïerkevoeten vuestie Svïenske gærhkoe sæjhta maanide, noeride jïh geerve almetjidie dåarjodh giejtie slïerkevoetem gærhkoen byjreskistie asvedamme. Lahtese slïerkevoete leah gaajhke måedtie <errorort correct="sexuaale" errorinfo="vowc,a-aa">sexuale</errorort> slïerkevoeth, rantan noerhkedh negkedh, dovne meadtahtallemh jïh dagkerh gosse <errorort correct="moraalen" errorinfo="vowc,a-aa">moralen</errorort> vuestie gevsiedieh. Aaj irhkie gosse lahteste, daejrehte jïh dååjrehte <errorort correct="sexuaale" errorinfo="vowc,a-aa">sexuale</errorort> aamhtesi bïjre gïen syjhteden vuestie. Aarebi dagkere slïerkevoetem sïjhtin sjaavoehtidh. Svïenske gærhkoe sæjhta barkedh juktie sjaavoe slïerkevoeten bïjre govloe, doestedh soptsestidh dan bïjre mij maahta heannadidh jïh destie dåemiedidh.</p>
    <p>Skïemtjegåetiegærhkoe Dïhte gie vaajvesåvva jïh viehkiem daarpesje maahta rïekte gærhkose skïemtjegåetesne jarkelidh. Gosse tjïehtjelh gusnie rohkelidh jïh barkijh gååvnesieh desnie gærhkoe dovne <errorort correct="skeamhtjoehkidie" errorinfo="noun,svow">skeamhtjohkidie</errorort>, dej fuelhkide jïh barkijidie gïeh sijhtieh oktegimsie giejnie soptsestidh jïh sealoem vaarjelidh, gyrhkesjidh jïh rohkelimmesne meatan årrodh. Hearrah, <errorort correct="diakovnh" errorinfo="noun,x">dijakonh</errorort> jïh jeatjah gïeh skïemtjegåetiegærhkosne berkieh sjeavodhvoetedïedten nuelesne jïh eah gænnah maam tjaelieh. Eah daarpesjh kristegassjh årrodh jis skïemtjegåetiegærhkoen gåajkoe mïnnedh. Jis guhte skïemtjelassen gielhtie ij maehtieh rohkelimmietjïehtjelasse båetedh hearra maahta skïemtjelassen gåajkoe båetedh.</p>
    <p>Dov åålmege vielie maahta soptsestidh Govlehtallh dejnie dov åålmeginie vielie bïevnesh dej <errorort correct="sosiaale" errorinfo="vowc,a-aa">sosiale</errorort> barkoen bïjre åadtjodh.</p>
    <p>Lïhtsegevoete</p>
    <p>Svïenske gærhkoen leah <errorort correct="mahte" errorinfo="adv,vow">mahta</errorort> tjïjhtje lïhtsegh. Fïerhten jaepien jïjnjesh dejstie meatan naaken dan gærhkoen ektesne. Maahta årrodh dan voenen <errorort correct="laavlomedåahkatjisnie" errorinfo="vowlat,o-e;vowc,åe-åa;vowlat,e-a">laavleme-dåehketjisnie</errorort>, gosse skylledh jallh gosse Svïenske gærhkoen gaskenassjovni/<errorort correct="gaskenasjovni/internasjoneelle" errorinfo="x,mix">internationelle</errorort> barkose beetnegh tjöönghkeminie mejnie viehkiehtidh jallh evtiedidh.</p>
    <p>Gyhtjelassh lïhtsegevoeten bïjre Sveerjesne aarebi ih daarpesjh syökedh lïhtseginie Svïenske gærhkosne sjïdtedh, dam sjïdti gosse reakadi. Daan biejjien lïhtsege laavkomen tjïrrh sjædta. Dovne maanah, noerh jïh båarasåbpoe maehtieh lååvkesovvedh. Jis ij leah maana lååvkesovveme eejhtegh jallh giej åelesne maana, maehtieh bievnedh dïhte edtja lïhtsege Svïenske gærhkosne årrodh. Maanah gïeh bijjelen 12 jaepien båeries edtjieh jïjtsh dïsse seamanidh.</p>
    <p>Jis joe lååvkeme jeatjah kristeles <errorort correct="siebriedahkesne" errorinfo="vowc,ïe-ie;vowlat, e-ie">sïebredahkesne</errorort> maahtah lïhtsege Svïenske gærhkosne sjïdtedh mænngan gosse hearrine soptsestalleme. Datne gïeh Svïenske gærhkoem laahpeme leah lïhtseginie buerie båeteme bååstede. Jis ih daejrieh mejtie lïhtsege jallh jeatjah gyhtjelassh lïhtsegevoeten bïjre åtnah dellie maahtah govlehtalledh dejnie åålmeginie gusnie årroeh.</p>
    <p>Lïhtsegemaaksoe Svïenske gærhkoen barkoe Sveerjesne jïh ålkoerijhkesne lïhtsegemaaksojste maaksa, dam aaj gohtje gærhkoemaaksoe. <errorort correct="Jïjnjemes" errorinfo="fin,sh-s">Jïjnjemesh</errorort> destie dan dov byjreske åålmegasse jåhta. Maaksoe edtja <errorsyn correct="aarkebiejjien" errorinfo="adv,x">aarke biejjien</errorsyn> barkoem maanide noeride jïh båarasåbpojde maeksedh, <errorort correct="laavlomedåahkatjidie" errorinfo="noun,mix">laavlome-dåehketjidie</errorort> jïh joptsetjöövkese, skïemtjegåetiegærhkose, fuelhkieraeriestæmman, hearride giejtie iktesth råakh, sijjide gusnie oktegs jïh gåetieluhpehts almetjh maehtieh <errorort correct="tjåanghkenidh" errorinfo="verb,vow">tjåanghkanidh</errorort> jïh mejnie gïehtelidh. Gaajhkesh aaj viehkiehtieh voenen gærhkojde jïh <errorort correct="vowlat,i-u;conc,vr-r;fin,iske-ihke">kultivrehistovriske</errorort>| kultuvrehistorihke ) vierhtide båetije boelvide vaarjelidh.</p>
    <p>Göökte aath mah nænnoestieh man jïjnjem lïhtsegemaaksojne maeksedh: man jïjnjem dïenesjh jïh mennie åålmegisnie datne.  <errorort correct="Rïjhken" errorinfo="vowc,i-ï">Rijhken</errorort> <errorort correct="gaskemierien" errorinfo="fin,en-ien">gaskemieren</errorort> gærhkoemaaksoe jaepien 2011 leah 0,99 proseenth dehtie dov dïenesjimmeste mestie tjïeltese skaehtiem maaksah.</p>
    <p>Juvlememaaksoe Gaajhkesh <errorort correct="gïeh" errorinfo="vowc,i-ï">gieh</errorort> Sveerjesne tjaalasovveme juvlememaaksoem maeksieh. <errorort correct="Rïjhken" errorinfo="vowc,i-ï">Rijhken</errorort>  <errorort correct="gaskemierien" errorinfo="fin,en-ien">gaskemieren</errorort> maaksoe jaepien 2011 leah 0,24 proseenth dehtie dov dïenesjimmeste mestie tjïeltese skaehtiem maaksah. Svïenske gærhkoe åajvaladtjine juvlemedïenesjæmman Sveerjesne, namhtah Stuehkien staaresne jïh Tranåsen tjïeltesne. <errorort correct="Deklarasjovneleahpesne" errorinfo="conc,tj-sj">Deklaratjovneleahpesne</errorort> maahtah lohkedh man stoere dov gærhkoemaaksoe jïh juvlememaaksoe lea.</p>
    <p>Svïenske gærhkoem laehpedh Jis <errorort correct="nænnosth" errorinfo="vowlat,oe-o">nænnoesth</errorort> Svïenske gærhkoem laehpedh dov byjreske åålmegasse dam bievnieh. Gosse gærhkoem laehpedh maahtah åålmegasse leahpan mietie ringkedh, dahkoe mïnnedh jallh tjaeledh. Aaj maahtah jïjtse nammoehtamme prievesne åålmegasse vaejtedh. Jis ih daejrieh mennie åålmegisnie datne dellie maahtah ohtsedidh svaalhtesisnie dagkoe åelkiesbielesne.</p>
    <p>Kristeles jaahkoe</p>
    <p>Gieriesvoete kristeles jaahkoen maadtoe jïh ulmie. Gaajhke tjïelke <errormorphsyn correct="gieriesvoetine" errorinfo="infl,sgnom-sgess">gieriesvoete</errormorphsyn>. Jupmielistie båata. Gieriesvoete dïhte jielemem vadta.</p>
    <p>Mijjieh maehtebe gieriesvoetem gaavnedh jeatjah almetjigujmie ektesne jïh Jupmielinie. Jupmele mijjen jielemem sæjhta jïh sæjhta fïerhten almetjinie ektine årrodh. Jupmelen tjïrrh åadtjoejibie vielie daejredh maam Jupmele sæjhta jïh gie dïhte Jupmele.</p>
    <p>Jupmele almetjinie Jesuse sjïere ektesne Jupmielinie, dïhte jïjtje Jupmele almetjinie. Soptsesh Jesusen bïjre dej njieljie vaentjielinie <errorort correct="Bijpielisnie" errorinfo="vowc,e-ie">Bijpelisnie</errorort> gååvnesieh. Bijpele lea gærja gellie boelhkine mah soptsestieh almetji dååjrehtsi bïjre Jupmielinie gaavnedidh.  Jesuse eatnamasse båata dan åvteste Jupmele mijjem eahtsa jïh sæjhta ihkuve aejkiem mijjese rïhpestidh, dovne jaememen åvtelen jïh minngelen. Jupmele sæjhta mijjieh edtjebe vielie maahtoem Jupmelen <errorort correct="vowc,i-ï">rijhken</errorort> jïh gieriesvoeten bïjre åadtjodh.</p>
    <p>Gærhkoen jarnge jïh jielemegaaltije Gærhkoen jarnge jïh jielemegaaltije lea Jesus Kristuse jïh vaentjele dan bïjre. Vaentjele almetjem virtehte ektievoetese Jupmielinie, mij altese maadtoe jïh ulmie. Jupmielisnie velviem vijsiesvoeteste, aarmoste jïh gieriesvoeteste.</p>
    <p>Gærhkoen jaahkosne Jupmelem jaahka jïh Jupmelen åajvah dahkojste tseegkesovveme, mejtie Bijpielisnie vïhnesjamme jïh almetjidie dej jieliemisnie gaavnede.</p>
    <p>Rohkelimmie <errormorphsyn correct="vihkele" errorinfo="attr-pred">vihkeles</errormorphsyn> Gosse jaahka dellie gegkeste jïh gymhpe. Rohkelimmie jaahkoen sïejhmemes baalka. Jis rohkelidh ij daarpesjh jaehkedh. Vaajmoen reaktoevoete jïh aejvere rohkelæmman vihkeles.</p>
    <p>Astoem rohkelæmman gaavnedh jïh dam tïjjem jïjtsasse jïh altese rohkelæmman vuekie jïh Jupmielinie aktanidh. Ij dan <errormorphsyn correct="vihkele" errorinfo="attr-pred">vihkeles</errormorphsyn> guktie rohkelibie. Dle vaajmoen soptsestalleme Jupmielinie mij <errormorphsyn correct="vihkele" errorinfo="attr-pred">vihkeles</errormorphsyn>.</p>
    <p>Dïhte kristeles byjhkesjimmie Dïhte kristeles gærhkoe byjhkesje aktem <errorort correct="aajnehke" errorinfo="adj,con">aajnege</errorort> Jupmelem – Aehtjiem, Baerniem jïh Aejlies Voejkenem – mij <errorort correct="sjugnede" errorinfo="verb,con">sjugnehte</errorort>, lutnjeste jïh jielehte. Svïenske gærhkoe akte bielie dehtie veartenevijries gærhkoste jïh kristeles byjhkesjimmiem jïh earoelaavlomem golmegen Jupmielasse veadtasåvva. Jaahkoem byjhkesjimmien baakoej jïh dahkoej tjïrrh lahteste jïh aerpie dehtie <errorort correct="aposteliske" errorinfo="vowc,o-e">apostoliske</errorort> aejkeste. Dah golme båarasommes jaahkoebyjhkesjimmieh leah lahtesinie sjïere guktie jaahkoe jïh gærhkoe aejkijste aejkide tjåadtjoehtamme. Lohkh gööktesh dejstie daagkoe åelkies bielesne.</p>
    <p>Evangeliske-lutherske gærhkoe Svïenske gærhkoe evangeliske-lutherske vuekien mietie dennie augsburgske byjhkesjimmine jaepeste 1530 aktanadteme byjhkesjimmietjaatseginie. Byjhkesjimmietjaalegh <errorort correct="reformasjovnetïjjese" errorinfo="conc,tj-sj">reformatjovnetijjese</errorort> vïhnesjimmien baalkam vuesehte guktie jaahkoem vaestiedassine buerkiestin dan tïjjen gyhtjelasside.</p>
    <p>Gærhkoen jaahkoe jïh guktie lohkehtin dan teologiske <errorort correct="refleksjovnen" errorinfo="conc,tj-sj">reflektjovnen</errorort> tjïrrh soptsestin mij dïhte jaahkoe jïh byjhkesjimmie. Aktegs kristegassjese jïh gærhkose barkoe fïerhten aejkesne ikth vielie jaahkose tjaangedh jïh tjïelkestidh guktie dam guarkedh. Vaallah jaahkoebyjhkesjimmie jallh lohkeme lea ulmie jaahkose. Dah kreajnoehtieh mij gærhkoen jaahkoe jïh jaahkoem buerkiestieh. Gosse soptsestalledh jeatjah vuekiejgujmie, gosse håaloemisnie jïh gyrhkesjimmesne Svïenske gærhkoe sov jaahkoem evtede buerkeste.</p>
    <p xml:lang="nob">Gaskenaasjovni/<errorort correct="Gaskenasjovni/Internasjoneelle" errorinfo="x,mix">Internationelle</errorort> barkoe</p>
    <p>Tjïeves mïrhtoeviehkie, evtiedimmie båetije biejjide, rïektesvoetese barkedh jïh bijjelen tjuetiejaapetje ektiebarkoe gærhkoejgujmie Afrikesne jïh Asijesne. Nemhtie maahta buerkiestidh Abpe veartene, Svïenske gærhkoen gaskenaasjovni/<errorort correct=" gaskenasjovni/internasjoneelle" errorinfo="x,mix">internationelle</errorort> barkoem.</p>
    <p>Gosse giefies nyjsenæjjam jaahka åådtje lååjkedidh jïjtse jielemem fualhkan bueriemdidh, dïhte akte bielie gaskenaasjovni/<errorort correct=" gaskenasjovni/internasjoneelle" errorinfo="x,mix">internationelle</errorort> barkoste. Seamma aaj gosse akte hiv-såatehke jallh aids-skeamtjohke åadtjoejægan hoksem dåastoehtidh sijjeste ålkoestidh. Jallh gosse almetjh soptsestellieh liktedh sijjeste sinsitnide aassjoestidh, jïh gosse tsælloe jorkese jïh kraannah sïemes sjidtieh.</p>
    <p>Abpe veartene, Svïenske gærhkoen gaskenaasjovni/<errorort correct="gaskenasjovni/internasjoneelle" errorinfo="x,mix">internationelle</errorort> barkoe bijjelen tjuetiejaepie gærhkoejgujmie ektesne Afrikesne jïh Asijesne barkeme.</p>
    <p>Daan biejjien akten rïektesvoeten veartanasse barka namhtah nealkoe, giefiesvoete jïh deebleme veartenevijries kristeles ektievoetesne. ACT-ektiedimmie abpe veartanisnie gååvnese. Gaajhkem lehkiem almetjh berkieh sijjen jielemem eevtjedh jïh jorkesidh.</p>
    <p>Vadtesh aktegs almetjijstie vihkeles Daesnie berkieh tjaetsiem jïh beapmoem gaajhkesidie, <errorort correct="voeneevtiedæmman" errorinfo="hyph-0">voene-evtiedæmman</errorort>, <errorort correct="teologihke" errorinfo="fin,iske-ihke">teologiske</errorort> ööhpehtæmman, mikrolååjkedæmman jïh njoetjemasse jïh dovne laktemasse jïh <errorort correct="religijovnesoptsestallemasse" errorinfo="hyph-0">religijovne-soptsestallemasse</errorort>. Aaj rïektesvoetese berkieh, v.<errorort correct="v.g." errorinfo="abbr,punct,0-1">g</errorort> rïektesvoeten åesiestæmman, <errorort correct="mïrhtoeveahkan" errorinfo="hyph-0">mïrhtoe-veahkan</errorort>, almetji reaktide jïh nyjsenæjjaj åvtehkevoetese.</p>
    <p>Jïjnjemes barkoem maaksa beetnegi åvteste maam Sveerjesne tjöönghkeme. Jïjnjem daehtie barkoste, rïektesvoetem veartanasse dah åålmegh, <errorort correct="oktegs" errorinfo="typos">aktegs</errorort> vedtijh jïh <errorort correct="siebrieh" errorinfo="vowc,ï-i;vowlat,rh-ieh">sïebrh</errorort> sijjen vadtesigujmie guedtieh. Dejnie mejnie Sida jïh <errorort correct="EE:m" errorinfo="acro,suf">EE</errorort> dåarjoehtieh aaj akte jeatjah vihkeles dyödtove.</p>
    <p>Svïenske gærhkoen åålmegh gaskenaasjovni/<errorort correct="gaskenasjovni/internationeelle" errorinfo="vowc,aa-a;vowc,e-ee">internationelle</errorort> dan barkoen maadtosne. Dah bievnieh, <errorort correct="ööhpehtehtieh" errorinfo="conc,hd-ht">ööhpehdehtieh</errorort> jïh beetnegh tjöönghkieh, v.<errorort correct="v.g." errorinfo="abbr,punct,0-1">g</errorort> <errorort correct="kolleekti" errorinfo="vowc,e-ee">kollekti</errorort> <errorortreal correct="tjïrrh" errorinfo="vowc,i-ï">tjirrh</errorortreal>, basaarh jïh staaresne måedtie ïedtji tjïrrh.</p>
    <p><errormorphsyn correct="meadtoejgujmie" errorinfo="infl,placc-plcom">Meadtojde</errormorphsyn> tjuara orrijidh Dyödtove lea <errormorphsyn correct="vihkele" errorinfo="attr-pred">vihkeles</errormorphsyn>, jalhts eah buektehth <errormorphsyn correct="gaajhkide" errorinfo="infl,plnom-placc">gaajhkh</errormorphsyn> dåeriesmoeride <errorlex correct="loetedh" errorinfo="foreign">loevenidh</errorlex>. <errormorphsyn correct="meadtoejgujmie" errorinfo="infl,plnom-plcom">Meadtoeh</errormorphsyn>  mah almetjidie heerredieh vyörtegslaakan jieledh <errorort correct="tjuerieh" errorinfo="infl,sg3pres-pl3pres">tjuara</errorort> orrijidh. Seamma aejkien gosse gaajhkesh daelie edtjieh jïelehtadtjedh, eatnemen vierhtieh tjuerieh båetije boelvide læjkodh.</p>
    <p>Abpe veartene, Svïenske gærhkoe byjreski gærhkojde jïh <errorort correct="organisasjovnide" errorinfo="init,åå-o">åårganisatjovnide</errorort> Europesne, Afrikesne, <errorort correct="Asiesne" errorinfo="vowc,ij-i">Asijesne</errorort>, Latinamerikesne jïh <errorort correct="Gaskeluvlielaantine" errorinfo="hyph-0">Gaske-luvlielaantine</errorort> dåarjohte gosse dejgujmie ektesne berkieh gaskenaasjovni/<errorort correct="gaskenasjovni/internasjoneelle" errorinfo="vowc,aa-a;vowc,e-ee ">internationelle</errorort> gærhkoen viermiej tjïrrh. Daate akte radtjoes vuekie barkedh gosse sæjhta maam joem jorkesidh guktie tjåadtjohte.</p>
    <p><errorort correct="Gærhkoekansellijesne" errorinfo="conc,l-ll;">Gærhkoekanslijesne</errorort>   Uppsalesne soejkesjeminie guktie viehkieh tjöönghkedh, almetjidie ööhpehtidh jïh guktie barkedh gosse sæjhta maam eevtjedh. Desnie nænnoestieh mij prosjektide bïjre veartenem Abpe <errormorphsyn correct="veartanisnie" errorinfo="infl,sgnom-sgine">veartene</errormorphsyn>, Svïenske gærhkoen gaskenaasjovni/<errorort correct="gaskenasjovni/ internationeelle" errorinfo="vowc,aa-a;vowc,e-ee">internationelle</errorort> barkoe edtja beetnegigujmie jallh barkijigujmie dåarjoehtidh.</p>
    <p xml:lang="nno">Laavkome</p>
    <p>Onne maana veartanasse båateme. Dam sïjhtebe <errormorphsyn correct="dijjine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">dijjen</errormorphsyn> ektine heevehtidh – buerie båeteme laavkoemasse!</p>
    <p>Dutnjien eejhteginie laavkome maahta gyjhtelassh årrodh, datne eejhteginie dan onne almetjasse sjïdteme.</p>
    <p>Dåajvoe Laavkoemisnie lea dåajvoe Jupmele <errormorphsyn correct="gaajhkide" errorinfo="infl,plnom-placc">gaajhke</errormorphsyn> <errorort correct="jielemebiejjide" errorinfo="cmp,2-1;cmp,n-0">jielemen biejjine</errorort> datnem dåerede, seamma saaht mij heannede. Abpe gærhkoen <errorort correct="histovrijisnie" errorinfo="fin,e-ie">histovrijisne</errorort> dïhte laavkome fïerhten almetjen <errormorphsyn correct="ektiedimmiem" errorinfo="infl,sgnom-sgacc">ektiedimmie</errormorphsyn> <errorort correct="Jupmielinie" errorinfo="vowc,e-ie">Jupmelinie</errorort> nænnoestamme.</p>
    <p><errorort correct="Laavkomegyrhkesjimmie" errorinfo="hyph-0">Laavkome-gyrhkesjimmie</errorort> lea aavoen jïh jielemen hïeje. Dïhte giem lååvke Jupmelen uvte lokngesåvva, dïhte gie mijjese jielemem vadta jïh gie sæjhta <errormorphsyn correct="mijjine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">mijjen</errormorphsyn> ektine aavoedidh. Jupmele sæjhta mijjen lïhke, mijjen <errorort correct="jieliemisnie" errorinfo="fin,e-ie">jieliemisne</errorort> årrodh, mijjem gaajhkeste sæjhta luejhtedh jïh mijjen jielemenuepide orrestidh.</p>
    <p>Laavkome noeride Jïjnjemes aejkien maanah dah <errorort correct="gïeh" errorinfo="vowc,ï-i">gieh</errorort> Svïenske gærhkosne <errorsyn correct="0">gieh</errorsyn> lååvkesuvvieh, badth daelie <errorlex correct="jienebh" errorinfo="foreign">gellebh</errorlex> noerh jïh dovne geerve almetjh aaj sijhtieh lååvkesovvedh. Dam gellien aejkien darjoeh gosse skyllemasse luhkieh, lohkehtimmien mænngan jallh gosse dåehkesne kristelesvoeten bïjre soptsestalleminie.</p>
    <p>Laavkome jïh lïhtsegevoete Laavkome maadtoe jis lïhtseginie Svïenske gærhkosne sjïdtedh. Dïhte gie jeatjah kristeles <errorort correct="siebriedahkesne" errorinfo="vowc,ï-i;vowlat,e-ie">sïebredahkesne</errorort> lååvkesovveme aaj åådtje <errormorphsyn correct="lïhtseginie" errorinfo="infl,sgnom-sgcom">lïhtsege</errormorphsyn> Svïenske <errormorphsyn correct="gærhkosne" errorinfo="infl,sgill-sgine">gærhkose</errormorphsyn> årrodh, jïh ij daarpesjh <errorort correct="ikth" errorinfo="conc,t-th">ikt</errorort> <errorort correct="vielie" errorinfo="typos">vielien</errorort> <errorsyn correct="0">aejkien</errorsyn> laavkodh. Svïenske gærhkoen öörnegen mietie akte kristeles laavkome ihkuvasse lea.</p>
    <p xml:lang="dan">Provre</p>
    <p>Provre lea hïeje. Mojhtese jieliedasse. Ij ajve dejtie guaktide <errorort correct="gïeh" errorinfo="vowc,ï-i">gieh</errorort> pruvrijægan juktie aaj <errorort correct="dejtie" errorinfo="infl,plgen-plill">dej</errorort> slïektide jïh voelpide.</p>
    <p>Gosse gærhkosne pruvredh dïhte akte gyrhkesjimmie mij ræjhkoes <errorort correct="vuekijste" errorinfo="infl,pline-plela"><errorsyn correct="o">jïjnjh</errorsyn> vuekine</errorort>. Jupmelen jïh <errormorphsyn correct="gaajhki" errorinfo="infl,plnom-plgen">gaajhkh</errormorphsyn> vïhnegi nommesne sinsitniem dåajvoehtibie gieriesvoetem vaarjelidh jïh sinsitnien baalte abpe jielemem tjåadtjodh. Jupmelem gihtjebe mijjen ektievoetem buerie sjugniedidh jïh mijjem <errormorphsyn correct="gaajhki" errorinfo="infl,plnom-plgen">gaajhkh</errormorphsyn>  dåeriesmoeri tjïrrh viehkiehtidh mah mijjen jieliemisnie båetieh.</p>
    <p>Buerie nuepieh <errorlex correct="leah" errorinfo="verb">gååvnesieh</errorlex> provregyrhkesjimmiem jïjtshligkie darjodh. Muvhth provresalmetjh sijhtieh <errorort correct="jïjtsh" errorinfo="infl,sg1gen-pl3gen">jïjtjene</errorort> dåajvoeh tjaeledh, sinsitnide laavlodh jallh <errorsyn correct="mijakt" errorinfo="cmp,2-1">mij akt</errorsyn> jeatjah jïjsthligkie darjodh. Læjhkan dïhte gyrhkesjimmie dennie maadtosne, gusnie aavoedieh jïh gijhtieh jielemen jïh gieriesvoeten vadtesijstie dovne provresalmetjidie jïh guesside.</p>
    <p>Provren bïjre soptsestalledh Gosse gærhkosne pruvredh provren åvtelhbodti <errorort correct="soptsestalledh" errorinfo="typos,a-s">soptseatalledh</errorort>, dellie provresalmetjh jïh hearra <errorlex correct="rååresjieh" errorinfo="foreign">raeriestieh</errorlex> guktie provre edtja årrodh. Mij <errorort correct="tekstide" errorinfo="vowc,ee-e">teekstide</errorort> veeljedh, guktie dåajvoeh edtjieh årrodh, gie dam dorje jïh gåessie? Hearra aaj provhkoe gihtjedh guktie jïh gåessie provresalmetjh <errorsyn correct="o">sinsitnide</errorsyn> gaavnesjigan, maam utniejægan joekoen sinsitnine, maam provhkijægan ektesne darjodh.</p>
    <p>Provresalmetjidie mejtie fuehpesne <errorsyn correct="hijven lea">hijven</errorsyn> naemhtie ånnetji raaffalgovvedh jïh <errormorphsyn correct="gaajhkide åssjalommesidie" errorinfo="infl,plnom-plakk,kongr">gaajhkh åssjalommesidie</errormorphsyn>  provren bïjre luejhtedh jïh ussjedidh <errorort correct="man åvteste" errorinfo="xxx">mannasinie</errorort> sinsitnine pruvrijægan. Hearrese buerie naemhtie provresalmetjigujmie buerebe åahpenidh jïh buerie gosse provrese edtja håalodh. Soptsestallemem maehtieh gærhkosne jallh provresalmetji gåetine utnedh. Gosse gåetine soptsestellieh aaj mænngan gærhkosne tjåanghkenieh soptsestidh guktie <errorort correct="hïejem" errorinfo="foreign">provrem</errorort> desnie juhtiehtidh.</p>
    <p>Ovmessie vuekieh Sveerjesne libie jïjnjem <errorort correct="amerikan" errorinfo="conc,hk-k">amerihkan</errorort> kultuvreste lööneme gosse pruvredh. Dam vuajnah provresalmetji vaajtelimmeste guktie dïhte provre edtja årrodh. Gallesh gihtjieh mejtie aehtjebe provresem maahta aalhtarasse vaedtsiehtidh. Ij mij Svïenske gærhkosne dam vuekiem nyrhte, læjhkan maahta ussjedidh maam daate <errorsyn correct="o">sæjhta</errorsyn> <errorort correct="vuesehte" errorinfo="infl,inf-3sgpres">vuesiehtidh</errorort>.</p>
    <p>Aalkoste daate vuesehte dïedtem nyjsenæjjeste daelie <errorort correct="aehtjiebistie" errorinfo="vowlat,e-ie">aehtjebistie</errorort> ålmese vadta jïh lea dej <errorort correct="baelijste" errorinfo="vowc,ee-ae">beelijste</errorort> gosse nyjsenæjjan ij naan reaktah. Muvhth hearrijste dellie maehtieh nïejhkedh <errormorphsyn correct="aehtjebem" errorinfo="infl,sgnom-sgacc">aehtjebe</errormorphsyn> provresem aalhtarasse <errorort correct="vaedtsiehtidh" errorinfo="infl,sg3pres-inf">vaedtsehte</errorort>. Sveerjesne vuekie provresalmetjh ektesne vaedtsiejægan, dïhte vuesehte nyjsenæjja jïjtje altese ålmam veeljeme jïh ålma jïjtje altese nyjsenæjjam veeljeme jïh gåabpatjahkh sinsitniem <errorsyn correct="lægan veeljeme">veeljeme</errorsyn> <errormorphsyn correct="provresinie" errorinfo="infl,sgnom-sgess">provrese</errormorphsyn> vaedtsedh.</p>
    <p>Skylledh</p>
    <p>Skylleme lea <errorort correct="faaleldahke" errorinfo="vowlat,a-e">faalaldahke</errorort> dutnjien gie jieliemasse heehkesth jïh sïjhth vielie kristeles jaahkoen bïjre daejredh jïh maam dïhte dutnjien maahta vedtedh.</p>
    <p><errorort correct="Skyllemetïjjesne" errorinfo="vowc,ï-i">Skyllemetijjesne</errorort> gosse digkedeminie, soptsestalleminie jïh gyrhkesjimmesne nuepiem åadtjoeh ussjedidh gie datne jïh maam jaahkah.</p>
    <p>Dah gyhtjelassh jaahkoen bïjre, gie dïhte Jesuse jïh maam <errorort correct="bijpielisnie" errorinfo="conc,b-p">bijbielisnie</errorort> tjaaleme. Aaj <errorort correct="maadtoelaaketje" errorinfo="hyph-0">maadtoe-laaketje</errorort> gyhtjelassh almetji bïjre, mij reaktoe jïh mij ij reaktoe, voelpi, gieriesvoeten, dååhkerdimmien bïjre jïh jielemen <errorort correct="åssjalommesh " errorinfo="vowlat,e-a;vowc,0-o;conc,m-mm">åssjelmesh</errorort>. Gyhtjelassh mah gaajhkh almetjh tjuerieh vaestiedidh dannasinie ij leah guhte oktegimsie jeala.</p>
    <p><errorort correct="Skyllemetïjje" errorinfo="vowc,i-ï">Skyllemetijje</errorort> orrije <errorort correct="skyllemegyrhkesjimmine" errorinfo="hyph-0">skylleme-gyrhkesjimmine</errorort>. Skylleme dov laavkomem <errorort correct="nænnoste" errorinfo="vowlat,oe-o">nænnoeste</errorort>. Jupmelen tjelmine gaajhkesh seamma <errormorphsyn correct="vyörhtegisnie" errorinfo="infl,sgnom-sgine">vyörtegs</errormorphsyn>. Skylleme sæjhta dam dutnjien nænnoestidh.</p>
    <p>Skyllemejerkie saemide</p>
    <p>Fïerhten jaepien Svïenske gærhkoe saemien skyllemejerkiem öörnede, dam <errorsyn correct="Saemien raerien, Svïenske gærhkosne, Saemien referensedåehkien Härnösanden jïh Julevu/Luleå gærhkoevoenine jïh ektine dorje" errorinfo="wo">dorje Saemien raerien, Svïenske gærhkosne, Saemien referensedåehkien Härnösanden jïh Julevu/Luleå <errorort correct="gærhkoevoenine" errorinfo="infl,plgen-sgess">gærhkoevoeni</errorort> jïh <errorort correct="Sáminoerine" errorinfo="infl,sggen-sgcom">Sáminuorran</errorort> ektine</errorsyn>.</p>
    <p>Vielie bïevnesh dan jerkien bïjre jaepien 2012 govlehtallh Birgitta Simma Julevu/Luleå stift: 0920-49 24 58.</p>
    <p><errorlex correct="jaemede" errorinfo="noun">Jaememe</errorlex> jïh juvleme</p>
    <p>Ij leah man fuehpie. Gellien aejkien lïhkemes slïekth ålvehtehtieh jallh gåavvarostoeh gosse guhte sealadamme. Sijhtieh maam joem dallah darjodh. Gellien aejkien dellie raeriem åadtjoeh vuertedh. <errorort correct="Tïjje" errorinfo="vowc,ï-i">Tijje</errorort> gååvnese ussjedidh.</p>
    <p>Jïjnjemes aejkien skïemtjegåetie, servicegåetie jallh jis faaradamme <errorort correct="polijse" errorinfo="vowlat,i-ij">polise</errorort> bollem gorrede. Vuartasjieh juktie bolle bïltegåatan båata, juktie ij ennje daarpesjh ussjedidh gæstoem åestedh. Dellie maahta raeffesne ussjedidh guktie juvledh. Vihkeles gåvnahtidh, sjïere gosse <errorort correct="minngiegietjesne" errorinfo="vowc,ea-ie">minngiegeatjesne</errorort> – jaememe. Dellie voeth jïh vuekieh gosse juvledh <errormorphsyn correct="soelkedassine" errorinfo="infl,sgnom-sgess">soelkedasse</errormorphsyn> maahta årrodh jïh (<errorsyn correct="dovteginie årrodh"><errorlex correct="dovteginie" errorinfo="verb-noun">dåarjedidh</errorlex></errorsyn> gosse sårkosne.</p>
    <p><errorort correct="voestegh" errorinfo="adj-adv">Voestes</errorort> maam darjodh Åvtesne dallegh hearran gåajkoe mïnnin <errorort correct="gosse" errorinfo="vowlat,0-e">goss</errorort> guhte sealadamme. Daan biejjien dan byjreske <errorort correct="skaehtieåajvoehkasse" errorinfo="hyph-0">skaehtie-åajvohkasse</errorort> bievnede. Maahta hijven årrodh dejnie aelkedh gosse processem juhtiehtidh. Desnie vihtiesti juktie luhpiem åtna <errorort correct="jeemegem" errorinfo="foreign">åemie-almetjem</errorort> juvledh jallh jis båeltedh. <errorort correct="Skaehtie åajvoehkistie" errorinfo="hyph-0;vowlat,o-oe">Skaehtie-åajvohkistie</errorort> aaj jeatjah tjaatsegh åadtjoeh goh daaroen registerutdrag (daerpies gosse baanghkine soptsestidh), vïhtesjimmie guhte sealadamme jïh <errorort correct="gïeh" errorinfo="vowc,i-ï">gieh</errorort> dan fuelhkieh (daerpies <errorort correct="aerpiejuakose" errorinfo="hyph-0">aerpie-juakose</errorort>).</p>
    <p>Govlehtidh åålmeginie Bööremes jis fuelhkie jïjtse åålmeginie govlehtieh jïh dejnie giem sæjhta hearrine edtja årrodh gosse juvledh. Dellie aaj maahta ektesne raeriestidh mij biejjide <errorort correct="juvlemegyrhkesjimmiem" errorinfo="hyph-0">juvleme-gyrhkesjimmiem</errorort> utnedh jïh fuelhkie <errorort correct="åvtelhbodti" errorinfo="hyph-0">åvtelh-bodti</errorort> daejrieh hearram åadtjoeh maam sijhtieh. Ij daarpesjh hearram jïh biejjiem <errorort correct="juvlemegyrhkesjæmman" errorinfo="hyph-0">juvleme-gyrhkesjæmman</errorort> <errorort correct="juvlemebyråen" errorinfo="hyph-0;">juvleme-byråen</errorort> tjïrrh dongkedh.</p>
    <p>Hearrine jallh <errorort correct="diakovnine" errorinfo="conc,n-vn">diakonine</errorort> soptsestalledh Gosse guhte sealadamme dellie iemie jaemiedistie bïlledh jïh båasarostedh. Gosse sårkosne jïh jaememe mijjem jaksa dellie dovne bolle jïh sealoe vaajveminie.</p>
    <p>Muvhtine sårkoe domtoe <errorlex correct="lyövlehke" errorinfo="adj-adv">löövles</errorlex> oktegimsie guedtedh. Hearrah jïh <errorort correct="diakovnh" errorinfo="conc,n-vn">diakonh</errorort> leah vaane almetjh råakedh <errorort correct="naemhtems" errorinfo="vowc,e-ae">nemhtems</errorort> <errorort correct="staelhpine" errorinfo="conc,lp-lhp">staelpine</errorort> jïh dej leah dïedte sjeavohth årrodh. Soptsesth dejnie dov byjreske åålmeginie. <errormorphsyn correct="Ij vuekie gååvnesh" errorinfo="x,x,x,x,x">Ij vuekie gååvnese</errormorphsyn> guktie sårkodh – gaajhkesh dam darjoeh <errorort correct="jïjtsh" errorinfo="infl,sg1gen-pl3gen">jïjtjene</errorort> vuekien mietie, jïh ij akte vuekie buerebe mubpeste.</p>
    <p>Mijjieh daarpesjibie guarkedh jïh daejredh sårkojne ovmessie vuekiej mietie barkebe. Muvhth gåavvarostoeh jïh vaejviedieh dan åvteste <errormorphsyn correct="ij leah gåessie gænnah jeahteme jallh dorjeme" errorinfo="xxxx">ij leah gåessie gænnah jeehti jallh darjoeji</errormorphsyn> dam maam sijhtieh jiehtedh jallh darjodh, muvhth aaj måeresne oktegh sjïdteme. Aaj maehtebe geahpanidh, jis dïhte gie sealadamme guhkiem skïemtjeles orreme jïh <errorlex correct="jaemede" errorinfo="noun">jaememe</errorlex> skeamtjohkem dellie lutnjeste.</p>
    <p xml:lang="smj"/>
  </body>
</document>
