<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Saemiedigkien barkoeöörnege. Tjåanghkoeöörnege jïh maadthnjoelkedassh</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2017</year><publChannel><publication><publisher>Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>5859</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><parallel_text xml:lang="nob" location="forretningsorden_revidert_01.06.17.doc"/><parallel_text xml:lang="sme" location="forretningsorden_revidert_01.06.17.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saemiedigkien barkoeöörnege</p>
<p>Tjåanghkoeöörnege jïh maadthnjoelkedassh</p>
<p>Nænnoestamme Saemiedigkesne 29.05.1990. Maadthnjoelkedassh minngemes aejkien jarkelamme 02.12.2009</p>
<p>jïh tjåanghkoeöörnege 01.06.2017</p>
<p type="listitem">SAEMIEDIGKIEN TJÅANGHKOEÖÖRNEGE</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 1 	SAEMIEDIGKIEN STOERRETJÅANGHKOEH</p>
<list><p type="listitem">§ 1	Rïhpestimmie voestes sïejhme stoerretjåanghkoste veeljemen mænngan</p>
</list><p>Saemiedigkien voestes sïejhme stoerretjåanghkoe veeljemen mænngan rïhpesåvva destie maam Gånka nammohte.</p>
<list><p type="listitem">§ 2	Tjirkiji sijjie</p>
</list><p>Gosse Saemiedigkie lea tjåanghkenamme tjirkijh sijjiem vaeltieh veeljemegievliej nummereöörnegen mietie</p>
<list><p type="listitem">§ 3	Man gellie tjåanghkoeh</p>
</list><p>Saemiedigkie unnemes 3 stoerretjåanghkoeh hööltie aktene kalenderejaepesne.</p>
<list><p type="listitem">§ 4	Tjåanghkoestuvreme jïh sjæjsjalimmiefaamoe</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoeståvroe raeriestimmiem buakta aamhteselæstose jïh tïjjesoejkesjasse rååresjimmide stoerretjåanghkosne.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe edtja dejtie jååhkesjidh fïerhten stoerretjåanghkoen aalkoelisnie.</p>
<p>Edtja raeriestimmieh jïh lahtestimmieh konstitueradæmman åvtelhbodti bïeljelidh jïh buektedh stoerretjåanghkoen åvtehkasse Saemiedigkien reeremen baaktoe minngemes ts. 16.00 biejjien konstitueradimmien åvtelen.</p>
<p>Stoerretjåanghkoen lea sjæjsjalimmiefaamoe gosse unnemes bielie tjirkijijstie lea meatan voteradimmesne.</p>
<list><p type="listitem">§ 5	Permisjovnh jïh lutniestimmie tjirkijebarkoste</p>
</list><p>Fïerhten tjåanghkoen permisjovnh soptsesuvvieh stoerretjåanghkosne.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe ohtsemh guhkebe permisjovni bïjre jïh lutniestimmiem tjirkijebarkoste Saemiedigkesne sjæjsjele, juvnehtimmien mietie stoerretjåanghkoeståvroste.</p>
<p>Saemiedigkietjirkijinie årrodh lea akte tjirkijebarkoe maam dïedtem åtna darjodh. Ohtsemh permisjovni bïjre ajve vadtasuvvieh gosse joekoen vihkeles fåantoeh gååvnesieh.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 2	ÖÖRNEDIMMIE JÏH LAAVENJASSH</p>
<list><p type="listitem">§ 6	Veeljeme moenehtsijstie, faageraerijste jïh moenehtsijstie</p>
</list><p>Veeljeme moenehtsidie, faageraeride jïh raeride mij Saemiedigkesne dorjesåvva, forholdstallprinsihpen mietie dorjesåvva jis mij akt jeatjah ij leah neebnesovveme.</p>
<list><p type="listitem">§ 7	Saemiedigkien staeries årgaanh</p>
</list><p>Saemiedigkien bijjemes årgaane lea Saemiedigkien stoerretjåanghkoe. Lissine Saemiedigkien akte stoerretjåanghkoeståvroe, veeljememoenehtse, gïehtjedimmiemoenehtse, 3 faagemoenehtsh jïh akte saemiedigkieraerie.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe jïh saemiedigkieraerie leah faamosne goske orre stoerretjåanghkoeståvroe jïh orre saemiedigkieraerie leah veeljesovveme.</p>
<list><p type="listitem">§ 8	Stoerretjåanghkoeståvroe</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoe stoerretjåanghkoeståvroem sov tjirkiji gaskem veeljie. Stoerretjåanghkoeståvrosne akte stoerretjåanghkoen åvtehke, mubpieåvtehke jïh golme lïhtsegh jïh persovneles sæjjasadtjh.</p>
<p>Veeljeme dorjesåvva forholdstallprinsihpen mietie.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe stoerretjåanghkoeståvroen lïhtsegi gaskem aktem stoerretjåanghkoen åvtehkem jïh aktem mubpieåvtehkem veeljie.</p>
<p>Stoerretjåanghkoen åvtehke stoerretjåanghkoeståvroen lïhtsegh tjåanghkose gohtje. Stoerretjåanghkoeståvroe sjæjsjalimmiefaamoem åtna gosse golme lïhtsegh leah tjåanghkenamme. Stoerretjåanghkoeståvroe maahta sjæjsjalimmiefaamoem stoerretjåanghkoen åvtehkasse delegeradidh.</p>
<list><p type="listitem">§ 9	Stoerretjåanghkoeståvroen laavenjassh</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoeståvroen laavenjassh leah:</p>
<list><p type="listitem">reeremem utnedh Saemiedigkien veeljemelåhkoste jïh saemiedigkieveeljemistie,</p>
<p type="listitem">stoerretjåanghkose gåhtjodh jïh rååresjimmide stoerretjåanghkosne stuvredh,</p>
<p type="listitem">aamhtesh seedtedh faagemoenehtsidie jïh stoerretjåanghkose,</p>
<p type="listitem">ohtsemh permisjovni bïjre faagemoenehtsidie jïh fïerhten stoerretjåanghkose moenedh,</p>
<p type="listitem">juvnehtimmiem buektedh stoerretjåanghkose gyhtjelassine mah leah Saemiedigkien barkoeöörnegen bïjre, jeatjah njoelkedassh jïh njoelkedassh aamhtesegïetedimmien bïjre Saemiedigkesne, jïh njoelkedassh Saemiedigkien politihkeles daltesasse. Gosse stoerretjåanghkoen åvtehke åtna lea maereles, maahta raeriestimmiem juvnehtimmien bïjre buektedh akten dejstie faagemoenehtsijstie,</p>
<p type="listitem">daerpies nænnoestimmieh darjodh Saemiedigkien aamhteseryöjredimmide jïh gyhtjelassh sjæjsjalidh toelhkestimmesne regulatijvijste jïh njoelkedassijste,</p>
<p type="listitem">representasjovnelaavenjassh Saemiedigkien stoerretjåanghkoen bieleste gorredidh, mejtie aaj jeatjebh dagkerh laavenjasside nammoehtidh, jïh nammoehtidh  gïeh edtjieh meatan årrodh tjåanghkojne, konferansine jïh vielie Saemiedigkien bieleste,</p>
<p type="listitem">jeatjah laavenjassh darjodh mejtie stoerretjåanghkoe stoerretjåanghkoeståvrose læjkode.</p>
</list><list><p type="listitem">§ 10	Veeljememoenehtse</p>
</list><p>Veeljememoenehtsisnie akte tjirkije fïerhtede dåehkeste jïh åvtehke jïh mubpieåvtehke stoerretjåanghkoste veeljesuvvieh.</p>
<list><p type="listitem">§ 11	Veeljeme presidenteste jïh nammoehtimmie saemiedigkieraereste</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoe aktem presidentem sov tjirkiji gaskem veeljie mij lea saemiedigkieraerien åejvie. Presidente lea veeljesovveme jis satne vielie goh bieliem åådtje dejstie vadteme steemmijste voestes voteradimmesne. Jis ij vielie goh bieliem åådtje dejstie vadteme steemmijste, akte orre voteradimmie dorjesåvva. Daesnie dïhte ryöknesåvva goh veeljesovveme mij jeenjemes steemmah åådtjeme. Jis göökte kandidaath seamma gellie steemmah åådtjeme, orre voteradimmie dorjesåvva dej guaktaj gaskem.</p>
<p>Presidente njieljie lïhtsegh tjirkiji gaskem saemiedigkieraaran nammohte, jïh stoerretjåanghkose beavna nammoehtimmien bïjre.</p>
<p>Presidente jïh doh njieljie tjirkijh mah lihtseginie nammoehtamme sjidtieh saemiedigkieraeresne, stoerretjåanghkoem laehpieh jïh sæjjasadtjh sijjiem åadtjoeh goh tjirkijh.</p>
<p>Jis akte jienebelåhkoe stoerretjåanghkosne lea sohtehtihksraeriestimmiem buakteme saemiedigkieraerien vööste, presidente saemiedigkieraerien laehpemem bïeljele. Gosse presidente laahpa dellie abpe saemiedigkieraerie laahpa. Orre presidente veeljesåvva jïh orre saemiedigkieraerie nammoehtamme sjædta njoelkedassi mietie daennie paragraafesne.</p>
<p>Presidente maahta iktegisth jarkelidh gie meatan saemiedigkieraeresne.</p>
<list><p type="listitem">§ 12	Saemiedigkieraerien laavenjassh</p>
</list><p>Saemiedigkieraerie lea tjåadtjoehtæjja dan biejjieladtje politihken åvteste Saemiedigkesne. Saemiedigkieraerie Saemiedigkien budsjedtem reerie jïh maahta ståvroeh, raerieh jïh moenehtsh nammoehtidh juktie Saemiedigkien vierhkievierhtieh reeredh.</p>
<p>Saemiedigkieraerie edtja daejtie aamhtesidie buektedh stoerretjåanghkose:</p>
<list><p type="listitem">Saemiedigkien fïerhtenjaepien budsjedte.Faagemoenehtse budsjedtem gïetede. Faagemoenehtse maahta sov juvnehtimmesne raeriestimmieh jïh lahtestimmieh buektedh.Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem faagemoenehtsistie gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
<p type="listitem">Saemiedigkien jaepiebïevnese. Faagemoenehtse jaepiebïevnesem gïetede. Faagemoenehtse maahta sov juvnehtimmesne raeriestimmieh jïh lahtestimmieh aamhtesasse buektedh.Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem faagemoenehtsistie gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
<p type="listitem">Saemiedigkieraerien reektestimmie sov barkoen bïjre.Saemiedigkieraerie reektestimmiem barkoen bïjre stoerretjåanghkose buakta stoerretjåanghkoen voestes biejjien sïejhme stoerretjåanghkojne. Stoerretjåanghkoe sov vuajnoem reektestæmman buakta lahtestimmiej tjïrrh.Maahta sohtehtihksraeriestimmiem saemiedigkieraaran buektedh.</p>
</list><p>Lissine saemiedigkieraerie maahta dagkerh aamhtesh stoerretjåanghkose buektedh:</p>
<list><p type="listitem">Nænnoestimmieh mieriedimmiej jïh njoelkedassi bïjre mejtie Saemiedigkie laaken mietie lea faamoem åådtjeme nænnoestidh.Faagemoenehtse aamhtesem gïetede. Faagemoenehtse maahta sov juvnehtimmesne raeriestimmiem jïh lahtestimmieh aamhtesasse buektedh.Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem faagemoenehtsistie gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
<p type="listitem">Aamhtesh gïetedimmien bïjre Saemiedigkien jååhkesjimmeste sjæjsjalimmide laaki, mieriedimmiej jïh råajvarimmiej bïjre jallh jeatjah sjæjsjalimmiej bïjre, mah leah prinsihpeles jallh vihkeles saemien siebriedahkese, dan gåhkese gåarede. Faagemoenehtse aamhtesem gïetede. Faagemoenehtse maahta sov juvnehtimmesne raeriestimmiem jïh lahtestimmieh aamhtesasse buektedh.Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem faagemoenehtsistie gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
<p type="listitem">Bïevnesh ovmessie politihkesuerkine.Faagemoenehtse saemiedigkiebïevnesem gïetede. Faagemoenehtse maahta sov juvnehtimmesne stoerretjåanghkose raeriestimmieh jïh lahtestimmieh bïevnesasse buektedh. Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
<p type="listitem">Saemiedigkieraerien reektestimmieh ovmessie aamhtesesuerkiej sisnjeli.Saemiedigkieraerie reektestimmiem ryöktesth stoerretjåanghkose buakta stoerretjåanghkoen voestes biejjien, jïh reektestimmie digkiedæmman bïejesåvva mænngan tjåanghkosne. Stoerretjåanghkoe sov vuajnoem reektestæmman vuesehte lahtestimmiej tjïrrh.</p>
<p type="listitem">Digkiedimmieaamhtesh ovmessie aamhtesesuerkiej sisnjeli. Saemiedigkieraerie digkiedimmieaamhtesem ryöktesth stoerretjåanghkose buakta.</p>
<p type="listitem">Jeatjah aamhtesh akten jïjtjeraarehke vuarjasjimmien mietie saemiedigkieraeresneAkte dejstie faagemoenehtsijstie aamhtesh gïetede. Faagemoenehtsh maehtieh sijjen juvnehtimmesne raeriestimmiem jïh lahtestimmieh buektedh aamhtesasse.Stoerretjåanghkoe juvnehtimmiem faagemoenehtsistie gïetede jïh nænnoestimmiem aamhtesisnie dorje.</p>
</list><p>Saemiedigkieraerien tjåanghkoeh eah leah ræhpas jis raerie jïjtje ij maam akt jeatjah nænnosth.</p>
<p>Saemiedigkieraerie tjåanghkoedïedtem åtna Saemiedigkien stoerretjåanghkosne.</p>
<list><p type="listitem">§ 13	Veeljeme faagemoenehtsijstie</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoe daah 3 faagemoenehtsh veeljie: soejkesje- jïh finansemoenehtse, byjjenimmie-, hokse- jïh ööhpehtimmiemoenehtse jïh jieleme- jïh kultuvremoenehtse.</p>
<p>. Gaajhkh saemiedigkietjirkijh edtjieh meatan årrodh faagemoenehtsinie. Akte åvtehke jïh akte mubpieåvtehke veeljesuvvieh moenehtsidie. Gosse åvtehke posisjovneste veeljesåvva, mubpieåvtehke opposisjovneste veeljesåvva. Gosse åvtehke opposisjovneste veeljesåvva mubpieåvtehke posisjovneste veeljesåvva.</p>
<list><p type="listitem">§ 14	Faagemoenehtsi barkoe</p>
</list><p>Faagemoenehtsh juvnehtimmiem stoerretjåanghkose buakta aamhtesinie mejtie stoerretjåanghkoeståvroe moenehtsidie seedtie. Fïerhtene aamhtesisnie moenehtsh aktem aamhtesereerijem veeljieh.</p>
<p>Faagemoenehtsh maehtieh tjåanghkoeh hööltedh gosse unnemes bielie lïhtsegijstie lea stïeresne.</p>
<p>Tjåanghkoeh faagemoenehtsinie leah ræhpas dan guhkiem moenehtsh jïjtjh eah maam akt jeatjah nænnosth.</p>
<p>Jis steemmahedtie såemies voteradimmine dellie moenehtseåvtehken steemma mij illedahkem nænnoste.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe maahta njoelkedassh vihtiestidh faagemoenehtsi barkose juvnehtimmien mietie stoerretjåanghkoeståvroste.</p>
<list><p type="listitem">§ 15	Veeljeme gïehtjedimmiemoenehtsistie</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoe aktem gïehtjedimmiemoenehtsem veeljie 5 lïhtsegigujmie gusnie dovne åvtehke jïh mubpieåvtehke opposisjovneste veeljesuvvieh. Jienebelåhkoe gïehtjedimmiemoenehtsisnie edtja opposisjovneste veeljesovvedh.</p>
<p>Gïehtjedimmiemoenehtsen lïhtsegh eah maehtieh lïhtseginie årrodh dennie faagemoenehtsisnie mij Saemiedigkien budsjedth jïh reeknehlåhkoem gïetede.</p>
<list><p type="listitem">§ 16	Gïehtjedimmiemoenehtsen laavenjassh</p>
</list><p>Gïehtjedimmiemoenehtsen laavenjassh leah:</p>
<list><p type="listitem">gïehtjedimmiem darjodh gïehtelimmien bijjelen mij beetnehvierhtieh Saemiedigkien budsjedten tjïrrh åådtje jïh</p>
<p type="listitem">Saemiedigkien jaepiereeknehlåhkoem gïehtjedidh jïh eventuelle lahtestimmieh Rijhkerevisjovneste jaepiereeknehlåhkoen bïjre gïetedidh</p>
</list><p>Moenehtse maahta goerehtimmieh Saemiedigkien reeremisnie darjodh mejtie dïhte åtna goh daerpies Saemiedigkien gïehtjedimmien gaavhtan. Åvtelen moenehtse jïjtje dagkerh goerehtimmieh dorje, saemiedigkieraerie, eventuelle stoerretjåanghkoeståvroe bïeljelimmien dan bïjre åådtje, mij dïedtem åtna dejtie vaajteles bïevnesidie skååffedh.</p>
<p>Moenehtse maahta juvnehtimmiem Saemiedigkien stoerretjåanghkose vedtedh dej aamhtesi bïjre mejtie dïhte bæjjese vaalta gïetedæmman. Akte unnebelåhkoe göökte almetjigujmie moenehtsen lïhtsegijstie maahta krïevedh akte aamhtese bæjjese gïetedæmman vaaltasåvva moenehtsisnie.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe maahta sjïere njoelkedassh gïehtjedimmiemoenehtsen dïedte- jïh barkoesuarkan vihtiestidh.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 3 	RÅÅRESJIMMIEH STOERRETJÅANGHKOSNE</p>
<list><p type="listitem">§ 17	Håalome- jïh raeriestimmiereakta</p>
</list><p>Tjirkijh mah leah stïeresne stoerretjåanghkosne håalome- jïh raeriestimmiereaktam utnieh Saemiedigkien rååresjimmine. Saemiedigkieraerie håalomereaktam åtna rååresjimmine.</p>
<p>Tjirkijh Saemiedigkien håalomestovleste håaloeh. Tjirkije baakoen bïjre maadta sov sijjeste. Håaloje baakoem stuvrie tjåanghkoeåvtehkasse, jïh jïjtjemse striengkieslaakan hööltie dan aamhtesasse maam gïetedeminie.</p>
<list><p type="listitem">§ 18	Håalometïjje jïh digkiedimmie</p>
</list><p>Raeriestimmien mietie stoerretjåanghkoeståvroste stoerretjåanghkoe maahta nænnoestidh håalometïjjem gaertjiedidh, jïh aaj håalometïjjem dåehkiej gaskem joekedidh. Gåalometïjje juakasåvva seamma stoeredahken mietie goh dej ovmessie dåehkiej stoeredahke lea, men læjhkan guktie dåehkieh vaenie tjirkijigujmie vielie håalometïjjem åadtjoeh goh lin sïjhteme åadtjodh stoeredahken mietie. Tjåanghkoeåvtehke maahta luhpiem vedtedh håalometïjjem målsodh dåehkiej gaskem.</p>
<p>Jis dåehkieh åvtelhbodti leah læstoem deelleme dej tjirkiji bijjeli mah sijhtieh meatan årrodh digkiedimmesne, stoerretjåanghkoen åvtehke maahta daan sjïeken gaavhtan aktem læstoem darjodh mennie öörnegisnie gaajhkesh åadtjoeh håalodh. Akte aalkoehåaloje fïerhtede dåehkeste edtja dej gaskem årrodh mah leah bijjemes håalomelæstosne. Aamhtesereerije maahta gossege 15 minudth håalometïjjem åadtjodh. Dåehkiej aalkoehåalojh maehtieh gossege 10 minuhth håalometïjjem åadtjodh. Doh ovmessie dåehkieh baakoem fïereguhten aejkien åadtjoeh dåehkien stoeredahken mietie.</p>
<p><em type="bold">Tjirkijh mah veeljieh saemiestidh Saemiedigkien håalomestovleste maehtieh lissine 20 sekundh åadtjodh fïerhten minudtese. </em></p>
<p>Aamhtesereerije jïh doh ovmessie dåehkieh maehtieh lissine åeviehåaloemasse baakoem vaeltedh gossege 2 aejkieh, voestes aejkien gossege 10 minudth jïh mubpien aejkien gossege 5 minudth. Jeatjah tjirkijh reaktam utnieh baakoem åadtjodh gossege göökth. Voestes aejkien gossege 10 minudth jïh mubpien aejkien gossege 5 minudth. Aamhtesereerije aktene aamhtesisnie baakoem voestegh åådtje, jïh dan mænngan skugkiereerije baakoem åådtje. Dan mænngan dah baakoen bïjre birrieh mah sijhtieh raeriestimmiem jallh lahtestimmieh aamhtesasse buektedh. </p>
<p>Saemiedigkieraerien håalometïjje lea meatan posisjovnen håalometïjjesne. Saemiedigkieraerie jïjtse håalometïjjem åtna juktie reektestimmiem sov barkoen bïjre buektedh. Tjåanghkoeåvtehke maahta raeriestidh gaertjiedimmieh håalometïjjen bïjre hiejhtedh. Tjåanghkoeåvtehke jallh tjirkijh maehtieh raeriestidh sïevem bïejedh digkiedimmesne. Gosse stoerretjåanghkoe lea nænnoestamme sïevem bïejedh, ij gåaredh orre raeriestimmieh aamhtesasse buektedh. Tjåanghkoeåvtehke jallh tjirkijh maehtieh raeriestidh sïevem bïejedh digkiedimmesne. Gosse stoerretjåanghkoe lea nænnoestamme sïevem bïejedh, ij gåaredh orre raeriestimmieh aamhtesasse buektedh.</p>
<p>Tjåanghkoeåvtehke maahta raeriestidh håalometïjjem gaertjiedidh sïejhmelaakan. Raeriestimmien mietie tjåanghkoeåvtehkistie maahta dispensasjovnem vedtedh aamhtesereerijasse dan aamhtesasse mij lea gïetedimmesne.</p>
<p>Baakoe tjåanghkoeöörnegasse gossege 1 minudtem ryöktesth aamhtesereeremasse stuvresåvva, jïh tjåanghkoeåvtehke maahta dam gaertjiedidh akten tjirkijasse fïerhtede dåehkeste, uvtemes dåehkieåvtehke.</p>
<list><p type="listitem">§ 19	Replihkedigkiedimmie</p>
</list><p>Tjåanghkoeåvtehke maahta luhpiem vedtedh replihkedigkiedæmman. Akten håaloemasse maahta gossege 3 replihkh vedtedh. Akte replihke ij maehtieh guhkebe årrodh goh 2 minudth jïh vaestiedasse maahta gossege 2 minudth ryöhkedh.</p>
<p>Tjåanghkoeåvtehke maahta replihketïjjem gaertjiedidh.</p>
<list><p type="listitem">§ 20	Ovsjiehteles dåemiedimmie</p>
</list><p>Ij leah luhpie dååsveridh, prarrohkelaakan dåemiedidh jallh gupmierdidh. Vaallah luhpie plonterdidh jallh reegkesligke garmerdimmiem vuesiehtidh rååresjimmine. Tjåanghkoeåvtehke edtja dagkeres dåemiedimmiem jallh soptsestallemeplïerem bïedtedh.</p>
<p>Jis tjirkije ij læjhkan njoelkedassi mietie dåemedh daennie tjåanghkoeöörnegisnie, tjåanghkoeåvtehke maahta dïsse vaatnoem vedtedh mij mubpesth jeahtasåvva jis daerpies. Jis tjirkije læjhkan ij tjåanghkoeåvtehkem goltelh, tjåanghkoeåvtehke baaja tjirkijidie nænnoestidh voteradimmien tjïrrh mejtie dïhte edtja baakoem dassedh jallh rååresjimmijste beelhkesovvedh dennie vihties aamhtesisnie jallh dam tïjjem mij lea aajmene biejjeste.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 4	AAMHTESEREEREME</p>
<list><p type="listitem">§ 21	Mierieh aamhtesidie mejtie stoerretjåanghkose buakta</p>
</list><p>Saemiedigkieraerie edtja aamhtesh mejtie stoerretjåanghkose buakta stoerretjåanghkoeståvrose bïeljelidh minngemes 4 våhkoeh stoerretjåanghkoen åvtelen. Stoerretjåanghkoeståvroe aamhtesh faagemoenehtsidie joekede jïh moenehtsetjåanghkojde jïh stoerretjåanghkose gohtje.</p>
<p>Aamhtesh mejtie stoerretjåanghkose buakta åehpies dorjesuvvieh tjirkijidie unnemes 3 våhkoeh stoerretjåanghkoen åvtelen. Seamma mierie lea faamosne aamhtesidie gïehtjedimmiemoenehtsistie jïh stoerretjåanghkoeståvroste.</p>
<p>Saemiedigkieraerien reektestimmie barkoen bïjre åehpies dorjesåvva tjirkijidie minngemes ts. 16 bearjadahken akten våhkoen åvtelen stoerretjåanghkoe aalka.</p>
<p>Juvnehtimmieh moenehtsijstie åehpies dorjesuvvieh tjirkijidie unnemes 36 tæjmoeh åvtelen aamhtese gïetesåvva stoerretjåanghkosne.</p>
<list><p type="listitem">§ 22	Gyhtjelassh saemiedigkieraaran</p>
</list><p>Tjirkijh luhpiem utnieh gyhtjelassh gihtjedh saemiedigkieraaran dennie njaalmeldh gihtjemetæjmosne stoerretjåanghkosne jallh goh tjaaleldh gyhtjelassh. Tjirkijh maehtieh tjaaleldh gyhtjelassh saemiedigkieraaran seedtedh abpe jaepien jïh saemiedigkieraerie edtja dejtie tjaaleldh vaestiedidh eannan göökte våhkoeh. Dennie njaalmeldh gihtjemetæjmosne saemiedigkieraerie gyhtjelassh vaestede mejtie tjirkijh gihtjieh.</p>
<p>Tjirkijh maehtieh åenehks, sjyöhtehke gyhtjelassh gihtjedh, gusnie håalometïjje lea gaertjiedamme göökte minudti raajan. Saemiedigkieraerie åådtje gossege golme minudth gyhtjelassem vaestiedidh. Tjåanghkoeåvtehke maahta jeatjah tjirkijidie baakoem vedtedh ikth don aamhtesasse mij lea bæjjese vaaltasovveme gyhtjelassesne, aktine håalometïjjine gaertjiedamme akten minudtese.</p>
<p>Tjirkije maahta aktem jåarhkegyhtjelassem gihtjedh, gusnie håalometijje lea gaertjiedamme akten minudtese.</p>
<p>Saemiedigkieraerie gossege göökte minudth åådtje gyhtjelassem vaestiedidh.</p>
<p>Akte tjirkije ij maehtieh vielie goh aktem åejviegyhtjelassem gihtjedh aktene njaalmeldh gihtjemetæjmosne. Tjirkijh edtjieh gyhtjelasside bïeljelidh stoerretjåanghkoeståvrose reeremen baaktoe åvtelen ts. 12.00 seamma biejjien goh gihtjemetæjmoe lea stoerretjåanghkosne.</p>
<p>Stoerretjåanghkoeståvroe nænnoste mah gyhtjelassh tjirkijh maehtieh gihtjedh jïh mennie öörnegisnie gyhtjelassh edtjieh årrodh.</p>
<p>Tjåanghkoeåvtehke nænnoste gåessie gihtjemetæjmoe galhkoe.</p>
<list><p type="listitem">§ 23	Bæjhkoehtimmie orre aamhtesijstie.</p>
</list><p>Aamhtesh mejtie stoerretjåanghkose buakta edtja buektedh Bæjhkoehtimmesne orre aamhtesijstie stoerretjåanghkoen voestes biejjien. Daate sjugniehtåvva seamma mierien sisnjelen jïh seamma gïetedimmine goh Raeriestimmieh jïh lahtestimmieh. Dïhte guhte aamhtesem buakta gossege 3 minudth håalometijjem åådtje juktie aamhtesem åehpiedehtedh. Gossege 3 tjirkijh luhpiem åadtjoeh gyhtjelassh gihtjedh jïh replihkh vaeltedh, gaertjiedamme 1 minudtese fïereguhtese. Dïhte guhte aamhtesem buakta gossege 2 minuhth åådtje vaestiedidh.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe sjæjsjele, juvnehtimmien mietie stoerretjåanghkoeståvrojste, guktie aamhtese edtja gïetesovvedh:</p>
<list><p type="listitem">saemiedigkieraaran seedtesåvva gïetedæmman,</p>
<p type="listitem">aamhtesekaarhtese bïejesåvva stoerretjåanghkosne mij juhtieminie, jïh seedtesåvva saemiedigkieraaran aamhtesereeremasse. Aamhtese 2/3 jienebelåhkoem kreava. Saemiedigkieraerien juvnehtimmie åehpies dorjesåvva tjirkijidie minngemes ts. 12.00 biejjien åvtelen aamhtese gïetesåvva stoerretjåanghkosne. Maahta raeriestimmiem jïh lahtestimmieh buektedh juvnehtæmman seamma mierine jïh gïetedimmine goh Raeriestimmie jïh lahtestimmieh, jallh</p>
<p type="listitem">aamhtesem hiejhtedh jïh ij dam gïetedæmman vaeltedh.</p>
</list><list><p type="listitem">Stoerretjåanghkoeståvroe maahta stoerretjåanghkose raeriestidh låhkoem orre aamhtesijstie gaertjiedidh§ 24	Raeriestimmie jïh lahtestimmieh</p>
</list><p>Saemiedigkien håalomestovle raeriestimmiem nænnoestimmide aamhtesinie stoerretjåanghkosne buakta daennie öörnegisnie: Juvnehten årgaane jïh dan mænngan tjirkijh.</p>
<p>Edtja raeriestimmieh jïh lahtestimmieh buektedh daej nænnoestimmiej mietie:</p>
<list><p type="listitem">Raeriestimmieh mej bïjre rååresjamme jïh hammoedamme juvnehtimmesne, bæjjese vaaltasuvvieh gïetedæmman gosse dïhte mij raeriestimmiem åtneme dam buakta. Lahtestimmieh aamhtesem fulkieh.</p>
<p type="listitem">Raeriestimmieh jïh lahtestimmieh mah leah åvtelhbodti bïeljelamme deellemen tjïrrh stoerretjåanghkoeåvtehkasse Saemiedigkien reeremen baaktoe minngemes ts. 16.00 biejjien åvtelen aamhtese edtja bæjjese vaaltasovvedh stoerretjåanghkosne, gïetesuvvieh goh raeriestimmieh jïh lahtestimmieh tsiehkesne a).</p>
<p type="listitem">Jis jarkelimmieh dejnie buakteme raeriestimmine dellie dah edtjieh dorjesovvedh åvtelen digkiedimmie fïereguhtene aamhtesisnie lea galhkeme.</p>
</list><p>Sjïere veajkoej Saemiedigkie maahta 2/3 jienebelåhkojne jååhkesjidh raeriestimmieh jïh lahtestimmieh gïetedidh mah eah leah deelleme mierien åvtelen tsiehkesne b).</p>
<p>Tjirkijh edtjieh gaajhkh raeriestimmieh jïh lahtestimmieh tjaaleldh deelledh stoerretjåanghkoeståvrose.</p>
<list><p type="listitem">§ 25	Tjåanghkoegærjalissiehtimmieh</p>
</list><p>Fïerhtene aamhtesisnie luhpie vadtasåvva lissiehtimmieh darjodh tjåanghkoegærjese. Lissiehtimmiem edtja tjaaleldh tjåanghkoeåvtehkasse buektedh mearan rååresjimmieh juhtieminie.</p>
<p>Tjåanghkoelissiehtimmieh maehtieh ajve mïerhkesjimmieh aamhtesereeremasse vedtedh jallh reektestimmiem vedtedh steemmadimmien bïjre. Ij leah nuepie refereradidh jallh siteradidh raeriestimmieh mah leah våålese steemmadamme mah joe tjåanghkoegærjesne gååvnesieh.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 5	VOTERADIMMIE</p>
<list><p type="listitem">§ 26	Voteradimmieöörnege</p>
</list><p>Gosse gaajhkh håalojh mah leah baakoen bïjre birreme leah hååleme, tjåanghkoeåvtehke vihteste digkiedimmie lea nåhkeme. Aamhtese bæjjese vaaltasåvva voteradæmman.</p>
<p>Jis jienebh raeriestimmieh aktene aamhtesisnie, tjåanghkoeåvtehke fïerhtem dejstie voteradimmien nuala beaja logiske öörnegen mietie. Tjåanghkoeåvtehke lea åvtelhbodti bïeljelamme guktie voteradimmievuekie edtja årrodh jïh stoerretjåanghkoe lea dam vuekiem jååhkesjamme.</p>
<p>Maahta aaj fïerhtem raeriestimmiem bæjjese vaeltedh voteradæmman dallatjinie raeriestimmie båata.</p>
<p>Gaajhkh tjirkijh mah leah stïeresne dïedtem utnieh mietie jallh vööste steemmadidh.</p>
<p>Akte tjirkije mij ij leah stïeresne savkesne gosse tjåanghkoeåvtehke bæjhkohte akte aamhtese lea bæjjese vaaltasovveme voteradæmman, ij leah meatan voteradimmesne. Tjirkijh mah leah stïeresne eah tjoerh savkam laehpedh åvtelen voteradimmie lea gaervies.</p>
<p>Voteradimmie aktene daejstie vuekijste dorjesåvva.</p>
<list><p type="listitem">Voteradimmiedalhketjh nuhtjedh jïh tjåanghkoeåvtehke haasta dejstie tjirkijidie mah leah akten raeriestimmien vööste, tjuedtjielidh. Tjåanghkoeåvtehke maahta vööstevoteradimmiem tjïrrehtidh.</p>
<p type="listitem">Tjåanghkoeåvtehke haasta doh tjirkijh mah leah akten raeriestimmien vööste dam vuesiehtidh viehkine tjuedtjielidh. Tjåanghkoeåvtehke maahta vööstevoteradimmiem tjïrrehtidh.</p>
<p type="listitem">Nommetjåarvoeminie. Jis tjåanghkoeåvtehke gaavnehte ij leah daerpies nommetjåarvoeminie men akte tjirkije nommetjåarvomem kreava, stoerretjåanghkoe voteradimmiem muana bielelen digkiedimmie.</p>
<p type="listitem">Saemiedigkien presidente maahta nommetjåarvomem krïevedh joekoen vihkeles voteradimmine. Nommetjåarvome stoerretjåanghkosne aalka dejnie veeljemegievline jïh dejnie tjirkijinie man nommere lea olkese sigkelgamme åvtelhbodti.</p>
</list><list><p type="listitem">§ 27	Voteradimmien luhpiesvoete</p>
</list><p>Juktie akte nænnoestimmie stoerretjåanghkosne edtja luhpies årrodh, edtja nænnoestamme årrodh jienebelåhkojne dejstie steemmijste mah leah vadtasovveme, jis mij akt jeatjah ij leah nænnoestamme daennie tjåanghkoeöörnegisnie.</p>
<p>Jis seamma jïjnjh steemmah, tjåanghkoeåvtehken steemma muana, jis mij akt jeatjah ij leah nænnoestamme daennie tjåanghkoeöörnegisnie.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE 6	TJÅANGHKOEGÆRJATJAELEME JÏH EKSPEDERADIMMIE AAMHTESIJSTIE</p>
<list><p type="listitem">§ 28	Tjåanghkoegærjatjaeleme</p>
</list><p>Saemiedigkien stoerretjåanghkoeståvroe håksa tjåanghkoegærja tjaalasåvva rååresjimmijste stoerretjåanghkosne, gusnie raeriestimmieh, lahtestimmieh, håalomelæstoe, voteradimmieh jïh nænnoestimmieh tjaalasuvvieh. Stoerretjåanghkoeståvroe tjåanghkoegærjam vuelietjaala fïerhten tjåanghkose.</p>
<p>Ållesth baantedimmieh dorjesuvvieh rååresjimmijste stoerretjåanghkosne. Stoerretjåanghkoe veelebe njoelkedassh vihteste juktie rååresjimmide olkese tjaeledh.</p>
<list><p type="listitem">§ 29	Bïeljelimmie nænnoestimmiej bïjre</p>
</list><p>Saemiedigkien tjåanghkoegærjah leah byögkeles jïh edtjieh ræhpas årrodh gaajhkesidie.</p>
<p>Presidente, jallh stoerretjåanghkoen åvtehke, håksa bïeljelimmie nænnoestimmien bïjre seedtesåvva reaktoe almetjasse bielelen ovdaerpies gaatoe.</p>
<p>Stoerretjåanghkoe maahta veelebe njoelkedassh vihtiestidh man vijries bïeljelimmie nænnoestimmien bïjre edtja årrodh.</p>
<list><p type="listitem">§ 30	Vöörhkeme tjaatsegijstie</p>
</list><p>Presidente håksa Saemiedigkien jïh saemiedigkieraerien tjåanghkoegærjah jïh tjaatsegh eensilaakan jïh öörneldihkie vöörhkesuvvieh.</p>
<p type="listitem">KAPIHTELE	7 JEATJAH NÆNNOESTIMMIEH</p>
<list><p type="listitem">§ 31 	Sjaevehtsvoetedïedte</p>
</list><p>Saemiedigkien tjirkijh sjaevehtsvoetedïedtem utnieh aamhtesinie mah leah geerestamme byögkelesvoeteste.</p>
<list><p type="listitem">§ 32 	Protokollære nænnoestimmieh</p>
</list><p>Saemiedigkien representasjovnh leah daennie öörnegisnie: stoerretjåanghkoen åvtehke, presidente, stoerretjåanghkoeståvroen lïhtsegh jïh saemiedigkieraerien lïhtsegh.</p>
<list><p type="listitem">§ 33 	Reereme</p>
</list><p>Saemiedigkien akte jïjtse reereme. Barkijh seehtemem åadtjoeh sïejhme barkijenjoelkedassi mietie mejtie saemiedigkieraerie lea jååhkesjamme. Jarkelimmieh mah leah njoelkedassine dorjesovveme åehpies dorjesuvvieh Saemiedigkien stoerretjåanghkose.</p>
<p>Saemiedigkie aktem moenehtsem veeljie vïjhte almetjigujmie juktie Saemiedigkien direktöörem seehtedh. Moenehtse veeljesåvva Saemiedigkien tjirkiji gaskem forholdstallprinsihpen mietie. Jis steemmahedtie edtja illedahkem vuerpiesigkeminie nænnoestidh. Seehteme sjugniehtåvva akten juvnehtimmien mietie saemiedigkieraereste.</p>
<list><p type="listitem">§34	Tjåanghkoeöörnegem svïegkesasse bïejedh</p>
</list><p>Saemiedigkien stoerretjåanghkosne Saemiedigkie maahta, sjiere veajkoej, nænnoestidh njoelkedassh Saemiedigkien tjåanghkoeöörnegisnie svïegkesasse bïejedh 2/3 jienebelåhkojne.</p>
<list><p type="listitem">§ 35 	Jarkelimmieh tjåanghkoeöörnegisnie</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoe maahta jarkelimmieh darjodh tjåanghkoeöörnegisnie.</p>
<p>Jarkelimmie tjåanghkoeöörnegistie faamoem åådtje 01.10.2017 raejeste.</p>
<p type="listitem">SAEMIEDIGKIEN MAADTHNJOELKEDASSH</p>
<list><p type="listitem">§ 1	 Saemiedigkien årgaanh</p>
</list><p>Saemiedigkien bijjemes årgaane lea Saemiedigkien stoerretjåanghkoe.</p>
<p>Saemiedigkie aktem presidentem jïh aktem stoerretjåanghkoeståvroem veeljie Saemiedigkien tjirkijijstie jïh tjirkiji gaskem.</p>
<p>Saemiedigkie dam bæjjan öörnedimmiem sov tjåanghkoeöörnegisnie vihteste.</p>
<list><p type="listitem">§ 2 	Voestes sïejhme stoerretjåanghkoe</p>
</list><p>Voestes stoerretjåanghkoe Saemiedigkesne saemiedigkieveeljemen mænngan hööltesåvva rïhkeden galhkuven åvtelen dan jaepien veeljeme dorjesåvva, men ij rïhkeden 1. b. åvtelen. Saemiedigkien stoerretjåanghkoe edtja åehpies dorjesovvedh sjiehteles bïeljelimmine bæjhkoehtimmien tjïrrh.</p>
<list><p type="listitem">§ 3	Saemiedigkieveeljeme</p>
</list><p>Saemiedigkie veeljesåvva Saemielaaken nænnoestimmiej mietie.</p>
<list><p type="listitem">§ 4	Tjåanghkoedïedte</p>
</list><p>Almetjh mah leah lïhtseginie veeljesovveme Saemiedigkeste jallh årgaaneste maam Saemiedigkie lea tseegkeme dïedtem utnieh meatan årrodh Saemiedigkien jallh dan årgaanen tjåanghkojne jis ij luhpies fåantoe gååvnesh.</p>
<list><p type="listitem">§ 5	Reeremegïele</p>
</list><p>Saemiedigkien åejviegïele lea saemien. Stoerretjåanghkojne Saemiedigkesne gaajhkesh dovnesh reaktam utnieh saemiestidh jallh daaroestidh jïjtsh sjaavnjoen mietie.</p>
<list><p type="listitem">§ 6	Annjebodts stuvreme</p>
</list><p>Stoerretjåanghkoen åvtehke dennie evtebe Saemiedigkesne Saemiedigkien voestes sïejhme stoerretjåanghkoem veeljemen mænngan bæjhkohte jïh stoerretjåanghkoem stuvrie goske dïhte orre Saemiedigkie lea veeljesovveme. Jis stoerretjåanghkoen åvtehke ij maehtieh båetedh, tjåanghkoe stuvresåvva stoerretjåanghkoeståvroen mubpieåvtehkistie. Tjåanghkoen åvtehke nommetjåarvomem dorje jïh tjirkiji jïh sæjjasadtji luhpiedimmiem dååste.</p>
<list><p type="listitem">§ 7	Luhpiedimmiemoenehtse</p>
</list><p>Saemiedigkie sov tjirkiji gaskem aktem luhpiedimmiemoenehtsem veeljie 5 lïhtsegigujmie juktie luhpiedimmide tjirkijidie jïh sæjjasadtjide dennie orre Saemiedigkesne gïehtjedidh. Seamma tïjjen Saemiedigkie moenehtsen åvtehkem jïh mubpieåvtehkem veeljie.</p>
<list><p type="listitem">§ 8 	Jååhkesjimmie luhpiedimmijste</p>
</list><p>Tjirkiji luhpiedimmieh jååhkesjamme sjidtieh steemmadimmien tjïrrh. Ij guhte tjirkijijstie leah meatan steemmadimmesne jååhkesjimmien bïjre jïjtse luhpiedimmeste.</p>
<p>Jis daerpies bïevnesh fååtesieh juktie aktem tjirkijem jååhkesjidh, dïhte maahta aktem annjebodts jååhkesjimmiem åadtjodh goske maahta minngemosth jååhkesjimmiem vihtiestidh.</p>
<list><p type="listitem">§ 9	Sjæsjsalimmiefaamoe</p>
</list><p>Ij maehtieh Saemiedigkiem konstitueradidh åvtelen unnemes bielie tjirkijijstie lea stïeresne.</p>
<p>Saemiedigkie sjæjsjalimmiefaamoem åtna gosse unnemes bielie tjirkijijstie lea meatan steemmadimmesne.</p>
<p>Juktie raeriestimmiej bïjre steemmadidh jarkelimmiej bïjre Saemiedigkien maadthnjoelkedassine, Saemiedigkien lea sjæjsjalimmiefaamoe gosse unnemes 2/3 tjirkijijstie leah meatan steemmadimmesne. Gïetedimmie dagkerh raeriestimmijste ij maehtieh aelkedh åvtelen unnemes 2/3 tjirkijijstie leah sijjiem vaalteme stoerretjåanghkoesavkesne.</p>
<list><p type="listitem">§ 10	Håalome- jïh raeriestimmiereakta</p>
</list><p>Ajve tjirkijh mah stoerretjåanghkose båateme raeriestimmiereaktam utnieh rååresjimmine Saemiedigkesne. Tjirkijh mah leah stïeresne jïh saemiedigkieraerien lïhtsegh håalomereaktam utnieh rååresjimmine Saemiedigkesne.</p>
<list><p type="listitem">§ 11	Tjåanghkoebyögkelesvoete</p>
</list><p>. Saemiedigkien stoerretjåanghkoeh leah ræhpas gaajhkesidie. Sjïere veajkoej Saemiedigkie læjhkan maahta 2/3 jienebelåhkojne nænnoestidh aktem aamhtesem gïetedidh steegkeldh oksigujmie.</p>
<list><p type="listitem">§ 12 	Ryöjreden luhpiedimmiemoenehtse</p>
</list><p>Minngemes stoerretjåanghkosne veeljemeboelhken akte luhpiedimmiemoenehtse Saemiedigkien tjirkijijstie jïh Saemiedigkien tjirkiji gaskem veeljesåvva 5 lïhtsegigujmie jïh seamma gellie sæjjasadtjigujmie juktie tjirkiji jïh sæjjasadtji annjebodts luhpiedimmieh gïehtjedidh dennie orre Saemiedigkesne. Seamma tïjjen åvtehke jïh mubpieåvtehke veeljesuvvieh.</p>
<p>Dïhte annjebodts luhpiedimmiemoenehtse edtja dan gåhkese daerpies, gïehtjedidh jïh tjïelkestidh sisvegem dejnie tjaatseginie mah leah veeljemen bïjre jïh gaajhkide laejhtiemidie jïh klååkemidie mah leah sijse seedteme reaktoe tijjen åvtelen, jis dah ulmiem utnieh luhpiedimmiesjæjsjalæmman. Moenehtse, Saemiedigkien åvteste, reaktam åtna gaajhkh bievnesh reebledh mejtie gaavna daerpies daennie ektiedimmesne.</p>
<list><p type="listitem">§ 13	Tjåanghkoeöörnege</p>
</list><p>Saemiedigkie jïjtse tjåanghkoeöörnegem vihteste nænnoestimmiejgujmie Saemiedigkien öörnedimmien, rååresjimmiej jïh aamhtesereeremen bijre.</p>
<list><p type="listitem">§ 14	Jarkelimmie maadthnjoelkedassijste</p>
</list><p>Göökte iktemierien saemiedigkieh tjuerieh raeriestimmiem jarkelimmiej bijre maadthnjoelkedassine gietedidh. Akte nænnoestimmie jarkelimmien bijre maadthnjoelkedassine ij maehtieh faamoem åadtjodh åvtelen gåabpatjahkh göökte iktemierien saemiedigkieh leah dam nænnoestamme. Nænnoestimmie jarkelimmien bijre maadthnjoelkedassine dorjesåvva jienebelåhkojne dejstie steemmijste mah vadtasuvvieh.</p>
<p>Nænnoestimmieh voestes lihtsesne eah leah faamosne jis eventuelle jarkelimmieh maadthnjoelkedassine mah leah jarkelimmiej gaavhtan saemielaaken nænnoestimmine. Dagkeri veajkoj aamhtese Saemiedigkien uvte bïejesåvva sïejhmelaakan.</p>
<p>Sámedikki bargoortnet</p>
<p>Čoahkkinortnet ja vuođđonjuolggadusat</p>
<p>Sámedikkis mearriduvvon 29.05.1990. Vuođđonjuolggadusat leat maŋimuš rievdaduvvon 02.12.2009 ja čoahkkinortnet 01.06.2017.</p>
<p type="listitem">SÁMEDIKKI ČOAHKKINORTNET</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 1	SÁMEDIKKI DIEVASČOAHKKIMAT</p>
<list><p type="listitem">§ 1 	Vuosttamuš dábálaš dievasčoahkkima rahpan maŋŋá válgga</p>
</list><p>Sámedikki vuosttamuš dábálaš dievasčoahkkima maŋŋá válgga rahpá son gean Gonagas dasa bidjá.</p>
<list><p type="listitem">§ 2 	Áirasiid sajit</p>
</list><p>Go Sámediggi lea čoahkis, čohkkájit áirasat válgabiiriid nummarvuoruid mielde.</p>
<list><p type="listitem">§ 3	Čoahkkimiid lohku</p>
</list><p>Sámediggi doallá unnimusat 3 dievasčoahkkima kaleanddarjagis.</p>
<list><p type="listitem">§ 4  	Čoahkkinjođiheapmi ja mearridanfápmu</p>
</list><p>Dievasčoahkkinjođihangoddi ovddida áššelisto- ja áigeplánaárvalusa Sámedikki ráđđádallamiid várás. Daid dohkkeha dievasčoahkkin juohke dievasčoahkkima álggus.</p>
<p>Evttohusat ja mearkkašumit vuođđudeapmái galget ovdagihtii dieđihuvvot ja buktojuvvot dievasčoahkkinjođihangoddái Sámedikki hálddahusa bokte maŋimuštá dii. 16.00 beaivvi ovdal vuođđudeami.</p>
<p>Dievasčoahkkimis lea mearridanfápmu go unnimusat bealli áirasiin servet jienasteapmái.</p>
<list><p type="listitem">§ 5	Virgelobit ja luvven ámmáhis</p>
</list><p>Iešguhtege dievasčoahkkimiid virgelobit refererejuvvojit dievasčoahkkimis.</p>
<p>Virgelobiid guhkit áigái ja luvvema Sámedikki ámmáhis mearrida dievasčoahkkin dievasčoahkkinjođihangotti evttohusa vuođul.</p>
<p>Ámmát sámediggeáirrasin lea doaibma maid olmmoš lea geatnegas váldit badjelasas. Virgelobi ohcamiid galgá mieđihit duššefal go leat nana ákkat.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 2	ORGANISEREN JA BARGGUT</p>
<list><p type="listitem">§ 6	Sámedikki lávdegottiid, fágaráđiid ja lávdegottiid válggat</p>
</list><p>Sámedikki lávdegottiid, fágaráđiid ja lávdegottiid válggat, čađahuvvojit gorrelohkoprinsihpa mielde, jos eará ii leat namuhuvvon.</p>
<list><p type="listitem">§ 7	Sámedikki bissovaš orgánat</p>
</list><p>Sámedikki bajimuš orgána lea Sámedikki dievasčoahkkin. Lassin leat Sámedikkis dievasčoahkkinjođihangoddi, válgalávdegotti, bearráigeahččanlávdegoddi, 3 fágalávdegotti ja sámediggeráđđi.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi ja sámediggeráđđi doibmet dassážii go ođđa dievasčoahkkinjođihangoddi ja ođđa sámediggeráđđi leat válljejuvvon.</p>
<list><p type="listitem">§ 8  	Dievasčoahkkinjođihangoddi</p>
</list><p>Sámediggi vállje áirasiid gaskkas dievasčoahkkinjođihangotti. Dievasčoahkkinjođihangottis leat jođiheaddji, nubbin jođiheaddji ja golbma lahtu ja sis persovnnalaš várrelahtut.</p>
<p>Válga dáhpáhuvvá gorrelohkoprinsihpa mielde.</p>
<p>Dievasčoahkkin vállje dievasčoahkkinjođihangotti miellahtuid gaskkas dievasčoahkkinjođiheaddji ja nubbin jođiheaddji.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođiheaddji gohčču dievasčoahkkinjođihangotti lahtuid čoahkkimii. Dievasčoahkkinjođihangottis lea mearridanfápmu go golbma lahtu leat čoahkis. Dievasčoahkkinjođihangoddi sáhttá addit dievasčoahkkinjođiheaddjái mearridanfámu. </p>
<list><p type="listitem">§ 9	Dievasčoahkkinjođihangotti barggut</p>
</list><p>Dievasčoahkkinjođihangotti bargun lea:</p>
<list><p type="listitem">hálddašit Sámedikki jienastuslogu ja sámediggeválgga,</p>
<p type="listitem">gohččut čoahkkimii ja jođihit dievasčoahkkima ráđđádallamiid,</p>
<p type="listitem">sáddet áššiid lávdegottiide ja dievasčoahkkimii,</p>
<p type="listitem">mearridit lávdegottečoahkkimiid ja iešguhtege dievasčoahkkimiid virgelohpeohcamiid,</p>
<p type="listitem">ovddidit mearrádusárvalusa dievasčoahkkimii áššiin mat gusket Sámedikki bargoortnegii, eará njuolggadusaide ja mearrádusaide Sámedikki áššemeannudeamis, ja Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaide. Go dievasčoahkkinjođihangoddi atná dan vuogasin, sáhttá mearrádusárvalus ovddiduvvot muhtun fágalávdegoddái,</p>
<p type="listitem">dahkat dárbbašlaš mearrádusaid Sámedikki ášševálmmaštemiid oktavuođas ja mearridit movt dulkot gažaldagaid mat gusket regulatiivvaide ja njuolggadusaide,</p>
<p type="listitem">doaimmahit ovddastanbargguid Sámedikki dievasčoahkkima ovddas dahje čujuhit earáid dákkár bargguide, ja čujuhit Sámedikki oassálastiid čoahkkimiidda, konferánssaide ja dan dakkáriidda,</p>
<p type="listitem">dahkat eará bargguid maid Sámediggi addá dievasčoahkkinjođihangoddái.</p>
</list><list><p type="listitem">§ 10 	Válgalávdegoddi</p>
</list><p>Válgalávdegottis lea juohke joavkkus okta ovddasteaddji, dievasčoahkkin vállje jođiheaddji ja nubbin jođiheaddji.</p>
<list><p type="listitem">§ 11  Presideantta válljen ja sámediggeráđi nammadeapmi</p>
</list><p>Dievasčoahkkin vállje áirasiid gaskkas presideantta mii lea sámediggeráđi jođiheaddji. Presideanta lea válljejuvvon jos vuosttaš jienasteamis oažžu eanet go beali jienastuvvon jienastagain. Jos ii oaččo eanet go beali jienastuvvon jienastagain, de jienastuvvo ođđasis. Dál lea válljejuvvon presideantan son guhte oažžu eanemus jienastagaid. Jos guokte árvalusa leat ožžon seamma mađe jienastagaid, de galgá dán guokte árvalusa ođđasis jienastit.</p>
<p>Presideanta nammada áirasiid gaskkas njeallje lahtu sámediggeráđđái ja čilge dievasčoahkkimii nammadeami birra.</p>
<p>Presideanta ja njeallje áirasa geat leat nammaduvvon sámediggeráđi lahttun, guđđet dievasčoahkkima ja sin várreáirasat váldet saji áirrasin.</p>
<p>Jos Sámedikki eanetlohku lea ovddidan eahpeluohttámuša sámediggeráđđái, de dieđiha presideanta ahte sámediggeráđđi guođđá doaimmas. Jos presideanta guođđá doaimmas, de guođđá olles sámediggeráđđi doaimmas. Ođđa presideanta válljejuvvo ja ođđa sámediggeráđđi nammaduvvo dán paragráfa njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Presideanta sáhttá vaikke goas rievdadit sámediggeráđi čohkkehusa.</p>
<list><p type="listitem">§ 12	Sámediggeráđi barggut</p>
</list><p>Sámediggeráđđi doaimmaha beaivválaš, politihkalaš jođiheami Sámedikkis. Sámediggeráđđi hálddaša Sámedikki bušeahta ja sáhttá nammadit stivrraid, ráđiid ja lávdegottiid hálddašit Sámedikki váikkuhangaskaomiid.</p>
<p>Sámediggeráđđi galgá ovddidit čuovvovaš áššiid dievasčoahkkimii:</p>
<list><p type="listitem">Sámedikki jahkásaš bušeahtta. Bušeahtta gieđahallojuvvo fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid áššái. Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
<p type="listitem">Sámedikki jahkedieđáhus. Jahkedieđáhus gieđahallojuvvo fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid áššái. Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi dieđáhus doaimmas birra. Dieđáhus doaimma birra ovddiduvvo dievasčoahkkimii čoahkkima vuosttaš beaivvi go lea dábálaš dievasčoahkkin. Dievasčoahkkin čájeha mearkkašumiiguin oainnus dieđáhussii. Sámediggeráđđái sáhttá ovddidit eahpeluohttámuša.</p>
</list><p>Lassin sáhttá sámediggeráđđi ovddidit čuovvovaš lágan áššiid dievasčoahkkimii:</p>
<list><p type="listitem">Mearrádusaid láhkaásahusain ja njuolggadusain maid Sámediggi lága bokte lea ožžon válddi mearridit.  Ášši gieđahallojuvvo fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid áššái. Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
<p type="listitem">Áššit mat gieđahallat galgágo Sámediggi miehtat mearrádusaide mat gusket lágaide, láhkaásahusaide ja doaimmaide dahje eará mearrádusaide, main lea prinsihpalaš dahje deaŧalaš mearkkašupmi sámi servodahkii, nu guhkás go lea vejolaš. Ášši gieđahallojuvvo fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid áššái. Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
<p type="listitem">Dieđáhusat iešguhtege áššesurggiin. Sámediggedieđáhus gieđahallojuvvo fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis dievasčoahkkimii ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid dieđáhussii.Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
<p type="listitem">Sámediggeráđi čilgehusat iešguhtege áššesurggiin. Čilgehus ovddiduvvo njuolga dievasčoahkkimii čoahkkima vuosttaš beaivvi, ja biddjojuvvo digaštallamii maŋŋelis čoahkkimis. Dievasčoahkkin čájeha oainnus čilgehussii mearkkašumiiguin.</p>
<p type="listitem">Ságaškuššanáššit iešguđet áššesurggiin. Ságaškuššanášši ovddiduvvo njuolga dievasčoahkkimii.</p>
<p type="listitem">Eará áššiin iešheanalis árvvoštallama vuođul sámediggeráđis. Áššit gieđahallojuvvojit fágalávdegottis. Fágalávdegoddi sáhttá árvalusastis ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid áššái. Dievasčoahkkin gieđahallá fágalávdegotti árvalusa ja dahká mearrádusa áššis.</p>
</list><p>Sámediggeráđi čoahkkimat leat giddejuvvon jus ráđđi ii mearrit eará.</p>
<p>Sámediggeráđis lea geatnegasvuohta čuovvut Sámedikki dievasčoahkkimiid.</p>
<list><p type="listitem">§ 13	Fágalávdegottiid válljen</p>
</list><p>Sámediggi vállje čuovvovaš 3 fágalávdegotti: plána- ja finánsalávdegotti, bajásšaddan-, fuolahus- ja oahppolávdegotti ja ealáhus- ja kulturlávdegotti.</p>
<p>Fágalávdegottiin galget buot sámediggeáirasat leat mielde. Lávdegottiide galgá válljejuvvot jođiheaddji ja nubbin jođiheaddji. Go jođiheaddji válljejuvvo posišuvnna áirasiid gaskka, de válljejuvvo nubbin jođiheaddji opposišuvnna áirasiid gaskka. Go jođiheaddji válljejuvvo opposišuvnna áirasiid gaskka, de válljejuvvo nubbin jođiheaddji posišuvnna áirasiid gaskka.</p>
<list><p type="listitem">§ 14  Fágalávdegottiid bargu</p>
</list><p>Fágalávdegottit ovddidit evttohusaid dievasčoahkkimii dakkár áššiin maid dievasčoahkkinjođihangoddi sádde lávdegottiide. Lávdegottit válljejit buot áššiin áššejođiheaddji.</p>
<p>Fágalávdegottit sáhttet doallat čoahkkima go unnimusat bealli lahtuin leat čoahkkimis.</p>
<p>Fágalávdegoddečoahkkimat leat rabas nu guhká go lávdegottit ieža eai mearrit eará.</p>
<p>Go leat ovtta mađe jienat vejolaš jienastemiin lávdegottiin, de lea lávdegoddejođiheaddji jietna mii mearrida.</p>
<p>Sámediggi sáhttá mearridit njuolggadusaid lávdegottiid bargui dievasčoahkkinjođihangotti árvalusa vuođul.</p>
<list><p type="listitem">§ 15	Bearráigeahččanlávdegotti válljen</p>
</list><p>Dievasčoahkkin vállje bearráigeahččanlávdegotti mas leat 5 lahtu, gos sihke jođiheaddji ja nubbin jođiheaddji válljejuvvo opposišuvnna áirasiid gaskka. Bearráigeahččanlávdegotti eanetlohku galgá válljejuvvot opposišuvnnas.</p>
<p>Bearráigeahččanlávdegotti lahtut eai sáhte leat mielde dan fágalávdegottis mii gieđahallá Sámedikki bušeahtaid ja rehketdoaluid.</p>
<list><p type="listitem">§ 16	Bearráigeahččanlávdegotti barggut</p>
</list><p>Bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegotti bargun lea:</p>
<list><p type="listitem">doaimmahit parlamentáralaš bearráigeahču doaimmas mii ruhtaduvvo Sámedikki bušeahtas, ja</p>
<p type="listitem">bearráigeahččat Sámedikki jahkerehketdoalu, ja vejolaš mearkkašumiid maid Riikkarevišuvdna lea buktán dáidda.</p>
</list><p>Lávdegoddi oažžu iskkadit Sámedikki hálddahusa go atná dan dárbbašlažžan Sámedikki bearráigeahču dihte. Ovdal go lávdegoddi ieš dahká dákkár iskkademiid, de galgá dieđihit sámediggeráđđái, dahje dievasčoahkkinjođihangoddái, mii lea geatnegas buktit dieđuid mat jerrojuvvojit.</p>
<p>Lávdegoddi sáhttá ovddidit árvalusa Sámedikki dievasčoahkkimii áššiin maid meannuda. Lávdegotti guokte miellahtu unnitlohku sáhttiba gáibidit ahte lávdegoddi váldá dihto ášši meannudeapmái.</p>
<p>Dievasčoahkkin sáhttá mearridit sierra njuolggadusaid bearráigeahččanlávdegotti ovddasvástádus- ja bargosuorgái.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 3 	DIEVASČOAHKKIMA RÁĐĐÁDALLAMAT</p>
<list><p type="listitem">§ 17	Sárdnun- ja evttohanvuoigatvuohta</p>
</list><p>Áirasiin geat leat boahtán čoahkkimii lea sárdnun- ja evttohanvuoigatvuohta Sámedikki dievasčoahkkima ráđđádallamiin. Sámediggeráđis lea sárdnunvuoigatvuohta ráđđádallamiin.</p>
<p>Áirasat sárdnot Sámedikki sárdnestuolus. Áirasat galget leat iežaset sajis go bivdet sáhkavuoru. Guhte sárdnu, ovddida sártnis čoahkkinjođiheaddjái, ja galgá čavga doaladit áššis maid leat meannudeamen.</p>
<list><p type="listitem">§ 18	Sárdnunáigi ja digaštallan</p>
</list><p>Dievasčoahkkinjođihangotti evttohusa vuođul sáhttá dievasčoahkkin mearridit gáržžidit sárdnunáiggi, ja juogadit sárdnunáiggi joavkkuid gaskka. Sárdnunáigi juogaduvvo gorálaččat joavkkuid sturrodaga mielde, dattetge dan láhkái ahte joavkkut main leat unnán áirasat, ožžot guhkit sárdnunáiggi go gorálaččat livčče galgan. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá addit joavkkuide lobi gaskaneaset lonuhit sárdnunáiggi.</p>
<p>Jus joavkkut leat ovdagihtii buktán dievasčoahkkinjođihangoddái listtu mas leat áirasiid namat geat háliidit searvat digaštallamii, de sáhttá dievasčoahkkinjođihangoddi daid namaid vuođul ráhkadit sáhkavuorrolisttu. Juohke joavkku ságastalli galgá leat listtu bajimuččaid gaskkas. Áššejođiheaddji sáhkavuorru sáhttá bistit 15 minuhta rádjái. Joavkkuid váldoságastallit ožžot 10 minuhta rádjái sárdnunáiggi. Iešguhtege joavkkuid ságastallit ožžot sáhkavuoru joavkkuid sturrodaga mielde.</p>
<p>Áirasiidda geat válljejit geavahit sámegiela Sámedikki sárdnestuolus addojuvvo lassin 20 sekundda áigi juohke minuvtta nammii.</p>
<p>Áššejođiheaddji ja iešguhtege joavkku váldoságastallit sáhttet váldosága lassin beassat sárdnut eanemusat guktii, vuosttaš geardde gitta 10 minuhta rádjai ja maŋit geardde gitta 5 minuhta rádjai. Eará áirasiin lea vuoigatvuohta beassat sárdnut eanemusat guktii. Vuosttaš geardde gitta 10 minuhta rádjai, ja nuppi geardde gitta 5 minuhta rádjai.</p>
<p>Ášši áššejođiheaddji oažžu vuosttamužžan sáhkavuoru, ja de oažžu suoivvaáššejođiheaddji sáhkavuoru. Dasto dáhttot sii sáhkavuoru geat áigot áššái ovddidit evttohusa ja dahje mearkkašumi.</p>
<p>Sámediggeráđi sárdnunáigi lea posišuvnna sárdnunáiggis oassin. Sámediggeráđi dieđáhusas doaimmas birra biddjojuvvo sierra sárdnunáigi sámediggeráđđái.</p>
<p>Čoahkkinjođiheaddji sáhttá evttohit spiehkastit sárdnunáiggi gáržžidemiin.</p>
<p>Čoahkkinjođiheaddji dahje áirasat sáhttet árvalit bidjat sázu digaštallamis. Go dievasčoahkkin lea mearridan bidjat sázu digaštallamis, de ii sáhte áššis ovddidit ođđa árvalusa.</p>
<p>Čoahkkinjođiheaddji sáhttá árvalit ahte sárdnunáigi gáržžiduvvo dábálaččat. Čoahkkinjođiheaddji árvalusa mielde sáhttá spiehkastit dan áššejođiheaddji ektui man ášši lea meannuduvvomin.</p>
<p>Sáhkavuorru čoahkkinortnegii gitta 1 minuhta rádjai ovddiduvvo njuolga áššemeannudeapmái, ja čoahkkinjođiheaddji sáhttá gáržžidit ja addit sáhkavuoru dušše ovtta áirasii guđege joavkkus, vuosttažettiin joavkojođiheaddjái.</p>
<list><p type="listitem">§ 19	Replihkkavurostallan</p>
</list><p>Čoahkkinjođiheaddji sáhttá čáhkket saji replihkkavurostallamii. Ovtta sáhkavurrui sáhttá addit eanemusat 3 replihka. Ii oktage replihkka galgga bistit guhkit go guokte minuhta iige vástádus guhkkit go guokte minuhta.</p>
<p>Čoahkkinjođiheaddji sáhttá gáržžidit replihkkaáiggi.</p>
<list><p type="listitem">§ 20	Heivetmeahttun láhtten</p>
</list><p>Ii leat lohpi heivetmeahttumit láhttet dahje sárdnut dahje láhttemiin dahje sárdnumiin loavkašuhttit. Ii maid leat lohpi riedjamiin čájehit vuostehágu dahje čájehit doarjaga ráđđádallamiin. Čoahkkinjođiheaddji galgá cuiggodit dán lágan láhttenvugiid dahje sárdnumiid.</p>
<p>Jos buot áirasat eai doahttal dán čoahkkinortnega njuolggadusaid, de sáhttá čoahkkinjođiheaddji váruhit guoskevaš áirasa ja geardduhit váruhusa dađi mielde go lea dárbu. Jos áirras dattetge ii doahttal čoahkkinjođiheaddji, de dáhttu čoahkkinjođiheaddji jienasteami das ahte galgá go guoskevaš áirras manahit sáhkavuoru dahje dáhttojuvvot eret čoahkkimis guoskevaš áššis dahje oppa beaivái.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 4	ÁŠŠEMEANNUDEAPMI</p>
<list><p type="listitem">§ 21	Áigemearit áššiin mat ovddiduvvojit dievasčoahkkimii</p>
</list><p>Áššit maid sámediggeráđđi ovddida dievasčoahkkimii galget dieđihuvvot dievasčoahkkinjođihangoddái maŋimuštá 4 vahku ovdal dievasčoahkkima. Dievasčoahkkinjođihangoddi juogada áššiid fágalávdegottiide ja gohčču lávdegoddečoahkkimiidda ja dievasčoahkkimiidda.</p>
<p>Áššit mat ovddiduvvojit dievasčoahkkimii almmuhuvvojit áirasiidda maŋimuštá 3 vahku ovdal dievasčoahkkima. Seamma áigemearri lea bearráigeahččanlávdegotti ja dievasčoahkkinjođihangotti áššiin.</p>
<p>Sámediggeráđi doaibmadieđáhus almmuhuvvo áirasiidda maŋimusat dii. 16 bearjadaga vahku ovdal go dievasčoahkkin álgá.</p>
<p>Lávdegottiid evttohusat almmuhuvvojit áirasiidda unnimusat 36 diimmu ovdal go ášši meannuduvvo dievasčoahkkimis.</p>
<list><p type="listitem">§ 22	Gažaldagat sámediggeráđđái</p>
</list><p>Áirasiin lea vejolašvuohta divvut gažaldaga sámediggeráđđái juogo dievasčoahkkima njálmmálaš gažadandiimmus dahje čálalaš gažaldagaiguin. Čálalaš gažaldagaid sáhttá sáddet sámediggeráđđái birra jagi, ja dat galget vástiduvvot guovtti vahku siste. Njálmmálaš gažadandiimmus vástida sámediggeráđđi gažaldagaid maid áirasat divvot.</p>
<p>Áirasat sáhttet divvut oanehis, áigeguovdilis gažaldagaid, ja sárdnunáigi lea eanemusat guokte minuhta. Sámediggeráđđi oažžu golbma minuhta rádjái vástidit gažaldaga. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá addit eará áirasiidda sáhkavuoru oktii dan áššái mas lea sáhka gažaldagas, ja sárdnunáigi lea eanemusat okta minuhtta. Áirras oažžu divvut ovtta čuovvolangažaldaga, ja sárdnunáigi lea eanemusat okta minuhtta. Sámediggeráđđi oažžu guokte minuhta rádjái vástidit gažaldaga.</p>
<p>Okta áirras ii sáhte divvut eanet go ovtta váldogažaldaga njálmmálaš gažadandiimmus. Gažaldagat galget dieđihuvvot dievasčoahkkinjođihangoddái hálddahusa bokte dii. 12.00 rádjái dan beaivvi go gažadandiibmu lea dievasčoahkkimis.</p>
<p>Dievasčoahkkinjođihangoddi mearridan guhte gažaldagat sáhttet divvojuvvot ja gažaldagaid vuoru.</p>
<p>Čoahkkinjođiheaddji mearrida goas gažadandiibmu loahpahuvvo.</p>
<list><p type="listitem">§ 23	Ođđa áššiid dieđiheapmi</p>
</list><p>Áššit mat ovddiduvvojit dievasčoahkkimis, ovddiduvvojit dievasčoahkkima vuosttaš beaivvi áššis Ođđa áššiid dieđiheapmi. Dát dáhpáhuvvá seamma áigemeriin ja seamma gieđahallamiin go Evttohusain ja mearkkašumiin. Guhte ášši ovddida oažžu 3 minuhta rádjai sárdnunáiggi ovddidit ášši. 3 áirasa rádjai ožžot liibba buktit gažaldagaid ja replihkaid, 1 minuhta rádjai guhtege. Guhte ovddida ášši oažžu 2 minuhta rádjai vástidit. Dievasčoahkkin mearrida, dievasčoahkkinjođihangotti árvalusa vuođul, mo ášši galgá meannuduvvot:</p>
<list><p type="listitem">sáddejuvvot Sámediggeráđđái meannudeapmái,</p>
<p type="listitem">fievrriduvvot gustovaš dievasčoahkkima áššelistui ja sáddejuvvot sámediggeráđđái meannudeapmái. Áššái gáibiduvvo 2/3 eanetlohku. Sámediggeráđi árvalus almmuhuvvo áirasiidda maŋimustá dii. 12.00 beaivvi ovdal go ášši gieđahallojuvvo dievasčoahkkimis. Sáhttá ovddidit evttohusaid ja mearkkašumiid árvalussii, mat gieđahallojuvvojit seamma áigemeriin ja gieđahallamiin go Evttohusain ja mearkkašumiin, dahje</p>
<p type="listitem">hilgojuvvot ja ii meannuduvvot.</p>
</list><p>Dievasčoahkkinjođiheaddji sáhttá evttohit dievasčoahkkimii ráddjet ođđa áššiid logu.</p>
<list><p type="listitem">§ 24	Evttohusat ja mearkkašumit</p>
</list><p>Sámedikki dievasčoahkkimiin ovddiduvvojit evttohusat ja mearrádusárvalusat Sámedikki sárdnestuolus čuovvovaš vuoru mielde: Árvaleaddji orgána ja dasto áirasat.</p>
<p>Árvalusat ja mearkkašumit ovddiduvvojit čuovvovaš njuolggadusaid mielde:</p>
<list><p type="listitem">Evttohus mii namuhuvvon ja hábmejuvvon árvalusas, gieđahallojuvvo go evttoheaddji ovddida dan. Mearkkašumit čuvvot ášši.</p>
<p type="listitem">Evttohusat ja mearkkašumit mat leat ovddalgihtii dieđihuvvon ja buktojuvvon dievasčoahkkinjođihangoddái Sámedikki hálddahusa bokte maŋimustá dii. 16.00 beaivvi ovdal go ášši meannuduvvo dievasčoahkkimis, gieđahallojuvvojit seamma láhkái go evttohusat ja mearkkašumit a) vuolde.</p>
<p type="listitem">Vejolaš rievdadusaid ovddiduvvon evttohusain galgá dahkat ovdal go ovttaskas áššiid digaštallan lea loahpahuvvon</p>
</list><p>Erenoamáš dáhpáhusain sáhttá dievasčoahkkin guokte goalmmádasa eanetloguin mearridit gieđahallat evttohusaid ja mearkkašumiid mat eai leat buktojuvvon b) áigemeari sisa.</p>
<p>Buot árvalusaid galgá ovddidit čálalaččat čoahkkinjođiheaddjái.</p>
<list><p type="listitem">§ 25 	Beavdegirjelasáhusat</p>
</list><p>Juohke áššis lea vejolaš ovddidit beavdegirjái lasáhusa. Dan ovddida ráđđádallamiin čálalaččat čoahkkinjođiheaddjái.</p>
<p>Beavdegirjelasáhusas sáhttá dušše buktit mearkkašumiid áššemeannudeapmái ja čilgehusa jienasteapmái. Beavdegirjelasáhusas ii sáhte refereret dahje siteret hilgojuvvon árvalusaid mat juo leat čoahkkingirjjis.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 5	JIENASTEAPMI</p>
<list><p type="listitem">§ 26	Jienastanortnet</p>
</list><p>Go sii guđet leat čálihan iežaset sáhkalistui leat beassan sárdnut, de čoahkkinjođiheaddji gulaha ahte digaštallan lea nohkan. Áššis dasto jienastuvvo.</p>
<p>Go áššis leat eanet árvalusat, de čoahkkinjođiheaddji bidjá daid jienasteapmái jierpmálaš vuoru mielde. Jienastanvuohki ferte leat dieđihuvvon ja dohkkehuvvon ovddalgihtii.</p>
<p>Árvalusaid lea maid vejolaš jienastit dađistaga go dat ovddiduvvojit.</p>
<p>Buot čoahkkima áirasiin lea geatnegasvuohta jienastit juogo vuostái dahje beali go jienastuvvo.</p>
<p>Áirras guhte ii leat čoahkkinlanjas go čoahkkinjođiheaddji gulaha ahte áššis jienastuvvo, ii beasa jienastit. Áirasat guđet leat das, eai galgga guođđit čoahkkinlanja ovdal go jienasteapmi lea loahpahuvvon.</p>
<p>Jienasteapmi lágiduvvo nuppi čuovvovaš vugiin:</p>
<list><p type="listitem">Jienastanreaiddu geavahemiin ja go čoahkkinjođiheaddji gohčču daid áirasiid guđet vuosttaldit árvalusa, čuožžilit. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá čađahit vuostejienasteami.</p>
<p type="listitem">Čoahkkinjođiheaddji gohčču daid áirasiid guđet vuosttaldit árvalusa čájehit dan čuožžilemiin. Čoahkkinjođiheaddji sáhttá čađahit vuostejienasteami.</p>
<p type="listitem">Nammačuorvumiin. Jos čoahkkinjođiheaddji gávnnaha nammačuorvuma dárbbašmeahttumin, muhto muhtun áirras gáibida nammačuorvuma, de Sámediggi mearrida jienastanvuogi digaštallama haga jienastettiinis.</p>
<p type="listitem">Sámedikki presideanta sáhttá gáibidit nammačuorvuma deaŧalaš jienastemiid oktavuođas. Nammačuorvun dievasčoahkkimis álgá dan válgabiirres ja dan áirasis gean nummara vuorbádallan lea mearridan ovddalgihtii.</p>
</list><list><p type="listitem">§ 27  	Jienasteami dohkálašvuohta</p>
</list><p>Ovdal go Sámedikki mearrádusat leat fámus, de gáibiduvvo ahte jienastuvvon jienastagaid eanetlohku lea daid mearridan, jos juo eará láhkai ii leačča mearriduvvon dán čoahkkinortnegis.</p>
<p>Go ovtta mađe leat jienastagat vuostálagaid, de čoahkkinjođiheaddji jienastat mearrida, earret dalle go nuppi láhkai lea mearriduvvon dán čoahkkinortnegis.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 6	BEAVDEGIRJEČÁLLIN JA ÁŠŠIID SÁDDEN</p>
<list><p type="listitem">§ 28  	Beavdegirječállin</p>
</list><p>Sámedikki dievasčoahkkinjođihangoddi geahččá bearrái ahte Sámedikki ráđđádallamiin čállojuvvo beavdegirji, masa árvalusat, mearkkašumit, sárdnunlistu, jienasteamit ja mearrádusat registrerejuvvojit. Dievasčoahkkinjođihangotti lahtut čállet namaset ráđđádallanbeavdegirjái juohke čoahkkimis.</p>
<p>Dievasčoahkkima ráđđádallamat báddejuvvojit ollásit. Dievasčoahkkin mearrida dárkilet njuolggadusaid ráđđádallamiid čálalaš almmuheami birra.</p>
<list><p type="listitem">§ 29  	Mearrádusaid dieđiheapmi</p>
</list><p>Sámedikki čoahkkinbeavdegirjjit leat almmolaččat ja galget leat gávdnamis olbmuide.</p>
<p>Presideanta, dahje dievasčoahkkinjođiheaddji, fuolaha ahte dieđut mearrádusaid birra sáddejuvvojit rivttes sadjái vuorddekeahttá dárbbašmeahttumit.</p>
<p>Dievasčoahkkin sáhttá mearridit dárkilet njuolggadusaid das man viidát galgá dieđihit mearrádusaid birra.</p>
<list><p type="listitem">§ 30  	Áššebáhpiriid rádjan</p>
</list><p>Presideanta geahččá bearrái ahte Sámedikki ja sámediggeráđi beavdegirjjit ja čállosat leat dohkálaš rájus ja ortnegis.</p>
<p type="listitem">KAPIHTAL 7	EARÁ MEARRÁDUSAT</p>
<list><p type="listitem">§ 31	Geatnegasvuohta jávohaga orrut</p>
</list><p>Sámedikki áirasiin lea geatnegasvuohta orrut jávohaga áššiin mat eai leat almmolačča.</p>
<list><p type="listitem">§ 32	Protokollii guoski mearrádusat</p>
</list><p>Sámedikki ovddastemiin galgá čuovvut čuovvovaš vuoru: dievasčoahkkinjođiheaddji, presideanta, dievasčoahkkinjođihangotti lahtut ja sámediggeráđi lahtut.</p>
<list><p type="listitem">§ 33	Hálddahus</p>
</list><p>Sámedikkis lea sierra hálddahus. Bargit biddjojit virgái gustovaš njuolggadusaid mielde maid sámediggeráđđi lea dohkkehan. Rievdadusat njuolggadusain almmuhuvvojit Sámedikki dievasčoahkkimii.</p>
<p>Sámediggi vállje viđa olbmo lávdegotti Sámedikki direktevrra virgáibidjama várás. Lávdegoddi válljejuvvo Sámedikki áirasiid gaskka gorrelohkoprinsihpa vuođul. Jus jienasteamis leat ovttamađe jienat, de mearriduvvo vuorbádemiin. Virgáibidjan dahkkojuvvo sámediggeráđi árvalusa vuođul.</p>
<list><p type="listitem">§ 34	Spiehkastagat čoahkkinortnegis</p>
</list><p>Sámedikki dievasčoahkkimiin sáhttá Sámediggi, erenoamáš diliin, mearridit spiehkastit Sámedikki čoahkkinortnega njuolggadusain, guokte-goalmmát oasi eanetloguin</p>
<list><p type="listitem">§ 35	Čoahkkinortnega rievdadeapmi</p>
</list><p>Dievasčoahkkin sáhttá mearridit rievdadusaid čoahkkinortnegis.</p>
<p>Rievdadusat čoahkkinortnegis gustogohtet 01.10.17 rájes.</p>
<p type="listitem">SÁMEDIKKI VUOĐĐONJUOLGGADUSAT</p>
<list><p type="listitem">§ 1	 Sámedikki orgánat</p>
</list><p>Sámedikki bajimuš orgána lea Sámedikki dievasčoahkkin.</p>
<p>Sámediggi vállje Sámedikki áirasiid gaskkas presideantta ja dievasčoahkkinjođiheddjiid. .</p>
<p>Sámediggi mearrida eará organiserema iežas čoahkkinortnegis.</p>
<list><p type="listitem">§ 2 	Vuosttaš dábálaš dievasčoahkkin</p>
</list><p>Sámedikki vuosttamuš dábálaš dievasčoahkkin maŋŋá sámediggeválgga dollojuvvo ovdal golggotmánu loahpa válgajagis, ii dattetge árat go golggotmánu vuosttaš beaivvi. Sámedikki dievasčoahkkima galgá dábálaš bures ja buori áiggis gulahit almmuhusaiguin.</p>
<list><p type="listitem">§ 3 	Sámediggeválga</p>
</list><p>Sámediggi válljejuvvo sámelága mearrádusaid mielde.</p>
<list><p type="listitem">§ 4	Geatnegasvuohta boahtit čoahkkimii</p>
</list><p>Olbmot geat leat válljejuvvon Sámedikki áirrasin dahje lahttun orgánas maid Sámediggi lea ásahan, lea geatnegasvuohta leat mielde Sámedikki dahje dan orgána čoahkkimiin go ii leat lobálaš jávkan.</p>
<list><p type="listitem">§ 5	Čoahkkingiella</p>
</list><p>Sámedikki váldogiella lea sámegiella. Sámedikki dievasčoahkkimiin lea buohkain vuoigatvuohta iežaset dáhtu mielde sárdnut jogo sámegillii dahje dárogillii.</p>
<list><p type="listitem">§ 6	Gaskaboddosaš jođiheapmi</p>
</list><p>Sámedikki vuosttamuš dábálaš dievasčoahkkima maŋŋá válgga almmuha ja jođiha ovddit Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddji dassá go ođđa Sámedikki dievasčoahkkinjođiheaddji lea válljejuvvon. Jos dievasčoahkkinjođiheaddji ii sáhte boahtit, de doaibmá dievasčoahkkinjođiheami nubbinjođiheaddji.</p>
<p>Čoahkkima jođiheaddji čuorvu namaid ja vuostáiváldá áirasiid ja sadjásaš áirasiid fápmudusaid.</p>
<list><p type="listitem">§ 7	Fápmuduslávdegoddi</p>
</list><p>Sámediggi vállje iežas áirasiin 5 olbmo lávdegotti mii iská ođđa Sámedikki áirasiid ja várreáirasiid fápmudusaid. Seammás Sámediggi vállje lávdegotti jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji.</p>
<list><p type="listitem">§ 8 	Fápmudusaid dohkkeheapmi</p>
</list><p>Áirasiid fápmudusat dohkkehuvvojit jienastemiin. Áirasat eai searvva iežaset fápmudusaid dohkkehanjienasteapmái.</p>
<p>Jos váilot dárbbašlaš dieđut áirasa fápmudusa dohkkeheamis, de sáhttá dan áirasa fápmudusa dohkkehit gaskaáigásaččat dassá go lea vejolaš dan mearridit loahpalaččat.</p>
<list><p type="listitem">§ 9	Mearridanváldi</p>
</list><p>Sámedikki dievasčoahkkima ii sáhte vuođđudit ovdal go unnimusat bealli áirasiin leat sajis. Sámedikkis lea mearridanváldi go unnimusat bealli áirasiin leat mielde jienasteamis.</p>
<p>Jienasteamis go Sámedikki vuođđonjuolggadusat leat evttohuvvon rievdaduvvot, lea Sámedikkis mearridanváldi go unnimusat guokte goalmmádas áirasiin leat mielde jienasteamis. Dákkár evttohusaid ii sáhte Sámediggi meannudišgoahtit ovdal go unnimusat guokte goalmmádas áirasiin leat sajiineaset dievasčoahkkinlanjas.</p>
<list><p type="listitem">§ 10	Jietnadan- ja evttohanvuoigatvuohta</p>
</list><p>Dušše čoahkkimii boahtán áirasiin lea vuoigatvuohta buktit evttohusaid Sámedikki ráđđádallamiin. Čoahkkimii boahtán áirasiin ja Sámediggeráđi miellahtuin lea jietnadanvuoigatvuohta Sámedikki ráđđádallamiin.</p>
<list><p type="listitem">§ 11	Čoahkkinalmmolašvuohta</p>
</list><p>Sámedikki dievasčoahkkimat dollojit rabas uvssaid. Dattetge Sámediggi sáhttá guokte goalmmádas eanetloguin mearridit meannudit ášši giddejuvvon uvssaid duohken.</p>
<list><p type="listitem">§ 12 	Válmmašteaddji fápmuduslávdegoddi</p>
</list><p>Válgaáigodaga maŋimuš dievasčoahkkimis vállje Sámediggi iežas áirasiid gaskkas lávdegotti mas leat 5 lahtu seamma mađe várrelahtuiguin ođđa Sámedikki áirasiid ja várreáirasiid fápmudusaid gaskaboddosaš iskamii. Seammás válljejuvvo jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji.</p>
<p>Lávdegoddi galgá, nu guhkás go lea dárbu, geahčadit ja oažžut čielgasa dain áššebáhpiriin mat gusket válgii ja buot dain váidalusain ja ákkain mat leat sáddejuvvon rivttes áigái, jos dat mearkkašit maidege fápmudusmearrádusaide. Lávdegottis lea Sámedikki bealis fápmudus háhkat buot dieđuid maid ieš gávnnaha dárbbašlažžan dán oktavuođas.</p>
<list><p type="listitem">§ 13	Čoahkkinortnet</p>
</list><p>Sámediggi mearrida sierra čoahkkinortnega mas leat mearrádusat Sámedikki organiserema, ráđđádallamiid ja áššemeannudeami birra.</p>
<list><p type="listitem">§ 14	Vuođđonjuolggadusaid rievdadeapmi</p>
</list><p>Vuođđonjuolggadusaid rievdadusevttohusaid galget guokte maŋŋálas sámedikki meannudit. Rievdadusmearrádusa ii sáhte bidjat doibmii ovdal go lea mearriduvvon goappašiid maŋŋálas sámedikkiin. Vuođđonjuolggadusaid rievdadusmearrádus dahkko eanetlogu jienastuvvon jienastagaiguin.</p>
<p>Vuosttaš lađđasa mearrádusat eai gusto vejolaš vuođđonjuolggadusrievdadusaid oktavuođas maid sámelága mearrádusrievdadusat dagahit. Dákkár oktavuođain ovddiduvvo ášši Sámediggái dábálaš vuogi mielde.</p>
</body></document>
