<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Åarjelsaemien ovagkusatijvh jïh kausatijve molsedimmie</title><genre code="science"/><author><person firstname="David" lastname="Jonasson" sex="m" born="" nationality="SE"/></author><year>2011</year><wordcount>19570</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://munin.uit.no/bitstream/handle/10037/3648/thesis.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>1. Aalkoe</p>
<p>Öövre dan tïjjeste gosse manne eelkim åarjelsaemien gïelem lohkedh dah seerke-megietjieh mannem ïedtjeldahteme. Joekoen gieltegs guktie maahta gietjiem veerbeselissiehtidh jïh orre veerbem åadtjodh, man lea jeatja goerkese.</p>
<p>Dannasinie mannesïjhteme daam tjaalegem kausatijve gietjiej bïjre tjaeledh.</p>
<p>Dan mearan goh ovmeseuniversiteetine saemien gïelem lohkeme jïh gosse leam jeatjebigujmie åahpanadteme mejaaj stoerre ïedtjh daan gïelese vueptiestamme vaenie maahtoe gïelen bïjre.</p>
<p>Jïeneshmah soptsestieh man sjïere daate gïele jis jïh guktie dan jïjnje gåarede saemien gïelengietjiejgujmie darjodh. Muvhtene soptsestieh ov-goh saemien joekoen sjïere gïele. Saat-nan dïhte, saemien sjïere gïele, læjhkan barre akte gïele gellijste. Åarjelsaemien gïeleveljie-morfologijegïele jïh dannasinie jïjnje sojjehtimmie jïh seerkeme daennie gïelesne.</p>
<p>Læjhkan ij nuekies goerehtalleme dej bïjre jïh dannasinie jïjnjh åssjalommesh gïelen bïjremah eah staaran.1.1. Gielhtie. Manne sïjhtem daennie barkosne naakenh dejstie ovsaetnies åssjalomme-sidie mårhkodh. Mohtedimmien tjïrrh jeatjaj gïeligujmie sïjhtem daelie vuesiehtidh ahtesaemien gïele barre akte vielie gïele öövre goh jeatjah gïelh. Jïh åarjelsaemien gïelenseerkeme seamma laakan goh jeatjaj gïeli seerkeme. Manne sïjhtem åarjelsaemien gïelemguarkedh goh akte gïele eatnamisnie.</p>
<p>Gosse edtja aelkedh ovagkusatijvem jïh overgatijvem juakedh dellie vihkeles aelkedhgusnie aelhkemes joekehtsem gaavnedh. Dotkemen mietie kausatijve molsedimmie del-lie joekoen vihkeles orreme. Akte daan dotkemen (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995),ovagkusatijven bïjre. Dah guaktah desnie eensi laakan englaanten gïelesne kausatijvemolsedimmiem gïehtjedægan. Daam tjaalegem leam ånnetji dej mietie sjïehtesjamme.</p>
<p>Seamma laakan goh dah guaktah manne edtjem dan semantihke goerkesasse syntaktihkefenomeenh lissiehtidh mah joekehtsidie nænnoestieh ovagkusatijvide overgatijvi muhtesteåarjelsaemien gïelesne.</p>
<p>Akten aejkien maehteles ålma munnjien jeehti, gosse manne seerkemegietjiej bïjresoptsestim man gïerve dah. Dïhte dellie jeehti seerkemen bïjre <span type="quote">"dïhte aaj systeeme"</span>.</p>
<p>Saatnan systeeme, daerpies barre dam gaavnedh. Dïhte goerkese munnjien båateme.</p>
<p>Daelie sïjhtem stuhtje dehtie systeemeste tjïelkestidh.1.2. Dåeriesmoerem tseegkedh. Daennie tjaalegisnie edtjem ovagkusatijve klassemgïehtjedidh, edtjem diagnostihkh pryövedh mejtie maehtieh dejtie göökte intransitijveklasside joekehtidh aaj syntaxen mietie guktie gåarede semantihken mietie dam darjodh.</p>
<p>Stööremes stuhtje daehtie tjaalegistie kausatijve molsedimmiem gïehtjede, guktie dïhteåarjelsaemien gïelesne. Dellie edtjem tjïelkestidh magkeres veerbh meatan desnie jïhmagkeres semantihke jïh morfologije dej. Gosse dam darjoem dellie gïehtjedem mejtiekausatijve molsedimmie maahta dejtie veerbide morfologijine vïhtesjidh mah ovagkusati-jve jïh overgatijve veerbh sinsitnien muhteste.</p>
<p>Voestegh edtjem semantihken mietie gïehtjedidh mejtie aajmoejeatjadimmie sïejh-memes deahpadimmiem maam dah veerbh buerkiestieh. Dellie edtjem ovmessie seman-tihke dåehkieh darjodh jïh dejtie veerbide mov materiaalesne dej mietie sjïehtesjidh. Danmænngan manne gïehtjedem mejtie sïejhme overgatijve jïh ovagkusatijve veerbh gïeli bi-jjelen seamma laakan dåemiedieh åarjelsaemien gïelesne. Manne sïjhtem gïehtjedidhmejtie Levin jïh Rappaport Hovav (1995):i dåehkieh seamma slaajh goh mov dåehkieh.</p>
<p>Dellie edtjem semantihke vuajnoe morfologijine ektiedidh, mejtie semantihken jïh mor-fologijen vuajnoeh maehtieh dejtie kausatijve molsedimmieveerbide tjuvtjiedidh. Manneedtjem aaj morfologijen mietie gaajhkide mov veerbide juekedh ovmessie morfologijedåehkiej mietie. Mejtie naan ektievoete morfologijen jïh semantihken gaskoeh, jïh jis leadellie man nænnoes dïhte. Jïh sïjhtem gïehtjedidh mejtie naan sjïere morfologije væhtamij sïejhmemes transitijve jïh naan sjïere intransitijve seammaleejnes.1.3. Materiaale. Daan tjaalegasse gellie gaaltijh åtnasovveme.</p>
<p>Voestegh leamluhkiegöökte saerniestæjjah goerehtalleme. Naakenh leam gaavnedamme gellien aejkien,jeatjebh barre akten aejkien. Såemies barre e-påasten tjïrrh gaskesadteme. Gaajhkhsaerniestæjjaj saemien gïele ietniengïeline. Barre akte dejstie gie vuelelen 50 jaepienbåeries. Manne aaj korpusem nuhtjeme maam Giellatekno, Tromsöen universiteetesnejïh Divvun Saemiedigkesne tjöönghkeme. Vielie aktem vuesiehtimmiem veedtjeme gær-jeste maam ij korpusen sisnie. Dïhte gærja Staaloeh vienhtieh aske lea dålle. Korpusensisnie teeksth Bijbelistie, Det Norske Bibelselskap åarjelsaemien gïelese jarkoestamme.</p>
<p>Naakenh dejstie teekstijste daesnie, men eah gaajhkh [ http://tinyurl.com/664865n.</p>
<p>Gosse dejtie daaroen gïelese jarkostem dellie jarkoestimmiem veedtjem öövre goh Svenska</p>
<p>Folkbibelsällskapet dam jarkoestamme daaroen gïelese. Im manne maam jeatjadehtieh.</p>
<p>Dïhte daesnie [ http://www.bibeln.se.1.4. Vuekie. Voestes manne veerbhpaarrh tjöönghkem. Gosse nuekies paarrh åtnamdellie pryövem dejtie joekehtidh morfologijen mietie. Dellie leam aaj gïehtjedem maam</p>
<p>Hasselbrink jïh Bergsland jïh Stenfjell tjaelieh. Dan mænngan åarjelsaemien gïelebuerki-estimmien jïh jeatjaj dotkijh barkoeh ektedem, uvtemes Levin jïh Rappaport Hovav,</p>
<p>Haspelmath jïh Piñón orreme, dej luvhtie manne semantihke, syntaktihke vuajnoem jïhkausatijve molsedimmiem åådtjeme.</p>
<p>Daan barkose korpusem provhkem, men ij leah joekoen stoerre juktie ij gååvnesh danjïjnjh åarjelsaemien teeksth gan.</p>
<p>Jïh im gænnah vïenhth maahtam gaajhkide dejtiebaakojde mejtie gïelesne gååvnesieh korpusen sisnie gaavnedh. Dannasinie daerpies aajsaerniestæjjah goerehtalledh, dovne nænnoestidh maam korpusisnie, mejtie rïektes, jïhaaj baakoeh nænnoestidh mejtie Bergsland jïh Mattsson Magga (1993) (dïsse tjuvtje-dem gosse daan tjaalegen mietie baakoegærja provhkem), jïh giellateknon vierhtiej luvniegaavneme. Eah gaajhkh baakoeh desnie daelie åtnosne. Dannasinie daerpies gihtjedhmejtie almetjh dejtie baakojde demtieh.</p>
<p>Korpusen teeksth ovmese vihtiesgraade. V.g. Bijbelen åarjelsaemien jarkoestimmiehgellie gïelebarkijh vyöhkesadteme jarkoestidh. Jarkoestimmieh gaskeviermieh eah eejne-gen seamma vihties juktie ij daejrieh delie gie dïhte jarkoestæjja. Gïervebe dellie dae-jredh man hijven dïhte jarkoestimmie. Dannasinie im jïjnjem dejtie provhkh. Dagkerestjaalegh sjïehteles kapihtelisnie 7 gusnie viesjebe daatam joekehtem.</p>
<p>Kapihtelisnie 3 jienebe negatijve daatah nuhtjem jeatjine kapihtelijstie. Dellie jïjn-jem saerniestæjjajgujmie rååresjem jïh dej åssjalommesidie goltelem. Dejnie jeatja kapi-htelinie jeenemes positijve daatam provhkem. Juktie dej kapihteli ulmie gaavnedh mejtiebaakojde daennie gïelesne.</p>
<p>Jïjnjh daatah kapihtelinie 5 jïh 6 gihtjem saerniestæjjahedtjieh tjirkedh.1.5. Vuesiehtimmieh. Daan lohkemen mietie leam vuesiehtimmide saemien gïelesneguelmiedamme öövre guktie dejtie gaavnem. Dellie voestes raajesne dejtie tjaalam jïhmejtie maam staeredem dellie naemhtie staeredem: [staeriedimmie].</p>
<p>Mubpene raa-jesne grammatihke tjïelkestimmieh aaj daaroen gïelesne vadtam. Dellie baakoem baajemmaadthhaamosne tjåadtjodh jïh grammatihke tjïelkestimmieh koloni minngelen bïejem.</p>
<p>Gåalmede raajesne daaroen gïelese jarkostem.(1)</p>
<p>Daate maadthbaakoe:gietjievuesiehtimmie. grundord:suffix</p>
<p>Exemplets översättning till svenska. [Vuesiehtimmien gaaltije]</p>
<p>Gosse åeniedimmieh substantijvide tjaalam, im dellie aktengiertem jïh nominatijvemvïhtesjem. Jis ij leah vïhtesjamme gelliengierten dellie daajra aktengierten. Jis ij leahjeatja kaasuse tjaaleme dellie nominatijve. Dan mænngan tjaalam gusnie dïhte raajesegååvnese. Jis ij leah maam tjaaleme dellie mov vuesiehtimmie. Mov dïedte dellie doese,men vaenemes aktine mov saerniestæjjajgujmie rååresjem. Jis raajesen gaaltije gaske-viermesne dellie lïenghkem dïsse vadtam.1.6. Ovagkusatijve. Ovagkusatijve lij voestes aejkien neebneme goh Perlmutter (1978)dan bïjre tjeeli. Dïhte dellie dam the Unaccusative Hypothesis gåhtjoeji. Dan mæn-ngan Burzio (1986) dan aamhtesinie jåerhkeme Government and Binding -haamoehkisnie(Chomsky, 1981). Vihkielommes dotkeme daan tjaalegasse lea (Levin jïh Rappaport</p>
<p>Hovav, 1995).</p>
<p>Dan hypoteesen åajvahkommes ulmie lea intransitijve veerbh gööktenueliedåehkine juakedh.(2) vuesehte magkeres joekehtse transitijve jïh ditransitijveveerbi gaskem argumentenstruktuvresne. Mijjieh gåhtjobe fïerhten raajese (NP, NP/CP,</p>
<p>PP) akte argumeente. Joekehtse dej gaskems dellie man gellie argumenth utnieh. Tran-sitijven göökte jïh ditransitijven golme.(2)</p>
<p>Transitijve: NP [VP V NP/CP] Ditransitijve: NP [VP V NP NP/PP]</p>
<p>Daate joekedimmie transitijve veerbedåehkesne sïejhme. Men gååvnesieh aaj intransitijveveerbh mej barre akte argumeente. Tjïelke lea göökte struktuvrh mah sjiehtieh gohintransitijve. Daah göökte leah, mah Levin jïh Rappaport Hovav (1995) moenijægan.(3)</p>
<p>Overgative veerbe: NP [VP V]. Ovagkusatijve veerbe:[VP V NP/CP]</p>
<p>Aelhkebe joekehtsem vuejnedh gosse syntaktihke moerem nuhtjie guktie vuesiehtimmesne(4). Dïhte vuesehte guktie göökte raajesi D-sturktuvrh1 vååjnoeh. Vuesiehtimmesnegöökte raajh baakoejgujmie.</p>
<p>Voestes raajesne transitijve raajese jïh mubpene raa-jesne ovagkusatijve veerbe. Desnie aaj ovagkusatijve nommen tjïelkestimmie, dïhte mijagkusatijveobjeekte ij vielie agkusatijve kaasusem guedtieh.(4)</p>
<p>NP</p>
<p>Dah</p>
<p>VP</p>
<p>NP</p>
<p>Nlaejpiemlaejpieh</p>
<p>Vtsööpkintsoepkenieh</p>
<p>Moeren stuhtje maam VP dæjpa lea njieljieskaavhtegen sisnie. Dïhte stuhtje ovagkusati-jve. Vuesiehtimmie (5) göökte raajesh vuesehte, voestes man lea overgatijve veerbe jïhmubpie man lea ovagkusatijve veerbe.(5)</p>
<p>NP</p>
<p>Manne</p>
<p>VP</p>
<p>Vvaadtsam</p>
<p>VP</p>
<p>NP</p>
<p>Laejpie</p>
<p>Vtsoepkene1Ibie vielie daelie teermem D-struktuvrh nuhtjh, men dellie goh Levin jïh Rappaport sotnen tjaalegh bæjhkoehtin dellie dejtie teermide åtnasovvi.</p>
<p>Ovagkusatijve veerbi objeekte leah S-struktuvresne bæjjanamme moeren voestemes sæj-jan jïh dannasinie vååjnoeh goh subjeekte, men daesnie D-struktuvresne ennje VP:nsisnie. Daate stoerre joekehtse overgatijve veerbi muhteste, mej seamma subjeekte D-jïh S-struktuvrine jïh ij naan objeekte gænnah.1.7. Tjaalegen tseegkeme. Kapihtele 2 göökte stuhtjine juakeme. Voestes stuhtjesnedejtie dotkijidie jïh dej teorijide mejtie englaanten gïelen bïjre jïh jeatjaj gïeli bïjre, åeh-piedahtam. Dejtie digkedem dej stuhtjine mejtie vihkeles sjïdteme dan mov barkose.</p>
<p>Mubpien stuhtjesne dennie kapihtelisnie leam dam saemien gïelebuerkiestimmiem gïeht-jedamme jïh dejtie stuhtjide destie tjöönghkeme mejtie lïhke mov ïebne leah. Kapihtelis-nie 3 leah vuesiehtimmieh jeatja gïelijste v.g. Ongeren, Daaroen (svïenske) jïh Soevmengïelh. Dïhte aalkoe kausatijve molsedæmman. Desnie aaj saemien lexikaale jïh syn-taktihke kausatijvh joekehtem. Dellie syntaxese jarrebe kapihtelisnie 4. Desnie njieljievielie diagnostihkh moenem, jienebe kausatijve molsedimmeste mah aaj ovagkusatijvejïh overgatijve veerbide joekehtieh. Dan mænngan aalkoe dej kausatijvi molsedimmiejsemantihke åarjelsaemien gïelesne. Dïhte kapihtele 5. Dellie dåehkieh tseegkem mesniegaavnebe dejtie kausatijve molsedimmien veerbide. Minngemes göökte kapihtelh mor-fologijem digkiedieh. Kapihtelisnie 6 aalka transitijve jïh intransitijve paarrebielieh joeke-htidh. Dejtie dellie govhte dåehkiej mietie desnie sjïehtesjem. Kapihtelisnie 7 jienebhvuesiehtimmieh kausatijve molsedæmman, men mej leah jeatja morfologije jïh ij öövresjïehth dejnie dåehkine 6:de kapihtelistie.2. Teorije</p>
<p>Daennie kapihtelisnie manne dejtie dotkijidie moenem, mej barkoeh vihkeles daantjaalegasse. Manne aaj dejtie barkojde buerkestem. Daate kapihtele aalka Levin jïh</p>
<p>Rappaport Hovav:i barkojne nueliekapihtelisnie 2.1. Dïhte barkoe gaaje vihkeles daanmov tjaalegasse. Jåarhkam die Haspelmathen barkoem buerkiestidh nueliekapihtelisnie2.2 jïh dan mænngan Piñónen tjaalegem nueliekapihtelisnie 2.3 digkedem. Dellie saemienbuerkiestæmman. Voestes Knut Bergsland nueliekapihtelisnie 2.4. Desnie åehpiedahtammaam dïhte daej veerbi bïjre jeahta. Seamma laakan Hasselbrink (1981) nueliekapi-htelisnie 2.5 digkedem. Minngemes dotkije giem daesnie digkedem lea Stenfjell (2008)nueliekapihtelisnie 2.6. Manne nueliekapihtelisnie 2.7 konklusjovnh daehtie kapihtelisnievadtam jïh 2.8 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala.2.1. Levin jïh Rappaport Hovav, Unaccusativity 1995. Dah guaktah dotkijhlægan stoerre barkoem dorjeme gusnie ovagkusatijve veerbigujmie barkijægan. Dïhtejoekoen vihkeles barkoe englaanten gïelen veerbide, men dah guaktah badth aaj naak-eni jeatja gïelijste, v.g. hebreiske jïh russiske vuesiehtimmieh vedtiejægan. Dej aajkoedaan barkojne ovagkusatijve veerbh gïehtjedidh jïh dejtie overgatijve veerbigujmie mo-htedidh. Dah guaktah tjaelijh aelkiejægan burkiestidh mij ovagkusatijve jïh overgatijvejïh gie vielie dotkijidie dejnie barkeme. Dah guaktah aaj mohtedægan syntaktihke jïhsemantihke vuajnoeh ovagkusatijvese jïh moenijægan guktie dah edtjieh syntaktihke vue-siehtimmieh vedtedh dan semantihke konceptese mij ovagkusatijve. Aalkoen minngemesstuhtjesne sotnen teorijem buerkiestægan. Dej guaktaj teorije lea bigkeme lexikaale tem-plaatijste mesnie leah konstanth jïh variaabelh. Dah konstanth leah: CAUSE, BECOME,</p>
<p>DO-SOMETHINGjnv. jïh dah variaabelh leah x, y jïh z. Dah konstanth edtjieh ovmessieveerbedarjomh dijpedh jïh dah variaabelh edtjieh dejtie argumeentide dijpedh.</p>
<p>Dellie dah guaktah Direct object restriction (DOR) buerkiestægan. Dïhte jeahta barreobjeekth mah postveerbaale NP:n minngelen maam maahta resultaate årrodh. Naemhtiedah guaktah tjaelijh resultatijve konstruksjovnh buerkiestægan: <span type="quote">"A resultative phrase isan XP that denotes the state achieved by the referent of the NP it is predicated of asa result of the action denoted by the verb in the resultative construction"</span> (Levin jïh</p>
<p>Rappaport Hovav, 1995, b. 34)</p>
<p>Jåerhkiejægandellieovmessieveerbeslaajigujmie,transitijve,overgatijvejïhovagkusatijve, jïh pryövijægan resultatijve aajmoeh darjodh dej veerbi aktine. Over-gatijve veerbh maehtieh ov-rïektes reflexisijvigujmie jijhtedh, mij korefereente subjeek-tine, dannasinie dïhte daerpies aellies DOR tsööpkh. Men overgatijve maehtieh aaj ob-jeekth vaeltedh barre gosse resultatijve XP:h leah meatan. Dellie jåerhkiejægan X’s waybuerkiestidh. Dïhte sjïere overgatijve veerbi åtnoe. Jis pryövoe oblijkh jïh overgatijvhektiedidh dellie ij gåaredh resultatijve konstruktsjovnh dejgujmie utnedh. Dah guaktahgujht stuhtje daej diagnostihkine galhkajægan buerkiestimmine maam jeatja dotkijh leahtjaaleme daej aamhtesi bïjre.</p>
<p>Vihkielommes stuhtje Levin jïh Rappaport Hovav:i barkoste daan mov tjaalegasselea stuhtje kausatijve molsedimmien bïjre. Dïhte akte diagnostihke, mij ovagkusatijvejïh overgatijve veerbh joekehtieh. Dah guaktah aelkiejægan golme raajesh vedtedh gohvuesiehtimmieh daan molsedæmman (b. 79).(6)a. Pat broke the window./ The window broke.b. Antonia opened the door./ The door opened.c. Tracy sank the ship./ The ship sank.</p>
<p>Dah guaktah tjaeliejægan daah molsedimmieh aaj gååvnesieh jeatja gïeline, men ahtemorfologije maahta joekehtadtedh, læjhkan relasjovne semantihken mietie seamma gïe-leste måbpan. Semantihke rolli luvnie molsedimmien buerkiestimmie. Dej göökte raa-jesi relasjovne ahte transitijve raajesen objeekte jïh intransitijve raajesen subjeekteseamma rollem guadta. Jienebh leah aaj dotkijh mah leah jeahteme kausatijve molsed-immie ovagkusatijve diagnostihke, (Burzio, 1986) jïh (Rosen, 1981). Vielie dah guaktahjiehtiejægan dah veerbh mah leah öövre prototypiske ovagkusatijve, dah pruvhkieh aaj-moejeatjadimmieh årrodh. Dagkerh goh englaanten gïelen break, dry jïh open. Veerbhmah leah prototypiske overgatijve, goh laugh, play jïh speak, eah pruvkh molsedidh gïe-line goh v.g. englaanten, franska, italienske jïh russiske. Dej guaktaj englaanten gïelenvuesiehtimmieh leah daah (7), (8) jïh (9)(Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 80).(7)a. The children played.b. *The teacher made the children play.(cf. The teacher made the children play.)(8)a. The actor spoke.b. *The director spoke the actor.(cf. The director made the actor speak.)(9)a. The crowd laughed.b. *The comedian laughed the crowd.(cf. The comedian made the crowd laugh.)</p>
<p>Dellie dah aelkiejægan soptsestidh adicityn bïjre. Akten veerben adicity buerkiestæ-gan goh man gellie argumeenth veerben lea argumeentenstruktuvresne. Ij leah aerebigoh Chierchia (1989), vihkeles orreme ovagkusatijve jïh overgatijve joekehtidh jeatjinevuekien goh tjïelke semantihken. Ij leah dej ovmessie klassi adicity jeatjhlaakan joeke-htamme. Chierchia (1989) jeatja joekehtsem muana ovagkusatijve jïh overgatijve veerbigaskoeh. Dah overgatjivi veerbi barre akte argumeente men juktie ovagusatijve mae-htieh molsedidh, dah badth guektienargumeenteles. Daate seamma mïele goh Levin jïh</p>
<p>Rappaport Hovav jïjtjh utniejægan. Mubpien mïele aaj, ahte transitijve veerbh intransi-tijvijste seerkeme. Brousseau jïh Ritter (1991), Lakoff (1968, 1970) jïh Williams (1981)daam mïelem utnieh. Dej mietie ovagkusatijvh leah aaj aktenargumeenteles jïh gossemolsedieh jïh transitijve sjidtieh kausatijve molsedimmien mietie dellie aktem vielie ar-gumeente åadtjoeh. Vielie dah jiehtiejægan golme sjïere klassh intransitijve veerbijste.</p>
<p>Voestes lea veerbh mej sjisjnjeldh argumeente, laevie aktene kausatijve veerbine. Mubpielea intransitijve veerbh göökte sjisjnjeldh argumeentigujmie jïh gåalmede lea overgatijveveerbh, mej barre akte bæjngolds argumeente. Vielie dej guaktaj dotkiji mïele joeke-htadta jeatjabijstie juktie dej seamma lexikaale representasjovne dovne transitijve jïhintransitijve veerbide (dejtie mah molsedieh). Jïh dïhte jeatjhlaakan jeatjebi muhteste.</p>
<p>Dah guakta jiehtiejægan dïhte dannasinie dah jeatjebh lea logiske jïh ussjedieh ahte in-transitijve veerbe v.g. naemhtie ‘sjïekehtidh x tsoepkene’ (tsööpkedh) daan muhteste ‘xtsoepkene’ (tsoepkenidh).(10)a. break: [[ x DO-SOMETHINGCAUSE [ x BECOME BROKEN]b. laugh: [ x LAUGH(11)a. [[ x DO-SOMETHINGCAUSE [ x BECOME STATE]b. [ x PREDICATE(11a) representasjovne dovne intransitijve jïh transitjive veerbese break. Dellie dah guak-tah jåerhkiejægan sijjen joekehtimmie. Vuesiehtimmesne (11b) veerbh mah sjisjnjielistiesjïekehtamme. Vaedtsieh veeljemetsagkesidie. Transitijve veerbh maehtieh jienebh ob-jeekth veeljedh enn dah intransitijve veerbh maehtieh subjeekth veeljedh. Akte dej vue-siehtimmie (12).(12)a. He broke his promise/the contract/the world record.b. *His promise/the contract/the world record broke.</p>
<p>Læjhkan dah guaktah jiehtiejægan, dah subjeekth mah intransitijve veerbh nööriehutnedh leah barre stuhtje dejstie objeektijste mah transitijve veerbh nöörieh utnedh.</p>
<p>Daate, dej guaktaj mietie nænnoste, ahte dej lexikaale representasjovne gaajhkide veer-bide (dovne transitijve jïh intransitijve) mah molsedieh lea reaktoe. Veerbh mej bïjregåarede vïenhtedh edtjieh molsedidh, eejnegen naakeni almetji mietie dam darjoeh. Dejenglaanten gïelen vuesiehtimmie lea deteriorate. Dïhte veerbe jeenemes almetji mietie ijmolsedh, men dah guaktah badth gaavneme naan gïlle vuesiehtimmie gusnie molsede.</p>
<p>Vielie jiehtiejægan jalhts dah veerbh molsedimmesne leah aajmoejeatjadimmie læjhkaneah gaajhkh veerbh mah leah aajmoejeatjadimmieh molsedimmesne gaavneme. Klasseman leah sjisjnjielistie sjïekehtamme veerbh lea nænnoes intransitijve. Dah badth aajovagkusatijve.</p>
<p>Dah guaktah vihkeles joekehtsem bæjhkoehtægan kausatijve molsedimmien jïhkausatijve paarri gaskoeh. Voestes leah veerbh goh break jïh dah jeatjah leah paarrhmah leah saaht man relasjovne veerbe jïh dan kausatijve paarrebielien gaskem. Ij leahdan joekehtse kausatijve stuhtjesne, vaallah dan agentijve stuhtjesne. Dej vuesiehtim-mine sjïere veerbh, svïhtjemeveerbh, mah leah kausatijve paarrine. Dej goerkese medtiesjïekehtidh veerbe-intransitijve.</p>
<p>Dah guaktah dellie akte aktese moenijægan mah veerbh gååvnesh kausatijve molsed-immesne lexikaale semantihken mietie. Ij klasse Gååvnesimmie jïh jijhteme (Existanceand Appearance) molsedh. Dellie dah guaktah lïenghkemenjoelkedassh (linking rules)tseegkijægan. Njoelkedassh maehtieh jiehtedh mennie lexikaale struktuvresne ovmessieveerbh sjiehtieh. Im manne mov barkosne dagkeres njoelkedassh utnieh.</p>
<p>Vielie dah digkiedægan lokatijve marngeme goh ovagkusatijve diagnostihke, men dïhtedaan tjaalegen aamhtesen ålkoelisnie. Tjåanghkan daate diagnostihkh mah overgatijvejïh ovagkusatijve veerbh joekehtieh. Dah overgatijve veerbh maehtieh resultatijve kon-stuksjovnigujmie objeekth vaeltedh, dannasinie tjuerieh agentijve årrodh jïh kaasusemvedtedh2.2. Haspelmath 1993, More on the typology of inchoative/causative alterna-tions. Haspelmath kausatijve-inkoatijve veerbh 21 gïeline gïehtjedamme. Vuartasjamme31 veerbide mah sïejhme veerbh mah maehtieh molsedidh. Golme dejstie leah seammagïelefuelhkeste goh saemien gïelh. Soemen, Udmurten jïh Ungarske gïelh.</p>
<p>Haspelmath aalka jiehtedh grammatihke relasjovnh aktanieh semantihke relasjovigu-jmie. Sïejhme ahte dïhte grammatihke seerkeme baakoe aaj semantihken mietie seerkeme.</p>
<p>Jïjnjemes kausatijve molsedæjjah leah aajmoejeatjadimmieh. Vielie dïhte jeahta mae-htieh aaj going on, goh roll jïh burn.</p>
<p>Goh Haspelmath dejtie sov 31 veerbhpaarrh 21 gïelijste buerkeste dellie golme dåehkinedejtie joekedamme. Dah dåehkie leah kausatijve jïh antikausatijve molsedimmieh jïhmolsedimmieh mah eah otnjegen mietie.</p>
<p>Voestes dåehkesne transitijve paarrebielieintransitijveste seerkeme.</p>
<p>Vuesiehtimmieh Georgiske, Franske jïh Arabiske gïelijstevadta. Antikausatijve dåehkesne dellie dah intransitijve paarrebielieh leah transitijvijsteseerkeme. Vuesiehtimmieh Russiske, Lezgiske jïh Hindi-Urdun gïelijste vadta. Gåalmededåehkesne desnie ij leah akte mubpeste seerkeme. Vielie desnie leah golme nueliedåehkie.</p>
<p>Equipolleente, suppletijve jïh labilje molsedimmieh. Equipolleente molsedimmie buerki-estamme goh gåabpegh paarrebielieh leah seamma roehtseste seerkeme, men aktemubpeste. Suppletijve molsedimmiem buerkeste goh ovmese roehtsh leah nuhtjeme jïhlabijle molsedimmie lea goh seamma veerbe dovne intransitijve jïh transitijve veerbineåtnasovveme.</p>
<p>Haspelmath vielie jeahta semantihke tsagkesh dejtie veerbide mah maehtieh molsedidhkausatïjven mietie. veerbh mah pruvhkieh meatan årrodh leah: break, burn, melt, roll,jïh open. Veerbe tjuara aajmoejaetjadimmiem buerkiestidh jallh muvhtene aaj deah-padahke (going-on). Sïejhme veerbh mah eah meatan molsedimmesne leah: dance, cut,build, criticize, sleep. Daah leah agentijve veerbh. Haspelmath ovmese maallh tjïertesteman mietie ovmese inkoatijve/kausatijve molsedæjjah dåeriedieh. Dah ovmese maalhdomineerh ovmese gïeline, jïh aaj dah ovmessie maalh gåaradieh gaavnedh aktene gïe-lesne. Tjaelije tabeellem vuesehte dej 21 gïeli bijjelen jïh dellie vååjnoe ij leah akte gïelegan, mij barre akten maallen mietie. Jïh jïjnjemesi gïeli hov dovne kausatijve molsed-immiem jïh antikausatijvem. Haspelmath aaj mubpien dotkijasse tjuvtjede (Nedjalkov,1969), gie seammaleejnes gïehtjedimmiem dorjeme, men Nedjalkov 4 paarrh 60 gïelinegïehtjedamme. Ij goh dïhte gaavnh aktem gïelem gænnah gusnie veerbe man seammagoerkese goh föörhkedidh lea antikausatijve molsedimmesne. Dïhte vihkeles gaavneme leabåatiji kapihtelisnie. Lïerebe Haspelmathen barkoste naakenh veerbh mah leah öövre sïe-jhme gïeleste gïelese kausatijve molsedimmesne gaavnedh. Dellie byöroe medtie seammaveerbh aaj åarjelsaemien gïelesne årrodh.2.3. Christopher Piñón 2001. Piñón aaj kausatijve molsedimmiem gïehtjede, mendïhte kausatijve-inkoatijve/inkoatijve molsedimmie dam gohtje. Kausatijve molsedim-miem gujht tjïerteste goh veerbhpaarrh mej daan relasjovne sinsætnan. Inkoatijve veerbeaajmoejeatjadimmiem buerkeste jïh kausatijve-inkoatijve veerbe buerkeste guktie daamaajmoejeatjadimmiem buektiehtamme. Dïhte vuesiehtimmieh vadta jïh akte daejstiedaate.(13)a. Maria opened the door.b. The door opened.</p>
<p>Christopher Piñón jåarhka daam digkiedidh jïh vuesehte dïsse mij Haspelmath jïh Levinjïh Rappaport Hovav joe jeahteme. Gosse Levin jïh Rappaport Hovav lægan jïjnjemosthenglaanten gïelese vuartasjamme dellie Piñón vuajnoem gemtede. Dïhte aaj gïehtjedeguktie daate buerkiestimmie edtja sjïehtedh aaj jeatjide gïelide goh v.g. Polske, Ungarskejïh Khalka Mongoliske gïelh jïh jeatjah aaj. Dïhte seamma veerbh åtna goh Haspelmath(1993) jïh jåarhka dam barkoem aaj. Dïhte göökte dåeriesmoerh muana, goh Levinjïh Rappaport Hovav aaj digkiedamme. Voestes lea mannasinie eah gaajhkh inkoati-jve veerbh kausatijve-inkoatijve paarrebieliem utnieh. Jïh dïhte mubpie lea mannasinieeah gaajhkh kausatijve-inkoatijve veerbh inkoatijve paarrebieliem utnieh. Dan golmevuesiehtimmieh dan voestes dåeriesmoerese:(14)a. The roses bloomed.b. *Rebecca bloomed the roses.(15)a. The iron gate rusted away.b. *Maria rusted away the gate.(16)a. The fire burned out.b. *The campers burned out the fire.</p>
<p>Piñón jeahta gåarede gujht perifrastiske laakan dah ovgrammatihke raajesh jiehtedh,dannasinie ij leah konceptueelle tsagkese dïsse.</p>
<p>Akte vuesiehtimmie daase (Rebeccacaused/made the flowers bloom). Dïhte mubpie dåeriesmoere lea veerbi goerkesh mejij leah naan inkoatijve paarrebielie. Naakenh vuesiehtimmieh:(17)a. Rebecca broke her promise.b. *Her promise broke.(18)a. Maria cracked the secret code.b. *The secret code cracked.(19)a. The baby dirtied his diapers.b. *His diapers dirtied.</p>
<p>Daah raajesh leah Piñónen mietie nænnoestimmieh ahte ij gåaredh jiehtedh inkoatijveveerbh leah kausatijve-inkoatijve veerbijste seerkeme jallh båastahlïgke. Dan mietie åab-patjahkh leah gåalmadistie aateste seerkeme, sinsitnide ovjearohks. Dïhte dellie vuesehtedïsse maam Haspelmath jeahteme. Dïhte dellie daan mænngan tjaala naakenh dejstievuesiehtimmijste mah Haspelmath åtneme jeatjijste gïelijste jïh guktie gåarede dejtieguarkedh goh equipolleente tseegkeme (figuvresne 1).</p>
<p>Figuvre 1. Piñónen vuajnoe</p>
<p>Dellie mænngan Piñón mohtede ovmese haamoeh sinsitnien vuestie. Voestegh dïhtehaamoe goh dïhte gohtje dejpeladtje haamoe.</p>
<p>Inkoatijve veerbe maadtoe jïh destieseerkie kausatijve-inkoatijve veerbe. Guarka dam naemhtie: Dellie jeahta göökte sto-erre dåeriesmoerh daan haamojne. Voestegh gosse vuartesje gellie gïelide dellie tsagkeshtseagkenieh daase. Dah guaktah fenomeenh mah Haspelmath gohtje equipolleente jïhantikausatijve leah sjïere båastahlïgki daase. Dïhte mubpie dåeriesmoere daan haamo-jne ahte ij gåaredh dellie kausatijve-inkoatijve veerbh seerkedh gosse ij naan inkoatijveveerbe gååvnesh v.g. (17), (18) jïh (19). Ij gænnah dïhte haamoe tjïelkesth mannasinieij gåaredh dah kausatijve-inkoatijve veerbh vuesiehtimmine (14), (15) jïh (16) seerkedh</p>
<p>Mubpie haamoem maam Piñón digkede lea Parsonsen haamoe adjektijvigujmie. Danulmie lea gåabpatjahkide veerbide seerkedh seamma adjektijveste. Piñón jeahta Parsons(1990):n haamohke jïjnje seamma goh sov haamohke. Dovne inkoatijve jïh kausatijve-inkoatijve veerbh leah seamma aateste seerkeme, men dïhte joekehtse Parsons jeahtagaajhkh aath mestie veerbide seerkedh leah adjektijvh. Gïerve v.g. gïelesne goh Polske,man lea klitihkone się lissiehtamme dejtie inkoatijve veerbide, jïh leah gusnie ij naanadjektijve seamma morfologije plïerine goh dïhte veerbe gååvnesh. Dan åssjalommeshijven, juktie ij dellie daerpies veerbh seerkedh veerbijste mah eah gååvnesh. Dan leaennje dåeriesmoerh juktie ij gåaredh jiehtedh mannasinie naakenh veerbh leah barretransitijve jïh jeatjah barre intransitijve. Tjåanghkan maahta jiehtedh daate tjïelkes-timmie gaajhkide veerbide mah gååvnesieh, men ij leah tjïelkestimmie mannasinie dahgååvnesieh.2.4. Bergsland 1994. Dellie gïehtjedidh maam Knut Bergsland jeahteme dellie daejveerbi bïjre. Dïhte joekede dejtie ovmessie dåehkide. Voestes -nidh-veerbh (Bergsland,1994, b. 99). Daah veerbh leah adjektijvijste seerkeme (vielie tjaala muvhten aejkienjeatja baakojste seerkeme).</p>
<p>Daah baakoeh daestie seerkeme: buerie, ohtje, baahke, jïjnje jïh bijjie. Seamma veerbhenglaanten gïelesne sïejhme molsedimmesne (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, 282-3),improve, lessen, heat, heighten jïh increase. Akte Haspelmathen 31 veerbijste improve.</p>
<p>Goh daejtie vuartesje dellie tjïelke ahte maamakt jienebe, buerebe, uhtjebe jnv. sjædtabæjngolen agenten gaavhtan jallh barre jïjtje deahpede. Bååstede Bergslanden gram-matihkegærjese.</p>
<p>Dïhte aaj mubpie dåehkiem buerkeste (b.97-98) mej veerbh leahdagkerh mah Haspelmath gohtje antikausatijve molsedimmie. Dah veerbh tabeellesne2.</p>
<p>Bergslande daesnie veerbh muana, mah leah seerkeme veerbijste jïh seerkemegietjie -n-,læjhkan ij leah Bergslande öövre tjïelke. Daejtie veerbide vadta bijjietjaalegen <span type="quote">"Grun-nverbets objekt blir avledningens subjekt"</span>, læjhkan tjaala <span type="quote">"svarende til"</span> jïh ij "av" tran-sitijvi paarrebielien åvtelen. Manne satnem guarkeme goh tabeelle 2 vuesehte. Åelkies-bielesne leah maadthbaakoeh jïh gårroehbielesne seerkeme baakoeh. Gaajhki seerkemebaakoej gietjie -n- jïh golmelïhtseveerbh. Men dah maadthbaakoeh ovmessie morfologijeplïereh utnieh. jeenemes dejstie leah gööktelïhtseveerbh men göökte leah joe golmelïht-seveerbh (gaerviehtidh jïh tjeekehtidh). Seamma sijjesne dïhte aaj -sidh gietjiej bijretjaaleme. Dejtie manne tabeellese tabell11 bïejeme.2.5. Hasselbrink 1987. (Hasselbrink, 1981) tjïelkeste veerbh mej -nidh goh naakenhtransitijve jïh naakenh passijve veerbh.</p>
<p>Mej buerkiestimmie slaajine jallh aajmojnesjïdtedh jallh otnjegasse vuelkedh. Vadta gujht jïjnjh vuesiehtimmieh aaj. Manne dejtiebaajeme tjåadtjodh Hasselbrinken jïjtse tjaelemevuekesne tabellesne 4.</p>
<p>Daah veerbh mah Hasselbrink moeneme jïh manne åelkiesbealan beajeme gaajhkh leah-n-gietjie-veerbh. Dej maadthbaakoeh leah gårroehbielesne. Dah veerbh åelkiesbielesneseamma morfologije plïerem utnieh, men dah baakoeh garrahbielesne leah dovne ad-jektijvh (buörie, gükkie jïh lissie) jïh veerbh (bürr’edh, boårkudh, läärk’edh, löödd’edhjïh tjääg’edh). Hasselbrink leah dejtie paarride ektiedamme barre akten dåahkan. Gohmanne joe 2.4 tjaaleme Bergsland dejtie paarride juakeme göökte dåehkide. Akte mansisnie leah veerbh mah leah seerkedamme adjektijvijste jïh mubpie man sisnie leah veerbhveerbijste seerkeme.</p>
<p>Goh manne Hasselbrinkem guarkam dellie dah veerbh, mej leah -n- goh gietjie,seerkeme dehtie baakojste mah leah gööktelïhtseveerbe vuj adjektijve.2.6. Evald</p>
<p>Stenfjell2008. Stenfjell c-tjaalegem åarjelsaemien kausatijven bïjretjaaleme. Dïhte goerehtalla magkerh joekehtsh leah lexikaliske jïh syntaktihke kausati-jvi gaskem.</p>
<p>Stenfjell jeahta åvtelen leah buerkiestamme kausatijvh goh barre aktefenomeene. Men göökte slaajh leah dejstie dan mïelen mietie. Stenfjell vuesehte guktiedaagkeres raajese maahta göökte goerkesh utnedh.(20)</p>
<p>Manne tjoeverim dom maanam lohkehtidh.</p>
<p>Voestes goerkese ahte manne maam darjoem destie manne buektehtem maanam lohkedh.</p>
<p>Dïhte mubpie ahte manne laajhtam jïh gæljoem dan maanese.</p>
<p>Stenfjell hov stuerebe dåehkiem dorje, man sisnie jienebh veerbh jïh jienebh gietjiehtjaakanieh. Evalde jeahta tsööpkedh lea haamoe gusnie ij naan affixe vååjnoe. Vuartesjhstuhtjese 6.2.3 bielesne 59, gusnie eensi laakan daam buerkestem. Stenfjell jeahta syn-taktihke kausatijvh iktesth leah veerbijste seerkeme. Jïh jeatjene lehkesne dïhte jeahtadejtie veerbide mejtie satne vuesehte sov tjaalegisnie leah overgatijve jïh daejtie gööktidevuesiehtimmide vadta:(21)a. Maana låhka.b. Manne leam dom maanam lohkehtamme.c. Aanna föörhkede.d. Manne Aannam föörhkestahtam.</p>
<p>Vielie dïhte jeahta barre transitijve veerbh objeekten namhtah, dejtie mejtie Levinjïh Rappaport Hovav (1995) gohtjedægan <span type="quote">"underspecified transitive veerbs"</span> (transitijveveerbh mah maehtieh objeekten namhtah tjåadtjodh jïh dannasinie overgatijve veerbinevååjnoeh), jïh overgatijve veerbh gåaradieh seerkedh syntaktihke kausatijvine.2.7. Konklusjovnh. Gosse daelie libie vuartasjamme naakeni dejtie dotkiji barkojdejeatjaj gïeli bïjre jïh dellie lissiehtamme maam dotkijh leah tjaaleme saemien gïelen bïjredellie tjïelke sjædta ij leah saemien gïelesne eensi goerkese dejtie veerbide. Daerpiessemantihken, morfologijen jïh syntaktihke vuajnoeh ektiedidh jïh dej vuajnoej tjïrrhsaemien kausatijve molsedimmiem gïehtjedidh. Voestes dotkije gujht kausatijve veerbhjoekedamme gööktine dåehkine lea Stenfjell (2008).2.8. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie stuhtjesne manne buerkiestamme maam tjaelijhmah åvtelen leah åarjelsaemien gïelem gïehtjedamme leah jeahteme daej baakoej bïjremah leah vihkeles kausatijve molsedæmman. Manne buerkiestamme guktie Hasselbrink(1981) jïh Bergsland (1994) leah joekedamme paarrh mej sisnie leah göökte veerbh jallhakte veerbe jïh akte adjektijve ektiedamme jallh sïerredamme. Eakan dah guaktah læganöövre seamma dåehkieh veeljeme jïh baakoeh rïjteme dejtie.</p>
<p>Dan mænngan Stenfjell gie jeatjhlaakan tjaaleme daan bïjre. Ij leah öövre gïelebuerki-estimmie men dotkemetjaalege dïhte maam satne tjaaleme. Libie lïereme englaantengïelesne jïh jeatjah gïeline aaj jïjnje barkoe joe dorjeme kausatijve molsedimmien bïjre,men åarjelsaemien gïelesne daerpies aalkovistie aelkedh.3. Kausatijve molsedimmie</p>
<p>Manne joe buerkiestamme maam Levin jïh Rappaport Hovav (1995) jiehtieh kausati-jve molsedimmien bïjre jïh ij leah vielie daerpies jåerhkedh dej digkiedimmie, vaallaaelkedh vuajnoem stuvredh direkte dan åarjelsaemien gïelese jïh gïehtjedidh guktie daatemolsedimmie åarjelsaemien gïelesne jåhta. Daan kapihtelen voestes nueliekapihtelisnie3.1 aalkam dejtie englaanten gïelen veerbide vuartasjidh mah leah kausatijven molsedim-mien jarngesne. Jåerhkebe dellie jeatja gïeligujmie våajnoem stueriedidh. Dan mænngan,nueliekapihtelisnie 3.2 gaertjedem jïh barre åarjelsaemien gïelen molsedæmman vuartes-jem. 3.3 daan kapihtelen konklusjovnh vadta jïh 3.4 kapihtelem tjåanghkan tjaala.3.1. Jeatjah gïelh. Voestegh aelkedh englaanten gïelese vuartasjidh. Kapihtelisnie 2</p>
<p>Levin jïh Rappaport Hovav (1995) golme veerbh moeneme (6), mah molsedimmien sisnie.</p>
<p>Dejtie vuesiehtimmide daase guelmiedamme.(22)a. Pat broke the window./ The window broke.b. Antonia opened the door./ The door opened.c. Tracy sank the ship./ The ship sank.</p>
<p>Daah golme veerbhpaarrh dej åejvievuesiehtimmie. Jienebh dotkijh aaj seamma veerbhnuhtjeme. Pinon akte dejstie jïh dïhte vielie vuesiehtimmieh jeatjah gïelijste goh vadta.</p>
<p>Gïelh goh Polske jïh Ongeren. Manne dan polske vuesiehtimmide (23), (24), jïh (25) bïe-jeme. Daah vuesiehtimmieh (Piñón, 2001):en luvhtie veedtjeme jïh dejtie leam tjaalemeseamma laakan goh dah leah sov tjaalegisnie tjaalasovveme(23)a. Rebecca</p>
<p>Rebeccazłamała brokeołòwek. pencil(złamać ‘breakcaus’)‘Rebecca broke the pencil’b. Ołòwekpencilzłamał brokesię. refl(złamać się ‘breakcaus-incho’)‘The pencil broke.’(24)a. Maria</p>
<p>Mariaotworzyła openeddrzwi. door(otworzyć ‘opencaus’)‘Maria opened the door.’b. Drzwidoorotworzyły openedsię. refl(otworzyć się ‘opencaus-incho’)‘The door opened.’(25)a. Thomas</p>
<p>Thopaswysuszył driedubranie clothes(wysuszyć ‘drycaus’)‘Thomas dried the clothes.’b. Ubranieclotheswysuszyło driedsię refl(wysuszyć się ‘drycaus-incho’)‘The clothes dried.’</p>
<p>Goh vååjnoe polske gïelesne dah veerbh lissiemorfologijem åådtjeme kausatijve-inkoatijveveerbine. Dïhte morfeeme się. Dïhte maam Haspelmath antikausatijve molsedimmiemgohtje. Ongeren gïele jeatjaleejnes, daan vualan dejtie vuesiehtimmide (26), (27), jïh(28) beajeme.(26)a. Rebecca</p>
<p>Rebeccafelèbresztette woke.upa thegyereket. child(felèbreszt ‘wake upcaus’)b. Athegyerek childfelèbredt woke.up(felèbred ‘wake upcaus-incho’)(27)a. Maria</p>
<p>Mariakinyitotta openedaz theajtót. door(kinyit ‘opencaus-incho’)b. Aztheajtó doorkinyílt. opened(kinyílik ‘openincho’)(28)a. Thomas</p>
<p>Thomasmegszárította drieda theruhát. clothes(megszárít ‘drycaus-incho’)b. Atheruha clothesmegszáradt. dried(megszárad ‘dryincho’)</p>
<p>Piñón jeahta daennie gïelesne equipolleente molsedimmie sïejhmemes, öövre goh daahgolme vuesiehtimmieh. Gusnie dovne inkoatijve jïh kausatijve-inkoatijve veerbh leahseamma maadtoste seerkeme, vaallah eah akte mubpeste seerkeme.</p>
<p>Haspelmath aaj</p>
<p>Soemen gïelem gïehtjedamme jïh jeahta seamma molsedimmie dusnie. Dannasinie manneleam vuesiehtimmieh (29), (30), (31) aaj dorjeme, mah soemen gïelesne.(29)a. Marja</p>
<p>Marjaavaa öppnatr:3soven. dörr:ack‘Marja öppnar dörren.’b. Ovi</p>
<p>Dörravautuu. öppnaitr:3s‘Dörren går upp.’(30)a. Lars</p>
<p>Larstaivuttaa böjatr:3ssuksen. skida:ack‘Lars böjer skidan.’b. Suksi</p>
<p>Skidataipuu böjaitr:3s‘Skidan böjer sig.’(31)a. Lars</p>
<p>Larsupotta sjunka:3strveneen. båt:ack‘Lars sänker båten.’b. Vene</p>
<p>Båtuppoaa. sjunkatr:3s‘Båten sjunker.’</p>
<p>Dellie libie vuajneme daah veerbh gellie gïeline gååvnesieh jïh daelie sjïehteles gïelesevuartasjidh mij öövre lïhke dan åarjelsaemien. Noerhtesaemien gïele dellie.(32)a. Márjá</p>
<p>Márjarahpá öppna:3sgtruvssa. dörr:gen-ack/ /</p>
<p>Uksa dörrrahpasa. öppnaitr.‘Marja öppnar dörren / dörren går upp.b. Lásse</p>
<p>Larscuvke gå sönder:3sgtrláse. fönster:gen-ack/ /</p>
<p>Láse Fönstercuovkana. gå sönderitr‘Lars slår sönder fönstret. / Fönstret går sönder.c. Lásse</p>
<p>Larsvuodjuda sjunka:3sgtrvancca. båt:gen-ack/ /</p>
<p>Vanca Båtvuodju. sjunka:3sgitr‘Lars sänker båten. / Båten sjunker.</p>
<p>Noerhtesaemien infinitijvehaamoeh leah:rahpat/rahpasit cuvket/cuovkanit, vuodju-dit/vuodjut.</p>
<p>Mikael Svonni kompenijummem dorjeme noerhtesaemien bïjre (Svonni, 2009). Desniedovne jeatja ergatijve veerbh buerkeste. Dah seamma goh mov ovagkusatijve veerbh.luoddanit ’gå sönder’, cuovkanit ’gå sönder’, gopmánit ‘välta’, suddat ‘smälta’, vuodjut‘sjunka’, jávkat ‘försvinna’, boahtit ‘komma’, lihkkasit ‘flytta på sig’. Vielie dïhte jeahtadaej veerbi bïjre ahte dah aajmoejeatjadimmieh jallh jeatja jeatjadimmieh buerkiestiehjïh dej leah agenti namhtah. Subjeekten dannasinie tematiske rolle teema åådtje.</p>
<p>Dellie daaroen gïele. Manne leam aaj daesnie medtie seamma deahpadimmieh nuht-jeme, men dejtie Beth Levinen jïh Malka Rappaport Hovaven haamoehkasse sjïehtedem.</p>
<p>Eejnegen seamma deahpadimmie, men raajesisnie (33a) barre akte argumente. Dïhte ar-gumente sjisjnjeldh. Vuesiehtimmesne (33b) aktem bæjngoldh argumentem lissiehtammejïh vuesiehtimmesne (33c) dellie akte mubpie bæjngoldh argumeente.(33)a. Båten sjönk.[ Vïnhtse SJÆDTA AAJMOE vååjeme]b. Lars sänkte båten.[ Laara SJÏEK [ Vïnhtse SJÆDTA AAJMOE vååjeme]]c. Mary fick Lars att sänka båten.[[Mary MAAM-DORJESJÏEK [ Laara SJÏEK [ Vïnhtse SJÆDTA</p>
<p>AAJMOE vååjeme]]]</p>
<p>Daate buerkiestimmie vuesehte guktie göökte kausatijvi tjïrrh gåarede deahpadimmiehlissiehtidh. (33a) barre akte deahpadimmie2 åtna. Dïhte vïnhtse vååje. (33b) akte vielieåtna. Dïhte vïnhtse vååje jïh gie aaj (daesnie Laara) vïenhtem våajoemasse buektehte.jeenemes gåalmede raajese (33c) åtna, dan leah golme. Vïnhtsen våajome, Laara buek-tehte vïnhtsem våajoemasse jïh Mary aaj Laaram buektiehtamme. Stenfjellen mietie(33b) lexikaale kausatijve jïh (33c) leah dovne lexikaale jïh syntaktihke kausatijve. Marydellie dïhte syntaktihke sjïekehtæjja. Men vuesiehtimmiem pryövebe maam Haspelmathjeahta ij provhkh meatan kausatijve molsedimmesne årrodh (Haspelmath, 1993, b. 93).</p>
<p>Dïhte veerbe lea lohkedh, daelie daaroen gïelesne.(34)a. *Boken läste3[Gærja SJÆDTA AAJMOE lohkemeb. Barnet läste boken[Maana MAAM-DORJElohkedh Gærjac. Mamman fick barnet att läsa boken.[[Tjidtjie MAAM-DORJESJÏEK [ Maana MAAM-DORJElohkedh Gærja]</p>
<p>Vihkeles joekehtse (35b) vuesehte daan muhteste, juktie dellie dïhte transitijve veerbegåarede intransitijve laakan guarkedh (vuartesjh 2.6:se). Mohtedh vuesiehtimmine (35a)gusnie ij dïhte agentijve stuhtje (Laara jïh MAAM-DORJE) maehtieh oktegh tjåadtjodh.</p>
<p>Mijjieh tjoerebe daejredh maam dam våajomem buektiehtamme.</p>
<p>Dan vuestie (33a)</p>
<p>Båten sjönk hijven gåarede, juktie dusnie dïhte teemabielie raajesistie oktegh tjåådtje.</p>
<p>Bïevnese nuekie, læjhkan ibie daejrieh mannasinie vïnhtse vååje.(35)a. *Lars sänkteb. Barnet läste(33), (34) jïh (35) vuesehte joekehtsh daej göökte veerbi gaskems daaroen gïelesne: läsajïh sänka. Joekehtse lea dej nuepie molsedidh. Veerbe sjunka hov dam maahta, men ijveerbe läsa. Mubpie joekehtse mejtie maehtieh objekten namhtah tjåadtjodh, barre läsamij dam maahta. Daesnie läsa maahta dovne overgatijve veerbe jïh transitijve veerbe år-rodh. sänka/sjunka maehtieh molsedidh jïh dovne transitijve jïh ovagkusatijve veerbineårrodh. Men dah gåabpatjahkh daaroen gïelesne seamma juktie maehtieh syntaktihkekausatijvem åadtjodh ((34c) jïh (33c)).</p>
<p>Daate daaroen gïelen bïjre. Båetijen stuhtjesne aelkebe gïehtjedidh guktie saemiengïele jis. Mejtie dah veerbh seamma laakan goh daaroen dååsverieh.3.2. Åarjelsaemien gïelen vuestie. Daelie libie lïereme guktie bist daaroen gïele de-jtie sijjien ov-agkusatijve, overgatijve jïh transitijve veerbh gïetedieh. Daelie sïjhtem2Dïhte mij deahpede daej væhtaj gaskoeh ‘[’ jïh ‘]’ akte deahpadimmie. 3(34a) gåarede guarkedh goh gærja dïhte mij lohki, men mijjen daajroe eatnemen bïjre jeahta eah gærjah maehtieh lohkedh, barre almetjh mah maehtieh. Dannasinie ovlogiske læjhkan sjædta.våajnoem dan åarjelsaemien gïelen vuestie stuvredh. Mejtie seamma joekehtse veerbigaskems saemien gïelesne. Gosse dejtie veerbide vuartesje mej seamma goerkese gohdaah daaroen vuesiehtimmiej vååjnoe dovne seamma laakan jïh joekehts laakan.(36)a. *Laara våajohte.b. Maana låhka.c. Laara vïnhtsem våajohte.d. Maana gærjam låhka.e. Vïnhtse vååje.f. *Gærja låhka/lohkene.g. *Manne maanam gærjam lohkehte.h. *Mary Laaram vïnhtsem våajoehtahta.(36a-f) vuesehte seamma laakan åarjelsaemien gïelesne goh daaroen gïelesne. Seammaveerbh mah leah ovagkusatijve daaroen gïelesne aaj daesnie, jïh seamma overgatijve.</p>
<p>Men voestegh dah voestes govhte raajesh. Joekehtse leah guktie veerbh maehtieh molse-didh jïh mejtie maehtieh objekten namhtah tjåadtjodh. Vuesiehtimmesne (36a) mannepryöveme transitijve veerbem maam molsede öövre goh intransitijve veerbe nuhtjedh,dam baajedh objekten namhtah tjåadtjodh. Ij gåaredh. Dellie barre ovgrammatihkesjædta.</p>
<p>Jeatja veerbe lohkedh, man ij leah seamma molsedimmie transitijve jïh intransitijveåtnoej gaskems, maahta intransitijve veerbine årrodh. Maana guhte låhka, dïhte danraajesen agente. Vuesiehtimmesne (36f) manne pryöveme baajedh lohkedh intransitijveåtnoem utnedh jïh aajne argumeente sjisjnjeldh. Dan goerkese gærja lohkeme sjædtamen ij naan agente meatan. Gærja dellie teema, men ij dïhte gåaredh gan, ovgram-matihke sjædta. Seamma gujht goh leam ovagkusatijve morfeemem lissiehtamme dïsse.</p>
<p>Læjhkan ij gåaredh. Men (36e), gusnie vïnhtse vååje, barre teema jïh ij naan agente,men dïhte hijven. Dovne lohkedh jïh våajodh maehtieh transitijve åtnoem åadtjodh, gohmanne vuesiehtimmine (36c) jïh (36d) vuesiehtamme. Dellie göökte argumeenth, aktebæjngolen jïh akte sisnjelen. Vielie manne pryöveme seamma laakan goh daaroen gïe-lesne sjïekem lissiehtidh jïh akte vielie argumeentem bæjngoelasse lissiehtidh. (36g-h)dah vuesiehtimmieh. Ij gujht dah syntaktihke kausatijve seamma laakan goh daaroen.(Stenfjell, 2008, b. 16) tjaala ij gåaredh syntaktihke kausatijve raajesh darjodh gusniegöökte objeekth, akte agente jïh akte teema. Daate akte vielie vuesiehtimmie daase.(37)a. Vïnhtse våajojib. Laara vïnhtsem våajohtec. *Mary Laaram/Laarese/Laareste vïnhtsem våajoehtehtedh.</p>
<p>Men eah syntaktihke kausatijve gietjie leah daan tjaalegen gaertjiedimmien sisnie een-siligkien gïehtjedidh. Jis sïjhth vielie dan bïjre lohkedh dellie vuartesjh daase (Stenfjell,2008), jienebh dotkeme noerhtesaemien syntaktihke kausatijven bïjre daesnie (Vinka,2002) jïh (Julien, 1996). Perifrastihke vuekiem gåarede nuhtjedh juktie buektiehtidhseamma raajesem jiehtedh saemien gïelesne goh daaroen. Daelie jåerhkebe gïehtjedidhjienebh veerbide jïh vuejnebe mejtie dej seamma joekehtsh goh daah veerbh, mejtiedaelie gïehtjedamme, leah seammaleejnes goh jeatjah veerbh. (Haspelmath, 1993, b. 32)jienebh veerbh muana mah pruvhkieh meatan årrodh kausatijve molsedimmesne. Göökteleah open jïh break. Åarjelsaemien gïelesne break leah dovne murhkedh/mårhkanidh jïhtsööpkedh/tsoepkenidh, dannasinie gåabpatjahkh leah daennie vuesiehtimmesne.(38)a. Pïere klaasem murhki./Klaase mårhkani.b. Pïere klaahakam tsööpki./Klaahka tsoepkeni.c. Maarja oksem geehpehi./ Okse gaahpani.</p>
<p>Daah govhte veerbh hov seamma laakan goh våajoehtidh jïh våajodh, akte intransitijvejïh mubpie transitijve, mårhkanidh, tsoepkenidh jïh gaahpanidh leah seamma laakan gohvåajodh goh ij dej naan agentijve goerkese. Gosse klaase mårhkene dellie ij leah daatenuekies bïevnese mijjese jis edtjebe daejredh mannasinie mårhkene jallh gie dïhte dammurhkie. Dïhte barre deahpede sov jïjtje faamoste. Seamma lea klaahkine mij tsoep-kene (38b), dïhte gujht aaj jïjtje dam dorjeme jïh okse aaj jïjtje faamoste gaahpanamme(38c). Men gosse aaj åadtjoejibie dejtie raajesidie mej leah transitijve paarrebielie, del-lie maa lïerebe gie sån dïhte mårhka/tsööpkie/geehpehte. Joekehtse daej paarrebieliejgaskoeh lea mejtie dej agente/bæjngolen argumente. Dïhte sjisjnjeldh argumeente eej-negen desnie gaajhkine veerbine. Dellie overgatijvide jarredh. Haspelmath jeahta dovnejeatjijste daejtie veerbide eah provhkh molsedidh: work jïh cut, åarjelsaemien barkedhjïh tjoehpedh.(39)a. Pïere bearkoeh tjuahpa.[[Pïere MAAM-DORJEtjoehpedhSJÏEKH [ Bearkoe SJÆDTA TJOEHPEME]b. *Bearkoe tjuahpa/tjoehpene.[ Bearkoe SJÆDTA TJOEHPEMEc. *Pïere barkoem barka.[[Pïere MAAM-DORJEbarkedhSJÏEKH [ Barkoe SJÆDTA BARKEME]d. Pïere barka.[Pïere MAAM-DORJEbarkedh</p>
<p>Eah badth dah maehtieh molsedidh seamma laakan goh murhkedh/mårhkanidh, tsööp-kedh/tsoepkenidh jïh geehpehtidh/gaahpanidh. Ij goh gåaredh tjoehpedh utnedh goh in-transitijve veerbe jïh ij åeredh goh transitijve, men gåabpatjahkh leah agentijve. Gaajhkedaate tjåanghkan jeahta magkeres joekehtse åarjelsaemien veerbi gaskems, akte veerbemubpeste joekehtadta seamma laakan goh gellie jeatjene gïeline. Dle edtjebe akte vieliepaarrese vuartasjidh tjeejehtidh/tjaajanidh.(40)a. Mohtemendïhte denguhte vilkenaktem en:ACKdejstie den:ELA PLunniebijstie liten:SUPL ELA PLtjeejehte gå vilsetr:3sgie vemmunnjien mig:ILLjaahka, tro:3sdïsse den:ILLlij vara:3s PRTbuerebe bra:KOMPjis omjaavran sjö:ILLlij vara:3s PRTbeelhkesovveme kastas ut:PTCPstoere storgierkine sten:KOMtjeapohken hals:GENbïjre. runt‘Men den som förleder en av dessa små som tror på mig, för honom vore det bättre att en kvarnsten hängdes om hans hals och han sänktes i havets djup.’[Bijbele: Matt 18:6]b. Mijjiehvigaajhkesh alladovnesh sammangoh somsïrvh får:PLtjaajanimh, gå vilseitr:1p PRTfïere varjeguhte vilkenjïjtjene själv:INEbaalkan stigmietie, med</p>
<p>Jupmele Gudbaaji låta:3s PRTmijjen vårsådtoeh synd:PRTaltemse han:REFL ILLtsaepmiestidh. slå:INF‘Vi gick alla vilse som får, var och en gick sin egen väg, men all vår skuld lade HERREN på honom.’[Bijbele: Jes 53:6]</p>
<p>Daate aaj seamma laakan goh murhkedh/mårhkanidh,tsoepkedh/tsoepkenidh jïhgeehpehtidh/gaahpanidh.3.3. Konklusjovnh. Daate kapihtele vuesiehtamme guktie jeatjah gïelh goh v.g. polske,soemen jïh svïenske leah. Dej gïeline aaj kausatijve molsedimmie. Jïh dah sïejhmemesveerbh kausatijve molsedimmesne aaj dejnie gïeline.</p>
<p>Dïhte molsedimmie aaj åarjel-saemien gïelesne. Noerhtesaemien gïelese joekoen gieltegs vuartasjidh juktie ij leah dejmov vuesiehtimmiej mietie daennie kapihtelisnie stoerre joekehtse åarjelsaemien gïelenmuhteste. Kapihtelisnie 2 bæjhkoehtamme maam Hasselbrink jïh Bergsland tjaaleme.</p>
<p>Jïh gosse dejtie gietjieh mohtede dej gietjiejgujmie mah leah mov noerhtesaemien vue-siehtimmine dellie vååjnoe naakenh leah seamma.3.4. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie manne aalkeme gïehtjedidh magk-eres joekehtsh leah leksikaale jïh syntaktihke kausatijvi gaskoeh. Manne leam Evald</p>
<p>Stenfjellen c-uppsatse nuhtjeme goh aalkoe jïh gïehtjedamme magkeres joekehtsh veerbigaskoeh goh: lohkedh, föörhkedidh, tjoehpedh våajoehtidh jïh tsööpkedh, mah leah agenti-jve veerbh, jïh jeatjah goh våajodh, tsoepkenidh jïh tjaajanidh mej ij leah agente. Tjïelkesjïdteme daennie åarjelsaemien gïelesne kausatijve vuesiehtimmie.4. Mij ovagkusatijveste sjædta</p>
<p>Daennie kapihtelisnie edtjem jienebem tjïelkestidh mij ovagkusatijve joekehtimmestebåata. Jis daerpies ovagkusatijvh jïh overgatijvh joekehtadtedh juktie kausatijve molsed-immiem guarkedh, dellie byöroe aaj jeatjine stuhtjine grammatihkesne maam ovagusati-jveste sjïdtedh. Gosse åarjelsaemien gïelem gïehtjedidh ij leah vielie sjiehteles öövreseamma diagnostihkem goh englaanten gïelese åtneme, jis edtja ovagkusatijviteetemdijpedh. Ij öövre eensilaakan goh kausatijve molsedimmiem dejtie gïehtjedh gænnah.</p>
<p>Men daejtie pryövemidie moenem jïh åenehkslaakan vuesehtem guktie dah dååsver-ieh. Jienebh dotkeme åarjelsaemien gïelen bïjre maahta sån buerebe vuesiehtidh guktieintransitijve dåehkiem vielie joekehtidh. Dïhte voestemes diagnostihke maam mannemoenem lea dam maam (Stenfjell, 2008) joe buerkiestamme dan C-tjaalegisnie. Ånnetjivielie daata nueliekapihtelisnie 4.1 lissehtem jïh vielie digkedem. Dïhte mubpie seammamaam (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, 1998) åtneme. Resultatijve konstruksjovnhmah nueliekapihtelisnie 4.2 digkedem. Gåalmede agentijve pryöveme mij viehkieveerbeedtja nuhtjie. Dam buerkestem nueliekapihtelisnie 4.3. Njealjede diagnostihke guktieprogressijve dejtie veerbide joekehte. Dïhte nueliekapihtelisnie 4.4 buerkiestamme. 4.5daan kapihtelen konklusjovnh vadta jïh 4.6 kapihtelem tjåanghkan tjaala.4.1. Syntaktihke kausatijve. Daate maam (Stenfjell, 2008) gïehtjedamme, vihkelesdaehtie mov vuajnoste. Guktie buerkiestamme nueliekapihtelisnie 2.6 barre overgatijveveerbh jïh transitijve veerbh dej objeekti namhtah mah maehtieh syntaktihke kausatijvemutnedh. Stenfjell teorijem provhkeme maam Mark Baker dorjeme (Baker, 1988) gossedïhte dan c-tjaalegem darjoeji. Manne daesnie dam sjïehtesjem (Levin jïh Rappaport</p>
<p>Hovav, 1995, 1998):i haamoehkasse. Syntaktihke kausatijve naemhtie dellie vååjnoe gohvuesiehtimmie (41) vuesehte.(41)[ x SJÏEK [ y MAAM-DORJE]</p>
<p>Akten Stenfjellen vihkeles åssjalommes guktie syntaktihke kausatijve deahpede syntax-esne, jïh dan gietjie -ht- lea lissiehtamme veerbese mij joe gååvnesh.</p>
<p>Ij edtjh dampleentedh gietjine -ht- mij lea roehtside lissiehtamme lexikaale kausatijve gosse lexikaalekausatijve bigkieh. Transitijve veerbh hov gåarede syntaxine seerkedh jïh -ht- lissiehtidh,men ij gåaredh göökte objeekth utnedh goh vuesiehtimmine (42a-b).(42)a. *Mannejagmaanam barn:ACKgærjam bok:ACKlohkehtem. läsa:kaus:1s‘Jag får barnet att läsa boken.’b. *Mary</p>
<p>Mary</p>
<p>Laaram Lars:ACKvïnhtsem båt:ACKvåajoehtahta. sänkatr, kaus:3s‘Mary får Lars att sänka båten.’c. Mannejagleam vara:1sdom det:ACKmaanam barn:ACKlohkehtamme. läsakaus PTCP‘Jag har fått barnet att läsa.’4[Sydsamiska kausativer]</p>
<p>Læjhkan (42c) vååjnoe goh göökte objeekth åtna jïh dïhte grammatihken mietie mendesnie dom jïh maanam leah korefereente. Manne leam saerniestæjjajgujmie akte vielievuesiehtimmiem tjöönghkeme guktie syntaktihke kausatijvem provhkedh.(43)a. *Mannejagedtjem skulla:1sdejtie den:ACK PLnyjsenæjjide kvinna:ACK PLdam den:ACKjoptsem soppa:ACKvoessjehtidh. kokakaus:INF ‘Jag ska få dem kvinnorna att koka soppan.’[Saerniestæjja 12]b. Mannejagedtjem skulla:1sdejtie den:ACK PLnyjsenæjjide kvinna:ACK PLseehtedh sätta i arbete:INFjïh ochdam den:ACKjoptsem soppa:ACKvoessjehtidh. kokakaus:INF‘Jag ska sätta de där kvinnorna i arbete och få dem att koka soppan.’[Saerniestæjja 12]</p>
<p>Daah göökte raajesh vuesiehtimmesne 43 aaj vuesiehtieh ahte ij gåaredh göökte ob-jeekth utnedh syntaktihke kausatijve veerbese. Raajese dellie ovgrammatihke sjædta.</p>
<p>Gosse åvtielistie akte dejstie objeektijste daajra guktie vuesiehtimmesne (43b), dellie hi-jven gåarede dam guarkedh. Raajese rïektes sjædta. Mijjieh hov daejrebe dovne dahnyjsenæjjah åvtielistie övtebe raajesistie. Aaj daesnie, goh vuesiehtimmesne (42) göökte</p>
<p>NP leah korefereente, dejtie jïh nyjsenæjjide, juktie jis dah ovmessie reefereentide tju-vtjiedamme dellie raajese ovgrammatihke sjïdteme.4.1.1. Kausatijve paarrh. (Stenfjell, 2008) vielie tjaala veerbh mah leah syntaxesne dor-jeme maehtieh sjïere lissiegoerkesem åadtjodh (seamma goh (42b)).</p>
<p>Akte dagkeremmanne gaavneme.(44)</p>
<p>Sïjhth vilja:2sdatne dumannem migdahkoe ditvaedtsiehtidh? gåkaus:INF‘Vill du gå med mig dit?’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Daate raajese maahta sån kausatijve molsedimmine vååjnoe. Men gosse dan maadtoejoe veerbe jïh ij roehtse dellie ij maehtieh dagkeres molsedimmie årrodh. Juktie kausatijvemolsedimmesne göökte veerbh leah seamma roehtseste seerkem, ij akte veerbe mubpesteseerkeme. Jïh vielie vaedtsedh lea svïhtjemeveerbe jïh öövre sïejhme overgatijve. Ij leahaajmoejeatjadimmie vaallah darjome jïh dannasinie agentijve. Darhke dïhte syntaktihkekausatijve dellie. Ij leah öövre tjïelke magkeres goerkese dan raajresen. Tjoerh gujhtdaejredh ahte ij leah barre datne dïhte guhte mannem eevtjede vaedtsedh men datne4Mubpien goerkese ‘Jag har läxat upp barnet.’aaj dåerede vaedtsedh dahkoe. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 110-19) aaj daamaamhtesem digkiedieh jïh gohtjedieh dejtie kausatijve paarrh (morfologije laevieh maheah kausatijve molsedimmesne).4.2. Resultatijve aajmoeh. Levin jïh Rappaport Hovav (1995, 1998) lægan resultati-jve konstruksjovni bïjre tjaaleme. Dej lexikaale representasjovne dellie naemhtie goh (45)vuesehte.(45)[x SJÏEK [ y SJÆDTA AAJMOETJÏRRH [ x MAAM-DORJE]</p>
<p>Goh manne joe tjaaleme ij leah åarjelsaemien öövre goh englaanten gïele. Englaanten gïe-lesne gujht naa sïejhme dagkeres konstruksjovnh gaavnedh, men ij åarjelsaemien gïelesne.</p>
<p>Læjhkan gåarede gujht dejtie gaavnedh Voestegh dellie edtjebe akten vuesiehtæmmanvuartasjidh. Dellie raajesen veerbe transitijve jïh objeekte lea desnie. Dïhte raajeseöövre sïejhme jis ij barre dan resultaate aajmose plïehtje. Dïhte mij tsååbpe sjædtatsaepmiemistie.(46)</p>
<p>Jïh ochdellie dåtsååbpem groda:ACKplïehtje platttseepmin. slå:3p PRT‘Och då slog de grodan platt.’[Staaloeh vienhtieh aske lea dålle]</p>
<p>Saemien gïelen jeatja baakoeöörnege englaanten gïeleste. Dannasinie ij leah vielie NPveerben minngelen jïh aaj resultatijve XP, (juste daesnie dïhte XP plïehtje). Men læjhkangujht resultatijve konstruksjovnh (46). Daesnie resultatijve XP veerben åvtelen båata.</p>
<p>Daate transitijve veerben vuesiehtimmie. Akte vielie dagkeres lea (47a).(47)a. Aanta</p>
<p>Andersguksiem kåsa:ACKgåaroes tomjåvka. dricka:3s‘Anders dricker kåsan tom.’[Saerniestæjja 9]b. *Aanta</p>
<p>Andersguksiem kåsa:ACKlaajhkani slå utitr:3s PRTgåaroes. tom‘Anders slår ut kåsan tom.</p>
<p>Vaallah (47b) öövre båajhtode.</p>
<p>Dïhte dannasinie ij gåaredh laajhkanidh:n argu-mentestruktuvrem tsööpkedh. Dïhte mij dellie daerpies lea molsedimmie goh leejhkedhsjædta. Dah overgatijve veerbh vuesiehtimmien (47b) muhteste gåarede muvhten ae-jkien goh transitijve veerbh gaavnedh. Akte dagkeres vuesiehtimmie (48a), men öövregoh (47b), (48b) ovgrammatihke.(48)a. Dïhte</p>
<p>Hanraejkieh hål:PLroehti/veedtsi springa/gå:3p PRTgaamegidie. sko:ACK PL‘Han sprang/gick hål på skorna.’[Saerniestæjja 4]b. *Dïhte</p>
<p>Hanraejkieh hål:PLdåbpani flytta sigitr:3s ko:PRTgaamegidie. sko:ACK PL‘Han flyttar sig hål på skorna.’</p>
<p>Minngemes viht göökte raajesh mah byöroeh vuesiehtidh guktie eah dah ovagkusatijvhmaehtieh gåessie akte vielie objeektem åadtjodh. Ij gænnah (49b), mij byöroe logiskeårrodh gåaredh jiehtedh. Dïhte ovgrammatihke sjædta.(49)a. Aajja</p>
<p>Farfarvoessem säck:ACKdïeves fulltsagka. packa:3s‘Farfar packar säcken full.’[Saerniestæjja 9]b. *Learohke</p>
<p>Elevåejjiem huvud:ACKdïeves fulllïeri. läraitr:3s PRT‘Eleven lärde huvudet fullt.’</p>
<p>Ovagkusatijve veerbh joe aktem objeektem utnieh, dannasinie eah maehtieh akte vielieobjeektem åadtjodh.4.3. Edtjedh-viehkie. Agentijve diagnostihke mij aaj maahta sjïehtedh ovagkusatijvejïh overgatijve joekehtadtedh lea tjabrehtidh/eevjedidh-pryöveme. Dellie pryövebe de-jtie ovagkusatijve veerbh raajesinie. Dejtie baajedh årrodh gusnie agentijve goerkesedaerpies.(50)a. *Tjidtjiemormaanam barn:ACKtjabrehte/eevtjede tvinga/uppmuntra:3sjaskedh/searanidh. lugnaitr/bli avledd från att gråtaitr:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barn att lugna sig/inte gråta.’b. Tjidtjiemormaanam barn:ACKtjabrehte/eevtjede, tvinga/uppmuntra:3sedtja skulla:3sjaskedh/searanidh. lugnaitr/bli avledd från att gråtaitr:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barnet, att det ska bli lugnt/inte gråta.’c. Tjidtjiemormaanam barn:ACKtjabrehte/eevtjede tvinga/uppmuntra:3svaedtsedh/hajkedh/roehtedh. gå/springa:INF‘Mor tvingar/uppmuntrar barnet att gå/springa.’d. Tjidtjiemormaanam barn:ACKtjabrehte/eevtjede, tvinga/uppmuntra:3sedtja skulla:3svaedtsedh/hajkedh/roehtedh. gå/springa:INF‘Mor tvingar/uppmuntrar barn, att det ska gå/springa.’</p>
<p>Dan stoerre joekehtse daesnie dej ovagkusatijve veerbi jïh dej overgatijve veerbi gaskoehleah (50a) jïh (50c).vaedtsedh, hajkedh jïh roehtedh maehtieh jïjtje viehkieveerbennamhtah raajesen minngielisnie tjåadtjodh, men ovagkusatijve jaskedh jïh searanidhdaarpesjieh edtja goh viehkie. Læjhkan ij daate diagnostihke öövre sjiehteles daejtieveerbide juktie barre nuepie daam darjodh animaate subjeektigujmie. Jis edtja giemtjabrehtidh jallh eevtjedidh dellie daerpies maehtedh dejnie gaskesadtedh. Dïhte tjuaramaehtedh ussjedidh jïh dååjrehtidh maam darjoeh ihke dam tjabrehtidh/eevtjedidh. Ijgoh dïhte gåaredh gan moerigujmie/klaahkajgujmie j.n.v. jeenemes veerbh mah kausati-jve molsedimmesne meatan leah eah leah animaate, vaallah inanimaate. Vuesiehtimmiehmah dam buerkiestieh leah (51a-b).(51)a. #Aanta</p>
<p>Andersmoerem ved:ACKtjabrehte, tvinga:3sedtja skulla:3sloedtenidh. klyvaitr:INF‘Anders tvingar vedträdet att klyva sig.’b. #Aanta</p>
<p>Andersklaahkam stav:ACKtjabrehte, tvinga:3sedtja skulla:3stsoepkenidh. brytaitr:INF‘Anders tvingar staven att gå av.’c. *Aanta</p>
<p>Andersmoerem ved:ACKtjabrehte tvinga:3sloedtenidh. klyvaitr:INF‘Anders tvingar vedträdet att klyva sig.’d. *Aanta</p>
<p>Andersklaahkam stav:ACKtjabrehte tvinga:3stsoepkenidh. brytaitr:INF‘Anders tvingar staven att gå av.’</p>
<p>Daerpies jienebem daam konstruksjovnem pryövedh. Kaanne edtja gåaradidh partijemtjabrehtidh, edtja loedtenidh. Ij leah gïerve ussjedidh dam edtja Saemiedigkesne deah-padidh. Daerpies vielie daan bïjre dotkedh.4.4. Progressijve. Dahprogressijvehaamoehovmesegoerkeshvedtiehdejtieovagkusatijvide mah leah aajmoejeatjadimmieh jïh overgatijvide veerbide mah leah svïht-jemeveerbh. Daennie boelhkesne aaj naakenh vuesiehtimmieh vadtam mah maehtieh de-jtie sïejhme overgatijvh (svïhtjemeveerbh) jïh sïejhme ovagkusatijvh (aajmoejeatjadim-mie) joekehts goerkesh vedtedh. Akten aejkien die hijven nuepien utnim aktem movsaerniestæjjijste gihtjedh. Dïhte munnjien jeehti telefovnesne sov bealesne lïemkedemi-nie. Gihtjem dellie mejtie lïemkes ennje sjïdteme, men dellie vaestede ij ennje. Mij delliedaate jeahta? Jeahta ovagkusatijvh mah leah aajmoejeatjadimmie eah leah tjïrrehtammegosse progressijve haamosne tjåadtjoeh. Akten vielie aejkien edtjem ovagkusatijve jïh aa-jmoejeatjadimmie veerbh mohtedidh overgatijvi veerbigujmie. Dellie ikth vielie sïejhmeovergatijvh veeljem. Dah mah leah svïhtjemeveerbh leah buerie vuesiehtimmieh.(52)a. Åarjelh-saemiensydsamisksyntakse syntaxjih ochmelodie melodileah vara:3sgaarveneminie försvinnaitr:GERjuktie därfördaaroen-giele svenska/norskadan såveaksehke starkguktie hurdam det:ACKviesjehts svaggielem språk:ACKdiedtele. trycka ner:3s‘Sydsamisk syntax och melodi håller på att försvinna eftersom svenska/norska är så starkt att det trycker ner det svaga språket.’[ http://tinyurl.com/5w38s86b. Aanta</p>
<p>Anderslea vara:3sdaelie nuvaedtsieminie. gå:GER‘Anders håller på med att gå nu.’</p>
<p>Voestes vuartasjidh vuesiehtæmman (52a). Desnie veerbedarjome gaarvanidh. Dïhteveerbe deahpedeminie, mij ij annje deahpadamme, jïh ibie daejrieh ennje mejtie åarjel-saemien syntaxe jïh gïelenvuelie gåessie gaarvenh. Dan muhteste (52a), gusnie veerbe-darjome vaedtsedh. Aantan vaedtseme joe deahpedeminie, men aaj deahpadamme. Jissaatnan dïhte daelie vaedtsieminie jïh dellie daejrebe akten tæjmoem dan mænngan ahte</p>
<p>Aanta lea vaadtseme, juktie dïhte lij vaedtsieminie. Minngesne akte vielie veerbe mah aajgaavneme kausatijve molsedimmesne. Dïhte aaj deahpadimmiem buerkeste mah vååjnoegoh edtja deahpadidh, men ij ennje leah.(53)</p>
<p>Nov PTKLmaaje PTKLbiejjieh dag:PLgåhkeneminie, bli längreitr:GERjijjeh natt:PLåenebh kort:KOMPsjidteminie, bli:GERmohte menduej doete:GEN PLminngemes sist:SUPLvåhkoej vecka:GEN PLnoerhtese nord:ILLjårri svänga:3p PRTjih ochdan såjueskie kalltsjidti. bli:3s PRT‘Nog blir dagarna längre och nätterna blir kortare, men de senaste veckorna vände det norrut och blev så kallt.’[Don jih daan bijre 3]</p>
<p>Jalhts biejjieh vuesiehtimmesne (53) guhkebe sjïdteminie, eah amma dah ennje guhkiessjïdteme.4.5. Konklusjovnh. Tjåanghkan daate vuesehte maam ovagkusativiteeteste åarjel-saemien gïelen syntaxesne aaj sjædta. Juktie eah ovagkusatijvi naan subjeekte vaal-lah barre objeekth dannasinie agentijve pryövemh maehtieh dejtie vïhtesjidh. Ij leahbarre kausatijve molsedimmie mij tjuvtjede dejtie göökte intransitijve dåehkide men daahpryövemh aaj dam darjoeh. Im goh manne buektehth maam jiehtedh gaajhki ovagkusati-jve jïh overgatijve veerbi bïjre, men sïejhme overgatijvh jïh ovagkusatijvh leam joeke-htamme.4.6. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie leam njieljie sjïere diagnostihkhmoeneme, mah maehtieh ovagkusatijve joekehtidh overgatijvi muhteste.</p>
<p>Öövre goh Stenfjell (2008) tjaala vååjnoe goh joekehtse kausatijvesne.</p>
<p>Kausatijvemolsedimmie lexikonesne deahpede jïh kausatijve syntaxesne deahpede. Molsedimmieroehtsh maadtojne åtna jïh syntaktihke kausatijve veerbh maadtojne åtna. Syntaktihkekausatijve lea ovagkusatijve diagnostihke juktie ij maehtieh deahpadidh ovagkusatijveveerbine, vaallah overgatijvine.</p>
<p>Dan mænngan leam vuesiehtamme guktie ovagkusatijvh jïh overgatijvh joekehtieh aajresultatijve konstruksjovnigujmie. Overgatijve veerbh mej leah barre subjeekte maehtiehmuvhten aejkien aaj objeektem åadtjodh jïh transitijve veerbine dååsveridh. Im leahmanne buektiehtamme naakene ovagkusatijve veerbe dååsveridh goh transitijve veerbe.</p>
<p>Ij gåaredh gænnah akte vielie objeekte dejtie lissiehtidh.</p>
<p>Göökte vielie pryövoeh mah veerbie juekieh. Akte lea raajesh veerbine tjabrehtidhjïh eevtjedidh mah agentijve goerkesem dellie krïebpesjieh mubpien veerbeste.</p>
<p>Dan-nasinie ovagkusatijve veerb edtjedh-viehkiem daarpesjieh. Mubpie pryövoe lea progres-sijve haamoe. Dïhte maahta ovagkusatijve damtedh mah veerb aajmoejeatjadimmiehjïh nimhtie veerbide joekehte. Eah ovagkusatijvi veerbedarjomh ællasovvh gosse denniehaamosne guktie overgatijvi veeredarjomh.5. Kausatijve molsedimmien semantihke</p>
<p>Daennie kapihtelisnie edtjem gïehtjedidh maam semantihkesne vihkielommes kausati-jve molsedæmman. Manne veanhtoeh tseegkem semantihken mietie jïh gaertjedem mor-fologijen mietie (morfologije jienebe tjïelkestamme kapihtelinie 6 jïh 7). Vihkielommesmagkeres veerbh molsedieh. Im edtjh gaajhkide dejtie veerbide gaavnedh mah molsedieh,vaallah mov ulmie dejtie haamoehkidie tjïelkestidh mejtie kausatijve molsedimmiemtjeekehtieh. Vïenhtem jienebh leah aaj veerbh mah molsedieh, men dah badth seammamaalli mietie goh dejtie mejtie manne daesnie tseegkem.</p>
<p>Daan kapihtelen voestesnueliekapihtele 5.1 buerkiestimmie dejtie maallide mej leah kausatijve molsedimmien.</p>
<p>Mubpie nueliekapihtelisnie 5.2 leam joekehtamme gaajhkide dejtie veerbide mov materi-aalesne jïh dejtie ovmessie dåehkine tseegkem. Desnie buerkestem mah veerbide menniedåehkesne. Nueliekapihtelisnie 5.3 gaertjedem jïh vuartesjem dejtie veerbide mah in-transitijve jïh eah molsedh jïh dejtie mejtie morfologijen mietie öövre goh molsedimmievååjnoeh, vaallah jeatja semantihkem guedtieh. 5.4 konklusjovnh daehtie kapihtelistievadta jïh 5.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala.5.1. Aajmoe jïh sijjie. Dovne Haspelmath (1993) jïh Levin jïh Rappaport Hovav(1995) leah jïjnjem soptsestamme aajmoejeatjadimmiej bïjre, men Levin jïh Rappaport</p>
<p>Hovav aaj mieriejeatjadimmieh bïjre soptsestamme. Piñón (2001) sjïere gaertjiedim-miem beajeme dan sov tjaalegasse. Dïhte causatijve-inkoatijve/inkoatijve veerbh gïe-htjedamme. Dïhte jeahta daate lexikaale molsedimmie jïh dej göökti veerbi gaskoehlea relasjovne semantihken mietie. Vielie jeahta inkoatijve paarrebielie aamoejeatjadim-miem buerkeste jïh transitijve paarrebielie, maam dïhte kausatijve-inkoatijve gohtje,buerkeste guktie gie-akt daan aajmoejeatjadimmiem buektehte. Vihkeles lahtesh gohedtja guarkedh magkerh veerbh sjiehtieh molsedæmman leah dah mah (Levin jïh Rappa-port Hovav, 1998, b. 108) gåhtjoejægan state (54a), activity (54b), achievment (54c) jïhaccomplishment (54d-e). Dej guaktaj teorijesne veerbi semantihke nimhtie goh maahtavuesiehtimmesne (54) gaavnedh.(54)a. [ x AAJMOEb. [ x MAAM-DORJEc. [ x SJÆDTA AAJMOEd. [[ x MAAM-DORJESJÏEK [ y SJÆDTA AAJMOE]e. [ x SJÏEK [ y SJÆDTA AAJMOE]</p>
<p>Manne edtjem aaj dej guaktaj teorijem nuhtjedh dejtie mov vuesiehtimmide, juktie dïhtenuekies goh edtja tjïelkestidh guktie kausatijve jïh ovagkusatijve veerbh molsedieh. Dahleah veerbh mah aajmoem jeatjadehtieh. Daah struktuvrh leah sjiehteles bïejedh dejtiekausatijve jïh intransitijve paarrebielide mejgujmie barkem.(55)a. [[ x MAAM-DORJESJÏEK [ y SJÆDTA AAJMOE]b. [ y SJÆDTA AAJMOE</p>
<p>Transitijven plïere (55a) jïh ovagkusatijven plïere (55b). Dellie jårrebe dejtie åarjel-saemien veerbide. Voestegh edtjebe break joekehtidh. Åarjelsaemien veerbe tsööpkedhmij stuhtje dan englaanten gïelen veerben goerkesem dæjpa. Manne joe aktem vue-siehtimmiem vadteme dan veerben åtnose vuesiehtimmesne (38b). Daase orre vuesiehtim-miem (56) guelmedem man leah seamma raajesh.(56)a. Pïere klaahkam tsööpki.b. Klaahka tsoepkeni.</p>
<p>Dovne vuesiehtimmesne (56a) jïh vuesiehtimmesne (56b) klaahka semantihke rollemteema guadta, dïhte mij tsoepkene. Dan aajmoe jeatjede daan veerbedarjomen tjïrrh.</p>
<p>Jïh dan mænngan dellie klaahka gööktine stuhtjine sjïdteme, dïhte veerbedarjomen re-sultaate. Agente barre voestes raajesisnie, mubpene dellie ibie daejrieh gie lea klaahkantsoepkenimmie sjïekehtamme. Jis daam sjïehtedem lexikaale representasjovnide dellienaemhtie vååjnoe:(57)a. [[ Pïere MAAM-DORJESJÏEK [ Klaahka SJÆDTA TSÖÖPKEME]b. [ Klaahka SJÆDTA TSÖÖPKEME</p>
<p>Seammaleejnes goh daate veerbe lea murhkedh jïh mårhkanidh.</p>
<p>Men gosse mannemaam murhkem dellie dïhte öövre mårhkan dan mænngan sjædta, ij goh barregöökte stuhtjine goh dam maam tsööpkedh jeahta. Jienebh veerbh mah leah seammadåehkesne leah: biejstedh/beajstenidh löödtedh/loedtenidh, leerhkedh/laarhkenidh (transi-tijve haamoe leerhkehtidh aaj gååvnese) jïh böörhkedh/boerhkenidh.</p>
<p>Aajmoe vihkeles, men akte lea vielie semantihke representasjovne mij öövre vihkeleskausatijve molsedæmman. Mahte seamma laakan goh aajmoejeatjadimmie, men dïhtemij jeatjede lea mierie jïh muvhtene aaj sijjie. Daate dan templaate:(58)[[ x MAAM-DORJESJÏEK [ y SJÆDTA z/M IERESNE][ y SJÆDTA z/MIERESNE</p>
<p>Öövre sïejhme veerbe tjöönghkedh daennie representasjovnese sjeahta jïh aaj jïh aaj ek-tesne dan paarrebieline tjåanghkanidh.(59)a. Delliedåtjoveribie måsta:1psirvide får:ACK PLohtsedidh, söka:INFtjöönghkedh samlatr:INFjih ochgåetide hem:ACK PLvuejiehtidh. bring:INF‘Då var vi tvungna att leta rätt på fåren, samla dem och driva dem hem.’[Goltelidh jih soptsestidh]b. Dansågåhkese långthov PTKLnubpide andra:ILL PLsaemide, same:ILL PLmijjieh vihov PTKLdan såbårrede utsprittveasoeminie, bo:GERgellieh mångavåhkoeh vecka:PLeannan innanbuektiehtibie klara av:1ptjåanghkanidh. samlatr:INF ‘Det är så långt till de andra samerna, vi bor så utspridda att det tar flera veckor innan vi kan samlas.’[Raahkele-Piere]</p>
<p>Daate veerbhpaarre sæjhta objeektem utnedh gelliegiertesne. Veerbedarjome gaajhkidedejtie mejtie objeekte tjuvtjede, dej sijjiem jeatjede sinsitnien vuestie. Gosse veerbe-darjome illeme dellie dej mierie jeatjadamme jïh dah leah tjåanghkan båateme voestesraajesisnie dah leah sïrvh, mubpene raajesisnie dellie almetjh.(60)a. Kaanovemkanot:ACKgupmiehtægan, välta:3ddejtie de:ACK PLlovves blötvoesside rycksäck:ACK PLjih ochlåavtegem tält:ACKhæhtjose skjul:ILLguedtiejægan. bära:3s‘De (två) vände kanoten och bar de blöta säckarna och tältet till skjulet.’[Miehtjiesdajven baernie]b. Åabpasyster</p>
<p>Søøfe Sofiehaffan överaskadsjædta, bli:3sruahta springa:3sedtja skulla:3sdåastoehtidh, ta emot:INFaellies så inte:3söövre alldelesveajelh, falla åt sidan:NEGgåpmenh välta:NEGdisse. den:ILL‘(Min) syster Sofie blir överaskad, springer för att ta emot, så att den inte ska falla helt på sidan och välta på den.’[Daelvege tjaetsiem vïedtjedh]5.2. Dah ovmessie klassh semantihken mietie. Öövre goh (Levin jïh Rappaport</p>
<p>Hovav, 1995) darjoejægan jïh (Eensiligkien buerkiestimmie englaanten gïelen veerbidevuartesjh Levin (1993)).</p>
<p>Daesnie aaj dejtie veerbide joekedem ovmese dåehkide dejsemantihken mietie.</p>
<p>Levin jïh Rappaport Hovav lægan sov lissiehtahkese læstoemrïjteme gusnie veerbh læstoedamme veerbh mej seamma semantihken plïerh v.g. breakverbs ‘murhkemeveerbh’.</p>
<p>Seamma laakan daesnie daej veerbigujmie mejtie mannetjöönghkeme. Dah saemien veerbh badth aaj bæjngoelistie sjïekehtamme, gaajhkh dahmah molsedieh.</p>
<p>Stuhtjh mah daan nuelesne dejtie dåehkide buerkiestieh.5.2.1. Murhkedh. Akte joekoen vihkeles dåehkie Levin jïh Rappaport Hovav:ide lea dahveerbh mah dah guaktah breakverbs gåhtjoejægan. Dennie dåehkesne leah veerbh mahdeahpadimmiem buerkiestieh gusnie mij-akt mårhkene. Dah guaktah vielie jiehtiejæ-gan dah veerbh bæjngoelistie sjïekehtamme. Mijjieh joe åvtelistie göökte veerbh vua-jneme mah daennie dåehkesne sjiehtieh, murhkedh jïh tsööpkedh jïh dej paarrebieliehmårhkanidh jïh tsoepkenidh (vuesiehtimmieh (38b) jïh (38b)). Daesnie minngemes veerbeikth vielie moeneme goh vuesiehtimmie.(61)a. Aanta</p>
<p>Andersgujht PTKLbarre baravæssja orka:3saktem ett:ACKmoerem vedträ:ACKlöödtedh. klyvatr:INF‘Anders orkar bara klyva ett vedträ.’[Saerniestæjja 4]b. Jihoch</p>
<p>Karijuse Kariuslij vara:3s PRTdan såmåarehke argahte attmahte nästanlij vara:3s PRTloedteneminie. sprickaitr:PRT ‘Och Karius var så arg att han nästan kunde spricka.’[Karijuse jïh Baktuse]</p>
<p>Daah göökte vuesiehtimmieh leah öövre mij molsedimmie edtja årrodh. Vuesiehtimmesne(61a) dellie teema lea moerem. Dïhte hov mårhkan sjædta, gosse subjeekte Aanta damlöödtie. Seamma lea dïhte teema jïh subjeekte seamma vuesiehtimmesne (61b), gusnieintransitijve loedtenidh åtnasovveme. Dïhte mij dovne intransitijve jïh transitijve haamo-jde ektede lea maam akte dej veerbedeahpadimmijste mårhkan vuj stuhtjine sjædta. Mo-eren aajmoe jeatjede jïh dannasinie daate sjïehteles kausatijve molsedæmman. Jåerhkebegujht mubpien veerbepaarrese. Daesnie (62) deahpadimmieh seammaleejnes goh vue-siehtimmesne (61), men jeatjah veerbh leah.(62)a. Mannejagedtjem skulla:1steempelem tempel:ACKgajhkodh rivatr:INFmaam vad:ACKalmetjh människa:PLgïetigujmie hand:KOM PLdorjeme, göra:PTCPjïh ochgulmine tre:INE PLbiejjesne dag:INEorre nyteempelem tempel:ACKtseegkedh resa:INFmij vadij inte:3sleah vara:NEGgïetigujmie hand:KOM PLdorjesovveme. bli gjord:PTCP‘Jag skall bryta ner detta tempel som är byggt med händer, och på tre dagar bygga upp ett annat som inte är gjort med händer.’ [Bijbele Mark 14:58]b. Ij</p>
<p>Inte:3sgie vemorre nyvijnem vin:ACKbåeries gammalskåerrie-voessese skinnsäck:ILLdievhtieh. fylla:3p.</p>
<p>Juktie Därfördellie dåvoesse säckgajhkene, rivaitr:3sjïh ochvijne vindeajese spill:ILLvualka. åka:3s</p>
<p>Orre nyvijne vingalka skulla:3sorre nyvoesside!" säck:ILL PL‘Ingen häller nytt vin i gamla skinnsäckar. Om man gjorde så, skulle vinet spränga säckarna och både vinet och säckarna förstöras. Nej, nytt vin häller man i nya säckar."’[Bijbele Mark 2:22]</p>
<p>Daah paarrh, löödtedh/loedtenidh jïh gajkodh/gajkanidh mahte seamma goerkesh ut-nieh.</p>
<p>Men voestemes paarre tjïerteste ahte mij göökte stuhtjine mårhkene, mearangajkodh/gajkanidh buerkeste guktie aate gelline stuhtjine sjædta goh mårhkene. Jienebhveerbh daennie dåehkesne leah aaj. Dah badth aaj tjïertestieh guktie maam mårhkene.</p>
<p>Naakenh vuesiehtimmie dejstie leah:bïejstedh/bïejstenidh ‘förstöra’/‘förstöras’ jïhleerhkedh/laarhkenidh ‘skada’/’skada sig’.</p>
<p>Tjåanghkan luhkie veerbhpaarrh daenniedåehkesne.5.2.2. Mierie. Dah veerbh mah daesnie badth mieriem tjïertestieh.</p>
<p>Maahta gujhtmieriem tjïertestidh, mejtie aate tjåadtjan, lïegkeden jallh gahtjeme, men aaj guktie mijjåhta jïh jeatjh sæjjan båata. Daate dåehkie aaj Levin jïh Rappaport Hovav:i buerkies-timmesne bæjngoelistie sjïekehtamme. Daah veerbh vuesiehtimmesne (63) buerkiestiehguktie maam tjåadtjan sjædta.(63)a. Daesniehäredtjebe skulla:1pgåetiem kåta:ACKtseegkedh. resatr:INF‘Här ska vi resa en kåta.’b. 19041904</p>
<p>Faetmien Fatmomakkesaemiensiebrie sameföreningtseagkani. resaitr:3s PRT‘Fatmomakke sameförening grundades 1904.’[Saerniestæjja 8]</p>
<p>Vuesiehtimmie (63) buerkeste guktie aati mierien tjåadtjan sjidtieh. Vuesiehtimmesne(63a) gåetie teema, dïhte moerijste, biessijste jïh derhvijste bigkesåvva (jienebe daanveerben bïjre stuhtjesne 5.3.1).</p>
<p>Vuesiehtimmesne (63b) dellie saemiensiebrie maamtseagkene. Ibie daejrieh mannasinie dïhte tseagkanamme, men almetjijstie gujht. Daatevuesiehtimmie ånnetji abstrakte, men veerbem gåarede aaj konkreeti deahpadimmiejbïjre provhkedh. Daah veerbh mah mieriem tjïertestieh maehtieh aaj buerkiestidh guktieaaten mierie vyrhte mubpien aaten muhteste. Veerbh våajodh/våajoehtidh lea provhkemeaate bïjre tjaetsien bijjiegietjien muhteste.(64)a. Laara</p>
<p>Larsvïnhtsem båtvåajoehti. sänkatr:3s PRT‘Lars sänker båten.’b. Vïnhtsebåtvåajoeji. sjunkaitr:3s PRT‘Båten sjönk.’</p>
<p>Vuesiehtimmesne (64) dellie vïnhtsen mierie jeatjede, guktie dïhte tjaetsien nuelesne gosseveerbedarjome riejries. Daah göökte vuesiehtimmieh seamma deahpadimmiem buerki-estieh, barre ageente vuesiehtimmesne (64a) mij lea vuesiehtimmesne (64b) laahpeme.</p>
<p>Daejnie vuesiehtimmine dah göökte paarrebielieh seamma refereentem dijpieh. Sjisjn-jeldh argumeente leah gåabpatjahkine raajesinie seamma.</p>
<p>Daah paarrebielieh ammamieriejeatjadimmiem buerkiestieh. Dïhte veerbedarjome barre deahpede gosse vïnhtsetjaetsieskierien nualan båata. Akte lea jeatja baakoe mij aaj seamma åssjalommesen mi-etie. Gierkieh maehtieh barre våajehtsgierkieh årrodh gosse leah tjaetsien sisnie. Dagkedah gierkieh tjuerieh voestegh våajodh eannan våajehtsgierkine sjidtieh.</p>
<p>Daelie dangåalmede vuesiehtæmman daennie dåehkesne. Dïhte seammaleejnes goh (63), men ot-njege jeatja. Dïhte bijjie dellie veerbedarjomen mænngan jeatja otnjegasse.(65)a. Desniedärdan såstoerre stortjoejhkh mygga:PLguktie hurabpe helalåavtegem tält:ACKbårrelin äta upp fort:3s ACKjih ochkaanovem kanot:ACKgupmiehtin. välta:3s‘Här är myggorna så stora de snabbt åt upp hela tältet och välte kanoten.’[Miehtjiesdajven baernie]b. Kaanovekanotpraaretji plötsligtnjulhtjie. hoppa:3s</p>
<p>Gierkieh sten:PLbetnien botten:GENvøøste motskreepieh. skrapa:3p</p>
<p>Dellie dågåpmanien, vältaitrussjede tänka:3sjih ochgæljede. ropa:3s‘Plötsligt hoppar kanoten. Stenar skrapar mot botten. Nu välter vi (två), tänker han och ropar.’[Miehtjiesdajven baernie](65) leah kaanoven bïjre. Gosse dah gåpmanieh dellie dej vuelie bæjjese båata. Kaanovenbetnie bæjjese dellie tjuvtjede, jïh aaj dej guaktaj juelkieh, dah mah kanoven sisnie. Ijgujht dej sijjie jeatjadamme, bijjie jïh vuelie barre otnjegem molsestamme.</p>
<p>Jienebh leah veerbh mah naemhtie mierien jeatjadimmieh buerkiestieh. Göökte luhkieveerbh leah daennie dåehkesne.</p>
<p>Jeatjah vuesiehtimmieh mah seammaleejnes leah:dubpiedidh/dåbpanidh ‘flytta längre bort’/‘komma sig längre bort’, jarrehtidh/jarredh‘vända’/‘vända sig’ jïh bijjiedidh/bæjjanidh ‘höja’/‘höja sig’.5.2.3. Aktanimmie jïh loeveme. Daate dåehkie gujht sijjiem jïh mieriem tjïerteste, menij badth sijjie vihkielommes vaallah dah aati sijjieh sinsitnien muhteste. Göökte dagkeresveerbhpaarrh mah hijven laakan dam buerkiestieh leah vuesiehtimmesne (66).(66)a. Eebre</p>
<p>Arneedtja skulla:3sgvuelkedh fara:INFbovtside ren:ACK PLtjöönghkedh samlatr:INFjïh ochtsaekedh. ta in:ACK‘Arne ska fara och samla renarna och ta in dem (i gärdet).’b. Mubpienandrabiejjien dag:gendle dåjïjnjh mycket:plalmetjh människa:pltjåanghkenin. samlaitr‘Den andra dagen samlades människorna.’[Goltelidh jih soptsestidh]</p>
<p>Gosse bovtsh tjöönghkie, dellie Eebre dejtie tjåanghkan buektehte guktie akten jïhseamma sæjjan gaajhkh dah bovtsh leah. Barre gosse gaajhkh bovtsh leah aktene sijjesne,daennie vuesiehtimmesne sijjie giedtien sisnie, dellie dïhte veerbedarjome tjöönghkedhriejries. Vuesiehtimmesne (66b) almetjh mah seamma sæjjan båetieh. Ibie gujht dae-jrebe man åvteste dah tjåanghkenieh, maehtieh sih ovmese sjïekh årrodh dahkoe båetedh,læjhkan gosse dah tjåanghkenamme dellie gaajhkesh leah seamma sijjesne. Men veerbhdaennie dåehkesne maehtieh aaj båastahlïgke årrodh. (67) dagkeres vuesiehtimmie.(67)a. Danden:GENbåeries gammalgåetien kåta:GENkåavam farstu:lij vara:3s PRTsleejvehtamme, göra hål:PTCPdejtie den:ACK PLfeallojde planka:ACK PLhojkeme, kasta:PTCPheeseme spridatr:PTCPdohkh ditdiekie, hitabpe heladam den:ACKdeavam. backe:ACK‘Den gamla kåtans farstu hade den gjort hål i, kastad plankorna, spritt ut dem hit och dit över hela backen.’[Goltelidh jih soptsestidh]b. Seammasammabiejjien dag:GENeelkin börja:3p PRTåålmegem församling:ACKdåålvedalledh förfölja:INFmij vad</p>
<p>Jerusalemesne Jerusalem:INElij, vara:3s PRTjïh ochgaajhkesh allahaasenin spridaitrabpe hela</p>
<p>Jude´asse Judeen:ILLjïh och</p>
<p>Samari´ese; Samarien:ILLbadth menidtjin inte:3p PRTdah deapostelh.’ apostlar:PL‘Samma dag bröt en svår förföljelse ut mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över Judeen och Samarien.’[Bijbele Apg 8:1]</p>
<p>Dah göökte mubpieh vuesiehtimmieh båastahlïgke. Dellie aalkovisnie gaajhkesh leahtjåanghkan seamma lehkesne, men destie gujht ovmessie otnjegidie dåbpanieh jïh gosseveerbedarjome nåhkeme dellie eah vielie tjåanghkan. Ibie gujht daejrieh gie dïhte heesievuesiehtimmesne (67a), men eah badth dah fealloeh vielie aktene sijjesne, vaallah abpedeavesne.</p>
<p>Vuesiehtimmesne (67b) dellie gieh gujht dåålvedieh jïh mij destie sjædtalea ahte almetjh haasenieh jïh ovmessie sijjide vuelkieh. Akte vielie paarre, mij daambuerkeste, men ij leah öövre seamma laakan goh dah veerbh vuesiehtimmine (66) jïh(67) lea (68). Dellie akte (vuj vielie) aate mij mubpien aatine aktan sjædta, jïh gosseveerbedarjome riejries dellie dejtie aktanadteme.(68)a. Vuartavänta:3sjih ochvuarta vänta:3sedtja skulla:3sdååpmehke öring:aeredsbeapmoe-maarhkem morgonmålsmask:ACKhaavrestidh hugga:INFmaam vad:ACKlea vara:3shåagkese krok:ILLdibrehtamme. fästatr‘Vänta och vänta på att öringen ska hugga på frukostmasken som är fäst på kroken.’[Miehtiesdajven baernie]b. Dervietjäralea vara:3sjoe redansjalkeme smälta:PTCPjih ochvoerhtjen kråka:GENjuelkieh fot:PLdisse den:ILLdabranigan [dabranin].fastnaitr:3p PRT‘Tjäran hade redan smält och kråkans fötter fastnade i den.’ [Tjaangh gåatan]</p>
<p>Daennie vuesiehtimmieh aath aktanedtieh. Men bæjngoelistie leah buektiehtamme gohaktan sjidtieh. Vuesiehtimmesne (68a) dellie maarhke håagkese båata, jïh aktene dejnie.</p>
<p>Vuesiehtimmesne (68b) dellie voerhtjen juelkieh aktanieh dervine.</p>
<p>Jienebh veerbh mah seamma dåehkesne sjïehtieh leah:loevedh/loevenidh ‘göralös’/‘lossna’ jïh burredh/bårranidh ‘sprida’/‘sprida sig’.5.2.4. Haamoe/vååjnoe jïh fysiske aajmoe. Daate dåehkie man sisnie veerbh mah fysiskeaajmoem buerkiestieh, guktie dah jeatjadieh. Fysiske haamoe öövre konkreete. Aktenveerbepaarrese vaedtsebe mij dagkeres. Dïhte paarre buerkeste ahte mij lovves sjædta.</p>
<p>Transitijve åtnoe lea, seamma goh dah jeatjah, agente mij lea sjïeke ahte teema, aate(jallh almetje) lovves sjædta. Ij goh intransitijve paarrebielie buerkeste gie sjïeke objeek-ten lovvemasse. Intransitijve åtnosne barre teema mij lovves sjædta.(69)a. Lavra</p>
<p>Larsbangsemidie läpp:ACK PLnjoektjeme-gietjine tungspets:KOMlovvehti. blötatr:3s PRT‘Lars blötte läppana med tungspetsen.’[Tjaebpemes låvnadahke]b. Månnoehvi tvåvienhtimen tro:1d PRTdisse den:ILLbatnanimen, drunkna:1d PRTjih ochöovre alldeleslovvimen blötaitr:1d PRTdan den:GENmåekien regnskur:GENtjïrrh. genom‘Vi trodde vi hade drunknat i den och vi blev alldeles blöta i regnskuren.’[Bovresne minnedh åesiestidh]</p>
<p>Mubpien vuesiehtimmie haamoen bïjre, vuj eensiligkien tjïertestamme ståaroen bïjre.</p>
<p>Daate paarre buerkeste maam unnebe sjædta.</p>
<p>Vuesiehtimmie (70a) dåarjoen bïjre.</p>
<p>Saemiedigkien faamoe dan dåarjoen bijjelen jïh maahta dam unniedidh. Vuesiehtim-mie (70b) dellie ealoe dïhte mij unnebe sjædta.(70)a. Saemiedigkie</p>
<p>Sametingetmaahta kunna:3sdåarjoem stöd:ACKunniedidh minskatr:INFjis omdarjomh verksamhet:PLeah inte:3pdorjesovvh bli gjord:NEGsoejkesji plan:GEN PLmiete. längs.‘Sametinget kan minska stödet om inte åtgärderna görs enligt uppsatt plan.’[Darjomedåarjoe kultuvre-gåetide 2009]b. Biejjiesolluajhtede, gå ner:3sealoe renhjordånnene minskaitr:3s‘Solen går ner, renhjorden blir mindre.’[Saemesth amma! 4]</p>
<p>Akte lea vielie vuesiehtimmie daennie dåehkesne.</p>
<p>Daate joe vuesiehtimmesne (38c)åtnasovveme juktie öövre sïejhme veerbe ovmessie gïeline kausatijve molsedimmesne.</p>
<p>Manne aaj kapihtelisnie 3 jeatja gïelijste vuesiehtimmieh daan veerbine vadteme.(71)a. Åvla</p>
<p>Olaoksem dörrgeehpehti öppnatr:3sPRTjih ochgaahtoe kattolkese. ut:ILL‘Ola öppnade dörren och katten for ut.’[Saemesth amma! 4]b. Oksedörrgaahpani. öppnaitr:3sPRT‘Dörren gick upp.’</p>
<p>Daate veerbhpaarre maahta dovne konkreete jïh abstrakte aajmoeh buerkiestidh, manneveeljeme dam bïejedh konkreete dåahkan, juktie naa sïejhme åtnasovveme oksi jïh klaasibïjre. Daesnie teema okse. Gosse dïhte okse gaahpene, dellie dan mierie jeatjadamme.</p>
<p>Voestes lij dahpeldh men dellie gaahpode, gosse gaahpode dellie veerbedarjome riejries.</p>
<p>Sjïere nueliedåehkie daan dåehkien lea temperatuvren bïjre. Baahkebe jallh galmebesjïdtedh dellie mij deahpede. Naakenh veerbh mah dennie nueliedåehkesne. Akte dejstiepaarrijste lea åtnasovveme vuesiehtimmesne (72).(72)a. Dejtieden:ACK PLtjøønghki, samla:3s PRTreejni, rensa:3s :PRTdoeltestehti, koka:3s PRTjåaskoehti kylatr:3s PRTjih ochgilmehtahkese frysskåp:ILLrijti. stoppa in:3s PRT‘Dem samlade hon, rensade, kokade, kylde och ställde in i frysen.’[Saemesth amma! lierehtimmie 4]b. Daajjemdeg:ACKtjoeverh måsta:2sdaanjedh knåda:INFjih ochbaajedh låta:INFnaan någontæjmoeh timme:PLjåaskodh. kallnaitr:INF ‘Degen måste du knåda och låta kallna några timmar.’[Peehpere-gåetie]</p>
<p>Daate dåehkie stoerre, medtie 20 veerbh desnie.</p>
<p>Jeatjah veerbh mah seammadåehkesne gemtiedidh/gamtanidh ‘göra bredare’/‘bli bredare’, meeskedh/maaskenidh‘trassla ihop’/‘trasslas ihop’ jïh uhtjiedidh/åhtjanidh ‘göra mindre’/‘bli mindre’.5.2.5. Aajmoe jïh mïele. Akte lea vielie dåehkie, lïhke haamoe jïh vååjnoe, men aajmoemjïh mïelem, mij almetjen (jallh jeatja mij animaate) sisnie, buerkeste. Vaane sjïdtedhmïsse, maehteles sjïdtedh, jallh damtoeh goh gallasodtje vuesiehtimmieh dejtie aajmojdemah daan dåahkan sjiehtieh. Daennie dåehkesne mahte 20 veerbpaarrh tjaakanieh. Aktepaarre mij öövre abstrakte aajmoem buerkeste lea heerjehtidh/haarjanidh maam åtnamvuesiehtimmesne (73).(73)a. Mannejagedtjem skulla:1sdam den:ACKmaanam barn:KOMbearkojne kött:ILLheerjehtidh. vänjatr:INF‘Jag ska vänja barnet vid kött.’b. Dam-daalah</p>
<p>Numergujht PTKLalmetjh människa:PLhaarjanamme vänjaitr:PTCPsijjienommigujmie, ortnamn:KOM PLjih ochdah deeah inte:3pdaelie nudan såtjarke hårtsijjienommide ortnamn:ACK PLvuastalestieh. motsätta:3p‘Nu har folket vant sig vid ortnamnen och de motsätter sig inte dem så starkt.’[ http://tinyurl.com/3wnm4gu</p>
<p>Daennie vuesiehtimmesne aajmoe lea vaane. Vuesiehtimmesne (73a) maana dïhte guhtevaane sjædta. Manne dïhte guhte edtja maam darjodh jïh mij mov darjomistie båatalea ahte maana vaane sjædta. heerjehtidh aaj muana ahte ij lea maana åvtesne vaanebearkojne orreme. Men gosse dïhte veerbedarjome riejries dellie dan maanan aajmoejeatjadamme. Vuesiehtimmie (73b) seammaleejnes, daesnie almetjh sijjienommigujmievaane sjidtieh. Men ij leah daesnie gie guhte sjïeke mannasinie almetjh vaane sjïdteme,vaallah jïjtje deahpede. Mejtie vaane vuj ij lea naa absoludte aajmoe. Men dïhte aajdomtoe mij öövre abstrakte. Gïerve dam damtoem mööledh. Mubpie vuesiehtimmiedaennie dåehkesne(74)a. Gossenärlaarhkene, slå sigtjoerh måste:2sdellie dåvarki fortmaanam barn:ACKseerehtidh. avleda från att gråtatr:ACK ‘När barnet slår sig måste man fort avleda det från att gråta.’ [Saerniestæjja 4]b. Delliedåtjoeveribie måsta:1psearanidh lugna sig:3sdejstie de:ELA PLsjuevnjeds mörkbalvijste moln:ELA PLmah vad:PLdobtoeh kännas:3psijhtieh vilja:3palmetjem människa:ACKuvre heltlaapestidh. lägga sig över:INF‘Nu måste vi lugna ner oss från de här mörka molnen som känns som om de ska lägga sig över människan.’[Don jih daan bijre 2 eller 3]</p>
<p>Daate aaj absoludte aajmoe. Jis maana v.g. tjyöre jallh edtja aalkedh tjearodh jïhsearene jallh gie dam seerehte, dellie gujht tjearome orreje. Ij maana dellie searanimmienmænngan tjearoeh. Vuesiehtimmie (74b) ånnetji jeatja goerkesem guadta vuesiehtim-mien (74a) muhteste, men maanah maehtieh aaj searanidh, goh eah aelkieh tjearodh.</p>
<p>Seamma goh seerehtidh maahta goerkesem guedtedh maam gaavnebe vuesiehtimmesne(74b), men transitijve årrodh. Minngemes paarre daesnie tjeejehtidh/tjaajanidh. Dïhteveerbepaarre buerkeste guktie gie sån daajra gusnie lea, maam sæjhta jnv.(75)a. Ibieinte:1pvielie merleah vara:NEGgoh sommaanah barn:PLjïh ochdohkh ditdiekie hitfïerhten varje:GENlohkehtimmien lära:GENbïegkeste vind:ELAsaehtesovvh. bli skickad:3p</p>
<p>Ibie inte:1pleah vara:NEGstååke-gaevnieh leksak:PLskaadtjoeh bedragligalmetjidie människa:ILL PLgïeh vem:PLsïjhtieh vilja:3pmijjem vi:ACKtjeejehtidh gå vilsetr:INFjïjtsh själv:GENbeadteles bedragligsoejkesigujmie. plan:KOM PL‘Vi skall då inte längre vara barn som kastas hit och dit av vågorna och som förs bort av varje vindkast i läran, när människorna bedriver sitt falska spel och i sin list förleder till villfarelse.’[Bijbele Ef 4:14]b. Bihkedassenbeskrivning:GENhov PTKLmietie längsveedstsin [veedtsin]gå:3p PRTjih ochidtjimh inte:1p PRTgåessie näråadtjoeh få:3pgovledh höra:INFguhte vemtjaajanamme. gå vilseitr:INF‘De gick enligt beskrivningen och vi fick aldrig höra vilka som gått vilse.’[Don jih daan bijre 3]</p>
<p>Daah göökte vuesiehtimmie ovmese åtnoeh buerkiestieh.</p>
<p>Vuesiehtimmie (75a) öövreguktie gie sæjhta tsevtsedh jïh stuvredh guktie teema edtja darjodh maam dah sïjhtieh.</p>
<p>Teema daesnie objeekte mijjem. Jis mijjieh dejtie dåeriedibie, dellie dah buektiehtammetjeejehtidh. Vuesiehtimmie (75b) jeatjaleejnes. Dellie öövre sijjien bïjre lea. Dïhte gietjaajanamme dellie dam sov geajnoem jallh baalhkam dasseme. Jïh ij gaavnh dahkoegåabph lij ussjedamme vuelkedh.</p>
<p>Gåabpatjahkh veerbh gåarede utnedh ov-goh dahgöökte åtnoeh. Seamma goerkesh hov dovne transitijve jïh intransitijve paarrebielieh di-jpieh. Daate dåehkie luhkiegovhte lïhtsegh mov materiaalesne. Jeatjah veerbh mah seam-maleejnes leah: jaskehtidh/jaskedh ‘trösta’/‘bli tröstad’, gillehtidh/gallanidh ‘mätta’/‘blimätt’ jïh bueriedidh/buaranidh ‘göra bättre’/‘bli bättre’.5.2.6. Gååvnesimmie, jijhteme jïh haajpanimmie. Daate dåehkie naa onne, barre vïjhteveerbh. Men læjhkan dïhte vihkeles juktie dïhte jeatjede gïelijste joekehte. Beth Levinjïh Malka Rappaport Hovav aaj buerkiestieh guktie eah dah veerbh daennie dåehkesnemaehtieh molsedidh jïh jïjnjh jeatjide gïelide tjuvtjede mejnie eah gænnah dam mae-htieh. Öövre gïeltege dellie goh dah daennie gïelesne molsedieh. vihkeles mujhtedh dahbarre gååvnesimmien jïh jijhtemen bïjre dah guaktah soptsestægan. Haajpanimmie jeatjaaamhtese. Men aalkovisnie dellie daerpies daejtie göökte veerbide gïehtjedidh mah jijhte-mem buerkiestieh. Voestegh veerbepaarre mij buerkeste ahte gie sån daan eatnamassebåata.(76)a. Movmingåmma frulea vara:3smaanam barn:ACKreakadahteme, födatr:PTCPmanne jagtjoeverem måsta:1sdållem eld:ACKbiejedh anlägga:INFguktie hureagan inte:3dgåalolh. frysa ihjäl:NEG‘Min fru har fött barn, jag måste göra eld så de två inte fryser ihjäl.’[Goltelidh jih soptsestidh]b. Månnoehvi tvåaaj ocksåreakadimen födaitrseamma sammajaepien, år:GEN‘Vi är också födda samma år,’[Saemesth amma! 2]</p>
<p>Daate aajne paarre mij dagkeres. Mubpien paarre haajpanimmien bïjre. Manne daamvuesiehtimmiem hæhtadamme. Ij leah gie soptsestamme ahte gie sån naemhtie juvrigu-jmie dorjeme.(77)a. Gaahtoekattdan såjïjnjh mycket:PLtjovkh unge:PLåadtjoeji, få:3sPLgoh såaehtjie fartjoeveri måsta:3sjohken PRTgåajka bäck:ILLnaakenh någon:PLdejstie den:ELA PLbitnehtidh. dränkatr:INF‘Katten fick så många ungar att far var tvungen att fara till bäcken och dränka några av dem.’[Saerniestæjja 9]b. Måjhtamminnas:1sdon den:GENvoestes förstaaejkien gång:GENgoh närgovlim höra:3s PRTdïhte handennie den:INEjaevresne sjö:INEbatnanamme. drunknaitr:PTCP‘Jag minns den första gången jag fick höra att han drunknat i den sjön.’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Daerpies daam dåehkiem vielie gïehtjedidh jïh gaavnedh mejtie gellie dan veerbijste mahmaehtieh molsedidh. Gosse manne barre vïjhte gaavneme.5.3. Molsedimmien gaertjiedimmie. Båetije stuhtjine dejtie veerbide mah eahgåessie molsedh jïh dah mah leah aajmoe- jïh mieriejeatjadimmien ålkoelisniebuerkestem.5.3.1. Veerbh mah eah molsedh. Öövre goh dovne Levin jïh Rappaport Hovav jïh Haspel-math jiehtieh veerbe föörhkedidh ij provhkh molsedidh. Dïhte agentijve jïh ij leah aaj-moejeatjadimmie, jïh dannasinie ij leah dagkeres veerbe maam mijjieh vïenhtebe edtjamolsedidh.</p>
<p>Læjhkan åarjelsaemien gïelesne göökte veerbh, tjïelke dah göökte badthseamma maadtoste, mah leah seamma goh laugh englaanten gïelesne. Dah göökte leahföörhkedidh jïh föörhkestehtedh. (Stenfjell, 2008) aaj dejtie veerbide provhkeme. Guk-tie bist daate dellie? Joekehtse englaanten jïh åarjelsaemien lexikoni veerbi gaskoeh.</p>
<p>Manne sïjhtem dellie vielie tjuvtjiedidh dïsse maa Levin jïh Rappaport jiehtiejægan jïhdah guaktah vijriebasse vuesiehtægan mubpie dotkijasse (Nedjalkov, 1969) gie 60 gïelhgïehtjedamme. Ij goh dïhte akte gïele gaavneme gusnie transitijve föörhkestehtedh jienebemorfologije åtna enn intransitijve veerbeste föörhkedidh, jalhts gaavneme dagkeres paarrhjeatjine gïeline. Jïh novh amma åarjelsaemien gïele dellie seamma plïeresne goh daahjeatjah gïelh. Goh föörhkestehtedh göökte seerkemegietjieh åtna jïh föörhkedidh barreakte dellie maehtebe dam jiehtedh. föörhkedidh aaj gååvnese haamojne föörhkestidh (78)mestie föörhkestehtedh lea seerkeme.(78)</p>
<p>Gosse närlij vara:3s PRTriejries färdigsoptsestidh, prata:INFdellie dåføørhkesti skratta:3s PRTjih ochjeehti säga:3s PRTij inte:3slij vara:3s PRTsatne hon:REFLdihte den</p>
<p>Ibsenen Ibsen:GENgærjah bok:PLlohkeme. läsa:PTCP‘När hon hade pratat klar så skrattade hon och sa att hon inte läst Ibsens böcker.’[Tjaebpemes låvnadahke]</p>
<p>Haspelmath (1993) vielie veerbh muana, mejtie eah molsedh: work, dance, cut, build,criticize jïh sleep. Novh amma dïhte reaktoe saemien gïelese aaj. Ij goh akte dejstieveerbijste molsedh åarjelsaemien gïelesne gænnah. Veerbe bigkedh gieltegs, juktie ij gohdïhte molsedh. Ij goh dan naan intransitijve paarrebielie, dannasinie ij leah (79b) gram-matihke.(79)a. Mijjiehviståapoem husbigkebe. bygga:1p‘Vi bygger ett hus.’b. *Ståapoehusbïgkene/bigkie. bygga/bygga sig:3s‘Huset bygger sig.’</p>
<p>Læjhkan dan synonyjme tseegkedh maahta molsedidh juktie dan lea paarrebielietseagkanidh goh (63) daan åvtelen vuesiehtamme.(80)a. Daesniehäredtjebe skulla:1pgåetiem kåta:ACKtseegkedh. resatr:INF‘Här ska vi resa en kåta.’b. *Daesniehärgåetie kåtatseagkene. resaitr:3s‘Här reser sig en kåta.’</p>
<p>Men goh (80) vuesehte, ij goh tseegkedh gåaredh öövre goh englaanten gïelen veerbebuild nuhtjedh.</p>
<p>Vïhtesjh ahte aaj gåaradamme tseegkedh goh veerbh mij sjeahta ji-jhtemedåehkesne 5.2.6. Men dïhte mij lea veerben vihkeles bïevnese lea guktie gåetietseegkeme mieresne sjædta, ij guktie gie sån dam bigkie. Dannasinie buerebe daenniedåehkesne sjeahta.(81)</p>
<p>Aehtjebe far:RELaalka böjra:3slåavtegem tält:ACKtseegkedh resatr:INFjih och</p>
<p>Taarjejem Taarjejestillie beordra:3smoerh ved:PLrisjnedh. samla:INF.‘Fadern börjar att resa tältet och säger åt Taarjeje att samla ved.’[Miehtjiesdajven baernie]5.3.2. Siegkebe åtnoe. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 102) buerkiestægan guk-tie veerbh mah molsedieh eah maehtieh intransitijve bielesne seamma jïjnjh refereenthvaeltedh goh transitijve bielesne. Dej mietie daate lea væhta mij maahta dej teorijemdetransitiviseereme nænnoestidh. Manne joe dej vuesiehtimmieh guelmiedamme vue-siehtæmman (12) jïh dej mubpie vuesiehtimmie daate.(82)a. This book will open your mind.b. *Your mind will open from this book.</p>
<p>Daan åvtelen leam buerkiestamme guktie tseagkanidh siegkebe åtnoem transitijve danpaarrebieleste åtna. Saemien gïelesne akte vielie paarre mij daam vuesehte, buaranidh- bueriedidh. Manne leam daan mearan dejtie digkiedamme goh öövre seamma gaa-jhkh dej goerkesh, men ij leah öövre saatnan dïhte. Bergsland jïh Mattsson Magga(1993) tjaeliejægan daej göökti baakoej vuelnie buaranidh, ‘bli bedre (f.eks. etter syk-dom)’. Daestie lïerebe buaranidh jienemosth åtnasovveme skïemtje almetji bïjre. Menbueriedidh dellie, dïhte stuerebe goerkesem åtna: bueriedidh ‘gjøre bedre, kurere’. Gossemanne leam saerniestæjjah goerehtalleme daej göökti veerbi bïjre dellie leam lïeremegolme saerniestæjjijste ahte buaranidh åtnasåvva barre skïemtji bïjre jïh bueriedidhgåarede aaj jeatjaj bïjre nuhtjedh.(83)a. Reerenasseregeringenussjede tänka:3sööhpehtimmiem utbildning:ACKdaerpies nödvändigtbueriedidh förbättratr:INF‘Regeringen tänker att det är nödvändigt att förbättra utbildningen.’[ http://tinyurl.com/5r2r6gnb. *Ööhpehtimmieutbildningdaerpies nödvändigtbuarene. förbättraitr:3s.‘Det är nödvändigt att utbildningen förbättras.’</p>
<p>Naemhtie dej mietie jis jeatjadahta raajesem vuesiehtimmesne (83a) jïh subjeektemsliejhtedh goh intransitijve sjædta. Dellie daej mov golme saerniestæjjaj mietie (83b)ovgrammatihke sjædta. Buerebe dellie dej mietie vuesiehtimmie (84).(84)</p>
<p>Daerpies Nödvändigtlea vara:3sööhpehtimmie utbildningbuerebe bra:KOMPsjædta. bli:3s‘Det är nödvändigt att utbildningen förbättras.’</p>
<p>Læjhkan gosse korpusasse vuartesjem, novh maa gaavnem buaranidh åtneme jeatjaj bïjreaaj.(85)</p>
<p>Mohte menij inte:3sguhte vemmaehtieh kunna:NEGmaam vad:ACKgænnah PTKLdarjodh göra:INFguktie hurmij vadedtja skulla.3sbuaranidh. bli bättreitr:INF‘Men ingen kan göra så att något ska bli bättre.’[Don jih daan bijre 2]</p>
<p>Daate vuesiehtimmie jeatjhlaakan. Ij goh naan skïemtjen bïjre. Vielie mov aaj aktenealjede saerniestæjja gie maahta dam utnedh jeatjaj bïjre goh skïemtje almetjh. Dietjåanghkan gåarede jiehtedh, daate baakoe maahta almetjijstie almetjasse joekehtadtedh.(Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) aaj aktem dagkerem vuesiehtimmiem utniejægan. Ijleah öövre seammaleejnes men lïhke goh gåarede dejtie ektiedidh. Beth Levin sov laante-eekijem govleme jiehtedh deteriorate transitijve haamosne, mij ij jeenemes englaantengïelen voestes gïele soptsestæjjaj mietie gåaredh. Læjhkan dïhte tuhtjie gåarede. (Levinjïh Rappaport Hovav, 1995):i mietie daate væhta ahte eejnegen transitijve haamoe fïer-hten intransitijven veerbese mij semantihke maalli sisnie mij kausatijve molsedæmmansjeahta.5.3.3. Aajmoejeatjadimmien ålkolen. Haspelmath jeahta naakenh veerbh naakenh veerbhmejtie leah kausatijve molsedimmesne eah leah aajmoejeatjadimmieh. Dah leah maamdïhte gohtje going-on, mij-akth deahpedeminie. Dan gïehtjedimmesne leah veerbe burn,akte dejstie sov 31 veerbh. Åarjelsaemien gïelesne aaj göökte veerbh mah maehtieh burnårrodh, akte transitijve jïh akte intransitijve (86).(86)a. <span type="quote">”Daelienuedtjebe skulla:1pteegelh tegel:PLdarjodh göra:INFjïh ochdejtie den:ACK PLbåeltedh”</span>, brännatr:INFsinsætnan varandra:ILLjeehtin. säga:3p PL</p>
<p>De sade till varandra: "Kom, så slår vi tegel och bränner det!"’[Bijbele 1 Mos 11:3]b. Gïetsedhstrama upp:2s IMPgåptoem klädsel:ACKjïh ochbaajh låta:2s IMPtjoevkide lampa:ACK PLbueledh, brinnaitr:INF ‘Spänn bältet om livet och håll lamporna brinnande.’[Bijbele Luk 12:35]</p>
<p>Novh amma dah göökte veerbh laevieh morfologijen jïh semantihken mietie, men ijseamma laakan goh dah jeatjah paarrh kausatijve molsedimmesne (vielie buerkiestammekapihtelisnie 6). Seamma laakan leah aaj daate paarre dievhtedh / dïevedh. Dej seammastruktuvre goh veerbh vuesiehtimmesne (86), men novh amma dah aajmoejeatjadimmieh.</p>
<p>Dïhte veerbe aaj akte Haspelmathen 31 veerbijste. Gåalmede paarre mij naemhtie leabeltedh/bïlledh mij leah aaj aajmoejeatjadimmie, men dah golme gaajhkh mejtie mannegaavneme.</p>
<p>Seamma goh båeltedh jïh bueledh akte vielie paarre, jïjnje åtnasovveme.tjeekehtidh jïh tjaakanidh dïhte.</p>
<p>Dïhte transitijve paarrebielie öövre sjïehteles movmaallen mietie, men intransitijve lea statijve veerbe.(87)a. Lohkehtæjjahlärare:PLraarastalleminie rådgöra:GERguktie hurdovne bådenoereungdoms-jih ochjåarhkeskåvloen videragåendeskolanplaanide plan:ACK PLsaemien samiskaaamhtsh ämne:PLtjeekehtidh. göra platsitr:INF‘Lärarna rådgör hur man ska göra plats för samiska ämnena i både ungdoms- och vidaregående skolan.’[Don jih daan bijre 2]b. Bøøremesbra:SUPLjis omakte, engøøkte, tvågeerveh vuxen:PLtjaakanieh rymmas:3pjih ochaaj ocksånaan någonmaanah. barn:PL‘Det är bäst om två, tre vuxna och även några barn ryms.’ [Saemesth amma! 4]</p>
<p>Akte minngemes paarre daesnie dagkerem maam Haspelmath gohtje subpletijve molsed-immie.(88)a. <span type="quote">"Guktiehurnimhtie, såtjidtjie, mormov minbïenjem hundbeltiejih?" skrämmatr:3s PL‘"</span>Varför mor, skrämde du min hund?"’[Goltelidh jih soptsestidh]b. Jaahke</p>
<p>Jakobhahkene. bli rädditr:3s</p>
<p>Badth PTKLidtji inte:3s PRThov PTKLmaam vad:ACKgovlh höra:NEGdehtie den:ELAaehtjebe far:RELtjidtjeben mor:REL GENtjiehtjelistie. rum:ELA‘Jakob blev rädd. Men inte något hördes från hans fars och mors rum.’[Jaarpoeh Jaahke ræjhkoes sjædta]</p>
<p>Akte veerbe hahkehtidh gååvnese, vååjnoe goh veerben hahkanidh paarrebielie. Læjhkandan goerkese ‘komma överumplande’. Ij leah dïhte naan aajmoejeatjadimmie. Men dangoerkese lïhke. Jis hahkehte dellie novh gie sån maahta hahkanidh.5.3.4. Aktiviteeth jïh jeatja objeekth. Mijjieh paarride vuartasjamme mah eah leah aaj-moejeatjadimmieh. Naakenh paarrh leah barre akte paarrebielie aajmoejeatjadimmie jïhmubpie lea aktiviteete jïh daam lexikaale semantihke templaatem fulkie.(89)[ x MAAM-DORJEsïejhme veerbe mij kausatijve molsedimmesne lea ööhpehtidh, dïhte veerbe gåaredeprovhkedh ovgoh aktiviteete, men dan intransitijve paarrebielie åahpanidh aajmoejeat-jadimmiem buerkeste. Vuesiehtimmie (90) dejtie veerbide åtna.(90)a. CISV</p>
<p>CISVlea vara:3sgaskenasjovneles internationellsiebrie föreningabpe helaeatnamisnie värld:INEmaam vad:ACKraeffien fred:GENbijre omööhpehte. undervisatr:3s‘CISV är en internationell organisation som bedriver utbildning över hela världen om fred.’[ http://tinyurl.com/622pdxqb. Ijinte:3sleah vara:NEGdijjine ni:KOMnemhtie. så</p>
<p>Dijjieh ni</p>
<p>Kristusinie Kristus:KOMåahpanamme. lära kännaitr:PTCP ‘Ni däremot har verkligen lärt känna Kristus sådan han är.’[Bijbele Ef 4:20]</p>
<p>Vuesiehtimmesne (90a) ööhpehtimmie aktiviteete. CISV gïehtele ööhpehtidh, men ibiedaejrieh mejtie gien aajmoe jeatjede, jïh mejtie gie maam leara. Ij goh bïevnese daen-nie raajesisnie nuekies juktie dam jiehtedh. Vuesiehtimmie (90a) jeatjhlaakan, desnieåahpanimmeste maam jeatjadamme dah mah eah åvtelen lin åehpies Kristusinie åehpiessjïdteme. Nimhtie dan stoerre joekehtse daennie paarren sisnie. Mijjieh jåerhkebe aktenpaarrese man sisnie seamma joekehtse, men aaj akte vielie. Dah veerbh desnie buhtjedhjïh båhtjasidh. Transitijve paarrebielien jeatja goerkese dam nuhtjie mielhkiem juvrijstevaalta.(91)a. Iehkedikväll:GEN PLmånnoeh vi tvååabpa syster</p>
<p>Sööfh Sofiemålsoejimen byta:3d PRTgåetide hem:ILL PLvaedtsedh, gå:INFgovsh ko:PLohtsedidh, söka:INFdej den:GEN PLgujmie medfeavsan ladugård:ILLjih ochbuhtjedh. mjölka:INF‘På kvällen byttes jag och (min) syster Sofie av att gå hem, leta rätt på korna, på till ladugården med dem och mjölka.’[Båeries bienje]b. Månnoehvi tvååabpa syster</p>
<p>Sööfh Sofiedaarah PTKLdejtie den:ACK PLgovside ko:ACK PLbuhtjiejimen. mjölka:1d PL‘Jag och (min) syster Sofie mjölkade då korna.’[Båeries bienje]c. Daelie</p>
<p>Nulea vara:3sgjïjnjem mycket:ackobreme, regna:perf partdennie den:ine attr.pluvesne myr:inejïjnje myckettjaetsie vattenbåhtjese pressas utitr:3sgbæjjese upp:illgosse närvaadtsam. gå:1sg‘Nu har det regnat mycket, på myren pressas vatten upp när jag går.’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Vuesiehtimmie (91a) buhtjedh vuesehte goh aktiviteete, ij leah daesnie naan objeektegænnah. (91b) dellie buhtjedh objeektem åtna, men dïhte objeekte govside ij leah gæn-nah mielhkie. Intransitijve vuesiehtimmie (91c) nimhtie goh gåarede vïenhtedh. Dïhtemieriejeatjadimmie. Tjaetsie jeatjh sæjjan båata. Vïenhtem transitijve paarrebieliensemantihke lea jeatjadamme tïjjen mietie jïh sjïere goerkesem åådtjeme.</p>
<p>Daelie åt-nasovveme jeenemes govsi jïh bovtsi bïjre. Intransitijve veerbe vuesehte gustie transitijveveerbe båateme. Minngemes paarre mij naemhtie akte maam vuesiehtimmesne (105) leaåtnasovveme goh sïejhme veerbe kausatijve molsedimmesne. Men daate vuesiehtimmietransitijve paarrebielien mubpien åtnoe, gosse dïhte aktiviteete.(92)</p>
<p>Magkeres vad slagssåekieh björk:PLedtjebe skulla:1pnjilledh? dra avtr:INF‘Vad för slags björkar ska vi ta näver av.’</p>
<p>Daesnie såekieh jïh eah biessieh leah objeekth, jalhts biessiej mierie jeatjede. Ij leahgænnah moeneme biesside.5.4. Konklusjovnh. Daesnie ovagkusatijve veerbide vuartasjamme mejtie leah kausati-jve molsedimmesne. Dejtie leam semantihken mietie govhte dåehkine joekehtamme. Gaa-jhkh veerbh dej dåehkiej sisnie aajmoejeatjadimmieh buerkiestieh. Jalhts eah leah daahdåehkieh öövre seamma goh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995):i dåehkieh, læjhkan eahöövre joekehth gænnah.</p>
<p>Gosse daejtie kausatijve/inkoatijve veerbide gïehtjede delliedaerpies aelkedh aajmoejeatjadimmien luvnie. Læjhkan eah leah gaajhkh veerbh mejtieleam gïehtjedamme aajmoejeatjadimmieh. Naakeni paarri barre akte paarrebielie aaj-moejeatjadimmie, mubpie aajmoe jallh aktiviteete. Dan lissine eah maehtieh gaajhkhintransitijve paarrebielieh öövre seamma subjeekth utnedh goh transitijve paarrebieliehmaehtieh objeekth utnedh. Ahte eah öövre seamma objeekth/subjeekth maehtieh veel-jedh dïhte aaj væhta ahte lexikonesne daah baakoeh tseagkanamme. Eah leah syntak-tihke seerkeme baakoeh. Syntaktihke seerkeme baakoeh transpareente. Jalhts seman-tihke vihkeles dïrregh juktie daejtie kausatijve/inkoatijve veerbh gïehtjedidh, læjhkanmorfologije aaj daerpies gïehtjedidh, maam darjoem kapihtelinie 6 jïh 7.5.5. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie mijjieh lïereme seamma laakanenglaanten jïh åarjelsaemien veerbi semantihke jïh jeatjah gïeli aaj. Jalhts eah öövreseamma baakoevåarhkoe mesnie kausatijve molsedimmiem gaavnebe læjhkan seam-malaaketje deahpadimmieh mah kausatijve molsedimmieveerbi. Kausatijve molsedim-mien sïejhmemes deahpadimmie lea aajmoejeatjadimmie jïh transitijve raajesen objeektejïh intransitijve raajesen subjeekte seamma semantihke rollem guedtieh. Govhte dåehkiejmietie daesnie leam dejtie veerbide åehpiedahteme. Dåehkieh mah eah öövre seamma,men seammaleejnes goh dah dåehkieh Levin jïh Rappaport Hovav (1995):i luvnie. Vieliegïehtjedamme mejtie veerbide eah molsedh. Sïejhme veerbh mah eah gïeli gaskemshmolsedh eah gænnah åarjelsaemien gïelesne molsedh, juktie dah overgatijve. Seammalaakan transitijve veerbh goh v.g. tjoehpedh eah naan intransitijve paarrebieliem utnieh.</p>
<p>Mijjieh aaj vuajneme seamma laakan goh jeatjah gïeline eah kausatijve molsedimmesneintransitijve veerbh maehtieh seamma jïjnjh subjeekth utnedh goh intransitijve veerbhmaehtieh objeekth utnedh.</p>
<p>Jalhts seamma semantihke englaanten gïelesne jïh åarjelsaemien gïelesne læjhkan öövrejoekehtsh morfologije. Jïh dannasinie manne åarjelsaemien bïjre tjaalam dellie daerpiesjåerhkedh morfologijen gåajka mubpene kapihtelisnie.6. Kausatijve molsedimmien morfologije</p>
<p>Daan raajen jeenemes libie vuartasjamme semantihkese jïh syntaxese gosse kausati-jve molsedimmiem digkiedamme. Daennie kapihtelisnie manne bæjhkohtem magkeresmaallh åarjelsaemien gïelesne morfologijen mietie gaavnebe. Levin jïh Rappaport Ho-vav jïjnjem vihkeles orreme, men daelie vihkielåbpoe vuartasjidh maam Haspelmath danbïjre jeahta. Dan teermh daennie kapihtelisnie provhkem. Kapihtelen mietie manne aaj</p>
<p>Piñónen vuajnoem nænnostem. Jïh dan tjirkem aaj åarjelsaemien gïelese. Voestemeslea aalkoe 6.1 kausatijve molsedæmman. Bergslanden vuajnoste dellie dam digkedemeannan jïh dan mænngan mov joekehtimmie båata nueliekapihtelisnie 6.2. Dellie digke-dem guktie mov joekehtimmie jåhta mov teoriji muhteste nueliekapihtelisnie 6.3. 6.4konklusjovnh daehtie kapihtelistie vadta jïh 6.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala.6.1. Aalkoe. Voestegh libie joe vuajneme Stenfjellen tjaalegisnie ahte unnemes golmeovmese maallh man mietie joekedimmieh fulkieh. Stenfjell leah daah golme veerbhpaarrhvuesiehtimmine åtneme dan tjaalegisnie: tsööpkedh/tsoepkenidh, gupmiehtidh/gåpmanidhjïh våajoehtidh/våajodh. Gosse dejtie Haspelmathen lahtesigujmie ektede dellie tjïelkesjædta dah leah antikausatijve, equipolleente jïh kausatijve molsedimmieh. Jïjnjh leahvielie paarrh mah seamma laakan goh daah golme. Daennie stuhtjesne manne edtjemdejtie buerkiestidh jïh guktie dej morfologijen plïere.</p>
<p>Mijjieh joe daejrebe dah leah aajmoejeatjadimmieh, læjhkan ibie ennje daejrieh magk-eres relasjovne paarrebieliej gaskoeh. Voestegh tjoerebe daejredh magkeres roehtse dejveerbi. Tabellesne 6 leam dejtie veerbide moeneme mejtie (Bergsland, 1994) gaavneme.</p>
<p>Dejtie leam jïjtje tabeellese sjïehtesjamme, men vaalteme dejtie veerbide mah Bergslandmoeneme jïh mejtie sjiehtieh kausatijve molsedæmman. Bergsland tjaaleme dah veerbhadjektijvijste seerkeme. Læjhkan dïhte aaj jeahta ahte muvhtenh dejstie substantijvijstejïh orienteeremebaakojste seerkeme.</p>
<p>Mijjieh edtjebe daelie gïehtjedidh mejtie vielieveerbide seamma dåehkesne sjiehtieh. Naakenh dejstie leam tabellese 6 bïejeme.</p>
<p>Gaajhkide daejtie veerbide gåarede sjïehtesjidh Bergslanden systemeen mietie. Gaa-jhkh hov aktede baakoste seerkeme (vaenie, gamte, vijries, onne). Dah baakoeh adjekti-jvh jïh gåarede dejtie graaden mietie sojjehtidh. Gosse eensiligkien dejtie veerbide vuar-tesje mejtie kausatijve molsedimmesne dellie varki aajhtsa eah barre adjektijvh mah leahmaadthbaakoeh. Ånnetji jeatjhlaakan hov sjædta gosse daejtie gööktide paarride vuar-tasjibie: daebpiedidh/daabpanidh jïh dubpiedidh/dåbpanidh. Eah leah dah öövre seammalaakan goh veerbh daan bijjelen, juktie eah leah daah maadthbaakoeh adjektijvh mahbuerkiestieh graadem, vaalla daah ov-goh adveerbh mah buerkiestieh gubpene gie jallhmij. Gïehtjedh daejtie vuesiehtimmide.(93)a. Daebpene jïjnjh almetjh.b. Mov bïjle dubpene tjåådtje.</p>
<p>Læjhkan, eah dah maadtoeh daebpie- jïh dubpie- provhkh öövre oktegh tjåadtjodh. Daen-nie vuesiehtimmine daan bijjelen dejtie maadtojde naan gietjiem lissiehtamme mij danaktine sijjiem tjïelkeste. Dej golmi veerbi roehtsh læjhkan maam aktine dej jeatjaj roe-htsigujmie mej daesnie buerkiestamme. Gåarede dejtie sojjehtidh graaden mietie. Dïhtestoere joekehtse rïektes adjektijvi muhteste ahte ij gåaredh daejtie gaavnedh positijvehaamosne, vaalla barre komparatijve jïh superlatijve haamojne.</p>
<p>Dah roehtsh bijjie jïh vuelie leam akten aejkien gaavneme gosse oktegh tjåadtjoeh. Imleah dejtie jeatjide gaavneme öövre oktegh. Barre gosse kaasushgietjiejgujmie jïh jeatjajgietjiejgujmie aktanadteme.(94)</p>
<p>Mij vadbijjie uppjïh ochmij vadvuelie nerdaan? den här:GEN‘Vad är upp och vad är ner på den här?’[Baakoegærja]</p>
<p>Dah transitijve paarrebielieh, mej -d- goh transitijve væhta maam aktine baakoejgujmiemah gåaradieh graaden mietie syjjehtidh. Ij gåaredh jiehtedh dah adjektijvijste seerkeme.</p>
<p>Læjhkan goh joe buerkiestamme jienebh veerbh mah molsedimmesne sjïehth, mejtie aaj</p>
<p>Bergslande buerkiestamme, Bergsland (1994, 96-8).</p>
<p>Gosse daelie jåerhkebe dejtie jeatjide morfologije haamojde (daan raajan barre -d-goh transitijve væhta digkiedamme). Dellie Haspelmathen maalh vihkeles sjïdteme. Del-lie vuesehtem guktie maehtebe, Haspelmathen teermigujmie, kausatijve, antikausatijvejïh equipolleente molsedimmieh leah aaj åarjelsaemien gïelesne.</p>
<p>Haspelmathen jeat-jah molsedimmieh aaj gåarede åarjelsaemien gïelesne gaavnedh, goh gåaskodh/fahkedh,mij suppletijve molsedimmie. Jïh voessjedh, mij labijle molsedimmie. Dah paarrh leah</p>
<p>Haspelmathen læstosne veerbi bijjelen mejtie satne gïehtjedamme (Haspelmath, 1993).6.2. Guktie morfologije joekehtadta. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b.78)jiehtiejægan jeatjene gïeline (ij englaanten gïele) dah göökte veerbh mah leah kausati-jve molsedimmesne ovmese veerbh, morfologijen mietie slïekte, men dej semantihke ek-tiedimmie seamma. Gosse saemien gïelem gïehtjede dellie varki leara seerkemegietjiehdaerpies gosse kausatijve-inkoatijve jïh inkoatijve veerbh darjodh. Men åarjelsaemienjïjnje morfologije, mij maahta grammatihke sisvegem vïhtesjidh. Daesnie dah åajvemesdejtie kausatijve-inkoatijve molsedæmman. Transitijve: -d-, -ht-, -st- jïh -Ø-. Intransi-tijve gietjieh leah: -n-, -s- jïh -Ø-. Jienebh leah aaj gietjieh mah kaanne daejtie byöroelissiehtidh, v.g. -g-, -lg- jïh -sovv- goh intransitijve gietjieh jïh -l- goh transitijve gietjieh.</p>
<p>Læjhkan dïhte vuajnoen ålkoelisnie daennie barkosne. Dejnie stuhtjine daan vuelelenakte aktese vuesehtem dejtie væhtide gosse aktanadteme veerbi maadtoejgujmie. Naak-enh veerbi, daejnie stuhtjine mah daan vuelelen, leah aaj synonyjme haamoeh. Naak-enh dejstie vielie kapihtelisnie 7 digkedem. Daej stuhtji vuesiehtimmieh gusnie ovmesemorfologije væhtah leah. Dej aejkiej goh göökte ovmese haamoeh seamma veerbesteåtnasuvvieh dellie intransitijve paarrebielie maahta jïjhtedh ovmessie vuesiehtimmine.6.2.1. -d-/-n- molsedimmie. Voestegh dïhte dåehkie, maam joe digkiedamme goh Bergs-landen systeemese vuartasjamme. Daennie dåehkesne transitijve paarrebielie lea -d- gohvæhta jïh intransitijve paarrebielie -n- åtna goh væhta.(95)a. Mijjiehvisïjhtebe vilja:1pdam det:ACKsaemien samiskagïelem språk:ACKevtiedidh. utvcklatr:INF‘Vi vill utveckla det samiska språket.’b. Åahpenidhbli känd:INFguktie hurgiele språklea vara:3såvtanamme. utvecklaitr:PTCP‘Bli känd med hur språket utvecklats.’[http://tinyurl.com/6hmeljn]</p>
<p>Daate paarre maahta gïele goh subjeekte/objeekte utnedh. Öövre goh kausatijve molsed-immie edtja årrodh. Bijjelen digkiedamme mejtie adjektijvijste daah veerbh seerkeme.</p>
<p>Daan paarren roehtse evtie. Læjhkan goh -Ø- mij a-tjoejmolsemem buektehte lea dïsselissiehtamme jïh -n- aaj lea dïsse lissiehtamme dellie intransitijve haamoe byöroe *av-tanidh sjïdtedh. Ij leah rovnege jis gie aaj nimhtie dam haamoem jeahta, men daesniedïhte haamoe åvtanidh. molsedimmie fonologijen mietie a jïh å gaskem lea sïejhme(vuartesjh vielie nueliekapihtelasse 7.3). Mijjieh jåerhkebe akte paarrese man roehtseaktine jïh fonologije joekehtsen namhtah. Dan roehtse bijjie.(96)a. Jijnjeshmångahov PTKLlibie vara:1p PRTvyøhkesa[d]teminie hjälpas åt:GERgielem språk:ACKbijjiedidh. höjatr:INF‘Vi är många som håller på att hjälpas åt att höja språket.’[Don jïh daan bijre 3]b. Jaepesteår:ELAjaapan år:ILLvaananieh minskaitr:3pdah demijjen vi:GENbåeriesalmetjh gammelfolkguhth PTKLsaemiengåetesne samisk kåtareakasovveme, bli född:INFmaanabaeleste barntid:ELAsaemiestamme prata samiska:PTCPjih ochbåeries gammalsaemien samiskvuekien sed:GENmietie medbæjjanamme. växa upp:PTCP‘Från år till år blir våra gamla färre, de som har födds i ett samiskt hem och vuxit upp med den gamla samiska seden.’[Don jïh daan bijre 3]</p>
<p>Daate vuesiehtimmie vuesehte guktie dah göökte paarrebielie maehtieh ånnetji ovmesegoerkesh dijpedh, jalhts seamma roehtseste seerkeme. Transitijve raajesisnie dellie gïeledïhte mij jïllebe daltesem jaksa, juktie almetjh vyöhkesedtieh. Intransitijve raajese gu-jht jeatja, dellie almetji bïjre. Veerbe desnie buerkeste ahte bæjjese sjidtieh. Daennievuesiehtimmesne a-tjoejemolseme intransitijve paarrebielesne men ij naan tjoejemolsemegænnah transitijve paarrebielesne. Gåalmede vuesiehtimmie daesnie roehtsem dubpieåtna.(97)a. Sïjhthvilja:2sbïjlem bil:ACKånnohtje lite granndubpiedidh komma längre borttr:INFguktie hurjienebh många:KOMPbïjlh bil:PLaaj ocksåtjaakenieh? rymmas:3p‘Kan du flytta din bil lite grann så att fler bilar ryms?’[Saerniestæjja 4]b. Siejpevargbarre baraånnetji litesvähtja röra sig:3sjih ochdåbpane [dåbpene].komma längra bortitr:3s‘Vargen rör bara lite på sig och kommer längre bort.’[Silpegaaltije]</p>
<p>Ikth vielie transitijve paarrebieliem gaavnebe, mij -d- åådtjeme men ij naan tjoeje-molseme.</p>
<p>Intransitijve paarrebielie dan muhteste tjoejemolsemem åådtjeme, jïh in-transitijve gietjie -n-. Daate dåehkie luhkiegaektsie paarrh åtna. Im manne jaehkiehgaajhkh leam gaavneme, jienebh sih leah.</p>
<p>Naakenh vielie dejstie mov materiaalesteleah: jïegkedidh/jeagkanidh ‘hetta upp, värma upp starkt’/‘bli starkt uppvärmt, kommatill kokpunkten’, unniedidh ånnanidh ‘göra mindre’/‘förminskas, bli mindre’ jïh vi-jriedidh/væjranidh ‘göra vidare’/‘bli vidare’. Daah aaj -Ø- a-tjoejemolseminie utniehdesnie gosse -n- lea lissiehtamme, men -d-:n aktine ij naan tjoejemolseme. Dannasinie-d- oktegh gietjie transitijve paarrebieline.6.2.2. -ht-/-n- molsedimmie. Daate mov mubpie dåehkie kausatijve-inkoatijve/inkoatijveveerbigujmie.</p>
<p>Gosse kausatijve molsedimmiem gïehtjede dellie daate sïejhme mor-fologije. Seamma goh övtebe dåehkie gåarede Haspelmathen teermine daam gåhtjodhequipolleente. Voestes vuesiehtimmie daan dåahkan akte veerbe mejnie joe åehpies libie.(Piñón, 2001) sov aalkovisnie vuesiehtimmiem moenem gusnie englaanten gïelen veerbeopen (13) jïh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) lægan aaj dam paarrem åtneme gohsijjen voestes vuesiehtimmie kausatijve molsedæmman. Aaj mov kapihtelisnie 3 mannevuesiehtimmie (38c) vadteme gusnie daate paarre. Daesnie (98) akte vielie vuesiehtim-mie.(98)a. Næjla</p>
<p>Nilsskåapen skåp:GENoksem dörr:ACKgeehpehte öppnatr:3sjih ochskoerhtje hundvalpolkese utbåata. komma:3sg‘Nils öppnar dörren och en hundvalp kommer ut.’[Gieries mojhtese]b. Skåapen</p>
<p>Skåp:GENokse dörrgaahpene öppnaitr:3sjïh ochskoerhtje hundvalpolkese utbåata. komma:3s‘Skåpets dörr går upp och ut kommer en hundvalp.</p>
<p>Intransitijve paarrebielie daennie dåehkesne seamma goh övtebe dåehkesne.</p>
<p>Vue-siehtimmesne (98) okse jïjtse faamoste gaahpode sjædta dellie roehtse gaehpie gietjie-n- åådtje, jïh dan lissine aaj tjoejemolseme.</p>
<p>Men ij leah seamma laakan transiti-jve paarrebielie, gosse agente aaj meatan raajesisnie (daennie vuesiehtimmesne Næjladïhte). Juktie dïsse lea -ht- lissiehtamme, men akte vielie væhta daesnie transitiviteetemvuesehte, e3-tjoejemolseme dïhte. Jis roehtse gaehpie dellie voestes lea doemes gietjie -Ø- lissiehtamme jïh dïhte tjoejemolsemem buektiehtamme.</p>
<p>Piñón akte vuesiehtim-miem vadta gusnie ij gåaredh englaanten gïelesne naan adjektijve laeviem gaavnedhkausatijve-inkoatijve jïh inkoatijve veerbide. (Parsons, 1990) tjaala gaajhkh kausatijve-inkoatijve/inkoatijve veerbh leah adjektijvijste seerkeme, men Piñón aktem baakoemmuana Polsken gïeleste złamać się jïh jeahta ij gåaredh naan adjektijvem dïsse gaavnedh.</p>
<p>Jis mujhtebe dam jïh bååstede åarjelsaemien gïelese jarrebe dellie maehtebe aaj seam-maleejnes paarre gaavnedh goh Piñón lea. Båetije vuesiehtimmie dïhte. Ij gåaredh jieht-edh naan adjektijveste dah göökte veerbh leah seerkeme. Aajne göökte adjektijvh mejseamma fonologijen plïere leah gaervies ’färdig’ jïh geerve ’dålig’ vuj ’vuxen’. Dannasinieij gåaredh jiehtedh gaerviehtidh jïh gaarvanidh leah adjektijveste seerkeme.(99)a. Mannejagdam den:ACKmov mintelefovem telefon:ACKgaerviehtamme. försvinnatr:PTCP‘Jag har tappat bort min telefon.’[Saernestæjja 4]b. Dellie</p>
<p>Dåamma PTKLdah detjaebpies vackersaemien samiskvaarjoeh kläderaaj ocksågaarvanin. försvinnaitr:3p PRT ‘’Då försvann också de vackra samiska kläderna.’[Don jih daan bijre 2]</p>
<p>Daate vuesiehtimmie gïeltege dannasinie ij naan sjïere baakoe mestie gåabpatjahkhbåetieh. Jïh gosse ij naan sjïere baakoe gåarede gaavnedh maadtojne dellie abstrakteroehtse gaervie tjoevere årrodh. Dellie vååjnoe goh ij leah naan sjïere daarpoe daahkausatijve molsedimmie-veerbide sjïere baakojste seerkedh.</p>
<p>Dej leah roehtsh mestiebåetieh.(Stenfjell, 2008) akte veerbe daennie dåehkeste vadteme.</p>
<p>Dïhte daam danbïjre jeahta: "gåpma-n-idh gupmie-ht-idh. . . Rotmorfemet gupmie i gupmie-ht-idh ’velteopp ned’ är inte ett veerb, utan snarare ett adjektivisk, eller alternativt kategorineutral,rotmorfem." Stenfjell hov seamma mïele goh manne daesnie åtna. Ahte gåabpatjahkhpaarrebielieh leah seamma roehtseste seerkeme. Ij dïhte maam soptsesth guktie gåp-manidh tjoejemolsemem åådtjeme. Voestes tjoevere -Ø- tjoejemolsemem buektiehtidh.</p>
<p>Transitijve veerbe gupmiehtidh lea öövre goh gaerviehtidh barre -ht- goh transitijve væhtaåådtjeme, veerbi geehpehtidh jïh tjeejehtidh (vuartesjh vualan) muhteste mah aaj e3-tjoejemolsemem åådtjeme.</p>
<p>Minngemes daennie stuhtjesne akte vielie vuesiehtimmie. Daate vuesiehtimmie (100a)seamma laakan. (100b) Dellie akte vielie vuesiehtimmiem vadtam Bijbelistie seammasoptsesistie. Gosse Rööpses mearoe loedtenamme dellie mænngan vihtaktani jïh guktiedellie faraoven dåaroefoevine gåaradi.(100)a. eahinte:3pjeanoeh flod:PLmaehtieh kunna:NEGbitnehtidh. dränkatr:INF‘strömmar kan ej dränka den.[Bijbele: Höga V 8:7]b. Tjaetsievattenbååstide tillbakajarki vända:3s PRTjïh ochdah demah vad:PLlin vara:3p PRTjisrajelehkidie israelit:ACK PLdåålveme, förfölja:PTCPdej de:GEN PLvaagnh vagn:PLjïh ochdåaroerijrijh krigsryttare:PLjïh ochabpe helafara´on farao:GENdåaroe-foeve krigshärbatnanin. drunknaitr:3p PRT‘Vattnet som vände tillbaka övertäckte vagnarna och ryttarna och hela faraos här som hade kommit efter dem ut i havet.’[Bijbele: 2 Mos 14:28]</p>
<p>Daesnie bitnehtidh gieriesvoeten bïjre åtnasovveme, læjhkan baakoegærjesne tjåådtjebitnehtidh lea ’drukne (et dyr)’.</p>
<p>Daate intransitijve haamoe seammaleejnes goh åv-tanidh vuesiehtimmesne (95) daan bijjelen. Seamma joekehtse gaskoeh a jïh å. Mansynonyjme haamoe båtnanidh aaj gååvnese daase. Læjhkan im leah naan synonyjmetransitijve haamoe *butnehtidh buektiehtamme gaavnedh (jienebh dagkeres joekehtsibïjre nueliekapihtelisnie 7.3 digkiedamme). Gåabpatjahkh paarrebielieh roehtseste betnieseerkeme. Intransitijve a-tjoejemolsemem åtna jïh transitijve e3-tjoejemolsemem åtna jïh aaj -ht-.</p>
<p>Luhkienjielje veerbh mah mov materiaalen sisnie mah naemhtie tseagkanamme.</p>
<p>Veerbh roehtsijste seerkeme jïh dïhte kausatijve paarrebielie -ht- åådtje jïh intransi-tijve paarrebielie -n- åådtje.</p>
<p>Akte vielie paarre man seamma morfologije plïere gohdaah jeatjah daennie dåehkesne lea tjeejehtidh/tjaajanidh mij lea vuesiehtimmesne(40)åtnasovveme.</p>
<p>Daennie dåehkesne luhkievïjhte veerbh.</p>
<p>Jienebh veerbh mahseamma dåehkesne: heerjehtidh/haarjanidh ‘vänja’/‘bli van’, lissiehtidh/læssanidh ’läggatill’/‘öka’ jïh seerehtidh/searanidh ‘lugna ner’/‘lugna sig’.6.2.3. -Ø tjm-/ -n- molsedimmie. Daan dåehkien lea vihkeles joekehtse dej mubpiej dåehkiej muhteste. Dah transitijve paarrebielieh gööktelïhtseveerbh. Dannasinie aelhkiedam vuejnedh goh antikausatijve molsedimmie. Daerpies voestes vuesiehtimmiem vue-jnedh. Daennie dåehkesne aaj vuesiehtimmie mij aaj jeatjine gïelesne. Englaanten gïelenveerbe break. (Haspelmath, 1993), (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) jïh (Piñón, 2001)nuhtjeme dam veerbem sijjen tjaaleginie. Gosse edtja dam jarkoestidh åarjelsaemien gïe-lese dellie göökte veerbhpaarrh daerpies juktie dan englaanten gïelen veerbi goerkesh di-jpedh. Dovne tsööpkedh/tsoepkenidh jïh murhkedh/mårhkanidh leah veerbh mah gåaredegoh englaanten gïelen veerbese break nuhtjedh. Göökte raajesh mah vuesiehtimmesne(38) leam aaj diekie beajeme.(101)a. Pïere</p>
<p>Perklaasem glas:ACKmurhki. slå söndertr:3s PRT‘Per slog sönder fönstret.b. Klaase</p>
<p>Glasmårhkani. gå sönderitr:3s PRT‘Glaset gick sönder.c. Pïere</p>
<p>Perklaahakam stav:ACKtsööpki. bryta:tr:3s PRT‘Per bröt av staven.d. Klaahka</p>
<p>Stavtsoepkeni. bryta:itr:3s PRT‘Staven gick av.</p>
<p>Gosse voestegh vïjlele daejtie veerbide dellie vååjnoeh goh dah intransitijve leah tran-sitijvijste seerkeme. Jienebe morfologije dellie intransitijve paarrebieliej. goh dah leahgolmelïhtseveerbh jïh dah transitijve barre gööktelïhtsh? Dellie daah jienebe vååjnoehgoh antikausatijve molsedimmie.</p>
<p>Læjhkan dah aaj gåabpatjahkh seamma roehtsesteseerkeme.(Stenfjell, 2008) lea aaj akte daejstie paarrijste nuhtjeme.</p>
<p>Dïhte tsööp-kedh/tsoepkenidh sov tjaalegisnie goh vuesiehtimmie nuhtjeme jïh naemhtie paarremguarkeme: tsoepke-n-idh / tsööpke-Ø-dh. Seamma goh gåpmanidh, ij leah Stenfjell naantjoejemolsemem buerkiestamme daesnie. Læjhkan jis dej göökti paarrebieliej seammaroehtse dellie transitijve paarrebielie seamma e3-tjoejemolsemem åådtjeme goh v.g. geehpehtidh jïh tjeejehtidh. Jalhts intransitijve paarrebielie tsoepkenidh guhkebe intransiti-jve paarrebieleste tsööpkedh, læjhkan ij leah dïhte destie seerkeme. Gåabpatjahkh leahroehtseste tsoepke seerkeme. Mij vielie gieltegs intransitijve paarrebielie man ij leah a-tjoejemolseme, barre -n- mij lea dan roehtsese lissiehtamme.</p>
<p>Jienebh paarrh mej leah åenehks transitijve haamoeh. Vuesiehtimmesne (102) akte de-jstie åtnasovveme.(102)a. Edtjem</p>
<p>Ska:1pbarre baradam det:ACKmoerem vedträ:ACKlöödtedh. klyvatr:INF‘Jag ska bara klyva det vedträdet.’[Saerniestæjja 4]b. Dellie</p>
<p>Dåtjaetsie vattenloedteni. klyvaitr:3s PRT‘och vattnet klövs itu.’[2 Mos 14:21]</p>
<p>Daennie vuesiehtimmesne aaj guhkebe intransitijve haamoe transitijve haamoste, jïhintransitijve haamoe a-tjoejemolsemen namhtah. Dïhte tjoejemolseme barre roehtsinemejnie leah ie mubpien lïhtsesne deahpede. Daate roehtse loedte, e mubpene lïhtsesne.</p>
<p>Men transitijve paarrebielie sïejhme transitijve tjoejemolsemem åådtjeme. Dellie jårrebeakten vielie paarrese gusnie intransitijve paarrebielie a-tjoejemolsemen namhtah.(103)a. Gosse</p>
<p>Närtjidtjebe mor:RELaltese sitttjiehtjelasse rum:ILLtjaanga, stiga in:3sdellie dåvuajna se:3s</p>
<p>Emma Emmaseangkosne säng:INEtjahkan sitta:PPjih ochgaajhkh allavaarjoeh kläder:PLbijre runtjarkan omkringheeseme. spridatr:PTCP ‘När hennes mor gick in i rummet fick hon se Emma sittande på sängen, hon hade spridit ut alla kläder runt omkring.’[Voestes skuvle biejjie]b. Dah</p>
<p>Demah vad:PLhaasenamme, spridaitr:PTCPfealadin färdas:3p PRTjïh ochvaentjelem evangelium:ACKhåaloejin. tala:3s PRT‘De som nu hade skingrats gick omkring och predikade evangeliet.’[Bijbele Apg 8:4]</p>
<p>Daennie vuesiehtimmesne dellie dïhte haase, men seerkeme seamma, transitijve veerbe-Ø- åådtje mij e3-tjoejemolsemem buektehte jïh intransitijve -n- åådtjeme. Daah intransitijve paarrebielieh mah daan bijjelen moeneme ((102a) jïh (103b)) leah tjoe-jemolsemen namhtah.</p>
<p>Destie maahta jiehtedh ij leah tjoejemolseme daerpies gohintransitijvh væhta, vaalla -n- dahkesje.</p>
<p>Seamma laakan libie vuajneme dovne -d-, -ht- jïh -Øtjm- maehtieh roehtsigujmie aktanadtedh jïh transitijve veerbh darjodh.</p>
<p>Nimhtie (98a) (daan bijjelen) vuesiehtamme guktie dovne e-tjoejemolseme jïh-ht- maehtieh akten maadtose lissiehtidh jïh transitijve haamoem åadtjodh. Daenniedåehkesne luhkiegolme veerbhpaarrh mov materiaalesne. Jienebh veerbh mah seammadåehkesne: tjöönghkedh/tjåanghkanidh ‘samla’/‘komma samman’, leerhkedh/laarhkanidh‘skada’/‘skada sig’ jïh burredh/bårranidh ‘skingra’/‘skingras’.6.2.4. -Ø- / -s- molsedimmie. Akte lea dåehkie man seammaleejnes transitijve lïhtseghgoh övtebe dåehkie, men intransitijve lïhtsegh öövre jeatjah. Dej morfologije væhta eahleah -n-, vaallah -s-. Daennie dåehkesne joekehtse juktie sagke gïervebe dejtie veerbidegaavnedh. Eah amma seamma jïjnjem goh dah -n-intransitijve veerbh åtnasovveme ko-rpusen sisnie jïh ij leah gåvva almetjh gaavnedh mah maehtieh dejtie provhkedh. Diedaate maahta intransitijve morfeeme mij gaarveneminie goh intransitijve væhta.</p>
<p>Daelie dejtie mov vuesiehtimmide.</p>
<p>Voestes vuesiehtimmie gusnie speelhkedh jïhspïelhkesidh leah åtnasovveme.</p>
<p>Ovmese saerniestæjjah mah daejtie veerbide damth.</p>
<p>Daesnie aaj e3-tjojemoleseme transitijve paarrebielesne. Men ij naan a-tjoejemolseme intransitijve paarrebielesne.(104)a. Vaarrhspinga:2samma PTKLolkese utjïh ochmijjide vi:ILLmoeride ved:ACK PLspeelkh, hugga upptr:2saeredsmoerh. morgonved:PL‘Spring ut du och hugg upp morgonved åt oss.’[Saerniestæjja 8]b. Gossenärdlie dåspaanesh spån:PLbïejedh. sätta:INF</p>
<p>Gaamesh bälling:PLspeenedh. spänna ut:INF</p>
<p>Tjoerh måsta:2sdellie dågeehtedh passa:INFolles så inte:3sdah despaanesh spån:PLspïelhkesh. dela sigitr:NEG‘När man ska sätta spån och spänna ut bällingarna då måste du passa dig så att inte spånen spricker och delar sig.’[Saerniestæjja 6]</p>
<p>Gosse daam paarrem ohtsedamme dellie akte paarrebielie akten saerniestæjjeste åådt-jeme jïh mubpie paarrebielie mubpeste saerniestæjjeste. Mubpien vuesiehtæmman dellie.</p>
<p>Tjïelke roehtse man ie mubpene lïhtsesne, men ij naan tjoejemolseme gænnah transitijvepaarrebielesne. Öövre båastahlïgke goh (104).(105)a. Laara</p>
<p>Larsedtja skulla:3sbiessieh näver:PLnjilledh. dra losstr:INF‘Lars ska dra loss näver.’b. Dejtiede:ACKbiesside näver:ACK PLedtjh skulla:2smujhtedh komma ihåg:INFvaeltedh ta:INFgosse närraejrie åskaorreme. vara:PTCP</p>
<p>Dah deverkebe fort:KOMPnjallasieh. komma losstr:3s‘Du ska komma ihåg att ta näver då det har varit åska. De släpper fortare då.’[Saerniestæjja 3]</p>
<p>Dïhte intransitijve veerbe baakoegærjesne tjåådtje, men im leah manne vielie goh aktesaerniestæjja gaavneme gie dam baakoem govleme. Læjhkan göökte jeatjaj saerniestæj-jaj mietie synonyjme veerbehaamoe aaj gååvnese. Dïhte njolledh jïh baakoegærjesnedaate jarkoestamme goh ‘släppa lätt’. Akte gujht maahta aaj njallasidh aaj dåhkasje-htedh, læjhkan ij gåessie dam govleme, men dïhte mubpie saerniestæjja ij dam dåhkas-jehth gan. Vååjnoe dellie goh dej guaktaj mietie daah göökte haamoeh, mah seammamaadtoste, daelie aktanamme. Jis dejtie transitijve veerbide vuartesje dellie naakenhdejstie joekehtse utnieh dej transtijve veerbi muhteste mah övtebe stuhtjesne buerki-estim. Daelie morfologijese vihtjårrebe jïh vihtveerbem njelledh gïehtjedidh. Gaajhkhtransitijve gööktelïhtseveerbh daan raajan seerkemisnie gietjie -Ø- e3-tjoejemolseminie åådtjeme. Men ij badth daate veerbe dam gietjiem åådtjeme. Vååjnoe goh barre -Ø-åådtjeme. Mov buerkiestimmie daase ahte daah maadtoeh joe ie utnieh mubpene lïht-sesne jïh tjoejemolseme sjædta intransitijve seerkemisnie. Transitijve seerkeme barre -Ø-nuhtjie. Ij naan e3-tjoejemolseme. Men ij leah daate transitijve paarrebielie oktegh. Vielie daennie dåehkesne leah veerbhpaarrh mej transitijve paarrebieliej leah öövre gohjeatjah gööktelïhtseveerbh -Ø- åådtjeme. Akte vielie bihkedh.(106)a. Daaseden här:ILLmaahta kunna:3slåavthgåetiem tältkåta:ACKtseegkedh. resa:INF</p>
<p>Men mentjoerh måsta:2svoestes förstdejtie de:ACKsïerkide videbuske:ACK PLbihkedh. slita avtr:INF‘Här går det att sätta upp tältkåtan. Men först är det nödvändigt att rycka av videbuskarna.’[Saerniestæjja 8]b. Dïhtedensoehpenje tömdellie dåbæhkese. slitas avitr:3s‘Då slits tömmen av.’[Saerniestæjja 8]</p>
<p>Daate gujht aaj seamma laakan goh (105). Barre tjoejemolseme intransitijve veerbesne.</p>
<p>Men daennie dåehkesne jeatjah haamoeh tjoejemolsemen mietie. sigkedh jïh sygkesidhjeatja laakan gosse mohtede dejtie göökte mejtie libie daelie vuartasjamme.(107)a. Nov</p>
<p>PTKLamma PTKLiehkeden kväll:GENmaahta kunna:3sgærjam bok:ACKvoesseste rycksäck:ELAsigkedh dra framitr:INFjih ochtjuavkeds ljusgiesiejijjen sommarnatt:GENvealasjidh ligga:INFlohkedh läsa:INFaerebi föregoh dånahkerh trötthet:PLbåetieh. komma:3s‘Då kan man på kvällen dra fram en bok ur säcken och i den ljusa natten ligga och läsa tills tröttheten kommer.’[Don jih daan bijre 3]b. Dïhtedensygkese dras ivägitr3stjaetsiej vatten:GEN PLmietie medjiengen is:GENnualan. in under‘Då rycks den med vattnet och in under isen.’[Saerniestæjja 8]</p>
<p>Dïhte transitijve paarrebielie sigkedh tjoejemolsemen namhtah, læjhkan intransitijvepaarrebielien e2 mubpene lïhtsesne. Jis roehtse sïgke dellie intransitijve paarrebielie tjoejemolsemem åådtjeme. Akte vielie paarren ,spealodh ‘klyva’ jïh spyölesidh ‘sprickaeller delas i stycken’, seammaleejnes intransitijve paarre. Minngemes daennie stuhtjesneakte vuesiehtimmie mij öövre goh (104).(108)a. Mannejagedtjem skulle:1sdaelie nudejtie de:ACKviermide nät:ACK PLgeelkedh. greda uttr:INF‘Jag ska greda ut näten.’[Saerniestæjja 11]b. Eahinte:3pbadth PTKLviermieh nät:PLjïjtje självgaalkesieh. greda utitr:3p‘Näten gredar inte ut sig själva.’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Daah njieljie vuesiehtimmieh vuesiehtamme jïjnjh haamoeh mah tjoejemolsemi mi-etie joekehtedtieh. Mov materiaalesne luhkienjieljie veerbhpaarrh daennie dåehkesne.</p>
<p>Jienebh veerbh daennie dåehkesne buvvedh/båvvasidh ‘döda’/‘dö (av yttre skada)’ jïhjestedh/jastasidh ‘stöta mot’/‘stötas mot’.6.2.5. -st- / -s- molsedimmie. Daelie mijjieh dejtie intransitijve veerbide vuartasjamme,mah meatan kausatijve molsedimmesne, maehtieh -s- åadtjodh. Jïh daan raajan transi-tijve paarrebielien lea gööktelïhtseveerbe jïh gietjie -Ø- åådtjeme (tjoejemolseminie jallhdan namhtah). Men akte vielie dåehkie mesnie -s- lea lissiehtamme intransitijve bielesne.</p>
<p>Dennie dåehkesne transitijve veerbh leah -st- åådtjeme transitijve væhtine. Daesnie mi-jjen voestes vuesiehtimmie paarre, mij synonyjme paarrese vuesiehtimmesne (98). Ikthvielie lea åarjelsaemien veerbh englaanten gïelen veerbese open.(109)a. Jisomgie vemmov mingïelem röst:ACKgåvla höra:3sjïh ochoksem dörr:ACKrïhpeste, öppnatr:3sdellie dåtjaangem stiga in:1sjïh ochmånnoeh vi tvåbyöpmedien. äta:1d‘Om någon hör min röst och öppnar dörren, skall jag gå in till honom och hålla måltid med honom och han med mig.’[Bijbele Upp 3:20]b. Tjidtjebemor:RELjoe redanhinneme hinna:PTCPprihtjegem kaffe:ACKjovkedh dricka:INFjih ochplaeriem tidning:ACKlohkedh läsa:INFgoh dåokse dörrrihpese öppnaitr:3sjih och</p>
<p>Åvla Olabåata, komma:3sprievine brev:KOMgietesne. hand:INE‘Mor hade redan hunnit läsa tidningen och dricka kaffe när dörren gick upp och Ola kommer med ett brev i handen.’[Don jih daan bijre 2]</p>
<p>Daate veerbepaarre synonyjme paarrine vuesiehtimmine (38). Ij leah naan tjoejemolsemedaennie paarresne.</p>
<p>Mubpene paarresne tjoelmesidh jïh tjoelmesidh. Daate voestes aejkien daan raajan,roehtse jïh akten baakoen haamoe seamma. tjoelme ‘knut’ aaj substantijve. Adjektijvhmej seamma haamoeh goh paarren roehtse leam åvtelen digkiedamme (stuhtjesne 6.2.1).</p>
<p>Daate orre, men öövre maam Bergsland tjaaleme (vuartesjh 2.4).(110)a. Mannejagdam den:ACKtråarem tråd:ACKtjoelmestem. knytatr:1s‘Jag knyter tråden.’[Saerniestæjja 6]b. Geehtedhaktaolles så inte:3sdïhte denlaejkie trådtjoelmese. knytaitr:3s‘Akta så att inte tråden knyter sig.’[Saerniestæjja 6 &amp; 8]</p>
<p>Seamma goh (109), ij leah gænnah daesnie naan tjoejemolseme. Jis daan roehtse tjoelme,mij aaj substantijve, dellie barre -s- lea intransitijve veerbese lissiehtamme jïh barre -st-transitijvese lissiehtamme. Læjhkan akte paarresne leam buektiehtamme tjoejemolsememgaavnedh. Dennie paarresne intransitijve veerbesne dam tjoejemolsemem gaavnebe, jïhdïhte seamma goh vuesiehtimmesne (107).(111)a. Mannejagdam den:ACKteekstem text:ACKjarkostem. översättatr:1s‘Jag översätter den texten.’5b. Aajocksåkomparatijve komparativtjelmine öga:KOMgïelem språk:ACKedtja skulla:3sgïehtjedidh, undersöka:INFguktie hurgïele språkjorkese förändratr:3sjïh ochguktie hurmedija mediasaemien samiskadeadta. påverka:3s‘Också med komparativa ögon ska den undersöka språket, hur det förändras och hur media påverkar samiskan.’[ http://tinyurl.com/5u4je9p</p>
<p>Seamma goh övtebe dåehkie daan dåehkien veerbh gïerve orreme gaavnedh. Dah intran-sitijve veerremes gaavnedh. Dåehkie aaj onne, gaektsie veerbh desnie. Vielie veerbh mahleah nemhtie: marngestidh/marngesidh ‘vränga’/‘vränga sig’, gævnjastidh/gævnjasidh‘hänga upp’/‘bli hängande’.6.2.6. -ht- / -Ø- molsedimmie. Daate dåehkie jeatjhlaakan dej jeatjaj muhteste juktiedaennie dåehkesne barre dah transitïjve paarrebielieh mej leah væhtah. Intransitijvepaarrebieliem ovgoh sïejhme veerbh vååjnoeh. Ij leah dej naan sjïere væhta goh -n- jallh-s-.(112)a. Laara</p>
<p>Larsvïnhtsem båt:ACKvåajoehti. sänkatr:3s PRT‘Lars sänkte båten.’b. Vïnhtsebåtvåajoeji. sjunkaitr:3s PRT‘Båten sjönk.’</p>
<p>Daate maam aaj Haspelmath kausatijve molsedimmiem gohtje. Jïjnjebe morfologije leatransitijve paarrebielesne. Læjhkan daesnie mov mïelen mietie dovne intransitijve jïhtransitijve veerbe lea seamma roehtseste seerkeme. Ij naan seerkeme paarrebieliej gaskem.</p>
<p>Ij leah gænnah naan tjoejemolseme aktene paarrebielesne. Vielie dagkeres vuesiehtimmieveerbh mah båetieh roehtseste syjje.(113)a. Meehte</p>
<p>Martinmaahta kunna:3ssåaketjem björk:DIM ACKsyjjehtidh. böjaitr:INF‘Martin kan böja en liten björk.’[Goltelidh jïh soptsestidh]5Transitijve jarkoestidh jeatja goerkesem aaj åtna mij lea ‘förändra’.b. Rïesestjhblomstersoejmetji försiktigtsyjjieh böjaitr:3s‘De små blomstren böjer sig försiktigt.’[Saerniestæjja 3]</p>
<p>Seamma daesnie, intransitijve paarrebealan lea -Ø- lissiehtamme jïh transitijve paar-rebealan -ht-.</p>
<p>Akte dåeriesmoere daej veerbigujmie.</p>
<p>Ij gåaredh morfologijen mietiedaejtie veerbide joekehtidh dejstie syntaktihke sjïekehtamme veerbijste (vuartesjh vielienueliekapihtelasse 4.1). Seamma vuesiehtimmine goh (114).(114)a. Gaahtoe</p>
<p>Kattaaj ocksåguelieh fisk:PLsæjhta vilja:3sjalhts även omij inte:3ssijhth vilja:NEGgadtside tass:ACK PLlovvehtidh. blötatr:INF‘Katten vill också ha fisk, även om den inte vill blöta tassarna.’[Ammes]b. Daesniehärgujht PTKLmaahtah kunna:2såeredh, sova:INFdellie såih inte:2sdaarpesjh behöva:NEGlovvedh," bli blötitr:INFkraanna grannejeahta. säga:3s‘Du kan sova här, så behöver du inte bli blöt," säger grannen.’[Goltelidh jih soptsestidh]</p>
<p>Akte jeatja paarre daennie dåehkesne sjilkehtidh/sjalkedh ‘smälta (tr)’/‘smälta (itr)’jeatjaleejnes transitijve veerbe, juktie dan lea aaj e3-tjoejemolseme öövre goh gellie jeatja veerbh mah daan raajan buerkiestamme.</p>
<p>Jienebh veerbh daennie dåehkesneleah: slaamehtidh/slaamedh ‘fälla’/‘falla ihop’ jïh jaskehtidh/jaskedh ‘trösta’/‘bli trös-tad’. Mov materiaalesne gaektsie veerbh daennie dåehkesne.6.3. Morfeemhjïhbigkeme. Övtebe nueliekapihtelisnie libie vuajneme guktieovmessie maadtoeh gietjieh åådtjeme jïh transitijve jïh intransitijve veerbine sjïdteme.</p>
<p>Læjhkan libie barre vuajneme ahte deahpede, men ij guktie. Dam edtjem daesnie buerki-estidh.6.3.1. Detransitiviseereme. Levinjïh</p>
<p>Rappaport</p>
<p>Hovav(1995):ijoekehtimmesnemaadthaamoeh transitijve jïh intransitijve haamoeh dejstie seerkeme. Transitijve paar-rebielieh maehtieh jienebh objeekth veeljedh goh intransitijve paarrebielieh maehtiehsubjeekth veeljedh. Dej mietie dïhte dej vuajnoem nænnoeste. Læjhkan dej joekehtim-mie bööremes englaanten gïelese sjeahta. Goh övtebe nueliekapihtelisnie buerkiestammemorfologije vihkeles åarjelsaemien gïelese. Ij seamma englaanten gïelesne gusnie dahgöökte veerbehaamoeh seamma plïerine. Joekoen gïerve detranstiviserremeprocessemsjïehtesjidh dagkeres paarrese goh: syjjedh jïh syjjehtidh. Juktie dellie transitijve haamoe(mij Levin jïh Rappaport Hovavi mietie maadthhaamoe) akte vielie morfeeme guadta jïhmorfeemesliejhtemen mietie syjjedh lea bigkesovveme. Enn vïerrebe dagkeres paarre gohtjeejehtidh jïh tjaajanidh. Jis tjeejehtidh maadthbaakoe dellie guhkies processe daerpiesjis edtja tjaajanidh destie seerkedh. Voestegh tjoevere -ht- sliejhtedh, dan mænngandaerpies -n- lissiehtidh jïh dan mietie aaj tjoejemolsemem utnedh. Seamma geerve jisedtja båastahlïgke darjodh jïh tjeejehtidh seerkedh veerbeste tjaajanidh.6.3.2. Mov joekehtimmie. Mov mïelen mietie daerpies seamma roehtsem utnedh dovnetransitijve jïh intransitijve veerbide. Transitijve jïh intransitijve seerkemen mietie del-lie gietjieh leah lissiehtamme, öövre goh Piñón (2001) buerkeste. Læjhkan manne leamseamma haamohkem goh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) lægan provhkeme, kon-stantigujmie jïh variaabelegujmie. Guktie dellie morfologijem dejgujmie ektiedidh? Movjoekehtimmesne transitijve gietjieh jïh konstante SJÏEK aktanieh jïh seamma laakan kon-stante SJÆDTA lea intransitijvi gietjiejgujmie, aktene. Veerbi lexikaale semantihke tem-plaate vuesiehtimmesne (115). Dellie leam aaj daam goerkesem lissiehtamme.(115)[ x SJÆDTA AAJMOE</p>
<p>Gusnie: SJÆDTA = [-n-, -s-, -Ø-][ [ x MAAM-DORJESJÏEK [ y SJÆDTA AAJMOE]</p>
<p>Gusnie: SJÏEK = [-ht-, -d-, -st-, -Ø-]</p>
<p>Akte gyhtjelasse jæjhta daan tseegkemistie. Mannasinie ij leah konstantese SJÆDTAgietjieh tjaeliehtamme transitijve templaatesne, seamma goh intransitijve templaatesne?</p>
<p>Mov joekehtimmesne barre akten aejkien templaatesne morfologije tjaeliehtimmie jïhkonstante aktanamme jïh dïhte bijjemes konstaante mij dellie aktanamme gietjine. Jisgöökten aejkien tjaalasovveme dellie v.g. dovne -n- jïh -ht- jallh -s- jïh -st- byöroe tran-sitijvi haamoejgujmie aktanidh. Læjhkan ij dagkerh leah juktie eah haamoeh goh: *bæj-janehtedh, *bæjjanestedh, *bæhkasestedh jïh *soelkenehtedh gååvnesh. Nueliekapihtelis-nie 7.2 jienebe buerkestem guktie mov joekehtimmien mietie daah maadtoeh lexikaalesemantihken jïh fonologijen ektesne berkieh juktie riejries veerbehaamoeh tseegkedh.6.4. Konklusjovnh. Daelie gosse lexikaale semantihken vuajnoen tjïrrh dejtie veerbe-haamoejde vuartasjamme dellie tjïelke sjïdteme dïhte daerpies ihke kausatijve molsed-immiem guarkedh. Bergsland (1946, 1994) jïh Hasselbrink (1981) barre morfologijenmietie dejtie gïetedamme. Daelie maehtebe ovmessie dåehkieh gietjiejgujmie ektiedidhjïh vuejnedh guktie dej ektievoete.</p>
<p>Aktem aatem gaavneme åarjelsaemien kausatijve molsedimmien bïjre. Dah paarrheejnegen utnieh ovmessie plïereh sinsitnien vuestie. Ij leah goh akte-gih labijle molsed-immie. Muvhtene dah morfologije væhtah transitijve veerbesne jïh muvhtene væhtahintransitijve veerbesne. Leah aaj paarrh gusnie dov transitijve jïh intransitijve veerbhsjïere morfologijem guedtieh. Jalhts semantihken mietie mijjieh tjoerebe dah transitijveveerbide guarkedh goh intransitijveste seerkeme Haspelmath (1993, b. 89), læjhkan barretransitijve morfologijem gaavnebe transitijve haamojne, ij dovne intransitijve jïh lissinetransitijve.</p>
<p>Dïhte dannasinie barre dïhte bijjemes konstaante mij lea tjaalasovveme.</p>
<p>Dejstie veerbehaamojste mah daennie stuhtjesne bæjhkoehtamme maehtebe lïeredh ahtedah gietjieh eah jïjtje transitiviteetem vuj intransitiviteetem guedtieh, vaallh mij gietjideveerbehaamoe åtna transitiviteeteste jallh intransitiviteeteste båata. V.g. rïhpestidh ochgeehpehtidh maehtieh seamma goerkesem utnedh, læjhkan dej ovmese morfologije væh-tah (-ht-/-st-). Göökte intransitijve veerbh jaskedh jïh soelkenidh mah mahte seammadeahpadimmie buerkiestieh ovmessie morfeemh utnieh (-n- jïh -Ø-).6.5. Tjåanghkan tjaaleme. Gosse voestes aejkien dejtie haamojde mejtie kausati-jve molsedimmesne vuartesje dellie vååjnoeh goh åarjelsaemien gïele maahta ovmessievuekine dåemiedidh. Maahta ,Haspelmathen teermigujmie, kausatijve, antikausatijvejïh equipolleente molsedimmieh nuhtjedh, men daesnie eensiligkien dejtie gïehtjedamme.</p>
<p>Manne vuesiehtimmieh vadteme guktie veerbh mah leah meatan kausatijve molsed-immesne maehtieh ovmessie morfologijem veeljedh jïh lissiehtidh dovne transitijve jïhintransitijve haamojde. Gietjieh mah leah jïjhteme intransitijve paarrebielien leah -n-jïh -s- (dovne a-tjoejemolseminie jïh tjoejemolsemen namhtah) jïh -Ø-. Manne leam -Ø-vierhtiedamme gietjine, juktie dïhte maahta tjoejemolsemem buektiehtidh dejtie transiti-jve paarrebielide. Seamma laakan mijjieh vuajneme guktie dah transitijve paarrebieliehleah aaj maehteme sjïere morfologijem veeljedh goh transitiviteetevæhtah. Dah mor-fem mah dellie jïjhteme leah -ht-, -Øe3-tjm-, -d-, jïh -st-. Muvhtene haamojne dovne -Øe3-tjm- jïh -ht- meatan. Daej morfeemi distrubusjovne ovmessie dåehkieh darjoeh. Læjhkan fïerhtene paarresne akte roehtse mestie gåabpatjahkh leah seerkeme. Transitijveveerbi lexikaale template stuerebe intransitijve templaateste (akte vielie deahpadimmie).</p>
<p>Mijjieh aaj jienebh joekehts transitijvi veerbine gaavneme, v.g. jienebh gietjieh leahdagkeres væhtah. Govhte ovmessie morfologije dåehkieh leah sjïdteme jih dah dåehkiehtjåanghkan 75 veerbhpaarrh dijpieh, mah leah mov materiaalesne.7. Eensiligkien gïehtjedimmie guktie morfologije åtnasåvva</p>
<p>Minngemes kapihtelisnie dle libie vuartasjamme guktie morfologije dejtie veerbe-haamojde vïhtesje sjïere lexikaale semantihke maalli sisnie. Mijjieh libie lïereme njieljiesjïere gietjieh mah transitiviteeten væhta jïh golme intransitiviteeten. Daennie kapi-htelisnie edtjebe jienebh veerbide vuartasjidh jïh vuajnoem gemtiedidh. Manne edt-jem vuesiehtidh guktie almetjistie almetjasse dah veerbehaamoeh joekehtedtieh. Daatahmah daennie kapihtelisnie jeatjhlaakan kapihtele 6:n muhteste.</p>
<p>Daatah desnie öövredigkiedamme saerniestæjjajgujmie, akte jallh vielie leah jeahteme maam dan bïjretuhtjieh, jallh jïjnje daatah korpusen sisnie (veerbe gellien aejkien åtnasovveme). Daatahdaesnie jeatjaleejnes. Daate maam manne govleme saerniestæjjijste gosse iemielaakansoptsestieh, jallh dej öövre voestemes vaestiedasse gosse mov gyhtjelasside vaestiedieh.</p>
<p>Daesnie veerbh mah barre akten aejkien korpusen sisnie gaavneme jïh veerbh mah Bergs-land jïh Mattsson Magga baakoegærjesne, men ij korpusen sisnie jallh saerniestæjjaj lu-vnie. Læjhkan gosse dagkeres veerbh, mah barre baakoegærjesne, dellie aaj bæjhkohtemahte dah destie båetieh. Kapihtelen voestemes nueliekapihtele 7.1 jienebh veerbhpaarrhbæjhkohte. Paarrh mej naan gielhtie mannasinie eah öövre dejnie dåehkine övtebe kapi-htelistie sjïehth. Mubpie nueliekapihtele 7.2 orre tjïelkestimmie daej veerbi morfologi-jese. Kiparskyn lexikaale fonologijem åehpiedahta jïh digkede guktie dïhte daase sjeahta.</p>
<p>Gåalmede nueliekapihtele 7.3 jeatjah aamhtesh fonologijesne buerkeste. Fonologije mansjïeke enn jienebh haamoeh naakenh veerbijste. Læjhkan ij morfologijem tsevtsieh. 7.4konklusjovnh daehtie kapihtelistie vadta jïh 7.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala.7.1. Jienebh haamoeh. Övtebe kapihtelisnie vuartasjimh govhte dåehkide gusnieveerbh mah molsedieh. Jalhts dåehkine 75 veerbhpaarrh, læjhkan jienebh paarrh kausati-jve molsedimmesne gååvnesieh. Båetiji stuhtji mietie jieniebidie haamojde vuartasjibiemejtie aaj kausatijve molsedimmesne.7.1.1. Veerbh mej göökte transitijve væhtah. Daesnie paarre, daaroen gïeleste lööneme,men læjhkan kausatijve molsedimmesne tjaakene. Daaroen gïelen lära gellie haamoehsaemien gïelesne åådtjeme.(116)a. Leerhläratr:2smannem migtjuvliestidh! kyssas:INF‘Lär mig att kyssas!’[Tjaebpemes låvnadahke]b. Mannejagsijhtem vilja:1sdatnem digleerehtidh läratr:INFtjaebpies vackerguvvieh bild:PLdarjodh! göra:INF‘Jag ska lära dig att göra vackra bilder.’[Tjaebpemes låvnadahke]c. Eahinte:3pvïssjh orka:NEGsaemien samiskalïeredh. läraitr:INF‘De orkar inte om att lära sig samiska.’</p>
<p>Ij goh vååjnoeh sjïere joekehtse daej göökte transitijve veerbi gaskoeh (116a-b) seman-tihken mietie.</p>
<p>Dïhte guhkebe haamoe barre akte vielie transitijve væhta åådtjeme.</p>
<p>Desnie dovne -Ø-, mij e3-tjoejemolsemem buektehte, jïh -ht-. Dïhte åenehks haamoe barre -Ø-, maam e3-tjoejemolsemem buektehte, åtna. Gåabpatjahkh vååjnoeh goh jeatjah transitijve veerbh kausatijve molsedimmesne. Mijjieh joe övtebe kapihtelisnie vuar-tasjamme akten haamose geehpe-Øtjm-ht-idh, man lea öövre seamma struktuvre goh leere-Øtjm-ht-idh. Dej roehtsh gaehpie jïh lïere. Daan tjaalegen mietie manne aaj aktem transitijve haamoem tsööpkedh provhkeme, man seamma tseegkeme goh leeredh. Mohtedhleere-Øtjm-dh, man roehtse lïere jïh tsööpke-Øtjm-dh, man roehtse tsoepke. Dah göökte haamoeh aaj goh transitijve haamoeh gööktene dåehkine övtebe kapihtelisnie. Akte vieliehaamosne lïerehtidh gietjie -ht- lea maadtose lissiehtamme. Dïhte haamoe aaj gåaredegoh leeredh jïh leerehtidh provhkedh, men gellien aejkien åtnasovveme goh ‘undervisa’.</p>
<p>Ij leah dïhte dellie aajmoejeatjadimmie.</p>
<p>Akte lea vielie veerbhpaarre man lea göökte ovmese transitijve haamoeh.</p>
<p>Vue-siehtimmesne (117) dïhte paarre åtnasovveme.</p>
<p>Bergslanden jïh Mattsson Magganbaakoegærjesne aaj leerhkedh gååvnese jïh desnie akte dan goerkesijstie ‘slå ihjäl’. Dïhtegoerkese aajmoejeatjadimmie jïh naa lïhke dah mah vuesiehtimmesne (117). Gosse damohtsedamme dellie aktem almetjem gaavneme guhte åejjesne dam åtna. Men gosse kor-pusisnie ohtsedem dellie daate guhkebe haamoe jæjhta.(117)a. Jupmele</p>
<p>Guddov dinbaalte bredvidlea, vara:3småerie-biejjesne vredesdag:INEgånkide kung:ACK PLleerhkehte, krossa:tr:3s ‘Herren är på din högra sida, han krossar kungar på sin vredes dag.’[Bijbele, Ps 110:5]b. Åh!åh</p>
<p>Gahtjim ramla:3s PRTjïh ochdellie dålaarhkenim. skada sigitr:1s PRT‘Åh! Jag ramlade och slog mig.’[Saerniestæjja 4 &amp; 8]</p>
<p>Dah göökte transitijve haamoeh gåabpatjahkh baakoegærjesne. Manne aaj aktem almet-jem gaavneme, guhte leerhkehtidh jeahta, seamma ulmine goh leerhkedh.</p>
<p>Eah leah amma gaajhkh veerbhpaarrh mej göökte ovmese transitijve haamoeh. jeen-emes paarrine leam barre aktem transitijve jïh aktem intransitijve haamoem gaavneme.</p>
<p>Akte dagkeres vuesiehtimmie paarre döömedh jïh doemenidh guktie vuesiehtimmesne(118) provhkeme.(118)a. Aanta</p>
<p>Andersguksiem kåsa:ACKdöömi. tömmatr:3sg PRT‘Anders tömde kåsan.’[Saerniestæjja 9]b. Gaajhkemallt:ACKlea vara:3sjovkeme. dricka:PTCP</p>
<p>Klaase glasdoemenamme. tömmaitr: PTCP‘Han har druckit allt. Glaset har blivit tomt.’</p>
<p>Döömedh öövre goh leeredh6, maadtojste doeme jïh lïere seerkeme. Læjhkan im leahmanne buektiehtamme naan synonyjme haamoe man lea aaj -ht- *döömehtidh jïh seammagoerkese goh döömedh. Jïh im leah gænnah haamoem *doemehtidh gaavneme, -Øe-tjmnamhtah. Jalhts im manne naan dagkeres haamoem gaavneme, læjhkan ij rovnege jisgie sån akte dejstie haamojste jeahta jallh tjaala. Jeatja veerbe mij naemhtie jienemosthaejkien barre -Øe-tjm- åtna lea murhkedh maam joe gellien aejkien digkiedamme (vuartesjh tabellese (2) jïh vuesiehtimmide (38) jïh (101)). Men aktene sijjesne dellie jeatjahaamojne jæjhta. Vuesiehtimmie (119) dïhte.(119)</p>
<p>Jis omgie vemakth ett:PL</p>
<p>Jupmelen Gud:GENteempelem tempel:ACKmurhkie, fördärva:3sdellie då</p>
<p>Jupmele Guddam den:ACKmurhkehte. fördärva:3s‘Om någon fördärvar Guds tempel, skall Gud fördärva honom.’ [Bijbele 1 Kor 3:17]</p>
<p>Desnie dovne murhkedh jïh murhkehtidh seamma raajesisnie åtnasovveme.</p>
<p>Im dae-jrieh mannasinie ovmessie haamoeh, men raajese gujht vuesehte gåarede aaj guhkebehaamoem veerbesne murhkedh utnedh. Minngemes daennie stuhtjesne akte vielie paarreman leah göökte ovmessie transitijve haamoeh. Vuesiehtimmesne 120) paarre gusnietransitijve paarrebielie dovne -Øtjm- (e3) jïh -ht- åådtjeme. Göökte transitijve væhtah seamma goh v.g. leerehtidh. Seamma laakan tseegkeme veerbe goh (68).(120)a. dledåedtja skulla:3ssatne han:refldam den:ACKsov sinvimhpelem vimpel:ACKjijtse egen:GENgåetien kåta:GENræhpan öppning:ILLdibrehtidh fästatr:INF‘då ska han fästa flaggan på kåtans öppningshål.’[Don jih daan bijre 2]b. Jårravända:3sjih ochvuajna se:3stjegriem utterjille högtkraesiej gräs:GEN PLsisnie, igøøkte tvågierkiej sten:GEN PLgaskese mellan:ILLdabranamme. fastnaitr:PTCP‘Han vänder sig och får se utter i det höga gräset, den har fastnat mellan två stenar.’[Saemesth amma! Lierehtimmie 4]6Gåabpatjahkh daaroen gïeleste lööneme, men dah gujht öövre sjïehtesjamme saemien grammatihkese goh gåarede dejtie gïetedidh goh saemien baakoeh.</p>
<p>Baakoegærjesne manne aktem vielie transitijve haamoem debriehtidh gaavneme, manöövre seamma goerkese goh dibrehtidh. Destie lïerebe, daan paarren roehtse debrie jïhgoh dïhte transitijve morfologije åådtje dellie akte jallh göökte transitijve væhtah åådtje.</p>
<p>Daate gaajhke dovne tjåanghkan jeahta ahte idiosynkratihke mij gietjide veerbenmaadtoe aktene. Sïejhme transitijve gietjieh leah -ht-, -d- jïh -Øe-tjm-, men ij mov joekehtimmie maehtieh jiehtedh mij dejstie mij roehtside.7.1.2. Akta -d- som transitiv och omarkerad itr. Stuhtjesne 6.2.6 leam veerbh buerkies-tamme mej transitijve væhta -ht- jïh intransitijve væhta -Ø-, goh daate vuesiehtimmie.(121)a. bovtshren:PLdan såvarki forttjaerhvieh, springa:3ssjædtoeh växt:PLslaamehtieh. fällatr:3p‘renarna springer så fort och de springer ner växterna.’[Don jih daan bijre 1]b. Støøremesstor:SUPLgåetie kåtajoe redanslaameme, falla ihopitr:PTCPmohte mendimpere-buvrie timmerbodtjåadtjoeminie. stå:GER‘Den största kåtan har redan fallit ihop, men timmerboden står.’[Saemesth amma! 4]</p>
<p>Vuesiehtimmie (121) (-ht-/-Ø-)-molsedimmie, men akte vielie haamoe baakoegærjesne.</p>
<p>Dïhte slaamedidh man goerkese seamma goh slaamehtidh, daaroen gïelese jarkoestamme‘fälla, slå ned’. Im leah buektiehtamme dam korpusen sisnie gaavnedh, tjoevere gustiebåetedh. Jih gosse jienebe ohtsedamme dellie njieljie vielie paarrh mesnie intransitijveveerbe barre -Ø- utnieh jïh transitijve veerbh -d- utnieh.(122)a. gaelpiemkalv:ACKbåajtoedidh bli fettr:INF‘få kalven til å bli fet,gjø kalven’[Bergsland, 1994]b. gaelpiekalvbåajtoeminie bli fetitr:GER‘kalven blir fet’[Bergsland, 1994]</p>
<p>Akte vielie paarre man seamma tseegkeme dah mah roehtseste værhtoe.(123)a. Nimhtiesågieriesvoete kärlekmonnen vi två:GENmielem känsla:ACKgyørte, tvinna:3ssyjhtedem vilja:ACKjih ochåssjalommesh tanke:PLværhtode. förändratr:3s‘Så tvinnar kärleken vår känsla, den förändrar vår vilja och våra tankar.’[Gieries laevien gåajkoe fealadidh]b. Jijnjemycketlea vara:3sdaennie den:INEeatnamisnie jord:INEdaej den:GEN PLminngemes sen:SUPLaski månad:GEN PLvyrhteme, förändraitr:PTCPjih ochfierhten varje:GENbiejjien dag:GENlea vara:3sjijnje mycketværhtoeminie. förändraitr:GER‘Mycket har de senaste månaderna på jorden förändrats och mycket förändras varje dag.’[Don jih daan bijre 1]</p>
<p>Vuesiehtimmesne (64) transitijve våajoehtidh åtnasovveme. Seamma goh slaamehtidh,dïhte aaj synonyjme haamoe gietjine -d- åtna, våajoedidh. Vielie akte paarre gaalve-didh/gaalvedh ‘göra styv’/‘styvna‘.7.1.3. Joekehtsh intransitijve bielesne. Morfeemen -d- gellie åtnoeh. Gosse Bergsland jïh</p>
<p>Hasselbrink åarjelsaemien gïelem buerkiestamme, dle dah ovmessie baakoeseerkemi mi-etie. Manne aaj joekehtsem gaavneme daan morfeemen åtnosne. Leam muvhth intransi-tijve veerbh gaavneme, mej lea -d- goh aajne intransitijve væhta. Vuesiehtimmesne (113)daan åvtelen jïh vuesiehtimmesne (140) daan vuelelen leam daam veerbem provhkeme,men daesnie gåalmede intransitijve haamoe.(124)</p>
<p>Moerh träd:PLvååjnoeh se ut:3psyjjedieh, böjaitr:3pmahte nästantsoepkenieh. gå av:3p‘Träden ser ut att böja sig, de går nästan av.’[Guktie vearolde daalvege maahta]</p>
<p>Manne leam baakoegærjesne gaehpiedidh gaavneme, man goerkese ‘öppna sig’.</p>
<p>Danovagkusatijve åtnoe seamma goh gaahpanidh vuesiehtimmesne (71). Vielie akte baakoemaam manne provhkem lea jeatjadidh mij lea medtie seamma goh dovne vyrhtedh jïhjorkesidh ‘förändras’. Jïh gosse aktem saerniestæjjam dan baakoen bïjre gihtjim dellie aajrontestallim mejtie gåarede jeatjanidh provhkedh. Vaestede mannem jïh jeehti guarkasån, men ij jïjtje dam provhkh. Vielie akte vuesiehtimmie lea jåaskodh maam mannevuesiehtimmesne (125) nuhtjeme.(125)</p>
<p>Daajjem deg:ACKtjoeverh måsta:2sdaanjedh knåda:INFjih ochbaajedh låta:INFnaan någontæjmoeh timme:PLjåaskodh. kallnaitr:INF‘Degen måste du knåda och låta kallna några timmar.’[Peehpere-gåetie]</p>
<p>Raajese vuesiehtimmesne (125) lea aaj åtnasovveme vuesiehtimmesne (72). Gosse manneaktene jeatjine saerniestæjjine soptsestim daan deahpadimmien bïjre (jueskies sjïdtedh)dellie dïhte jåaskenidh seamma laakan provhki goh jåaskodh. Mov akte vielie vuesiehtim-mie (126) gosse intransitijve paarrebielien jienebe goh akte haamoeh.(126)a. Dahdeguelieh fisk:PLmaehtieh kunna:3pdejtie den:ACK PLviermide nät:ACK PLmeeskedh. veckla sammantr:INF‘Fiskarna har trasslat ihop näten.’[Saerniestæjja 4]b. Dahdeviermieh nät:PLmaaskeme. veckla sammanitr:PTCP‘Näten har trasslat ihop sig.’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Vielie leah haamoeh mah gåaradieh daase gaavnedh. Baakoegærjesne golme vieliehaamoeh, maaskenidh, maaskanidh jïh maaskesidh. Daan bijjielisnie, vuesiehtimmesne(116) leeredh/lïeredh lea paarre mesnie dovne intransitijve jïh transitijve paarrebieliehgööktelïhtsh. Daate paarre mubpie vuesiehtimmie ahte dagkeres paarrh gååvnesieh. Dahintransitijve haamoeh jeatjhlaakan juktie dej barre -Ø-, ij naan tjoejemolseme jïh ij naanvielie morfologije. Tjåanghkan daate vuesehte joekehtse dah dåehkiej sisnie.7.1.4. Guhkebe haamoeh. Bååstede dellie transitijve haamoeh, jïh dejtie guhkemes tran-sitijve haamojde. Kapihtelisnie 6 leam tjaaleme transitijve veerbi bïjre mej daan struk-tuvre maadtoe-Ø-e-tjm-ht-. utnieh mah maehtieh lissine -ht- åadtjodh. Stuhtjesne 6.2.2 manne tjaaleme soelkehtidh/soelkenidh (-ht-/-n-)-dåehkesne, dïhte gujht saatnan. Tjaak-ene gujht dennie dåehkesne, gosse dam provhkedh guktie (127).(127)a. Gieries</p>
<p>Käravoelpetje, vän:DIMvaadtsejh! börja gå:2s— Iminte:1ssijhth vilja:NEGvaadtsajidh. börja gå:INF</p>
<p>Sijhtem vilja:1sdov dinektine tillsammansårrodh, vara:INFdatnem digsoelkehtidh. tröstatr:INF‘Kära vän, börja gå! — Jag vill inte börja gå. Jag vill vara med dig och trösta dig.’[Tjaebpemes låvnadahke]b. Maanabarndellie dåsoelkene. lugnaitr:3s‘Då lugnar sig barnet.’</p>
<p>Manne akten båeries baantese goltelamme, mesnie åarjelsaemien soptsestin, dellie leamlissine aktem haamoem gaavneme. Dam manne vuesiehtæmman (128) bïejeme.(128)aaj ocksåedtji skulla:3s INFsoelkehtehtedh. tröstatr:INF‘och den då skulle trösta (honom).’[Tjoejebaante SOFI:sne, Gr1134A]</p>
<p>Gïerve dagkarinie baakojne govledh magkeres klusijle dej, mejtie gietjie -htehtedh jallh-dehtedh, dah badth öövre sinsitnien lïhke. Die gosse baakoegærjese vaadtsa dellie dovnesoelkehtehtedh jïh soelkedehtedh gaavna. Manne Bijbelisnie jïh aaj gærjesne Tjaanghgåatan vuesiehtimmieh gaavneme gusnie dah haamoeh åtnasovveme.(129)a. Juktiedärför</p>
<p>Jupmele Gudjïjtse själv:GENalmetjidie människa:ACK PLsoelkehtahta, tröstatr:3sdejtie den:ACK PLvaejvies besvärligalmetjidie människa:ACK PLaarmode. förbarma:3s‘Ty HERREN tröstar sitt folk och förbarmar sig över sina betryckta.’[Bijbele Jes 49:13]b. Tjietsebefarbror:RELsoelkedahta tröstatr:3sjih ochjeahta: säga:3s</p>
<p>Manne jagedtjem skulla:1sgohtjedidh, kalla:INFdellie dågujht PTKLvihth igenbåata. komma:3s‘Farbrorn tröstar och säger: Jag ska kalla, då kommer den igen.’[Tjaangh gåatan]</p>
<p>Vielie veerbhpaarrh leam gaavneme gusnie transitijve öövre guhkies haamoem åtna jïhintransitijve åenehks. Daan åvtelen manne aktem vuesiehtimmiem (122) åtneme gusniebåajtoedidh transitijve paarrebielie. Gosse eensiligkien korpusen sisnie ohtsedamme dellieaaj daam gaavneme.(130)</p>
<p>Dan såtjamki hårtleah vara:3psijhteme vilja:PTCPbiepmedh, mata:INF,båajtoedehtedh gödatr:INFguktie såedtjieh skulla:3pvarki fortsjidtedh, växa:INFdoekemeståaroem försäljningsstorlek:ACKjaksedh, nå:INF‘Så hårt ville de mata och göda så att de ska växa fort och nå försäljningsstorlek,’[Don jih daan bijre 1]</p>
<p>Daestie lïerebe unnemes göökte transitijve haamoeh mah maehtieh intransitijven båajtodhpaarrebieliem årrodh. Transitijve båajtoedehtedh lissine transitijve væhta -ht- åådtjememearan båajtoedidh barre akte væhta -d- åtna. Minngemes daennie stuhtjesne paarresjïdtedehtedh/sjïdtedh.</p>
<p>Desnie seamma laakan transitijve haamoe guhkies gosse aktevielie -ht- åådtjeme.(131)a. Mannejaggerniem frö:ACKseejim så:1s PRTjïh och</p>
<p>Apollose Apollosdïsse den:ILLtjaetsiem vatten:ACKböökti, bringa:3s PRT</p>
<p>Jupmele Gudjis PTKLdam det:ACKsjïdtedehti. växatr:3s INF’Jag planterade, Apollos vattnade, men Gud gav växten.’[Bijbele: 1 Kor 3:6]b. båajtoedehtedhgöda:INFguktie såedtjieh skulla:3pvarki fortsjidtedh växaitr:INF’göra så att de ska växa fort’[Don jih daan bijre 1]</p>
<p>Mov mïelen mietie fïerhten dagkeres guaktaladtje veerbese lexikonesne göökte sijjiehmah aktem veerbem tjaakene. Dïhte veerbe maahta ovmese haamoeh utnedh ovmesealmetji mietie, men ij leah öövre daerpies barre aktem haamoem utnedh, jienemosth hovnimhtie. Jienebh guhkies haamoeh aaj v.g. værhtoedehtedh/værhtodh7.1.5. Seamma roehtse, men göökte möönsterh. Stuhtjesne 6.2.5 dellie vuesiehtimmievedtim mej -st- goh transitiviteetevæhta jïh -s- goh intransitiviteetevæhta. Vuesiehtim-miem maam baakoegærjeste veedtjem lea marngestidh/marngesidh. Dïhte paarre hovmaallen mietie. Roehtseste göökte paarrebieline ovmessie åtnoejgujmie leah seerkeme.</p>
<p>Men gosse gïehtelem gihtjedh, jïh korpusen sisnie ohtsedem, im dellie marngesidh gaavnh,öövre seamma goh jeatja intransitijve veerbh mej -s- væhtine. Men marngestidh gujhtaelhkebe gaavnedh.(132)</p>
<p>Meehte Martinmaahta kunna:3smuadtam päls:ACKmarngestidh. vrängatr:INF‘Martin kan vränga pälsen ut och in.’[Goltelidh jih soptsestidh]</p>
<p>Baakoegærjesne marngesidh lea tjïelkestamme. Læjhkan idtjim buektehth saerniestæjjajluvnie jallh korpusen sisnie daelie. Dam baakoem bovtsi bïjre åtna gosse dah jerrieh jïhbååstede vuelkieh seamma otnjegasse gustie böötin. Gosse manne leam almetjh goere-htalleme, dellie akte munnjien soptsesti jeatja baakoen bïjre. Gåarede dam aaj bovtsibïjre utnedh. marngehtidh dellie åtnasåvva gosse maam darjodh guktie buektiehtidhkrievvien jarreme.(133)a. Margnehtiehvändatr:3pdam den:ACKkrievviem. renhjord:ACK‘Vända på renarna.’[Saerniestæjja 4]b. Krievvie</p>
<p>Renhjordmarnga vändaitr:3sbååstede. tillbaka‘Renarna vänder tillbaka.’[Saerniestæjja 4]</p>
<p>Daate gieltegs, juktie dam paarrem öövre goh marngestidh/marngesidh lea semantihkenmietie baakoegærjesne tjïelkestamme, læjhkan dïhte jeatjine morfologije maallem dïsseåtna, seamma maam stuhtjesne 6.2.6 tjïelkestamme. Marngedh lea baakoegærjesne, menij öövre tjïelke mejtie dïhte transitijve jallh intransitijve jallh gåabpatjahkh. Marngehtidhöövre orre. Ij goh dïhte baakoegærjesne jïh ij leah gænnah korpusen sisnie. Læjhkan ijrovnege daate, öövre dam möönsterem fulkie maam joe buerkiestamme, dah -s- veerbidevaenie vaenebe åtnasuvvieh.7.2. Lexikaale fonologije. Daelie gosse haamoeh gaavneme mah eah öövre sjiehtiehdåehkiej mietie, dellie daerpies tjïelkestimmiem gaavnedh maam maahta göökte gietjiehlissiehtidh aktem haamose. Mov vuajnoen mietie dam gåarede lexikaale fonologijesne(Kiparsky, 1982) gaavnedh. Kenstowicz (1994, kap. 5) dam buerkiestamme. Dan ulmieseerkemem tjïelkestidh sïlligujmie maam gohtje cycle (manne dam gåhtjoem daltese).</p>
<p>Gellie daltesh eannan maadtoe baakojne sjïdteme. V.g. leerhkedh joe -Ø- jïh tjoeje-molsemem åådtjeme. Men læjhkan haamoe leerhkehtidh aaj gååvnese.</p>
<p>Seamma laakan dah soelke-haamoeh.</p>
<p>Naakenh almetjh jiehtieh soelkehtidhlæjhkan jeatjah jiehtieh soelkehtehtedh mij seammaleejnes, men akte vielie morfeemelissiehtamme.</p>
<p>Tjåanghkan daate vuesehte ahte akte vielie daltese dennie transitijveseerkemisnie.</p>
<p>Kapihtelisnie 6 manne jïjnjem morfologijem digkiedamme.</p>
<p>Desnie mijjieh jïjnjhovmese væhtah vuajneme mah leah maadtojde lissiehtamme juktie transitiviteetem jallhintransitiviteetem vïhtesjidh. Intransitijven jïh transitijven seamma roehtse åssjalommesmaam (Piñón, 2001):n luvhtie leam veedtjeme. Mov joekehtimmien sisnie aaj lexikaalefonologije, mij tjaala dah ovmese morfologijen plïereh. Daate deahpede Piñónen seerke-men mænngan. Gosse joe roehtse jïh lexikaale semantihke templaate aktanadteme. Figu-vresne 2, (b. 77) daam Kipaskyn haamohkem buerkeste.</p>
<p>Mov joekehtimmesne roehtse lexikaale semantihke templaatine ektiedamme. Gossedïhte deahpadamme dellie morfologije lea aaj dïsse tjaeliehtamme. Jïh dïhte mij deah-pede lexikaale fonologijen haamoehkisnie. Mijjieh daennie kapihtelisnie jïh övtebe kapi-htelisnie ovmessie veerbehaamojde vuartasjamme mej vaenie jallh jïjnje morfologije.</p>
<p>Figuvre 2. Lexikaale fonologije7.2.1. Voestes daltese. Daennie voestes daltese lexikaale fonologijen haamoehkisnie barreakte gietjie. Dïhte gietjie -Ø- jïh ij leah öövre gieltegs, men gieltegs maam dïhte gietjiemuvhten aejkien buektehte, tjoejemolseme. Seamma hov deahpede intransitijve veer-bide goh transitijve veerbide, men dah tjoejemolsemh joekehtedtieh. Daesnie gietjiehfonologije sisveginie jïh aaj öövre gåaroes gietjie. Göökte haamoeh mej barre morfologi-jem åådtjeme voestes daltesisnie leah meeskedh, [maaske-Øe-tjm]-dh7 jïh dan intransiti-jve paarrebielie maaskedh, [maaske-Ø-dh, vuesiehtimmesne (126). Gosse voestes dalte-sen riejries dellie dah haamoeh aaj riejries jïh syntaxen jïh minngielexikaalen dajvidetjaengieh.7.2.2. Mubpien daltese. Daennie mubpien daltesisnie leah jienebh gietjieh. Daej gietjiejaaj fonologije sisvege. Intransitijve gietjieh daennie daltesisnie leah -n-, -s- jïh -d-. Tran-sitijve gietjieh leah -ht-, -d- jïh -st-. Veerbh mah voestes daltesen tjïrrh båeteme daamdaltesem jeksieh. Eah gaajhkh åadtjoeh vielie morfologijem daennie daltesisnie, v.g. dahveerbh mejtie bijjielisnie leam moeneme, maaskedh jïh meeskedh, barre tjïrrehtieh. Menjeatjah goh v.g.[[haarja-Øa-tjm]-n]-idh jïh [[heerje-Øe3-tjm]-ht]-idh morfologijem daesnie åådtjeme. Daesnie aaj haamoeh goh [[tjoelme-Ø-st-idh jïh [[tjoelme-Ø-s]-idh.7.2.3. Gåalmede daltese. Daennie daltesisnie barre akte gietjiem transitijve gaavnebe jïhdïhte barre transitijve veerbide lea lissiehtamme. [[[soelke-Ø-d-eht-edh jïh [[[buerie-Ø-d-eht-edh.7.2.4. Nealjede daltese. Daennie daltesisnie syjjehtimmie. Ij goh daate tjaalege syjjehtim-miem gïetedh. Læjhkan sån dåeriesmoerh daesnie syjjehtimmien, syntaxen jïh fonologi-jem daesnie ektiedidh.7.3. Joekehtsh fonologijesne. Ij leah barre morfeemi distribusjovne mah synonyjmehaamoeh joekehtehtieh kausatijve molsedimmesne. Maadtoej vokaalh maehtieh aaj joeke-htadtedh. Naakeni almetji mietie dah haamoeh jeatjaleejnes, enn maam baakoegær-jesne tjåådtje. Kapihtelisnie 6 manne morfologije dåehkieh digkiedamme. Dellie gosseveerbi vaeniehtidh jïh vaananidh distribusjovnem digkiedim, dellie akte vuesiehtimmiemnuhtjim gosse aaj akte haamoe mij veerben bijjiedidh bealesne. Voestegh dellie veerbesebijjiedidh vuartasjibie, gosse provhkeme öövre guktie baakoegærjesne tjåådtje. Jïh dellie,goh (134b) dellie seamma raajesh goh vuesiehtimmesne (96a).(134)a. Jijnjeshmångahov PTKLlibie vara:1p PRTvyøhkesa[d]teminie hjälpas åt:GERgielem språk:ACKbijjiedidh. höjatr:INF‘Vi är många som håller på att hjälpas åt att höja språket.’ [Don jih daan bijre3]7Eah leah infinitijvegietjieh -dh, -edh jïh -idh lissiehtamme lexikaale fonologijesne. Dannasinie dah lexikaali daltesi [daltese] ålkoelisnieb. Ektesnetillsammansdan den:GENsjieken anledning:GENmietie mededtjieh skulla:3sbäjjoehtidh höjatr:INFdam den:ACKbeetnehvierhtiem, resurs:ACK‘Tillsammans av den anledningen ska de höja resurserna,’[ http://tinyurl.com/3q44n95</p>
<p>Ij leah barre transitijve paarrebielie mij roehtseste bijjie seerkeme, guhte ovmessie plïerhåtna.</p>
<p>Intransitijve paarrebielie gujht aaj fonologijesne molsede.</p>
<p>Tabeellesne 1 leambæjhkoehtamme maam Bergsland tjaaleme, jïh dan lea paarre bijjiedidh/bæjjanidh. Mengoh manne aadtjen buerkiestamme dan transitijve plïere gujht jeatjaleejnes maahta sjïdt-edh, men aaj intransitijve maahta.(135)</p>
<p>Daesnie härorre nyboelvh generation:plbyjjenieh växaitr‘Här växer nya generationer upp’[ http://tinyurl.com/5vfanwm</p>
<p>Daate veerbe gujht aaj roehtseste bijjie båata, men dan goerkese sjïere jïh gaertjies.</p>
<p>Goerkese gujht gaertjebe sjïdteme lexikaliseeremeprocessen mietie, juktie dïhte barre al-metji (kaanne juvri) bïjre mah bæjjese sjidtieh, maanabaelien tjïrrh jïh geervine sjidtieh,dellie byjjenamme. Ektesne bæjjoehtidh jïh byjjenidh leah akte paarre jïh dej maadtoebæjjoe.</p>
<p>Akte lea vielie veerbe man synonyjme haamoeh övtiedidh. Vuesiehtæmman (136) raaje-sem vuesiehtimmeste (95) guelmiedamme. Veerben övtiedidh muhteste, göökte ovmessievokaalh veerbi aalkovisnie. Tjoejh ö jïh e aajne tjoejh baakojne joekehtehtieh. Övtiedidhlea sjïere, juktie ij goh tjoejemolsemetabeelem (Bergsland, 1994, 32) dåeredh gænnah. Ijgoh naan sijjie gusnie barre akte ö desnie. Barre baakoeh mej leah övtie goh maadtoemah naemhtie.(136)</p>
<p>Mijjieh visïjhtebe vilja:1PLdam det:ACKsaemien samiskagïelem språk:ACKevtiedidh. utvecklatr:INF‘Vi vill utveckla det samiska språket.’</p>
<p>Ij leah gaajhkh daah joekehtadtemh naan dåeriesmoere dan ellies joekehtæmman, juktiedaate joekehtse stuerebe goh barre veerbi mietie mah molsedieh, daate abpe dan åarjel-saemien fonologijesne. V.g. åvtelen leam båtnanidh jïh batnanidh digkiedamme. Menij leah barre dej baakoej mietie gusnie a jïh å molsedieh. Adveerbe ålvoes varianth aajåtna. Göökte dejstie vuesiehtimmesne (137).(137)a. Måarhta</p>
<p>Måarhtasatnem hon:ACKlyjhki gilla:3s PRTjuktie därförålvas väldigtmurreds trevligjih ochgïemhpes. snäll‘Måarhta tyckte om henne för hon var väldigt trevlig och snäll.’[Jårremeskuvlesne]b. Gielenspråk:GENlin vara:3pINFgaajh väldigtgarre hård:PLkonsonaanth konsonant:PLjih ochalvas förfärligtruvhteligs underligtgovli. höras:3s PRT‘Språket hade väldigt hårda konsonanter och lät väldigt underligt.’[Raahkele-Piere]</p>
<p>Jïh gosse jåarhka dellie ee jïh öö maehtieh aaj molsedidh v.g. aktene baakosne goh öövremij muvhtene eevre. Seamma deahpede veerbigujmie åeniedidh jih åananidh. Naak-enh jiehtieh ueniedidh jïh uananidh. Men seamma almetjh mah nimhtie dejtie göökteveerbide jiehtieh eah gåetie jiehtieh vaallah guetie. Ij gænnah daesnie joekehtse baareveerbine, vaallah sïejhme abpe gïelesne. Vuesiehtimmesne (120) leam dibrehtidh jïh de-briehtidh moeneme. Men akte vielie gåalmede transitijve haamoem aaj gaavneme. Aktensaerniestæjjan mietie veerbe lea dibriehtidh.(138)a. Edtjemskulla:1sdam den:ACKviedtjese vägg:ILLdibriehtidh? fästatr:INF‘Jag ska fästa den på väggen.’[Saerniestæjja 9]debriehtidh jïh dibriehtidh ovmessie roehtsh utnieh, men dibrehtidh maahta saaht mestiedejstie göökte roehtsijste båetedh.</p>
<p>Baakoegærjesne jienebh haamoeh seamma maad-toste. Dah buerkiestieh mahte seamma goerkesh. Akte dejstie lea debreldehtedh, mij aajkorpusen sisnie åtnasovveme. Daate joekehtse dejnie haamoejne debrie jïh dibrie sïe-jhme saemien gïelesne. Vuesiehtimmie (139) seamma joekehtsem vuesehte aktene jeatjabaakosne.(139)a. Nemhtiesåmunnjien jag:ILLjiehtieh. säga:3s‘Så säger de till mig.’b. Ijinte:3sgoh PTKLnimhtie! så‘Inte så där!’</p>
<p>Daate joekehtse aaj vuesiehtimmesne (90) jijhteme.</p>
<p>Vielie joekehtsem gaavneme aktene jeatja veerbesne man leah gellie plïerh. Leam joevuesiehtamme soelkehtidh akte transitijve veerbehaamoe. Men synonyjme haamoeh aajdïsse gååvnesieh. Akte dejstie söölkehtidh8. Men dan tjïelkestimmie ahte voestegh lea-Øe-tjm- lissiehtamme dïsse jïh dan mænngan -ht-. Akte vielie haamoe, akten saerniestæjjan mietie suelkiehtidh. Dïhte amma fonologije joekehtse. sueleds jïh soelegs leah8Barre baakoegærjesne, im leah jeatjene lehkesne gaavneme.vuesiehtimmieh daan joekehtsen jeatja baakojne. Kapihtelisnie 6 dellie syjjehtidh/syjjedhåtnasovveme, (113). Men dan paarren aaj fonologije haamoeh mah synonyjme.(140)a. Mannejagaaj ocksåmaahtam kunna:1ssåaketjh björk:DIM PLsojjehtidh. böjatr:INF‘Jag kan också böja små träd.’b. Delliedådah desåaketjh träd:DIM PLbiegkesne vind:INEsujjieh. böjaitr:3p‘Då böjer sig de små träden i vinden.’</p>
<p>Ij leah daej haamoej gaskoeh stuerebe joekehtse goh voestes vokaale o jallh y. Aktelea substantijve man göökte ovmese haamoeh syjje jïh sojje ‘böj’. Juste daate vååjnoegoh smaaregi mietie, juktie barre Maajhjaevresne-Aarbortesne gusnie haamoeh syjje:stegaavneme.7.4. Konklusjovnh. Vielie veerbh kausatijve molsedimmesne dejstie mejtie leam åt-neme kapihtelisnie 6. Eah leah dah seamma jïjnjh veerbh men læjhkan daerpies de-jtie aaj joekehtidh kausatijve molsedæjjine. Jalhts dej morfologije ånnetji jeatjhlaakangosse paarride vuartesje, læjhkan hijven gåarede dejtie Kiparskyn lexikaale fonologijehaamoehkinie.</p>
<p>Synonyjme haamoeh goh dibrehtidh, debriehtidh jïh dibriehtidh jallh maaskedh,maaskenidh jïh maaskesidh vuesiehtieh ahte akte transitijve/intransitijve væhta nuekies,mejstie juste daate roehtse veeljeme idiosynkratihke jïh maahta joekehtidh almetji-jstie almetjasse. Ij leah daate rovnege gænnah. Seammaleejnes joekehtsh jeatjene da-jvene saemien morfologijesne. Dïhte veerbehaamoej syjjehtimmie dillietïjjesne. Dovnevuejniejim jïh vööjnim leah åtnosne daaletje saemien gïelesne.</p>
<p>Dellie dïhte voesteshaamoe guhkebe, tjoejemolsemen namhtah jïh dïhte mubpie åeniehkåbpoe, men e3-tjoejemolsemem åtna.</p>
<p>Sïejhmemes transitijve væhtah, leah -Øe3-tjm- jïh -ht-, dah göökte gellien aejkien ak-tanamme. Sïejhmemes intransitijve væhta -n-. Ennje -s- åtnasovveme intransitijve væh-tine, men gaarveneminie. Ij goh vååjnoeh goh produktijve jïh daamtaj -n- dan sæjjantjaangeme. Naan haamoeh aaj barre -Ø- intransitijve væhtine, men læjhkan aaj syn-onyjme haamoeh mej leah -n-.7.5. Kapihtelem tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie mijjieh vuartasjammedejtie haamojde mej leah jeatjah morfologije plïere dehtie haamojste mejtie kapihtelisnie6 gaavneme. Dellie jienebh haamoeh jijhteme jïh daerpies sjïdteme gaajhkide dejtie del-lie tjïelkestidh. Gosse eensebe gïehtjedamme dejtie haamojde mesnie göökte transitijveakte orre dåehkie transitijvi veerbigujmie jïjhteme. Desnie veerbh mej leah njieljie lïhtsh.</p>
<p>Paul Kirparskyn lexikaale semantihke haamohke sjïehteles orreme ihke dejtie gietjidetjïelkestidh. Uvtemes dellie dan koncepte daltesigujmie maam provhkeme. Daerpies de-jtie gietjide joekehtidh jïh gietjide dejtie roehtside ovmessie daltesinie lissiehtidh. Gaa-jhkide dejtie gietjide mejtie libie gaavneme veerbehaamojne leah transitijve væhtaj jallhintransitijve væhtah. Men öövre idiosynkratihke mij dejstie roehtside lea lissiehtamme.</p>
<p>Naakenh roehtside morfeemh leah lissiehtamme göökte daltesinie.</p>
<p>Jeatjah haamoehbarre voestes daltesisne doeme gietjiem åådtjeme.</p>
<p>Enn tjïelkebe daesnie sjïdteme ijleah vihkeles mij dejstie morfologije væhtijste lea aktene sjïere haamosne, vaallah ahtegellie ovmessie gietjieh maehtieh transitiviteeten/intransitiviteeten væhtah årrodh.</p>
<p>Kapihtelen minngielisnie libie vuajneme gellie ovmessie haamoeh akten haamostegåarede åarjelsaemien sïejhme fonologijine buerkiestidh. Seamma laakan goh ovmessieåarjelsaemien baakoeh maehtieh joekehts fonologije plïereh utnedh dah veerbh mahmolsedieh seamma laakan dååsverieh. Daah joekehtsh leah dovne smaaregistie smaare-gasse jïh almetjijstie almetjasse.8. Gaajhkem tjåanghkan tjaaleme</p>
<p>Daennie tjaalegisnie manne ovagkusativiteetem åarjelsaemien gïelesne gïehtjedamme.</p>
<p>Dam leam dorjeme uvtemes tjïrrh kausatijve molsedimmiem gïehtjedidh, akte ovagkusati-jve diagnostihke. Veerbh mah molsedieh leah paarrh juktie dej ovmessie morfologijeplïerh. Akte dejstie transitijve jïh mubpie intransitijve, dïhte intransitijve paarrebielieeejnegen agenten namhtah jïh dannasinie ovagkusatijve.</p>
<p>Aalkovisnie leam bæjhkoehtamme mah dotkijidie vihkeles orreme daan tjaalegassejïh dej teorijh buerkiestamme. Golme dotkijh mah jeatjaj gïele bïjre saemien gïelestetjaaleme. Levin jïh Rappaport Hovav (1995) eensilaakan ovagkusativiteetem englaan-ten gïelesne gïehtjedamme jïh tjïelkestimmiem vadteme guktie transitijve jïh intransiti-jve veerbi ektievoete. Haspelmath (1993) lea 31 kausatijve/inkoatijve veerbhpaarrh 21gïeline gïehtjedamme. Dïhte tjïelkeste ovmese leksikaale molsedimmieh transitiviteetenjïh intransitiviteeten gaskem veerbi luvnie. Ovmese dåehkieh morfologije væhtaj mietietseegkie. Piñón (2001) gemtebe vuajnoem kausatijve-inkoatijve/inkoatijve molsedæm-man beaja, dïhte sæjhta seamma maadtoem utnedh gaajhkide haamojde molsedimmesnemah leah morfologije laevieh. Manne leam dan vuajnoem nuhtjeme jïh rïjteme daan movtjaalegasse, men im manne maadtoe provhkh vaallah roehtse.</p>
<p>Dan mænngan leam buerkiestamme maam Bergsland (1994), Hasselbrink (1981) jïh</p>
<p>Stenfjell (2008) daej veerbhpaarri bïjre tjaelieh. Stenfjell (2008) lea voestes guhte kausati-jvem göökte dåehkine juaka, gåabpatjahkide dåehkide daan tjaalegasse vihkeles, menjienebe lexikaale kausatijven bïjre tjaaleme. Jarreme leam dan mænngan jeatja gïelidejïh vuesiehtimmieh dejstie veedtjeme. Tjïelke lea sjïdteme daate molsedimmie sïejhmegellie gïeline, aaj dagkarinie mah slïekte åarjelsaemien gïeline.</p>
<p>Tjirkeme leam Stenfjellen juekeme syntaktihke jïh lexikaale kausatijvine. Jïh gossenimhtie, ahte sjïere overgatijve jïh ovagkusatijve veerbh vihkeles kausativiteetese delliegïehtjedem mejtie jeatjah stuhtjh syntaxeste aaj daejtie göökte intransitijve dåehkidejoekehth.</p>
<p>Kausativiteteeten (kausatijve molsedimmien jïh syntaktihke kausatijven)bielesne manne golme vielie diagnostihkh moeneme, mah aaj dejtie joekehtieh. Akte de-jstie resultatijve konstruksjovnh, mah aaj maehtieh ovagkusatijvh jïh overgatijvh joeke-htidh. Ij leah seamma aelhkie orreme DOR (Direct Object Restriction) åarjelsaemienbaakoeöörnegen gaavhtan, men im leah resultatijve ovackusaijvigujmie gaavneme. Vielieagentijve pryövoe sjïekehtieh ovagkusatijve veerbh ovgrammatihkine sjïdtedh sjïere syn-taktihke byjreskisnie. Mov minngemes pryövoe lea progressijve haamoe maam ovmesegoerkesh åådtje aajmoejeatjadimmijgujmie jïh agentijve veerbigujmie. Manne daejtievuekide moeneme, men daerpies jienebe daan aamhtesen bïjre dotkedh.</p>
<p>Dellie manne dåeriesmoerem gaertjiedamme jïh barre kausatijve molsedæmman vuar-tasjamme, semantihke aalkovinie. Dan mietie govhte sjïere dåehkieh gaavnem mesniegaajhkh mov veerbh tjaakanieh. Vïjhte dejstie eah öövre seamma, men seammaleejnesgoh dåehkieh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995):i luvnie. Men mov naakenh veerbhmah leah jïjhteme, gååvnesimmie jïh haajpanimmie-dåehkesne. Veerbh mah Levin jïh</p>
<p>Rappaport Hovav jiehtiejægan eah gåessie molsedh. Vuesiehtimmieh naakeni gïelijstevedtiejægan.</p>
<p>Sjïere maallh semantihken mietie jïh veerbide mejtie molsestieh leam semantihken mi-etie tjïelkestamme. Dåehkieh mesnie kausatijve molsedimmieh leah, murhkeme, mierie,tjåanghkan/bårrede, fysiske aajmoe jïh abstrakte aajmoe jïh dej lissine aaj gååvnesim-mie, jijhteme jïh haajpanimmie mij barre onne dåehkie. Jïh dan mænngan tjaalegenminngemes stuhtjesne morfologijese vuartasjamme. Dåehkine aaj morfologijen mietiegåaradieh juakedh, men eah seamma dåehkieh sjidtieh goh dah semantihke dåehkieh.</p>
<p>Destie båata ahte ij leah sjïere morfeemh mah sjïere semantihkem guedtieh. Morfologijenmietie voestegh govhte dåehkieh tseegkem. Dah dåehkieh maehtieh mahte gaajhkh movveerbh tjeekehtidh. Transitijve dåehkiej gietjieh -ht-, -Ø- (muvhtene e-tjoejemolseminie),-d- jïh -st-. Intransitijve dåehkiej giehtjieh -n-, -s- jïh -Ø-. Dah voestes gööktine dovnea-tjoejemolseminie jïh dan namhtah. Gosse dan gellie ovmese gietjieh veerbine gaavna,tjïelke sjædta ij gåaredh sjïere åtnoem akten geatjan vedtedh. Men dah ovmessie giehtjiehmaehtieh akte jïh seamma åtnoem vïhtesjidh.</p>
<p>Jalhts jeenemes veerbhpaarrh mov materiaalesne govhte dåehkine tjaakanieh mor-fologijen mietie, læjhkan jienebh paarrh mah eah öövre sjïehth gan. Naakeni veerbileah synonyjmh, seamma roehtseste njïeljie jallh jienebh haamoeh. V.g. akte intransiti-jve haamoe -s- åtna jïh mubpie haamoe -n- åtna. Daate vielie vuesiehtamme ij gåaredhsemantihke goerkesem akten geatjan vedtedh. Jallh naakenh paarrine dovne transitijve-ht- jïh transitijve -d- seamma roehtsese lissiehtamme. Jïh naakenh transitijve veerbiguhkebe haamoeh, goh dovne -d- jallh -ht- jïh dan mænngan -ht- åådtjeme. Manne leamdellie gaajhkide daejtie gietjide tjöönghkeme jïh Kiparsky (1982):n haamoehkinie dejtietjïelkestamme.</p>
<p>Dennie haamoehkisnie gietjieh leah ovmessie daltesinie lissiehtamme.</p>
<p>Doemes gietjieh voestes daltesinie, roehtsen lïhkemes, lissiehtamme jïh -ht- lea aa-jne gåalmede daltesinie lissiehtamme barre transitijve haamojde lissiehtamme. Dellieguhkebe haamoeh mej leah njieljie lïhtsh sjædta.</p>
<p>Tjåanghkan daate tjaalege vuesehte daerpies syntaxem, morfologijem jïh semantihkemektiedidh juktie buerebe laakan guarkedh guktie seerkemegietjieh roehtside lissiehtamme.</p>
</body></document>
