<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title>Åarjelsaemien ovagkusatijvh jïh kausatijve molsedimmie</title>
    <genre code="science"/>
    <author>
      <person firstname="David" lastname="Jonasson" sex="m" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2011</year>
    <wordcount>22026</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>https://munin.uit.no/bitstream/handle/10037/3648/thesis.pdf</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>1. Aalkoe Öövre dan tïjjeste gosse manne eelkim åarjelsaemien gïelem lohkedh dah seerkemegietjieh mannem ïedtjeldahteme. Joekoen gieltegs guktie maahta gietjiem veerbese lissiehtidh jïh orre veerbem åadtjodh, man lea jeatja goerkese.Dannasinie manne sïjhteme daam tjaalegem kausatijve gietjiej bïjre tjaeledh.Dan mearan goh ovmese universiteetine saemien gïelem lohkeme jïh gosse leam jeatjebigujmie åahpanadteme mej aaj stoerre ïedtjh daan gïelese vueptiestamme vaenie maahtoe gïelen bïjre.Jïenesh mah soptsestieh man sjïere daate gïele jis jïh guktie dan jïjnje gåarede saemien gïelen gietjiejgujmie darjodh. Muvhtene soptsestieh ov-goh saemien joekoen sjïere gïele. Saatnan dïhte, saemien sjïere gïele, læjhkan barre akte gïele gellijste. Åarjelsaemien gïele veljie-morfologijegïele jïh dannasinie jïjnje sojjehtimmie jïh seerkeme daennie gïelesne. Læjhkan ij nuekies goerehtalleme dej bïjre jïh dannasinie jïjnjh åssjalommesh gïelen bïjre mah eah staaran. 1.1. Gielhtie. Manne sïjhtem daennie barkosne naakenh dejstie ovsaetnies åssjalommesidie mårhkodh. Mohtedimmien tjïrrh jeatjaj gïeligujmie sïjhtem daelie vuesiehtidh ahte saemien gïele barre akte vielie gïele öövre goh jeatjah gïelh. Jïh åarjelsaemien gïelen seerkeme seamma laakan goh jeatjaj gïeli seerkeme. Manne sïjhtem åarjelsaemien gïelem guarkedh goh akte gïele eatnamisnie. Gosse edtja aelkedh ovagkusatijvem jïh overgatijvem juakedh dellie vihkeles aelkedh gusnie aelhkemes joekehtsem gaavnedh. Dotkemen mietie kausatijve molsedimmie dellie joekoen vihkeles orreme. Akte daan dotkemen (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995), ovagkusatijven bïjre. Dah guaktah desnie eensi laakan englaanten gïelesne kausatijve molsedimmiem gïehtjedægan. Daam tjaalegem leam ånnetji dej mietie sjïehtesjamme. Seamma laakan goh dah guaktah manne edtjem dan semantihke goerkesasse syntaktihke fenomeenh lissiehtidh mah joekehtsidie nænnoestieh ovagkusatijvide overgatijvi muhteste åarjelsaemien gïelesne. Akten aejkien maehteles ålma munnjien jeehti, gosse manne seerkemegietjiej bïjre soptsestim man gïerve dah. Dïhte dellie jeehti seerkemen bïjre <span type="quote">"dïhte aaj systeeme"</span>. Saatnan systeeme, daerpies barre dam gaavnedh. Dïhte goerkese munnjien båateme. Daelie sïjhtem stuhtje dehtie systeemeste tjïelkestidh. 1.2. Dåeriesmoerem tseegkedh. Daennie tjaalegisnie edtjem ovagkusatijve klassem gïehtjedidh, edtjem diagnostihkh pryövedh mejtie maehtieh dejtie göökte intransitijve klasside joekehtidh aaj syntaxen mietie guktie gåarede semantihken mietie dam darjodh. Stööremes stuhtje daehtie tjaalegistie kausatijve molsedimmiem gïehtjede, guktie dïhte åarjelsaemien gïelesne. Dellie edtjem tjïelkestidh magkeres veerbh meatan desnie jïh magkeres semantihke jïh morfologije dej. Gosse dam darjoem dellie gïehtjedem mejtie kausatijve molsedimmie maahta dejtie veerbide morfologijine vïhtesjidh mah ovagkusatijve jïh overgatijve veerbh sinsitnien muhteste. Voestegh edtjem semantihken mietie gïehtjedidh mejtie aajmoejeatjadimmie sïejhmemes deahpadimmiem maam dah veerbh buerkiestieh. Dellie edtjem ovmessie semantihke dåehkieh darjodh jïh dejtie veerbide mov materiaalesne dej mietie sjïehtesjidh. Dan mænngan manne gïehtjedem mejtie sïejhme overgatijve jïh ovagkusatijve veerbh gïeli bijjelen seamma laakan dåemiedieh åarjelsaemien gïelesne. Manne sïjhtem gïehtjedidh mejtie Levin jïh Rappaport Hovav (1995):i dåehkieh seamma slaajh goh mov dåehkieh. Dellie edtjem semantihke vuajnoe morfologijine ektiedidh, mejtie semantihken jïh morfologijen vuajnoeh maehtieh dejtie kausatijve molsedimmieveerbide tjuvtjiedidh. Manne edtjem aaj morfologijen mietie gaajhkide mov veerbide juekedh ovmessie morfologije dåehkiej mietie. Mejtie naan ektievoete morfologijen jïh semantihken gaskoeh, jïh jis lea dellie man nænnoes dïhte. Jïh sïjhtem gïehtjedidh mejtie naan sjïere morfologije væhta mij sïejhmemes transitijve jïh naan sjïere intransitijve seammaleejnes. 1.3. Materiaale. Daan tjaalegasse gellie gaaltijh åtnasovveme.Voestegh leam luhkiegöökte saerniestæjjah goerehtalleme. Naakenh leam gaavnedamme gellien aejkien, jeatjebh barre akten aejkien. Såemies barre e-påasten tjïrrh gaskesadteme. Gaajhkh saerniestæjjaj saemien gïele ietniengïeline. Barre akte dejstie gie vuelelen 50 jaepien båeries. Manne aaj korpusem nuhtjeme maam Giellatekno, Tromsöen universiteetesne jïh Divvun Saemiedigkesne tjöönghkeme. Vielie aktem vuesiehtimmiem veedtjeme gærjeste maam ij korpusen sisnie. Dïhte gærja Staaloeh vienhtieh aske lea dålle. Korpusen sisnie teeksth Bijbelistie, Det Norske Bibelselskap åarjelsaemien gïelese jarkoestamme. Naakenh dejstie teekstijste daesnie, men eah gaajhkh [ http://tinyurl.com/664865n. Gosse dejtie daaroen gïelese jarkostem dellie jarkoestimmiem veedtjem öövre goh Svenska Folkbibelsällskapet dam jarkoestamme daaroen gïelese. Im manne maam jeatjadehtieh. Dïhte daesnie [ http://www.bibeln.se. 1.4. Vuekie. Voestes manne veerbhpaarrh tjöönghkem. Gosse nuekies paarrh åtnam dellie pryövem dejtie joekehtidh morfologijen mietie. Dellie leam aaj gïehtjedem maam Hasselbrink jïh Bergsland jïh Stenfjell tjaelieh. Dan mænngan åarjelsaemien gïelebuerkiestimmien jïh jeatjaj dotkijh barkoeh ektedem, uvtemes Levin jïh Rappaport Hovav, Haspelmath jïh Piñón orreme, dej luvhtie manne semantihke, syntaktihke vuajnoem jïh kausatijve molsedimmiem åådtjeme. Daan barkose korpusem provhkem, men ij leah joekoen stoerre juktie ij gååvnesh dan jïjnjh åarjelsaemien teeksth gan.Jïh im gænnah vïenhth maahtam gaajhkide dejtie baakojde mejtie gïelesne gååvnesieh korpusen sisnie gaavnedh. Dannasinie daerpies aaj saerniestæjjah goerehtalledh, dovne nænnoestidh maam korpusisnie, mejtie rïektes, jïh aaj baakoeh nænnoestidh mejtie Bergsland jïh Mattsson Magga (1993) (dïsse tjuvtjedem gosse daan tjaalegen mietie baakoegærja provhkem), jïh giellateknon vierhtiej luvnie gaavneme. Eah gaajhkh baakoeh desnie daelie åtnosne. Dannasinie daerpies gihtjedh mejtie almetjh dejtie baakojde demtieh. Korpusen teeksth ovmese vihtiesgraade. V.g. Bijbelen åarjelsaemien jarkoestimmieh gellie gïelebarkijh vyöhkesadteme jarkoestidh. Jarkoestimmieh gaskeviermieh eah eejnegen seamma vihties juktie ij daejrieh delie gie dïhte jarkoestæjja. Gïervebe dellie daejredh man hijven dïhte jarkoestimmie. Dannasinie im jïjnjem dejtie provhkh. Dagkeres tjaalegh sjïehteles kapihtelisnie 7 gusnie viesjebe daatam joekehtem. Kapihtelisnie 3 jienebe negatijve daatah nuhtjem jeatjine kapihtelijstie. Dellie jïjnjem saerniestæjjajgujmie rååresjem jïh dej åssjalommesidie goltelem. Dejnie jeatja kapihtelinie jeenemes positijve daatam provhkem. Juktie dej kapihteli ulmie gaavnedh mejtie baakojde daennie gïelesne.Jïjnjh daatah kapihtelinie 5 jïh 6 gihtjem saerniestæjjah edtjieh tjirkedh. 1.5. Vuesiehtimmieh. Daan lohkemen mietie leam vuesiehtimmide saemien gïelesne guelmiedamme öövre guktie dejtie gaavnem. Dellie voestes raajesne dejtie tjaalam jïh mejtie maam staeredem dellie naemhtie staeredem: [staeriedimmie].Mubpene raajesne grammatihke tjïelkestimmieh aaj daaroen gïelesne vadtam. Dellie baakoem baajem maadthhaamosne tjåadtjodh jïh grammatihke tjïelkestimmieh koloni minngelen bïejem. Gåalmede raajesne daaroen gïelese jarkostem. (1)Daate maadthbaakoe:gietjie vuesiehtimmie. grundord:suffix Exemplets översättning till svenska.[Vuesiehtimmien gaaltije] Gosse åeniedimmieh substantijvide tjaalam, im dellie aktengiertem jïh nominatijvem vïhtesjem. Jis ij leah vïhtesjamme gelliengierten dellie daajra aktengierten. Jis ij leah jeatja kaasuse tjaaleme dellie nominatijve. Dan mænngan tjaalam gusnie dïhte raajese gååvnese. Jis ij leah maam tjaaleme dellie mov vuesiehtimmie. Mov dïedte dellie doese, men vaenemes aktine mov saerniestæjjajgujmie rååresjem. Jis raajesen gaaltije gaskeviermesne dellie lïenghkem dïsse vadtam. 1.6. Ovagkusatijve. Ovagkusatijve lij voestes aejkien neebneme goh Perlmutter (1978) dan bïjre tjeeli. Dïhte dellie dam the Unaccusative Hypothesis gåhtjoeji. Dan mænngan Burzio (1986) dan aamhtesinie jåerhkeme Government and Binding -haamoehkisnie (Chomsky, 1981). Vihkielommes dotkeme daan tjaalegasse lea (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995).Dan hypoteesen åajvahkommes ulmie lea intransitijve veerbh göökte nueliedåehkine juakedh.(2) vuesehte magkeres joekehtse transitijve jïh ditransitijve veerbi gaskem argumentenstruktuvresne. Mijjieh gåhtjobe fïerhten raajese (NP, NP/CP,</p>
    <p>PP) akte argumeente. Joekehtse dej gaskems dellie man gellie argumenth utnieh. Transitijven göökte jïh ditransitijven golme. (2)Transitijve: NP [VPV NP/CP] Ditransitijve: NP [VPV NP NP/PP] Daate joekedimmie transitijve veerbedåehkesne sïejhme. Men gååvnesieh aaj intransitijve veerbh mej barre akte argumeente. Tjïelke lea göökte struktuvrh mah sjiehtieh goh intransitijve. Daah göökte leah, mah Levin jïh Rappaport Hovav (1995) moenijægan. (3)Overgative veerbe: NP [VPV]. Ovagkusatijve veerbe:[VPV NP/CP] Aelhkebe joekehtsem vuejnedh gosse syntaktihke moerem nuhtjie guktie vuesiehtimmesne (4). Dïhte vuesehte guktie göökte raajesi D-sturktuvrhvååjnoeh. Vuesiehtimmesne göökte raajh baakoejgujmie.Voestes raajesne transitijve raajese jïh mubpene raajesne ovagkusatijve veerbe. Desnie aaj ovagkusatijve nommen tjïelkestimmie, dïhte mij agkusatijveobjeekte ij vielie agkusatijve kaasusem guedtieh. (4)S</p>
    <p>NP N Dah</p>
    <p>VP</p>
    <p>NP N laejpiem laejpieh V tsööpkin tsoepkenieh</p>
    <p>Moeren stuhtje maam VP dæjpa lea njieljieskaavhtegen sisnie. Dïhte stuhtje ovagkusatijve. Vuesiehtimmie (5) göökte raajesh vuesehte, voestes man lea overgatijve veerbe jïh mubpie man lea ovagkusatijve veerbe. (5)S</p>
    <p>NP N Manne</p>
    <p>VP V vaadtsam S</p>
    <p>VP</p>
    <p>NP N Laejpie</p>
    <p>V tsoepkene</p>
    <p>Ibie vielie daelie teermem D-struktuvrh nuhtjh, men dellie goh Levin jïh Rappaport sotnen tjaalegh</p>
    <p>bæjhkoehtin dellie dejtie teermide åtnasovvi.</p>
    <p>Ovagkusatijve veerbi objeekte leah S-struktuvresne bæjjanamme moeren voestemes sæjjan jïh dannasinie vååjnoeh goh subjeekte, men daesnie D-struktuvresne ennje VP:n sisnie. Daate stoerre joekehtse overgatijve veerbi muhteste, mej seamma subjeekte Djïh S-struktuvrine jïh ij naan objeekte gænnah. 1.7. Tjaalegen tseegkeme. Kapihtele 2 göökte stuhtjine juakeme. Voestes stuhtjesne dejtie dotkijidie jïh dej teorijide mejtie englaanten gïelen bïjre jïh jeatjaj gïeli bïjre, åehpiedahtam. Dejtie digkedem dej stuhtjine mejtie vihkeles sjïdteme dan mov barkose. Mubpien stuhtjesne dennie kapihtelisnie leam dam saemien gïelebuerkiestimmiem gïehtjedamme jïh dejtie stuhtjide destie tjöönghkeme mejtie lïhke mov ïebne leah. Kapihtelisnie 3 leah vuesiehtimmieh jeatja gïelijste v.g. Ongeren, Daaroen (svïenske) jïh Soevmen gïelh. Dïhte aalkoe kausatijve molsedæmman. Desnie aaj saemien lexikaale jïh syntaktihke kausatijvh joekehtem. Dellie syntaxese jarrebe kapihtelisnie 4. Desnie njieljie vielie diagnostihkh moenem, jienebe kausatijve molsedimmeste mah aaj ovagkusatijve jïh overgatijve veerbide joekehtieh. Dan mænngan aalkoe dej kausatijvi molsedimmiej semantihke åarjelsaemien gïelesne. Dïhte kapihtele 5. Dellie dåehkieh tseegkem mesnie gaavnebe dejtie kausatijve molsedimmien veerbide. Minngemes göökte kapihtelh morfologijem digkiedieh. Kapihtelisnie 6 aalka transitijve jïh intransitijve paarrebielieh joekehtidh. Dejtie dellie govhte dåehkiej mietie desnie sjïehtesjem. Kapihtelisnie 7 jienebh vuesiehtimmieh kausatijve molsedæmman, men mej leah jeatja morfologije jïh ij öövre sjïehth dejnie dåehkine 6:de kapihtelistie.</p>
    <p>2. Teorije Daennie kapihtelisnie manne dejtie dotkijidie moenem, mej barkoeh vihkeles daan tjaalegasse. Manne aaj dejtie barkojde buerkestem. Daate kapihtele aalka Levin jïh Rappaport Hovav:i barkojne nueliekapihtelisnie 2.1. Dïhte barkoe gaaje vihkeles daan mov tjaalegasse. Jåarhkam die Haspelmathen barkoem buerkiestidh nueliekapihtelisnie 2.2 jïh dan mænngan Piñónen tjaalegem nueliekapihtelisnie 2.3 digkedem. Dellie saemien buerkiestæmman. Voestes Knut Bergsland nueliekapihtelisnie 2.4. Desnie åehpiedahtam maam dïhte daej veerbi bïjre jeahta. Seamma laakan Hasselbrink (1981) nueliekapihtelisnie 2.5 digkedem. Minngemes dotkije giem daesnie digkedem lea Stenfjell (2008) nueliekapihtelisnie 2.6. Manne nueliekapihtelisnie 2.7 konklusjovnh daehtie kapihtelisnie vadtam jïh 2.8 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala. 2.1. Levin jïh Rappaport Hovav, Unaccusativity 1995. Dah guaktah dotkijh lægan stoerre barkoem dorjeme gusnie ovagkusatijve veerbigujmie barkijægan. Dïhte joekoen vihkeles barkoe englaanten gïelen veerbide, men dah guaktah badth aaj naakeni jeatja gïelijste, v.g. hebreiske jïh russiske vuesiehtimmieh vedtiejægan. Dej aajkoe daan barkojne ovagkusatijve veerbh gïehtjedidh jïh dejtie overgatijve veerbigujmie mohtedidh. Dah guaktah tjaelijh aelkiejægan burkiestidh mij ovagkusatijve jïh overgatijve jïh gie vielie dotkijidie dejnie barkeme. Dah guaktah aaj mohtedægan syntaktihke jïh semantihke vuajnoeh ovagkusatijvese jïh moenijægan guktie dah edtjieh syntaktihke vuesiehtimmieh vedtedh dan semantihke konceptese mij ovagkusatijve. Aalkoen minngemes stuhtjesne sotnen teorijem buerkiestægan. Dej guaktaj teorije lea bigkeme lexikaale templaatijste mesnie leah konstanth jïh variaabelh. Dah konstanth leah:CAUSE,BECOME,</p>
    <p>DO-SOMETHINGjnv. jïh dah variaabelh leah x, y jïh z. Dah konstanth edtjieh ovmessie</p>
    <p>veerbedarjomh dijpedh jïh dah variaabelh edtjieh dejtie argumeentide dijpedh. Dellie dah guaktah Direct object restriction (DOR) buerkiestægan. Dïhte jeahta barre objeekth mah postveerbaale NP:n minngelen maam maahta resultaate årrodh. Naemhtie dah guaktah tjaelijh resultatijve konstruksjovnh buerkiestægan: <span type="quote">"A resultative phrase is an XP that denotes the state achieved by the referent of the NP it is predicated of as a result of the action denoted by the verb in the resultative construction"</span> (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 34) Jåerhkiejægandellieovmessieveerbeslaajigujmie,transitijve,overgatijvejïh ovagkusatijve, jïh pryövijægan resultatijve aajmoeh darjodh dej veerbi aktine. Overgatijve veerbh maehtieh ov-rïektes reflexisijvigujmie jijhtedh, mij korefereente subjeektine, dannasinie dïhte daerpies aellies DOR tsööpkh. Men overgatijve maehtieh aaj objeekth vaeltedh barre gosse resultatijve XP:h leah meatan. Dellie jåerhkiejægan X’s way buerkiestidh. Dïhte sjïere overgatijve veerbi åtnoe. Jis pryövoe oblijkh jïh overgatijvh ektiedidh dellie ij gåaredh resultatijve konstruktsjovnh dejgujmie utnedh. Dah guaktah gujht stuhtje daej diagnostihkine galhkajægan buerkiestimmine maam jeatja dotkijh leah tjaaleme daej aamhtesi bïjre. Vihkielommes stuhtje Levin jïh Rappaport Hovav:i barkoste daan mov tjaalegasse lea stuhtje kausatijve molsedimmien bïjre. Dïhte akte diagnostihke, mij ovagkusatijve jïh overgatijve veerbh joekehtieh. Dah guaktah aelkiejægan golme raajesh vedtedh goh vuesiehtimmieh daan molsedæmman (b. 79). (6)a. Pat broke the window./ The window broke. b. Antonia opened the door./ The door opened. c. Tracy sank the ship./ The ship sank. Dah guaktah tjaeliejægan daah molsedimmieh aaj gååvnesieh jeatja gïeline, men ahte morfologije maahta joekehtadtedh, læjhkan relasjovne semantihken mietie seamma gïeleste måbpan. Semantihke rolli luvnie molsedimmien buerkiestimmie. Dej göökte raajesi relasjovne ahte transitijve raajesen objeekte jïh intransitijve raajesen subjeekte seamma rollem guadta. Jienebh leah aaj dotkijh mah leah jeahteme kausatijve molsedimmie ovagkusatijve diagnostihke, (Burzio, 1986) jïh (Rosen, 1981). Vielie dah guaktah jiehtiejægan dah veerbh mah leah öövre prototypiske ovagkusatijve, dah pruvhkieh aajmoejeatjadimmieh årrodh. Dagkerh goh englaanten gïelen break, dry jïh open. Veerbh mah leah prototypiske overgatijve, goh laugh, play jïh speak, eah pruvkh molsedidh gïeline goh v.g. englaanten, franska, italienske jïh russiske. Dej guaktaj englaanten gïelen vuesiehtimmieh leah daah (7), (8) jïh (9)(Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 80). (7)a. The children played. b. *The teacher made the children play. (cf. The teacher made the children play.) (8)a. The actor spoke. b. *The director spoke the actor. (cf. The director made the actor speak.) (9)a. The crowd laughed. b. *The comedian laughed the crowd. (cf. The comedian made the crowd laugh.) Dellie dah aelkiejægan soptsestidh adicityn bïjre. Akten veerben adicity buerkiestægan goh man gellie argumeenth veerben lea argumeentenstruktuvresne. Ij leah aerebi goh Chierchia (1989), vihkeles orreme ovagkusatijve jïh overgatijve joekehtidh jeatjine vuekien goh tjïelke semantihken. Ij leah dej ovmessie klassi adicity jeatjhlaakan joekehtamme. Chierchia (1989) jeatja joekehtsem muana ovagkusatijve jïh overgatijve veerbi gaskoeh. Dah overgatjivi veerbi barre akte argumeente men juktie ovagusatijve maehtieh molsedidh, dah badth guektienargumeenteles. Daate seamma mïele goh Levin jïh Rappaport Hovav jïjtjh utniejægan. Mubpien mïele aaj, ahte transitijve veerbh intransitijvijste seerkeme. Brousseau jïh Ritter (1991), Lakoff (1968, 1970) jïh Williams (1981) daam mïelem utnieh. Dej mietie ovagkusatijvh leah aaj aktenargumeenteles jïh gosse molsedieh jïh transitijve sjidtieh kausatijve molsedimmien mietie dellie aktem vielie argumeente åadtjoeh. Vielie dah jiehtiejægan golme sjïere klassh intransitijve veerbijste. Voestes lea veerbh mej sjisjnjeldh argumeente, laevie aktene kausatijve veerbine. Mubpie lea intransitijve veerbh göökte sjisjnjeldh argumeentigujmie jïh gåalmede lea overgatijve veerbh, mej barre akte bæjngolds argumeente. Vielie dej guaktaj dotkiji mïele joekehtadta jeatjabijstie juktie dej seamma lexikaale representasjovne dovne transitijve jïh intransitijve veerbide (dejtie mah molsedieh). Jïh dïhte jeatjhlaakan jeatjebi muhteste. Dah guakta jiehtiejægan dïhte dannasinie dah jeatjebh lea logiske jïh ussjedieh ahte intransitijve veerbe v.g. naemhtie ‘sjïekehtidh x tsoepkene’ (tsööpkedh) daan muhteste ‘x tsoepkene’ (tsoepkenidh). (10)a. break: [[ xDO-SOMETHING]CAUSE[ xBECOMEBROKEN]] b. laugh: [ xLAUGH] (11)a. [[ xDO-SOMETHING]CAUSE[ xBECOMESTATE]] b. [ xPREDICATE] (11a) representasjovne dovne intransitijve jïh transitjive veerbese break. Dellie dah guaktah jåerhkiejægan sijjen joekehtimmie. Vuesiehtimmesne (11b) veerbh mah sjisjnjielistie sjïekehtamme. Vaedtsieh veeljemetsagkesidie. Transitijve veerbh maehtieh jienebh objeekth veeljedh enn dah intransitijve veerbh maehtieh subjeekth veeljedh. Akte dej vuesiehtimmie (12). (12)a. He broke his promise/the contract/the world record. b. *His promise/the contract/the world record broke. Læjhkan dah guaktah jiehtiejægan, dah subjeekth mah intransitijve veerbh nöörieh utnedh leah barre stuhtje dejstie objeektijste mah transitijve veerbh nöörieh utnedh. Daate, dej guaktaj mietie nænnoste, ahte dej lexikaale representasjovne gaajhkide veerbide (dovne transitijve jïh intransitijve) mah molsedieh lea reaktoe. Veerbh mej bïjre gåarede vïenhtedh edtjieh molsedidh, eejnegen naakeni almetji mietie dam darjoeh. Dej englaanten gïelen vuesiehtimmie lea deteriorate. Dïhte veerbe jeenemes almetji mietie ij molsedh, men dah guaktah badth gaavneme naan gïlle vuesiehtimmie gusnie molsede. Vielie jiehtiejægan jalhts dah veerbh molsedimmesne leah aajmoejeatjadimmie læjhkan eah gaajhkh veerbh mah leah aajmoejeatjadimmieh molsedimmesne gaavneme. Klasse man leah sjisjnjielistie sjïekehtamme veerbh lea nænnoes intransitijve. Dah badth aaj ovagkusatijve. Dah guaktah vihkeles joekehtsem bæjhkoehtægan kausatijve molsedimmien jïh kausatijve paarri gaskoeh. Voestes leah veerbh goh break jïh dah jeatjah leah paarrh mah leah saaht man relasjovne veerbe jïh dan kausatijve paarrebielien gaskem. Ij leah dan joekehtse kausatijve stuhtjesne, vaallah dan agentijve stuhtjesne. Dej vuesiehtimmine sjïere veerbh, svïhtjemeveerbh, mah leah kausatijve paarrine. Dej goerkese medtie sjïekehtidh veerbe-intransitijve. Dah guaktah dellie akte aktese moenijægan mah veerbh gååvnesh kausatijve molsedimmesne lexikaale semantihken mietie. Ij klasse Gååvnesimmie jïh jijhteme (Existance and Appearance) molsedh. Dellie dah guaktah lïenghkemenjoelkedassh (linking rules) tseegkijægan. Njoelkedassh maehtieh jiehtedh mennie lexikaale struktuvresne ovmessie veerbh sjiehtieh. Im manne mov barkosne dagkeres njoelkedassh utnieh. Vielie dah digkiedægan lokatijve marngeme goh ovagkusatijve diagnostihke, men dïhte daan tjaalegen aamhtesen ålkoelisnie. Tjåanghkan daate diagnostihkh mah overgatijve jïh ovagkusatijve veerbh joekehtieh. Dah overgatijve veerbh maehtieh resultatijve konstuksjovnigujmie objeekth vaeltedh, dannasinie tjuerieh agentijve årrodh jïh kaasusem vedtedh 2.2. Haspelmath 1993, More on the typology of inchoative/causative alternations. Haspelmath kausatijve-inkoatijve veerbh 21 gïeline gïehtjedamme. Vuartasjamme 31 veerbide mah sïejhme veerbh mah maehtieh molsedidh. Golme dejstie leah seamma gïelefuelhkeste goh saemien gïelh. Soemen, Udmurten jïh Ungarske gïelh. Haspelmath aalka jiehtedh grammatihke relasjovnh aktanieh semantihke relasjovigujmie. Sïejhme ahte dïhte grammatihke seerkeme baakoe aaj semantihken mietie seerkeme. Jïjnjemes kausatijve molsedæjjah leah aajmoejeatjadimmieh. Vielie dïhte jeahta maehtieh aaj going on, goh roll jïh burn. Goh Haspelmath dejtie sov 31 veerbhpaarrh 21 gïelijste buerkeste dellie golme dåehkine dejtie joekedamme. Dah dåehkie leah kausatijve jïh antikausatijve molsedimmieh jïh molsedimmieh mah eah otnjegen mietie.Voestes dåehkesne transitijve paarrebielie intransitijveste seerkeme.Vuesiehtimmieh Georgiske, Franske jïh Arabiske gïelijste vadta. Antikausatijve dåehkesne dellie dah intransitijve paarrebielieh leah transitijvijste seerkeme. Vuesiehtimmieh Russiske, Lezgiske jïh Hindi-Urdun gïelijste vadta. Gåalmede dåehkesne desnie ij leah akte mubpeste seerkeme. Vielie desnie leah golme nueliedåehkie. Equipolleente, suppletijve jïh labilje molsedimmieh. Equipolleente molsedimmie buerkiestamme goh gåabpegh paarrebielieh leah seamma roehtseste seerkeme, men akte mubpeste. Suppletijve molsedimmiem buerkeste goh ovmese roehtsh leah nuhtjeme jïh labijle molsedimmie lea goh seamma veerbe dovne intransitijve jïh transitijve veerbine åtnasovveme. Haspelmath vielie jeahta semantihke tsagkesh dejtie veerbide mah maehtieh molsedidh kausatïjven mietie. veerbh mah pruvhkieh meatan årrodh leah: break, burn, melt, roll, jïh open. Veerbe tjuara aajmoejaetjadimmiem buerkiestidh jallh muvhtene aaj deahpadahke (going-on). Sïejhme veerbh mah eah meatan molsedimmesne leah: dance, cut, build, criticize, sleep. Daah leah agentijve veerbh. Haspelmath ovmese maallh tjïerteste man mietie ovmese inkoatijve/kausatijve molsedæjjah dåeriedieh. Dah ovmese maalh domineerh ovmese gïeline, jïh aaj dah ovmessie maalh gåaradieh gaavnedh aktene gïelesne. Tjaelije tabeellem vuesehte dej 21 gïeli bijjelen jïh dellie vååjnoe ij leah akte gïele gan, mij barre akten maallen mietie. Jïh jïjnjemesi gïeli hov dovne kausatijve molsedimmiem jïh antikausatijvem. Haspelmath aaj mubpien dotkijasse tjuvtjede (Nedjalkov, 1969), gie seammaleejnes gïehtjedimmiem dorjeme, men Nedjalkov 4 paarrh 60 gïeline gïehtjedamme. Ij goh dïhte gaavnh aktem gïelem gænnah gusnie veerbe man seamma goerkese goh föörhkedidh lea antikausatijve molsedimmesne. Dïhte vihkeles gaavneme lea båatiji kapihtelisnie. Lïerebe Haspelmathen barkoste naakenh veerbh mah leah öövre sïejhme gïeleste gïelese kausatijve molsedimmesne gaavnedh. Dellie byöroe medtie seamma veerbh aaj åarjelsaemien gïelesne årrodh. 2.3. Christopher Piñón 2001. Piñón aaj kausatijve molsedimmiem gïehtjede, men dïhte kausatijve-inkoatijve/inkoatijve molsedimmie dam gohtje. Kausatijve molsedimmiem gujht tjïerteste goh veerbhpaarrh mej daan relasjovne sinsætnan. Inkoatijve veerbe aajmoejeatjadimmiem buerkeste jïh kausatijve-inkoatijve veerbe buerkeste guktie daam aajmoejeatjadimmiem buektiehtamme. Dïhte vuesiehtimmieh vadta jïh akte daejstie daate. (13)a. Maria opened the door. b. The door opened. Christopher Piñón jåarhka daam digkiedidh jïh vuesehte dïsse mij Haspelmath jïh Levin jïh Rappaport Hovav joe jeahteme. Gosse Levin jïh Rappaport Hovav lægan jïjnjemosth englaanten gïelese vuartasjamme dellie Piñón vuajnoem gemtede. Dïhte aaj gïehtjede guktie daate buerkiestimmie edtja sjïehtedh aaj jeatjide gïelide goh v.g. Polske, Ungarske jïh Khalka Mongoliske gïelh jïh jeatjah aaj. Dïhte seamma veerbh åtna goh Haspelmath (1993) jïh jåarhka dam barkoem aaj. Dïhte göökte dåeriesmoerh muana, goh Levin jïh Rappaport Hovav aaj digkiedamme. Voestes lea mannasinie eah gaajhkh inkoatijve veerbh kausatijve-inkoatijve paarrebieliem utnieh. Jïh dïhte mubpie lea mannasinie eah gaajhkh kausatijve-inkoatijve veerbh inkoatijve paarrebieliem utnieh. Dan golme vuesiehtimmieh dan voestes dåeriesmoerese: (14)a. The roses bloomed. b. *Rebecca bloomed the roses. (15)a. The iron gate rusted away. b. *Maria rusted away the gate.</p>
    <p>(16)a. The fire burned out. b. *The campers burned out the fire. Piñón jeahta gåarede gujht perifrastiske laakan dah ovgrammatihke raajesh jiehtedh, dannasinie ij leah konceptueelle tsagkese dïsse.Akte vuesiehtimmie daase (Rebecca caused/made the flowers bloom). Dïhte mubpie dåeriesmoere lea veerbi goerkesh mej ij leah naan inkoatijve paarrebielie. Naakenh vuesiehtimmieh: (17)a. Rebecca broke her promise. b. *Her promise broke. (18)a. Maria cracked the secret code. b. *The secret code cracked. (19)a. The baby dirtied his diapers. b. *His diapers dirtied. Daah raajesh leah Piñónen mietie nænnoestimmieh ahte ij gåaredh jiehtedh inkoatijve veerbh leah kausatijve-inkoatijve veerbijste seerkeme jallh båastahlïgke. Dan mietie åabpatjahkh leah gåalmadistie aateste seerkeme, sinsitnide ovjearohks. Dïhte dellie vuesehte dïsse maam Haspelmath jeahteme. Dïhte dellie daan mænngan tjaala naakenh dejstie vuesiehtimmijste mah Haspelmath åtneme jeatjijste gïelijste jïh guktie gåarede dejtie guarkedh goh equipolleente tseegkeme (figuvresne 1).</p>
    <p>Figuvre 1. Piñónen vuajnoe Dellie mænngan Piñón mohtede ovmese haamoeh sinsitnien vuestie. Voestegh dïhte haamoe goh dïhte gohtje dejpeladtje haamoe.Inkoatijve veerbe maadtoe jïh destie seerkie kausatijve-inkoatijve veerbe. Guarka dam naemhtie: Dellie jeahta göökte stoerre dåeriesmoerh daan haamojne. Voestegh gosse vuartesje gellie gïelide dellie tsagkesh tseagkenieh daase. Dah guaktah fenomeenh mah Haspelmath gohtje equipolleente jïh antikausatijve leah sjïere båastahlïgki daase. Dïhte mubpie dåeriesmoere daan haamojne ahte ij gåaredh dellie kausatijve-inkoatijve veerbh seerkedh gosse ij naan inkoatijve veerbe gååvnesh v.g. (17), (18) jïh (19). Ij gænnah dïhte haamoe tjïelkesth mannasinie ij gåaredh dah kausatijve-inkoatijve veerbh vuesiehtimmine (14), (15) jïh (16) seerkedh Mubpie haamoem maam Piñón digkede lea Parsonsen haamoe adjektijvigujmie. Dan ulmie lea gåabpatjahkide veerbide seerkedh seamma adjektijveste. Piñón jeahta Parsons (1990):n haamohke jïjnje seamma goh sov haamohke. Dovne inkoatijve jïh kausatijveinkoatijve veerbh leah seamma aateste seerkeme, men dïhte joekehtse Parsons jeahta gaajhkh aath mestie veerbide seerkedh leah adjektijvh. Gïerve v.g. gïelesne goh Polske, man lea klitihkone się lissiehtamme dejtie inkoatijve veerbide, jïh leah gusnie ij naan adjektijve seamma morfologije plïerine goh dïhte veerbe gååvnesh. Dan åssjalommes hijven, juktie ij dellie daerpies veerbh seerkedh veerbijste mah eah gååvnesh. Dan lea ennje dåeriesmoerh juktie ij gåaredh jiehtedh mannasinie naakenh veerbh leah barre transitijve jïh jeatjah barre intransitijve. Tjåanghkan maahta jiehtedh daate tjïelkestimmie gaajhkide veerbide mah gååvnesieh, men ij leah tjïelkestimmie mannasinie dah gååvnesieh. 2.4. Bergsland 1994. Dellie gïehtjedidh maam Knut Bergsland jeahteme dellie daej veerbi bïjre. Dïhte joekede dejtie ovmessie dåehkide. Voestes -nidh-veerbh (Bergsland, 1994, b. 99). Daah veerbh leah adjektijvijste seerkeme (vielie tjaala muvhten aejkien jeatja baakojste seerkeme).</p>
    <p>Daah baakoeh daestie seerkeme: buerie, ohtje, baahke, jïjnje jïh bijjie. Seamma veerbh englaanten gïelesne sïejhme molsedimmesne (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, 282-3), improve, lessen, heat, heighten jïh increase. Akte Haspelmathen 31 veerbijste improve. Goh daejtie vuartesje dellie tjïelke ahte maamakt jienebe, buerebe, uhtjebe jnv. sjædta bæjngolen agenten gaavhtan jallh barre jïjtje deahpede. Bååstede Bergslanden grammatihkegærjese.Dïhte aaj mubpie dåehkiem buerkeste (b.97-98) mej veerbh leah dagkerh mah Haspelmath gohtje antikausatijve molsedimmie. Dah veerbh tabeellesne 2.</p>
    <p>Bergslande daesnie veerbh muana, mah leah seerkeme veerbijste jïh seerkemegietjie -n-, læjhkan ij leah Bergslande öövre tjïelke. Daejtie veerbide vadta bijjietjaalegen "Grunnverbets objekt blir avledningens subjekt", læjhkan tjaala <span type="quote">"svarende til"</span> jïh ij "av" transitijvi paarrebielien åvtelen. Manne satnem guarkeme goh tabeelle 2 vuesehte. Åelkiesbielesne leah maadthbaakoeh jïh gårroehbielesne seerkeme baakoeh. Gaajhki seerkeme baakoej gietjie -n- jïh golmelïhtseveerbh. Men dah maadthbaakoeh ovmessie morfologije plïereh utnieh. jeenemes dejstie leah gööktelïhtseveerbh men göökte leah joe golmelïhtseveerbh (gaerviehtidh jïh tjeekehtidh). Seamma sijjesne dïhte aaj -sidh gietjiej bijre tjaaleme. Dejtie manne tabeellese tabell11 bïejeme.</p>
    <p>2.5. Hasselbrink 1987. (Hasselbrink, 1981) tjïelkeste veerbh mej -nidh goh naakenh transitijve jïh naakenh passijve veerbh.Mej buerkiestimmie slaajine jallh aajmojne sjïdtedh jallh otnjegasse vuelkedh. Vadta gujht jïjnjh vuesiehtimmieh aaj. Manne dejtie baajeme tjåadtjodh Hasselbrinken jïjtse tjaelemevuekesne tabellesne 4. Daah veerbh mah Hasselbrink moeneme jïh manne åelkiesbealan beajeme gaajhkh leah -n-gietjie-veerbh. Dej maadthbaakoeh leah gårroehbielesne. Dah veerbh åelkiesbielesne seamma morfologije plïerem utnieh, men dah baakoeh garrahbielesne leah dovne adjektijvh (buörie, gükkie jïh lissie) jïh veerbh (bürr’edh, boårkudh, läärk’edh, löödd’edh jïh tjääg’edh). Hasselbrink leah dejtie paarride ektiedamme barre akten dåahkan. Goh</p>
    <p>manne joe 2.4 tjaaleme Bergsland dejtie paarride juakeme göökte dåehkide. Akte man sisnie leah veerbh mah leah seerkedamme adjektijvijste jïh mubpie man sisnie leah veerbh veerbijste seerkeme. Goh manne Hasselbrinkem guarkam dellie dah veerbh, mej leah -n- goh gietjie, seerkeme dehtie baakojste mah leah gööktelïhtseveerbe vuj adjektijve. 2.6. EvaldStenfjell2008. Stenfjell c-tjaalegem åarjelsaemien kausatijven bïjre tjaaleme. Dïhte goerehtalla magkerh joekehtsh leah lexikaliske jïh syntaktihke kausatijvi gaskem.Stenfjell jeahta åvtelen leah buerkiestamme kausatijvh goh barre akte fenomeene. Men göökte slaajh leah dejstie dan mïelen mietie. Stenfjell vuesehte guktie daagkeres raajese maahta göökte goerkesh utnedh. (20)Manne tjoeverim dom maanam lohkehtidh. Voestes goerkese ahte manne maam darjoem destie manne buektehtem maanam lohkedh. Dïhte mubpie ahte manne laajhtam jïh gæljoem dan maanese.</p>
    <p>Stenfjell hov stuerebe dåehkiem dorje, man sisnie jienebh veerbh jïh jienebh gietjieh tjaakanieh. Evalde jeahta tsööpkedh lea haamoe gusnie ij naan affixe vååjnoe. Vuartesjh stuhtjese 6.2.3 bielesne 59, gusnie eensi laakan daam buerkestem. Stenfjell jeahta syntaktihke kausatijvh iktesth leah veerbijste seerkeme. Jïh jeatjene lehkesne dïhte jeahta dejtie veerbide mejtie satne vuesehte sov tjaalegisnie leah overgatijve jïh daejtie gööktide vuesiehtimmide vadta: (21)a. Maana låhka. b. Manne leam dom maanam lohkehtamme. c. Aanna föörhkede. d. Manne Aannam föörhkestahtam. Vielie dïhte jeahta barre transitijve veerbh objeekten namhtah, dejtie mejtie Levin jïh Rappaport Hovav (1995) gohtjedægan <span type="quote">"underspecified transitive veerbs"</span> (transitijve veerbh mah maehtieh objeekten namhtah tjåadtjodh jïh dannasinie overgatijve veerbine vååjnoeh), jïh overgatijve veerbh gåaradieh seerkedh syntaktihke kausatijvine. 2.7. Konklusjovnh. Gosse daelie libie vuartasjamme naakeni dejtie dotkiji barkojde jeatjaj gïeli bïjre jïh dellie lissiehtamme maam dotkijh leah tjaaleme saemien gïelen bïjre dellie tjïelke sjædta ij leah saemien gïelesne eensi goerkese dejtie veerbide. Daerpies semantihken, morfologijen jïh syntaktihke vuajnoeh ektiedidh jïh dej vuajnoej tjïrrh saemien kausatijve molsedimmiem gïehtjedidh. Voestes dotkije gujht kausatijve veerbh joekedamme gööktine dåehkine lea Stenfjell (2008). 2.8. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie stuhtjesne manne buerkiestamme maam tjaelijh mah åvtelen leah åarjelsaemien gïelem gïehtjedamme leah jeahteme daej baakoej bïjre mah leah vihkeles kausatijve molsedæmman. Manne buerkiestamme guktie Hasselbrink (1981) jïh Bergsland (1994) leah joekedamme paarrh mej sisnie leah göökte veerbh jallh akte veerbe jïh akte adjektijve ektiedamme jallh sïerredamme. Eakan dah guaktah lægan öövre seamma dåehkieh veeljeme jïh baakoeh rïjteme dejtie. Dan mænngan Stenfjell gie jeatjhlaakan tjaaleme daan bïjre. Ij leah öövre gïelebuerkiestimmie men dotkemetjaalege dïhte maam satne tjaaleme. Libie lïereme englaanten gïelesne jïh jeatjah gïeline aaj jïjnje barkoe joe dorjeme kausatijve molsedimmien bïjre, men åarjelsaemien gïelesne daerpies aalkovistie aelkedh.</p>
    <p>3. Kausatijve molsedimmie Manne joe buerkiestamme maam Levin jïh Rappaport Hovav (1995) jiehtieh kausatijve molsedimmien bïjre jïh ij leah vielie daerpies jåerhkedh dej digkiedimmie, vaalla aelkedh vuajnoem stuvredh direkte dan åarjelsaemien gïelese jïh gïehtjedidh guktie daate molsedimmie åarjelsaemien gïelesne jåhta. Daan kapihtelen voestes nueliekapihtelisnie 3.1 aalkam dejtie englaanten gïelen veerbide vuartasjidh mah leah kausatijven molsedimmien jarngesne. Jåerhkebe dellie jeatja gïeligujmie våajnoem stueriedidh. Dan mænngan, nueliekapihtelisnie 3.2 gaertjedem jïh barre åarjelsaemien gïelen molsedæmman vuartesjem. 3.3 daan kapihtelen konklusjovnh vadta jïh 3.4 kapihtelem tjåanghkan tjaala. 3.1. Jeatjah gïelh. Voestegh aelkedh englaanten gïelese vuartasjidh. Kapihtelisnie 2 Levin jïh Rappaport Hovav (1995) golme veerbh moeneme (6), mah molsedimmien sisnie. Dejtie vuesiehtimmide daase guelmiedamme. (22)a. Pat broke the window./ The window broke. b. Antonia opened the door./ The door opened. c. Tracy sank the ship./ The ship sank. Daah golme veerbhpaarrh dej åejvievuesiehtimmie. Jienebh dotkijh aaj seamma veerbh nuhtjeme. Pinon akte dejstie jïh dïhte vielie vuesiehtimmieh jeatjah gïelijste goh vadta. Gïelh goh Polske jïh Ongeren. Manne dan polske vuesiehtimmide (23), (24), jïh (25) bïejeme. Daah vuesiehtimmieh (Piñón, 2001):en luvhtie veedtjeme jïh dejtie leam tjaaleme seamma laakan goh dah leah sov tjaalegisnie tjaalasovveme (23)a. Rebecca Rebecca</p>
    <p>złamała broke ołòwek. pencil (złamać ‘breakcaus’)</p>
    <p>‘Rebecca broke the pencil’ b. Ołòwek pencil złamał broke się. refl (złamać się ‘breakcaus-incho’)</p>
    <p>‘The pencil broke.’ (24)a. Maria Maria</p>
    <p>otworzyła opened drzwi. door (otworzyć ‘opencaus’)</p>
    <p>‘Maria opened the door.’ b. Drzwi door otworzyły opened się. refl (otworzyć się ‘opencaus-incho’)</p>
    <p>‘The door opened.’ (25)a. Thomas Thopas</p>
    <p>wysuszył dried ubranie clothes (wysuszyć ‘drycaus’)</p>
    <p>‘Thomas dried the clothes.’</p>
    <p>b. Ubranie clothes wysuszyło dried się refl (wysuszyć się ‘drycaus-incho’)</p>
    <p>‘The clothes dried.’ Goh vååjnoe polske gïelesne dah veerbh lissiemorfologijem åådtjeme kausatijve-inkoatijve veerbine. Dïhte morfeeme się. Dïhte maam Haspelmath antikausatijve molsedimmiem gohtje. Ongeren gïele jeatjaleejnes, daan vualan dejtie vuesiehtimmide (26), (27), jïh (28) beajeme. (26)a. Rebecca Rebecca</p>
    <p>felèbresztette woke.up a the gyereket. child (felèbreszt ‘wake upcaus’)</p>
    <p>b. A the gyerek child felèbredt woke.up (felèbred ‘wake upcaus-incho’)</p>
    <p>(27)a. Maria Maria</p>
    <p>kinyitotta opened az the ajtót. door (kinyit ‘opencaus-incho’)</p>
    <p>b. Az the ajtó door kinyílt. opened (kinyílik ‘openincho’)</p>
    <p>(28)a. Thomas Thomas</p>
    <p>megszárította dried a the ruhát. clothes (megszárít ‘drycaus-incho’)</p>
    <p>b. A the ruha clothes megszáradt. dried (megszárad ‘dryincho’)</p>
    <p>Piñón jeahta daennie gïelesne equipolleente molsedimmie sïejhmemes, öövre goh daah golme vuesiehtimmieh. Gusnie dovne inkoatijve jïh kausatijve-inkoatijve veerbh leah seamma maadtoste seerkeme, vaallah eah akte mubpeste seerkeme.Haspelmath aaj Soemen gïelem gïehtjedamme jïh jeahta seamma molsedimmie dusnie. Dannasinie manne leam vuesiehtimmieh (29), (30), (31) aaj dorjeme, mah soemen gïelesne. (29)a. Marja Marja</p>
    <p>avaa öppnatr:3s oven. dörr:ack ‘Marja öppnar dörren.’ b. Ovi Dörr</p>
    <p>avautuu. öppnaitr:3s ‘Dörren går upp.’ (30)a. Lars Lars</p>
    <p>taivuttaa böjatr:3s suksen. skida:ack ‘Lars böjer skidan.’ b. Suksi Skida</p>
    <p>taipuu böjaitr:3s ‘Skidan böjer sig.’</p>
    <p>(31)a. Lars Lars</p>
    <p>upotta sjunka:3str veneen. båt:ack ‘Lars sänker båten.’ b. Vene Båt</p>
    <p>uppoaa. sjunkatr:3s ‘Båten sjunker.’ Dellie libie vuajneme daah veerbh gellie gïeline gååvnesieh jïh daelie sjïehteles gïelese vuartasjidh mij öövre lïhke dan åarjelsaemien. Noerhtesaemien gïele dellie. (32)a. Márjá Márja</p>
    <p>rahpá öppna:3sgtr uvssa. dörr:gen-ack / / Uksa dörr rahpasa. öppnaitr. ‘Marja öppnar dörren / dörren går upp. b. Lásse Lars</p>
    <p>cuvke gå sönder:3sgtr láse. fönster:gen-ack / / Láse Fönster</p>
    <p>cuovkana. gå sönderitr ‘Lars slår sönder fönstret. / Fönstret går sönder. c. Lásse Lars</p>
    <p>vuodjuda sjunka:3sgtr vancca. båt:gen-ack / / Vanca Båt</p>
    <p>vuodju. sjunka:3sgitr ‘Lars sänker båten. / Båten sjunker. Noerhtesaemien infinitijvehaamoeh leah:rahpat/rahpasit cuvket/cuovkanit, vuodjudit/vuodjut. Mikael Svonni kompenijummem dorjeme noerhtesaemien bïjre (Svonni, 2009). Desnie dovne jeatja ergatijve veerbh buerkeste. Dah seamma goh mov ovagkusatijve veerbh. luoddanit ’gå sönder’, cuovkanit ’gå sönder’, gopmánit ‘välta’, suddat ‘smälta’, vuodjut ‘sjunka’, jávkat ‘försvinna’, boahtit ‘komma’, lihkkasit ‘flytta på sig’. Vielie dïhte jeahta daej veerbi bïjre ahte dah aajmoejeatjadimmieh jallh jeatja jeatjadimmieh buerkiestieh jïh dej leah agenti namhtah. Subjeekten dannasinie tematiske rolle teema åådtje. Dellie daaroen gïele. Manne leam aaj daesnie medtie seamma deahpadimmieh nuhtjeme, men dejtie Beth Levinen jïh Malka Rappaport Hovaven haamoehkasse sjïehtedem. Eejnegen seamma deahpadimmie, men raajesisnie (33a) barre akte argumente. Dïhte argumente sjisjnjeldh. Vuesiehtimmesne (33b) aktem bæjngoldh argumentem lissiehtamme jïh vuesiehtimmesne (33c) dellie akte mubpie bæjngoldh argumeente. (33)a. Båten sjönk. [ VïnhtseSJÆDTAAAJMOEvååjeme] b. Lars sänkte båten. [ LaaraSJÏEK[ VïnhtseSJÆDTAAAJMOEvååjeme]] c. Mary fick Lars att sänka båten. [[MaryMAAM-DORJE]SJÏEK[ LaaraSJÏEK[ VïnhtseSJÆDTA</p>
    <p>AAJMOEvååjeme]]] Daate buerkiestimmie vuesehte guktie göökte kausatijvi tjïrrh gåarede deahpadimmieh lissiehtidh. (33a) barre akte deahpadimmieåtna. Dïhte vïnhtse vååje. (33b) akte vielie åtna. Dïhte vïnhtse vååje jïh gie aaj (daesnie Laara) vïenhtem våajoemasse buektehte. jeenemes gåalmede raajese (33c) åtna, dan leah golme. Vïnhtsen våajome, Laara buektehte vïnhtsem våajoemasse jïh Mary aaj Laaram buektiehtamme. Stenfjellen mietie (33b) lexikaale kausatijve jïh (33c) leah dovne lexikaale jïh syntaktihke kausatijve. Mary dellie dïhte syntaktihke sjïekehtæjja. Men vuesiehtimmiem pryövebe maam Haspelmath jeahta ij provhkh meatan kausatijve molsedimmesne årrodh (Haspelmath, 1993, b. 93). Dïhte veerbe lea lohkedh, daelie daaroen gïelesne. (34)a. *Boken läste [GærjaSJÆDTAAAJMOElohkeme] b. Barnet läste boken [MaanaMAAM-DORJElohkedhGærja c. Mamman fick barnet att läsa boken. [[TjidtjieMAAM-DORJE]SJÏEK[ MaanaMAAM-DORJElohkedhGærja] Vihkeles joekehtse (35b) vuesehte daan muhteste, juktie dellie dïhte transitijve veerbe gåarede intransitijve laakan guarkedh (vuartesjh 2.6:se). Mohtedh vuesiehtimmine (35a) gusnie ij dïhte agentijve stuhtje (Laara jïh MAAM-DORJE) maehtieh oktegh tjåadtjodh. Mijjieh tjoerebe daejredh maam dam våajomem buektiehtamme.Dan vuestie (33a) Båten sjönk hijven gåarede, juktie dusnie dïhte teemabielie raajesistie oktegh tjåådtje. Bïevnese nuekie, læjhkan ibie daejrieh mannasinie vïnhtse vååje. (35)a. *Lars sänkte b. Barnet läste (33), (34) jïh (35) vuesehte joekehtsh daej göökte veerbi gaskems daaroen gïelesne: läsa jïh sänka. Joekehtse lea dej nuepie molsedidh. Veerbe sjunka hov dam maahta, men ij veerbe läsa. Mubpie joekehtse mejtie maehtieh objekten namhtah tjåadtjodh, barre läsa mij dam maahta. Daesnie läsa maahta dovne overgatijve veerbe jïh transitijve veerbe årrodh. sänka/sjunka maehtieh molsedidh jïh dovne transitijve jïh ovagkusatijve veerbine årrodh. Men dah gåabpatjahkh daaroen gïelesne seamma juktie maehtieh syntaktihke kausatijvem åadtjodh ((34c) jïh (33c)). Daate daaroen gïelen bïjre. Båetijen stuhtjesne aelkebe gïehtjedidh guktie saemien gïele jis. Mejtie dah veerbh seamma laakan goh daaroen dååsverieh. 3.2. Åarjelsaemien gïelen vuestie. Daelie libie lïereme guktie bist daaroen gïele dejtie sijjien ov-agkusatijve, overgatijve jïh transitijve veerbh gïetedieh. Daelie sïjhtem</p>
    <p>Dïhte mij deahpede daej væhtaj gaskoeh ‘[’ jïh ‘]’ akte deahpadimmie.</p>
    <p>(34a) gåarede guarkedh goh gærja dïhte mij lohki, men mijjen daajroe eatnemen bïjre jeahta eah gærjah</p>
    <p>maehtieh lohkedh, barre almetjh mah maehtieh. Dannasinie ovlogiske læjhkan sjædta.</p>
    <p>våajnoem dan åarjelsaemien gïelen vuestie stuvredh. Mejtie seamma joekehtse veerbi gaskems saemien gïelesne. Gosse dejtie veerbide vuartesje mej seamma goerkese goh daah daaroen vuesiehtimmiej vååjnoe dovne seamma laakan jïh joekehts laakan. (36)a. *Laara våajohte. b. Maana låhka. c. Laara vïnhtsem våajohte. d. Maana gærjam låhka. e. Vïnhtse vååje. f. *Gærja låhka/lohkene. g. *Manne maanam gærjam lohkehte. h. *Mary Laaram vïnhtsem våajoehtahta. (36a-f) vuesehte seamma laakan åarjelsaemien gïelesne goh daaroen gïelesne. Seamma veerbh mah leah ovagkusatijve daaroen gïelesne aaj daesnie, jïh seamma overgatijve. Men voestegh dah voestes govhte raajesh. Joekehtse leah guktie veerbh maehtieh molsedidh jïh mejtie maehtieh objekten namhtah tjåadtjodh. Vuesiehtimmesne (36a) manne pryöveme transitijve veerbem maam molsede öövre goh intransitijve veerbe nuhtjedh, dam baajedh objekten namhtah tjåadtjodh. Ij gåaredh. Dellie barre ovgrammatihke sjædta. Jeatja veerbe lohkedh, man ij leah seamma molsedimmie transitijve jïh intransitijve åtnoej gaskems, maahta intransitijve veerbine årrodh. Maana guhte låhka, dïhte dan raajesen agente. Vuesiehtimmesne (36f) manne pryöveme baajedh lohkedh intransitijve åtnoem utnedh jïh aajne argumeente sjisjnjeldh. Dan goerkese gærja lohkeme sjædta men ij naan agente meatan. Gærja dellie teema, men ij dïhte gåaredh gan, ovgrammatihke sjædta. Seamma gujht goh leam ovagkusatijve morfeemem lissiehtamme dïsse. Læjhkan ij gåaredh. Men (36e), gusnie vïnhtse vååje, barre teema jïh ij naan agente, men dïhte hijven. Dovne lohkedh jïh våajodh maehtieh transitijve åtnoem åadtjodh, goh manne vuesiehtimmine (36c) jïh (36d) vuesiehtamme. Dellie göökte argumeenth, akte bæjngolen jïh akte sisnjelen. Vielie manne pryöveme seamma laakan goh daaroen gïelesne sjïekem lissiehtidh jïh akte vielie argumeentem bæjngoelasse lissiehtidh. (36g-h) dah vuesiehtimmieh. Ij gujht dah syntaktihke kausatijve seamma laakan goh daaroen. (Stenfjell, 2008, b. 16) tjaala ij gåaredh syntaktihke kausatijve raajesh darjodh gusnie göökte objeekth, akte agente jïh akte teema. Daate akte vielie vuesiehtimmie daase. (37)a. Vïnhtse våajoji b. Laara vïnhtsem våajohte c. *Mary Laaram/Laarese/Laareste vïnhtsem våajoehtehtedh. Men eah syntaktihke kausatijve gietjie leah daan tjaalegen gaertjiedimmien sisnie eensiligkien gïehtjedidh. Jis sïjhth vielie dan bïjre lohkedh dellie vuartesjh daase (Stenfjell, 2008), jienebh dotkeme noerhtesaemien syntaktihke kausatijven bïjre daesnie (Vinka, 2002) jïh (Julien, 1996). Perifrastihke vuekiem gåarede nuhtjedh juktie buektiehtidh seamma raajesem jiehtedh saemien gïelesne goh daaroen. Daelie jåerhkebe gïehtjedidh jienebh veerbide jïh vuejnebe mejtie dej seamma joekehtsh goh daah veerbh, mejtie daelie gïehtjedamme, leah seammaleejnes goh jeatjah veerbh. (Haspelmath, 1993, b. 32) jienebh veerbh muana mah pruvhkieh meatan årrodh kausatijve molsedimmesne. Göökte leah open jïh break. Åarjelsaemien gïelesne break leah dovne murhkedh/mårhkanidh jïh tsööpkedh/tsoepkenidh, dannasinie gåabpatjahkh leah daennie vuesiehtimmesne. (38)a. Pïere klaasem murhki./Klaase mårhkani. b. Pïere klaahakam tsööpki./Klaahka tsoepkeni. c. Maarja oksem geehpehi./ Okse gaahpani. Daah govhte veerbh hov seamma laakan goh våajoehtidh jïh våajodh, akte intransitijve jïh mubpie transitijve, mårhkanidh, tsoepkenidh jïh gaahpanidh leah seamma laakan goh våajodh goh ij dej naan agentijve goerkese. Gosse klaase mårhkene dellie ij leah daate nuekies bïevnese mijjese jis edtjebe daejredh mannasinie mårhkene jallh gie dïhte dam murhkie. Dïhte barre deahpede sov jïjtje faamoste. Seamma lea klaahkine mij tsoepkene (38b), dïhte gujht aaj jïjtje dam dorjeme jïh okse aaj jïjtje faamoste gaahpanamme (38c). Men gosse aaj åadtjoejibie dejtie raajesidie mej leah transitijve paarrebielie, dellie maa lïerebe gie sån dïhte mårhka/tsööpkie/geehpehte. Joekehtse daej paarrebieliej gaskoeh lea mejtie dej agente/bæjngolen argumente. Dïhte sjisjnjeldh argumeente eejnegen desnie gaajhkine veerbine. Dellie overgatijvide jarredh. Haspelmath jeahta dovne jeatjijste daejtie veerbide eah provhkh molsedidh: work jïh cut, åarjelsaemien barkedh jïh tjoehpedh. (39)a. Pïere bearkoeh tjuahpa. [[PïereMAAM-DORJEtjoehpedh]SJÏEKH[ BearkoeSJÆDTATJOEHPEME]] b. *Bearkoe tjuahpa/tjoehpene. [ BearkoeSJÆDTATJOEHPEME] c. *Pïere barkoem barka. [[PïereMAAM-DORJEbarkedh]SJÏEKH[ BarkoeSJÆDTABARKEME]] d. Pïere barka. [PïereMAAM-DORJEbarkedh] Eah badth dah maehtieh molsedidh seamma laakan goh murhkedh/mårhkanidh, tsööpkedh/tsoepkenidh jïh geehpehtidh/gaahpanidh. Ij goh gåaredh tjoehpedh utnedh goh intransitijve veerbe jïh ij åeredh goh transitijve, men gåabpatjahkh leah agentijve. Gaajhke daate tjåanghkan jeahta magkeres joekehtse åarjelsaemien veerbi gaskems, akte veerbe mubpeste joekehtadta seamma laakan goh gellie jeatjene gïeline. Dle edtjebe akte vielie paarrese vuartasjidh tjeejehtidh/tjaajanidh.</p>
    <p>(40)a. Mohte men dïhte den guhte vilken aktem en:ACK dejstie den:ELA PL unniebijstie liten:SUPL ELA PL tjeejehte gå vilsetr:3s gie vem munnjien mig:ILL jaahka, tro:3s dïsse den:ILL lij vara:3sPRT buerebe bra:KOMP jis om jaavran sjö:ILL lij vara:3sPRT beelhkesovveme kastas ut:PTCP stoere stor gierkine sten:KOM tjeapohken hals:GEN bïjre. runt ‘Men den som förleder en av dessa små som tror på mig, för honom vore det bättre att en kvarnsten hängdes om hans hals och han sänktes i havets djup.’[Bijbele: Matt 18:6] b. Mijjieh vi gaajhkesh alla dovnesh samman goh som sïrvh får:PL tjaajanimh, gå vilseitr:1pPRT fïere varje guhte vilken jïjtjene själv:INE baalkan stig mietie, med Jupmele Gud</p>
    <p>baaji låta:3sPRT mijjen vår sådtoeh synd:PRT altemse han:REFL ILL tsaepmiestidh. slå:INF ‘Vi gick alla vilse som får, var och en gick sin egen väg, men all vår skuld lade HERREN på honom.’[Bijbele: Jes 53:6] Daate aaj seamma laakan goh murhkedh/mårhkanidh,tsoepkedh/tsoepkenidh jïh geehpehtidh/gaahpanidh. 3.3. Konklusjovnh. Daate kapihtele vuesiehtamme guktie jeatjah gïelh goh v.g. polske, soemen jïh svïenske leah. Dej gïeline aaj kausatijve molsedimmie. Jïh dah sïejhmemes veerbh kausatijve molsedimmesne aaj dejnie gïeline.Dïhte molsedimmie aaj åarjelsaemien gïelesne. Noerhtesaemien gïelese joekoen gieltegs vuartasjidh juktie ij leah dej mov vuesiehtimmiej mietie daennie kapihtelisnie stoerre joekehtse åarjelsaemien gïelen muhteste. Kapihtelisnie 2 bæjhkoehtamme maam Hasselbrink jïh Bergsland tjaaleme. Jïh gosse dejtie gietjieh mohtede dej gietjiejgujmie mah leah mov noerhtesaemien vuesiehtimmine dellie vååjnoe naakenh leah seamma. 3.4. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie manne aalkeme gïehtjedidh magkeres joekehtsh leah leksikaale jïh syntaktihke kausatijvi gaskoeh. Manne leam Evald Stenfjellen c-uppsatse nuhtjeme goh aalkoe jïh gïehtjedamme magkeres joekehtsh veerbi gaskoeh goh: lohkedh, föörhkedidh, tjoehpedh våajoehtidh jïh tsööpkedh, mah leah agentijve veerbh, jïh jeatjah goh våajodh, tsoepkenidh jïh tjaajanidh mej ij leah agente. Tjïelke sjïdteme daennie åarjelsaemien gïelesne kausatijve vuesiehtimmie.</p>
    <p>4. Mij ovagkusatijveste sjædta Daennie kapihtelisnie edtjem jienebem tjïelkestidh mij ovagkusatijve joekehtimmeste båata. Jis daerpies ovagkusatijvh jïh overgatijvh joekehtadtedh juktie kausatijve molsedimmiem guarkedh, dellie byöroe aaj jeatjine stuhtjine grammatihkesne maam ovagusatijveste sjïdtedh. Gosse åarjelsaemien gïelem gïehtjedidh ij leah vielie sjiehteles öövre seamma diagnostihkem goh englaanten gïelese åtneme, jis edtja ovagkusatijviteetem dijpedh. Ij öövre eensilaakan goh kausatijve molsedimmiem dejtie gïehtjedh gænnah. Men daejtie pryövemidie moenem jïh åenehkslaakan vuesehtem guktie dah dååsverieh. Jienebh dotkeme åarjelsaemien gïelen bïjre maahta sån buerebe vuesiehtidh guktie intransitijve dåehkiem vielie joekehtidh. Dïhte voestemes diagnostihke maam manne moenem lea dam maam (Stenfjell, 2008) joe buerkiestamme dan C-tjaalegisnie. Ånnetji vielie daata nueliekapihtelisnie 4.1 lissehtem jïh vielie digkedem. Dïhte mubpie seamma maam (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, 1998) åtneme. Resultatijve konstruksjovnh mah nueliekapihtelisnie 4.2 digkedem. Gåalmede agentijve pryöveme mij viehkieveerbe edtja nuhtjie. Dam buerkestem nueliekapihtelisnie 4.3. Njealjede diagnostihke guktie progressijve dejtie veerbide joekehte. Dïhte nueliekapihtelisnie 4.4 buerkiestamme. 4.5 daan kapihtelen konklusjovnh vadta jïh 4.6 kapihtelem tjåanghkan tjaala. 4.1. Syntaktihke kausatijve. Daate maam (Stenfjell, 2008) gïehtjedamme, vihkeles daehtie mov vuajnoste. Guktie buerkiestamme nueliekapihtelisnie 2.6 barre overgatijve veerbh jïh transitijve veerbh dej objeekti namhtah mah maehtieh syntaktihke kausatijvem utnedh. Stenfjell teorijem provhkeme maam Mark Baker dorjeme (Baker, 1988) gosse dïhte dan c-tjaalegem darjoeji. Manne daesnie dam sjïehtesjem (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, 1998):i haamoehkasse. Syntaktihke kausatijve naemhtie dellie vååjnoe goh vuesiehtimmie (41) vuesehte. (41)[ xSJÏEK[ yMAAM-DORJE]] Akten Stenfjellen vihkeles åssjalommes guktie syntaktihke kausatijve deahpede syntaxesne, jïh dan gietjie -ht- lea lissiehtamme veerbese mij joe gååvnesh.Ij edtjh dam pleentedh gietjine -ht- mij lea roehtside lissiehtamme lexikaale kausatijve gosse lexikaale kausatijve bigkieh. Transitijve veerbh hov gåarede syntaxine seerkedh jïh -ht- lissiehtidh, men ij gåaredh göökte objeekth utnedh goh vuesiehtimmine (42a-b). (42)a. *Manne jag maanam barn:ACK gærjam bok:ACK lohkehtem. läsa:kaus:1s ‘Jag får barnet att läsa boken.’ b. *Mary Mary</p>
    <p>Laaram Lars:ACK</p>
    <p>vïnhtsem båt:ACK våajoehtahta. sänkatr, kaus:3s ‘Mary får Lars att sänka båten.’</p>
    <p>c. Manne jag leam vara:1s dom det:ACK maanam barn:ACK lohkehtamme. läsakausPTCP ‘Jag har fått barnet att läsa.’[Sydsamiska kausativer] Læjhkan (42c) vååjnoe goh göökte objeekth åtna jïh dïhte grammatihken mietie men desnie dom jïh maanam leah korefereente. Manne leam saerniestæjjajgujmie akte vielie vuesiehtimmiem tjöönghkeme guktie syntaktihke kausatijvem provhkedh. (43)a. *Manne jag edtjem skulla:1s dejtie den:ACK PL nyjsenæjjide kvinna:ACK PL dam den:ACK joptsem soppa:ACK voessjehtidh. kokakaus:INF ‘Jag ska få dem kvinnorna att koka soppan.’[Saerniestæjja 12] b. Manne jag edtjem skulla:1s dejtie den:ACK PL nyjsenæjjide kvinna:ACK PL seehtedh sätta i arbete:INF jïh och dam den:ACK joptsem soppa:ACK voessjehtidh. kokakaus:INF ‘Jag ska sätta de där kvinnorna i arbete och få dem att koka soppan.’</p>
    <p>[Saerniestæjja 12]</p>
    <p>Daah göökte raajesh vuesiehtimmesne 43 aaj vuesiehtieh ahte ij gåaredh göökte objeekth utnedh syntaktihke kausatijve veerbese. Raajese dellie ovgrammatihke sjædta. Gosse åvtielistie akte dejstie objeektijste daajra guktie vuesiehtimmesne (43b), dellie hijven gåarede dam guarkedh. Raajese rïektes sjædta. Mijjieh hov daejrebe dovne dah nyjsenæjjah åvtielistie övtebe raajesistie. Aaj daesnie, goh vuesiehtimmesne (42) göökte NP leah korefereente, dejtie jïh nyjsenæjjide, juktie jis dah ovmessie reefereentide tjuvtjiedamme dellie raajese ovgrammatihke sjïdteme. 4.1.1. Kausatijve paarrh. (Stenfjell, 2008) vielie tjaala veerbh mah leah syntaxesne dorjeme maehtieh sjïere lissiegoerkesem åadtjodh (seamma goh (42b)).Akte dagkerem manne gaavneme. (44)Sïjhth vilja:2s datne du mannem mig dahkoe dit vaedtsiehtidh? gåkaus:INF ‘Vill du gå med mig dit?’[Saerniestæjja 4] Daate raajese maahta sån kausatijve molsedimmine vååjnoe. Men gosse dan maadtoe joe veerbe jïh ij roehtse dellie ij maehtieh dagkeres molsedimmie årrodh. Juktie kausatijve molsedimmesne göökte veerbh leah seamma roehtseste seerkem, ij akte veerbe mubpeste seerkeme. Jïh vielie vaedtsedh lea svïhtjemeveerbe jïh öövre sïejhme overgatijve. Ij leah aajmoejeatjadimmie vaallah darjome jïh dannasinie agentijve. Darhke dïhte syntaktihke kausatijve dellie. Ij leah öövre tjïelke magkeres goerkese dan raajresen. Tjoerh gujht daejredh ahte ij leah barre datne dïhte guhte mannem eevtjede vaedtsedh men datne</p>
    <p>Mubpien goerkese ‘Jag har läxat upp barnet.’</p>
    <p>aaj dåerede vaedtsedh dahkoe. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 110-19) aaj daam aamhtesem digkiedieh jïh gohtjedieh dejtie kausatijve paarrh (morfologije laevieh mah eah kausatijve molsedimmesne). 4.2. Resultatijve aajmoeh. Levin jïh Rappaport Hovav (1995, 1998) lægan resultatijve konstruksjovni bïjre tjaaleme. Dej lexikaale representasjovne dellie naemhtie goh (45) vuesehte. (45)[xSJÏEK[ ySJÆDTAAAJMOE]TJÏRRH[ xMAAM-DORJE]] Goh manne joe tjaaleme ij leah åarjelsaemien öövre goh englaanten gïele. Englaanten gïelesne gujht naa sïejhme dagkeres konstruksjovnh gaavnedh, men ij åarjelsaemien gïelesne. Læjhkan gåarede gujht dejtie gaavnedh Voestegh dellie edtjebe akten vuesiehtæmman vuartasjidh. Dellie raajesen veerbe transitijve jïh objeekte lea desnie. Dïhte raajese öövre sïejhme jis ij barre dan resultaate aajmose plïehtje. Dïhte mij tsååbpe sjædta tsaepmiemistie. (46)Jïh och dellie då tsååbpem groda:ACK plïehtje platt tseepmin. slå:3pPRT ‘Och då slog de grodan platt.’[Staaloeh vienhtieh aske lea dålle] Saemien gïelen jeatja baakoeöörnege englaanten gïeleste. Dannasinie ij leah vielie NP veerben minngelen jïh aaj resultatijve XP, (juste daesnie dïhte XP plïehtje). Men læjhkan gujht resultatijve konstruksjovnh (46). Daesnie resultatijve XP veerben åvtelen båata. Daate transitijve veerben vuesiehtimmie. Akte vielie dagkeres lea (47a). (47)a. Aanta Anders</p>
    <p>guksiem kåsa:ACK gåaroes tom jåvka. dricka:3s ‘Anders dricker kåsan tom.’[Saerniestæjja 9] b. *Aanta Anders</p>
    <p>guksiem kåsa:ACK laajhkani slå utitr:3sPRT gåaroes. tom ‘Anders slår ut kåsan tom. Vaallah (47b) öövre båajhtode.Dïhte dannasinie ij gåaredh laajhkanidh:n argumentestruktuvrem tsööpkedh. Dïhte mij dellie daerpies lea molsedimmie goh leejhkedh sjædta. Dah overgatijve veerbh vuesiehtimmien (47b) muhteste gåarede muvhten aejkien goh transitijve veerbh gaavnedh. Akte dagkeres vuesiehtimmie (48a), men öövre goh (47b), (48b) ovgrammatihke. (48)a. Dïhte Han</p>
    <p>raejkieh hål:PL roehti/veedtsi springa/gå:3pPRT gaamegidie. sko:ACK PL ‘Han sprang/gick hål på skorna.’[Saerniestæjja 4]</p>
    <p>b. *Dïhte Han</p>
    <p>raejkieh hål:PL dåbpani flytta sigitr:3s ko:PRT gaamegidie. sko:ACK PL ‘Han flyttar sig hål på skorna.’ Minngemes viht göökte raajesh mah byöroeh vuesiehtidh guktie eah dah ovagkusatijvh maehtieh gåessie akte vielie objeektem åadtjodh. Ij gænnah (49b), mij byöroe logiske årrodh gåaredh jiehtedh. Dïhte ovgrammatihke sjædta. (49)a. Aajja Farfar</p>
    <p>voessem säck:ACK dïeves full tsagka. packa:3s ‘Farfar packar säcken full.’[Saerniestæjja 9] b. *Learohke Elev</p>
    <p>åejjiem huvud:ACK dïeves full lïeri. läraitr:3sPRT ‘Eleven lärde huvudet fullt.’ Ovagkusatijve veerbh joe aktem objeektem utnieh, dannasinie eah maehtieh akte vielie objeektem åadtjodh. 4.3. Edtjedh-viehkie. Agentijve diagnostihke mij aaj maahta sjïehtedh ovagkusatijve jïh overgatijve joekehtadtedh lea tjabrehtidh/eevjedidh-pryöveme. Dellie pryövebe dejtie ovagkusatijve veerbh raajesinie. Dejtie baajedh årrodh gusnie agentijve goerkese daerpies. (50)a. *Tjidtjie mor maanam barn:ACK tjabrehte/eevtjede tvinga/uppmuntra:3s jaskedh/searanidh. lugnaitr/bli avledd från att gråtaitr:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barn att lugna sig/inte gråta.’ b. Tjidtjie mor maanam barn:ACK tjabrehte/eevtjede, tvinga/uppmuntra:3s edtja skulla:3s jaskedh/searanidh. lugnaitr/bli avledd från att gråtaitr:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barnet, att det ska bli lugnt/inte gråta.’ c. Tjidtjie mor maanam barn:ACK tjabrehte/eevtjede tvinga/uppmuntra:3s vaedtsedh/hajkedh/roehtedh. gå/springa:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barnet att gå/springa.’ d. Tjidtjie mor maanam barn:ACK tjabrehte/eevtjede, tvinga/uppmuntra:3s edtja skulla:3s vaedtsedh/hajkedh/roehtedh. gå/springa:INF ‘Mor tvingar/uppmuntrar barn, att det ska gå/springa.’ Dan stoerre joekehtse daesnie dej ovagkusatijve veerbi jïh dej overgatijve veerbi gaskoeh leah (50a) jïh (50c).vaedtsedh, hajkedh jïh roehtedh maehtieh jïjtje viehkieveerben</p>
    <p>namhtah raajesen minngielisnie tjåadtjodh, men ovagkusatijve jaskedh jïh searanidh daarpesjieh edtja goh viehkie. Læjhkan ij daate diagnostihke öövre sjiehteles daejtie veerbide juktie barre nuepie daam darjodh animaate subjeektigujmie. Jis edtja giem tjabrehtidh jallh eevtjedidh dellie daerpies maehtedh dejnie gaskesadtedh. Dïhte tjuara maehtedh ussjedidh jïh dååjrehtidh maam darjoeh ihke dam tjabrehtidh/eevtjedidh. Ij goh dïhte gåaredh gan moerigujmie/klaahkajgujmie j.n.v. jeenemes veerbh mah kausatijve molsedimmesne meatan leah eah leah animaate, vaallah inanimaate. Vuesiehtimmieh mah dam buerkiestieh leah (51a-b). (51)a. #Aanta Anders</p>
    <p>moerem ved:ACK tjabrehte, tvinga:3s edtja skulla:3s loedtenidh. klyvaitr:INF ‘Anders tvingar vedträdet att klyva sig.’ b. #Aanta Anders</p>
    <p>klaahkam stav:ACK tjabrehte, tvinga:3s edtja skulla:3s tsoepkenidh. brytaitr:INF ‘Anders tvingar staven att gå av.’ c. *Aanta Anders</p>
    <p>moerem ved:ACK tjabrehte tvinga:3s loedtenidh. klyvaitr:INF ‘Anders tvingar vedträdet att klyva sig.’ d. *Aanta Anders</p>
    <p>klaahkam stav:ACK tjabrehte tvinga:3s tsoepkenidh. brytaitr:INF ‘Anders tvingar staven att gå av.’ Daerpies jienebem daam konstruksjovnem pryövedh. Kaanne edtja gåaradidh partijem tjabrehtidh, edtja loedtenidh. Ij leah gïerve ussjedidh dam edtja Saemiedigkesne deahpadidh. Daerpies vielie daan bïjre dotkedh. 4.4. Progressijve. Dahprogressijvehaamoehovmesegoerkeshvedtiehdejtie ovagkusatijvide mah leah aajmoejeatjadimmieh jïh overgatijvide veerbide mah leah svïhtjemeveerbh. Daennie boelhkesne aaj naakenh vuesiehtimmieh vadtam mah maehtieh dejtie sïejhme overgatijvh (svïhtjemeveerbh) jïh sïejhme ovagkusatijvh (aajmoejeatjadimmie) joekehts goerkesh vedtedh. Akten aejkien die hijven nuepien utnim aktem mov saerniestæjjijste gihtjedh. Dïhte munnjien jeehti telefovnesne sov bealesne lïemkedeminie. Gihtjem dellie mejtie lïemkes ennje sjïdteme, men dellie vaestede ij ennje. Mij dellie daate jeahta? Jeahta ovagkusatijvh mah leah aajmoejeatjadimmie eah leah tjïrrehtamme gosse progressijve haamosne tjåadtjoeh. Akten vielie aejkien edtjem ovagkusatijve jïh aajmoejeatjadimmie veerbh mohtedidh overgatijvi veerbigujmie. Dellie ikth vielie sïejhme overgatijvh veeljem. Dah mah leah svïhtjemeveerbh leah buerie vuesiehtimmieh.</p>
    <p>(52)a. Åarjelh-saemien sydsamisk syntakse syntax jih och melodie melodi leah vara:3s gaarveneminie försvinnaitr:GER juktie därför daaroen-giele svenska/norska dan så veaksehke stark guktie hur dam det:ACK viesjehts svag gielem språk:ACK diedtele. trycka ner:3s ‘Sydsamisk syntax och melodi håller på att försvinna eftersom svenska/norska är så starkt att det trycker ner det svaga språket.’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/5w38s86</p>
    <p>b. Aanta Anders</p>
    <p>lea vara:3s daelie nu vaedtsieminie. gå:GER ‘Anders håller på med att gå nu.’ Voestes vuartasjidh vuesiehtæmman (52a). Desnie veerbedarjome gaarvanidh. Dïhte veerbe deahpedeminie, mij ij annje deahpadamme, jïh ibie daejrieh ennje mejtie åarjelsaemien syntaxe jïh gïelenvuelie gåessie gaarvenh. Dan muhteste (52a), gusnie veerbedarjome vaedtsedh. Aantan vaedtseme joe deahpedeminie, men aaj deahpadamme. Jis saatnan dïhte daelie vaedtsieminie jïh dellie daejrebe akten tæjmoem dan mænngan ahte Aanta lea vaadtseme, juktie dïhte lij vaedtsieminie. Minngesne akte vielie veerbe mah aaj gaavneme kausatijve molsedimmesne. Dïhte aaj deahpadimmiem buerkeste mah vååjnoe goh edtja deahpadidh, men ij ennje leah. (53)Nov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>maaje</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>biejjieh dag:PL gåhkeneminie, bli längreitr:GER jijjeh natt:PL åenebh kort:KOMP sjidteminie, bli:GER mohte men duej doete:GEN PL minngemes sist:SUPL våhkoej vecka:GEN PL noerhtese nord:ILL jårri svänga:3pPRT jih och dan så jueskie kallt sjidti. bli:3sPRT ‘Nog blir dagarna längre och nätterna blir kortare, men de senaste veckorna vände det norrut och blev så kallt.’[Don jih daan bijre 3] Jalhts biejjieh vuesiehtimmesne (53) guhkebe sjïdteminie, eah amma dah ennje guhkies sjïdteme. 4.5. Konklusjovnh. Tjåanghkan daate vuesehte maam ovagkusativiteeteste åarjelsaemien gïelen syntaxesne aaj sjædta. Juktie eah ovagkusatijvi naan subjeekte vaallah barre objeekth dannasinie agentijve pryövemh maehtieh dejtie vïhtesjidh. Ij leah barre kausatijve molsedimmie mij tjuvtjede dejtie göökte intransitijve dåehkide men daah pryövemh aaj dam darjoeh. Im goh manne buektehth maam jiehtedh gaajhki ovagkusatijve jïh overgatijve veerbi bïjre, men sïejhme overgatijvh jïh ovagkusatijvh leam joekehtamme.</p>
    <p>4.6. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie leam njieljie sjïere diagnostihkh moeneme, mah maehtieh ovagkusatijve joekehtidh overgatijvi muhteste. Öövre goh Stenfjell (2008) tjaala vååjnoe goh joekehtse kausatijvesne.Kausatijve molsedimmie lexikonesne deahpede jïh kausatijve syntaxesne deahpede. Molsedimmie roehtsh maadtojne åtna jïh syntaktihke kausatijve veerbh maadtojne åtna. Syntaktihke kausatijve lea ovagkusatijve diagnostihke juktie ij maehtieh deahpadidh ovagkusatijve veerbine, vaallah overgatijvine. Dan mænngan leam vuesiehtamme guktie ovagkusatijvh jïh overgatijvh joekehtieh aaj resultatijve konstruksjovnigujmie. Overgatijve veerbh mej leah barre subjeekte maehtieh muvhten aejkien aaj objeektem åadtjodh jïh transitijve veerbine dååsveridh. Im leah manne buektiehtamme naakene ovagkusatijve veerbe dååsveridh goh transitijve veerbe. Ij gåaredh gænnah akte vielie objeekte dejtie lissiehtidh. Göökte vielie pryövoeh mah veerbie juekieh. Akte lea raajesh veerbine tjabrehtidh jïh eevtjedidh mah agentijve goerkesem dellie krïebpesjieh mubpien veerbeste.Dannasinie ovagkusatijve veerb edtjedh-viehkiem daarpesjieh. Mubpie pryövoe lea progressijve haamoe. Dïhte maahta ovagkusatijve damtedh mah veerb aajmoejeatjadimmieh jïh nimhtie veerbide joekehte. Eah ovagkusatijvi veerbedarjomh ællasovvh gosse dennie haamosne guktie overgatijvi veeredarjomh.</p>
    <p>5. Kausatijve molsedimmien semantihke Daennie kapihtelisnie edtjem gïehtjedidh maam semantihkesne vihkielommes kausatijve molsedæmman. Manne veanhtoeh tseegkem semantihken mietie jïh gaertjedem morfologijen mietie (morfologije jienebe tjïelkestamme kapihtelinie 6 jïh 7). Vihkielommes magkeres veerbh molsedieh. Im edtjh gaajhkide dejtie veerbide gaavnedh mah molsedieh, vaallah mov ulmie dejtie haamoehkidie tjïelkestidh mejtie kausatijve molsedimmiem tjeekehtieh. Vïenhtem jienebh leah aaj veerbh mah molsedieh, men dah badth seamma maalli mietie goh dejtie mejtie manne daesnie tseegkem.Daan kapihtelen voestes nueliekapihtele 5.1 buerkiestimmie dejtie maallide mej leah kausatijve molsedimmien. Mubpie nueliekapihtelisnie 5.2 leam joekehtamme gaajhkide dejtie veerbide mov materiaalesne jïh dejtie ovmessie dåehkine tseegkem. Desnie buerkestem mah veerbide mennie dåehkesne. Nueliekapihtelisnie 5.3 gaertjedem jïh vuartesjem dejtie veerbide mah intransitijve jïh eah molsedh jïh dejtie mejtie morfologijen mietie öövre goh molsedimmie vååjnoeh, vaallah jeatja semantihkem guedtieh. 5.4 konklusjovnh daehtie kapihtelistie vadta jïh 5.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala. 5.1. Aajmoe jïh sijjie. Dovne Haspelmath (1993) jïh Levin jïh Rappaport Hovav (1995) leah jïjnjem soptsestamme aajmoejeatjadimmiej bïjre, men Levin jïh Rappaport Hovav aaj mieriejeatjadimmieh bïjre soptsestamme. Piñón (2001) sjïere gaertjiedimmiem beajeme dan sov tjaalegasse. Dïhte causatijve-inkoatijve/inkoatijve veerbh gïehtjedamme. Dïhte jeahta daate lexikaale molsedimmie jïh dej göökti veerbi gaskoeh lea relasjovne semantihken mietie. Vielie jeahta inkoatijve paarrebielie aamoejeatjadimmiem buerkeste jïh transitijve paarrebielie, maam dïhte kausatijve-inkoatijve gohtje, buerkeste guktie gie-akt daan aajmoejeatjadimmiem buektehte. Vihkeles lahtesh goh edtja guarkedh magkerh veerbh sjiehtieh molsedæmman leah dah mah (Levin jïh Rappaport Hovav, 1998, b. 108) gåhtjoejægan state (54a), activity (54b), achievment (54c) jïh accomplishment (54d-e). Dej guaktaj teorijesne veerbi semantihke nimhtie goh maahta vuesiehtimmesne (54) gaavnedh. (54)a. [ xAAJMOE] b. [ xMAAM-DORJE] c. [ xSJÆDTAAAJMOE] d. [[ xMAAM-DORJE]SJÏEK[ ySJÆDTAAAJMOE]] e. [ xSJÏEK[ ySJÆDTAAAJMOE]] Manne edtjem aaj dej guaktaj teorijem nuhtjedh dejtie mov vuesiehtimmide, juktie dïhte nuekies goh edtja tjïelkestidh guktie kausatijve jïh ovagkusatijve veerbh molsedieh. Dah leah veerbh mah aajmoem jeatjadehtieh. Daah struktuvrh leah sjiehteles bïejedh dejtie kausatijve jïh intransitijve paarrebielide mejgujmie barkem.</p>
    <p>(55)a. [[ xMAAM-DORJE]SJÏEK[ ySJÆDTAAAJMOE]] b. [ ySJÆDTAAAJMOE] Transitijven plïere (55a) jïh ovagkusatijven plïere (55b). Dellie jårrebe dejtie åarjelsaemien veerbide. Voestegh edtjebe break joekehtidh. Åarjelsaemien veerbe tsööpkedh mij stuhtje dan englaanten gïelen veerben goerkesem dæjpa. Manne joe aktem vuesiehtimmiem vadteme dan veerben åtnose vuesiehtimmesne (38b). Daase orre vuesiehtimmiem (56) guelmedem man leah seamma raajesh. (56)a. Pïere klaahkam tsööpki. b. Klaahka tsoepkeni. Dovne vuesiehtimmesne (56a) jïh vuesiehtimmesne (56b) klaahka semantihke rollem teema guadta, dïhte mij tsoepkene. Dan aajmoe jeatjede daan veerbedarjomen tjïrrh. Jïh dan mænngan dellie klaahka gööktine stuhtjine sjïdteme, dïhte veerbedarjomen resultaate. Agente barre voestes raajesisnie, mubpene dellie ibie daejrieh gie lea klaahkan tsoepkenimmie sjïekehtamme. Jis daam sjïehtedem lexikaale representasjovnide dellie naemhtie vååjnoe: (57)a. [[ PïereMAAM-DORJE]SJÏEK[ KlaahkaSJÆDTATSÖÖPKEME]] b. [ KlaahkaSJÆDTATSÖÖPKEME] Seammaleejnes goh daate veerbe lea murhkedh jïh mårhkanidh.Men gosse manne maam murhkem dellie dïhte öövre mårhkan dan mænngan sjædta, ij goh barre göökte stuhtjine goh dam maam tsööpkedh jeahta. Jienebh veerbh mah leah seamma dåehkesne leah: biejstedh/beajstenidh löödtedh/loedtenidh, leerhkedh/laarhkenidh (transitijve haamoe leerhkehtidh aaj gååvnese) jïh böörhkedh/boerhkenidh. Aajmoe vihkeles, men akte lea vielie semantihke representasjovne mij öövre vihkeles kausatijve molsedæmman. Mahte seamma laakan goh aajmoejeatjadimmie, men dïhte mij jeatjede lea mierie jïh muvhtene aaj sijjie. Daate dan templaate: (58)[[ xMAAM-DORJE]SJÏEK[ ySJÆDTAz/M IERESNE]] [ ySJÆDTAz/MIERESNE] Öövre sïejhme veerbe tjöönghkedh daennie representasjovnese sjeahta jïh aaj jïh aaj ektesne dan paarrebieline tjåanghkanidh. (59)a. Dellie då tjoveribie måsta:1p sirvide får:ACK PL ohtsedidh, söka:INF tjöönghkedh samlatr:INF jih och gåetide hem:ACK PL vuejiehtidh. bring:INF ‘Då var vi tvungna att leta rätt på fåren, samla dem och driva dem hem.’</p>
    <p>[Goltelidh jih soptsestidh] b. Dan så gåhkese långt hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>nubpide andra:ILL PL saemide, same:ILL PL mijjieh vi hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>dan så bårrede utspritt veasoeminie, bo:GER gellieh många våhkoeh vecka:PL eannan innan buektiehtibie klara av:1p tjåanghkanidh. samlatr:INF ‘Det är så långt till de andra samerna, vi bor så utspridda att det tar flera veckor innan vi kan samlas.’[Raahkele-Piere] Daate veerbhpaarre sæjhta objeektem utnedh gelliegiertesne. Veerbedarjome gaajhkide dejtie mejtie objeekte tjuvtjede, dej sijjiem jeatjede sinsitnien vuestie. Gosse veerbedarjome illeme dellie dej mierie jeatjadamme jïh dah leah tjåanghkan båateme voestes raajesisnie dah leah sïrvh, mubpene raajesisnie dellie almetjh. (60)a. Kaanovem kanot:ACK gupmiehtægan, välta:3d dejtie de:ACK PL lovves blöt voesside rycksäck:ACK PL jih och låavtegem tält:ACK hæhtjose skjul:ILL guedtiejægan. bära:3s ‘De (två) vände kanoten och bar de blöta säckarna och tältet till skjulet.’</p>
    <p>[Miehtjiesdajven baernie]</p>
    <p>b. Åabpa syster Søøfe Sofie</p>
    <p>haffan överaskad sjædta, bli:3s ruahta springa:3s edtja skulla:3s dåastoehtidh, ta emot:INF aellies så inte:3s öövre alldeles veajelh, falla åt sidan:NEG gåpmenh välta:NEG disse. den:ILL ‘(Min) syster Sofie blir överaskad, springer för att ta emot, så att den inte ska falla helt på sidan och välta på den.’[Daelvege tjaetsiem vïedtjedh] 5.2. Dah ovmessie klassh semantihken mietie. Öövre goh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) darjoejægan jïh (Eensiligkien buerkiestimmie englaanten gïelen veerbide vuartesjh Levin (1993)).Daesnie aaj dejtie veerbide joekedem ovmese dåehkide dej semantihken mietie.Levin jïh Rappaport Hovav lægan sov lissiehtahkese læstoem rïjteme gusnie veerbh læstoedamme veerbh mej seamma semantihken plïerh v.g. break verbs ‘murhkemeveerbh’.Seamma laakan daesnie daej veerbigujmie mejtie manne tjöönghkeme. Dah saemien veerbh badth aaj bæjngoelistie sjïekehtamme, gaajhkh dah mah molsedieh. Stuhtjh mah daan nuelesne dejtie dåehkide buerkiestieh. 5.2.1. Murhkedh. Akte joekoen vihkeles dåehkie Levin jïh Rappaport Hovav:ide lea dah veerbh mah dah guaktah breakverbs gåhtjoejægan. Dennie dåehkesne leah veerbh mah deahpadimmiem buerkiestieh gusnie mij-akt mårhkene. Dah guaktah vielie jiehtiejægan dah veerbh bæjngoelistie sjïekehtamme. Mijjieh joe åvtelistie göökte veerbh vuajneme mah daennie dåehkesne sjiehtieh, murhkedh jïh tsööpkedh jïh dej paarrebielieh</p>
    <p>mårhkanidh jïh tsoepkenidh (vuesiehtimmieh (38b) jïh (38b)). Daesnie minngemes veerbe ikth vielie moeneme goh vuesiehtimmie. (61)a. Aanta Anders</p>
    <p>gujht</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>barre bara væssja orka:3s aktem ett:ACK moerem vedträ:ACK löödtedh. klyvatr:INF ‘Anders orkar bara klyva ett vedträ.’[Saerniestæjja 4] b. Jih och Karijuse Karius</p>
    <p>lij vara:3sPRT dan så måarehke arg ahte att mahte nästan lij vara:3sPRT loedteneminie. sprickaitr:PRT ‘Och Karius var så arg att han nästan kunde spricka.’[Karijuse jïh Baktuse] Daah göökte vuesiehtimmieh leah öövre mij molsedimmie edtja årrodh. Vuesiehtimmesne (61a) dellie teema lea moerem. Dïhte hov mårhkan sjædta, gosse subjeekte Aanta dam löödtie. Seamma lea dïhte teema jïh subjeekte seamma vuesiehtimmesne (61b), gusnie intransitijve loedtenidh åtnasovveme. Dïhte mij dovne intransitijve jïh transitijve haamojde ektede lea maam akte dej veerbedeahpadimmijste mårhkan vuj stuhtjine sjædta. Moeren aajmoe jeatjede jïh dannasinie daate sjïehteles kausatijve molsedæmman. Jåerhkebe gujht mubpien veerbepaarrese. Daesnie (62) deahpadimmieh seammaleejnes goh vuesiehtimmesne (61), men jeatjah veerbh leah. (62)a. Manne jag edtjem skulla:1s teempelem tempel:ACK gajhkodh rivatr:INF maam vad:ACK almetjh människa:PL gïetigujmie hand:KOM PL dorjeme, göra:PTCP jïh och gulmine tre:INE PL biejjesne dag:INE orre ny teempelem tempel:ACK tseegkedh resa:INF mij vad ij inte:3s leah vara:NEG gïetigujmie hand:KOM PL dorjesovveme. bli gjord:PTCP ‘Jag skall bryta ner detta tempel som är byggt med händer, och på tre dagar bygga upp ett annat som inte är gjort med händer.’[Bijbele Mark 14:58] b. Ij Inte:3s</p>
    <p>gie vem orre ny vijnem vin:ACK båeries gammal skåerrie-voessese skinnsäck:ILL dievhtieh. fylla:3p. Juktie Därför</p>
    <p>dellie då voesse säck gajhkene, rivaitr:3s jïh och vijne vin deajese spill:ILL vualka. åka:3s Orre ny vijne vin galka skulla:3s orre ny voesside!" säck:ILL PL ‘Ingen häller nytt vin i gamla skinnsäckar. Om man gjorde så, skulle vinet spränga säckarna och både vinet och säckarna förstöras. Nej, nytt vin häller man i nya säckar."’[Bijbele Mark 2:22] Daah paarrh, löödtedh/loedtenidh jïh gajkodh/gajkanidh mahte seamma goerkesh utnieh.Men voestemes paarre tjïerteste ahte mij göökte stuhtjine mårhkene, mearan gajkodh/gajkanidh buerkeste guktie aate gelline stuhtjine sjædta goh mårhkene. Jienebh veerbh daennie dåehkesne leah aaj. Dah badth aaj tjïertestieh guktie maam mårhkene. Naakenh vuesiehtimmie dejstie leah:bïejstedh/bïejstenidh ‘förstöra’/‘förstöras’ jïh leerhkedh/laarhkenidh ‘skada’/’skada sig’.Tjåanghkan luhkie veerbhpaarrh daennie dåehkesne. 5.2.2. Mierie. Dah veerbh mah daesnie badth mieriem tjïertestieh.Maahta gujht mieriem tjïertestidh, mejtie aate tjåadtjan, lïegkeden jallh gahtjeme, men aaj guktie mij jåhta jïh jeatjh sæjjan båata. Daate dåehkie aaj Levin jïh Rappaport Hovav:i buerkiestimmesne bæjngoelistie sjïekehtamme. Daah veerbh vuesiehtimmesne (63) buerkiestieh guktie maam tjåadtjan sjædta. (63)a. Daesnie här edtjebe skulla:1p gåetiem kåta:ACK tseegkedh. resatr:INF ‘Här ska vi resa en kåta.’ b. 1904</p>
    <p>Faetmien Fatmomakke</p>
    <p>saemiensiebrie sameförening tseagkani. resaitr:3sPRT ‘Fatmomakke sameförening grundades 1904.’[Saerniestæjja 8] Vuesiehtimmie (63) buerkeste guktie aati mierien tjåadtjan sjidtieh. Vuesiehtimmesne (63a) gåetie teema, dïhte moerijste, biessijste jïh derhvijste bigkesåvva (jienebe daan veerben bïjre stuhtjesne 5.3.1).Vuesiehtimmesne (63b) dellie saemiensiebrie maam tseagkene. Ibie daejrieh mannasinie dïhte tseagkanamme, men almetjijstie gujht. Daate vuesiehtimmie ånnetji abstrakte, men veerbem gåarede aaj konkreeti deahpadimmiej bïjre provhkedh. Daah veerbh mah mieriem tjïertestieh maehtieh aaj buerkiestidh guktie aaten mierie vyrhte mubpien aaten muhteste. Veerbh våajodh/våajoehtidh lea provhkeme aate bïjre tjaetsien bijjiegietjien muhteste. (64)a. Laara Lars</p>
    <p>vïnhtsem båt våajoehti. sänkatr:3sPRT ‘Lars sänker båten.’ b. Vïnhtse båt våajoeji. sjunkaitr:3sPRT ‘Båten sjönk.’ Vuesiehtimmesne (64) dellie vïnhtsen mierie jeatjede, guktie dïhte tjaetsien nuelesne gosse veerbedarjome riejries. Daah göökte vuesiehtimmieh seamma deahpadimmiem buerkiestieh, barre ageente vuesiehtimmesne (64a) mij lea vuesiehtimmesne (64b) laahpeme. Daejnie vuesiehtimmine dah göökte paarrebielieh seamma refereentem dijpieh. Sjisjnjeldh argumeente leah gåabpatjahkine raajesinie seamma.Daah paarrebielieh amma mieriejeatjadimmiem buerkiestieh. Dïhte veerbedarjome barre deahpede gosse vïnhtse tjaetsieskierien nualan båata. Akte lea jeatja baakoe mij aaj seamma åssjalommesen mietie. Gierkieh maehtieh barre våajehtsgierkieh årrodh gosse leah tjaetsien sisnie. Dagke dah gierkieh tjuerieh voestegh våajodh eannan våajehtsgierkine sjidtieh.Daelie dan</p>
    <p>gåalmede vuesiehtæmman daennie dåehkesne. Dïhte seammaleejnes goh (63), men otnjege jeatja. Dïhte bijjie dellie veerbedarjomen mænngan jeatja otnjegasse. (65)a. Desnie där dan så stoerre stor tjoejhkh mygga:PL guktie hur abpe hela låavtegem tält:ACK bårrelin äta upp fort:3sACK jih och kaanovem kanot:ACK gupmiehtin. välta:3s ‘Här är myggorna så stora de snabbt åt upp hela tältet och välte kanoten.’</p>
    <p>[Miehtjiesdajven baernie]</p>
    <p>b. Kaanove kanot praaretji plötsligt njulhtjie. hoppa:3s Gierkieh sten:PL betnien botten:GEN vøøste mot skreepieh. skrapa:3p Dellie då gåpmanien, vältaitr ussjede tänka:3s jih och gæljede. ropa:3s ‘Plötsligt hoppar kanoten. Stenar skrapar mot botten. Nu välter vi (två), tänker han och ropar.’[Miehtjiesdajven baernie] (65) leah kaanoven bïjre. Gosse dah gåpmanieh dellie dej vuelie bæjjese båata. Kaanoven betnie bæjjese dellie tjuvtjede, jïh aaj dej guaktaj juelkieh, dah mah kanoven sisnie. Ij gujht dej sijjie jeatjadamme, bijjie jïh vuelie barre otnjegem molsestamme. Jienebh leah veerbh mah naemhtie mierien jeatjadimmieh buerkiestieh. Göökte luhkie veerbh leah daennie dåehkesne.Jeatjah vuesiehtimmieh mah seammaleejnes leah: dubpiedidh/dåbpanidh ‘flytta längre bort’/‘komma sig längre bort’, jarrehtidh/jarredh ‘vända’/‘vända sig’ jïh bijjiedidh/bæjjanidh ‘höja’/‘höja sig’. 5.2.3. Aktanimmie jïh loeveme. Daate dåehkie gujht sijjiem jïh mieriem tjïerteste, men ij badth sijjie vihkielommes vaallah dah aati sijjieh sinsitnien muhteste. Göökte dagkeres veerbhpaarrh mah hijven laakan dam buerkiestieh leah vuesiehtimmesne (66). (66)a. Eebre Arne</p>
    <p>edtja skulla:3sg vuelkedh fara:INF bovtside ren:ACK PL tjöönghkedh samlatr:INF jïh och tsaekedh. ta in:ACK ‘Arne ska fara och samla renarna och ta in dem (i gärdet).’ b. Mubpien andra biejjien dag:gen dle då jïjnjh mycket:pl almetjh människa:pl tjåanghkenin. samlaitr ‘Den andra dagen samlades människorna.’[Goltelidh jih soptsestidh] Gosse bovtsh tjöönghkie, dellie Eebre dejtie tjåanghkan buektehte guktie akten jïh seamma sæjjan gaajhkh dah bovtsh leah. Barre gosse gaajhkh bovtsh leah aktene sijjesne, daennie vuesiehtimmesne sijjie giedtien sisnie, dellie dïhte veerbedarjome tjöönghkedh riejries. Vuesiehtimmesne (66b) almetjh mah seamma sæjjan båetieh. Ibie gujht daejrebe man åvteste dah tjåanghkenieh, maehtieh sih ovmese sjïekh årrodh dahkoe båetedh, læjhkan gosse dah tjåanghkenamme dellie gaajhkesh leah seamma sijjesne. Men veerbh daennie dåehkesne maehtieh aaj båastahlïgke årrodh. (67) dagkeres vuesiehtimmie.</p>
    <p>(67)a. Dan den:GEN båeries gammal gåetien kåta:GEN kåavam farstu: lij vara:3sPRT sleejvehtamme, göra hål:PTCP dejtie den:ACK PL feallojde planka:ACK PL hojkeme, kasta:PTCP heeseme spridatr:PTCP dohkh dit diekie, hit abpe hela dam den:ACK deavam. backe:ACK ‘Den gamla kåtans farstu hade den gjort hål i, kastad plankorna, spritt ut dem hit och dit över hela backen.’[Goltelidh jih soptsestidh] b. Seamma samma biejjien dag:GEN eelkin börja:3pPRT åålmegem församling:ACK dåålvedalledh förfölja:INF mij vad Jerusalemesne Jerusalem:INE</p>
    <p>lij, vara:3sPRT jïh och gaajhkesh alla haasenin spridaitr abpe hela Jude´asse Judeen:ILL jïh och Samari´ese; Samarien:ILL</p>
    <p>badth men idtjin inte:3pPRT dah de apostelh.’ apostlar:PL ‘Samma dag bröt en svår förföljelse ut mot församlingen i Jerusalem, och alla utom apostlarna skingrades över Judeen och Samarien.’[Bijbele Apg 8:1] Dah göökte mubpieh vuesiehtimmieh båastahlïgke. Dellie aalkovisnie gaajhkesh leah tjåanghkan seamma lehkesne, men destie gujht ovmessie otnjegidie dåbpanieh jïh gosse veerbedarjome nåhkeme dellie eah vielie tjåanghkan. Ibie gujht daejrieh gie dïhte heesie vuesiehtimmesne (67a), men eah badth dah fealloeh vielie aktene sijjesne, vaallah abpe deavesne.Vuesiehtimmesne (67b) dellie gieh gujht dåålvedieh jïh mij destie sjædta lea ahte almetjh haasenieh jïh ovmessie sijjide vuelkieh. Akte vielie paarre, mij daam buerkeste, men ij leah öövre seamma laakan goh dah veerbh vuesiehtimmine (66) jïh (67) lea (68). Dellie akte (vuj vielie) aate mij mubpien aatine aktan sjædta, jïh gosse veerbedarjome riejries dellie dejtie aktanadteme. (68)a. Vuarta vänta:3s jih och vuarta vänta:3s edtja skulla:3s dååpmehke öring: aeredsbeapmoe-maarhkem morgonmålsmask:ACK haavrestidh hugga:INF maam vad:ACK lea vara:3s håagkese krok:ILL dibrehtamme. fästatr ‘Vänta och vänta på att öringen ska hugga på frukostmasken som är fäst på kroken.’[Miehtiesdajven baernie] b. Dervie tjära lea vara:3s joe redan sjalkeme smälta:PTCP jih och voerhtjen kråka:GEN juelkieh fot:PL disse den:ILL dabranigan [dabranin]. fastnaitr:3pPRT ‘Tjäran hade redan smält och kråkans fötter fastnade i den.’[Tjaangh gåatan] Daennie vuesiehtimmieh aath aktanedtieh. Men bæjngoelistie leah buektiehtamme goh aktan sjidtieh. Vuesiehtimmesne (68a) dellie maarhke håagkese båata, jïh aktene dejnie. Vuesiehtimmesne (68b) dellie voerhtjen juelkieh aktanieh dervine.</p>
    <p>Jienebh veerbh mah seamma dåehkesne sjïehtieh leah:loevedh/loevenidh ‘göra lös’/‘lossna’ jïh burredh/bårranidh ‘sprida’/‘sprida sig’. 5.2.4. Haamoe/vååjnoe jïh fysiske aajmoe. Daate dåehkie man sisnie veerbh mah fysiske aajmoem buerkiestieh, guktie dah jeatjadieh. Fysiske haamoe öövre konkreete. Akten veerbepaarrese vaedtsebe mij dagkeres. Dïhte paarre buerkeste ahte mij lovves sjædta. Transitijve åtnoe lea, seamma goh dah jeatjah, agente mij lea sjïeke ahte teema, aate (jallh almetje) lovves sjædta. Ij goh intransitijve paarrebielie buerkeste gie sjïeke objeekten lovvemasse. Intransitijve åtnosne barre teema mij lovves sjædta. (69)a. Lavra Lars</p>
    <p>bangsemidie läpp:ACK PL njoektjeme-gietjine tungspets:KOM lovvehti. blötatr:3sPRT ‘Lars blötte läppana med tungspetsen.’[Tjaebpemes låvnadahke] b. Månnoeh vi två vienhtimen tro:1dPRT disse den:ILL batnanimen, drunkna:1dPRT jih och öovre alldeles lovvimen blötaitr:1dPRT dan den:GEN måekien regnskur:GEN tjïrrh. genom ‘Vi trodde vi hade drunknat i den och vi blev alldeles blöta i regnskuren.’</p>
    <p>[Bovresne minnedh åesiestidh]</p>
    <p>Mubpien vuesiehtimmie haamoen bïjre, vuj eensiligkien tjïertestamme ståaroen bïjre. Daate paarre buerkeste maam unnebe sjædta.Vuesiehtimmie (70a) dåarjoen bïjre. Saemiedigkien faamoe dan dåarjoen bijjelen jïh maahta dam unniedidh. Vuesiehtimmie (70b) dellie ealoe dïhte mij unnebe sjædta. (70)a. Saemiedigkie Sametinget</p>
    <p>maahta kunna:3s dåarjoem stöd:ACK unniedidh minskatr:INF jis om darjomh verksamhet:PL eah inte:3p dorjesovvh bli gjord:NEG soejkesji plan:GEN PL miete. längs. ‘Sametinget kan minska stödet om inte åtgärderna görs enligt uppsatt plan.’[Darjomedåarjoe kultuvre-gåetide 2009] b. Biejjie sol luajhtede, gå ner:3s ealoe renhjord ånnene minskaitr:3s ‘Solen går ner, renhjorden blir mindre.’[Saemesth amma! 4] Akte lea vielie vuesiehtimmie daennie dåehkesne.Daate joe vuesiehtimmesne (38c) åtnasovveme juktie öövre sïejhme veerbe ovmessie gïeline kausatijve molsedimmesne. Manne aaj kapihtelisnie 3 jeatja gïelijste vuesiehtimmieh daan veerbine vadteme. (71)a. Åvla Ola</p>
    <p>oksem dörr geehpehti öppnatr:3sPRT jih och gaahtoe katt olkese. ut:ILL ‘Ola öppnade dörren och katten for ut.’[Saemesth amma! 4]</p>
    <p>b. Okse dörr gaahpani. öppnaitr:3sPRT ‘Dörren gick upp.’ Daate veerbhpaarre maahta dovne konkreete jïh abstrakte aajmoeh buerkiestidh, manne veeljeme dam bïejedh konkreete dåahkan, juktie naa sïejhme åtnasovveme oksi jïh klaasi bïjre. Daesnie teema okse. Gosse dïhte okse gaahpene, dellie dan mierie jeatjadamme. Voestes lij dahpeldh men dellie gaahpode, gosse gaahpode dellie veerbedarjome riejries. Sjïere nueliedåehkie daan dåehkien lea temperatuvren bïjre. Baahkebe jallh galmebe sjïdtedh dellie mij deahpede. Naakenh veerbh mah dennie nueliedåehkesne. Akte dejstie paarrijste lea åtnasovveme vuesiehtimmesne (72). (72)a. Dejtie den:ACK PL tjøønghki, samla:3sPRT reejni, rensa:3s :PRT doeltestehti, koka:3sPRT jåaskoehti kylatr:3sPRT jih och gilmehtahkese frysskåp:ILL rijti. stoppa in:3sPRT ‘Dem samlade hon, rensade, kokade, kylde och ställde in i frysen.’</p>
    <p>[Saemesth amma! lierehtimmie 4]</p>
    <p>b. Daajjem deg:ACK tjoeverh måsta:2s daanjedh knåda:INF jih och baajedh låta:INF naan någon tæjmoeh timme:PL jåaskodh. kallnaitr:INF ‘Degen måste du knåda och låta kallna några timmar.’[Peehpere-gåetie] Daate dåehkie stoerre, medtie 20 veerbh desnie.Jeatjah veerbh mah seamma dåehkesne gemtiedidh/gamtanidh ‘göra bredare’/‘bli bredare’, meeskedh/maaskenidh ‘trassla ihop’/‘trasslas ihop’ jïh uhtjiedidh/åhtjanidh ‘göra mindre’/‘bli mindre’. 5.2.5. Aajmoe jïh mïele. Akte lea vielie dåehkie, lïhke haamoe jïh vååjnoe, men aajmoem jïh mïelem, mij almetjen (jallh jeatja mij animaate) sisnie, buerkeste. Vaane sjïdtedh mïsse, maehteles sjïdtedh, jallh damtoeh goh gallasodtje vuesiehtimmieh dejtie aajmojde mah daan dåahkan sjiehtieh. Daennie dåehkesne mahte 20 veerbpaarrh tjaakanieh. Akte paarre mij öövre abstrakte aajmoem buerkeste lea heerjehtidh/haarjanidh maam åtnam vuesiehtimmesne (73). (73)a. Manne jag edtjem skulla:1s dam den:ACK maanam barn:KOM bearkojne kött:ILL heerjehtidh. vänjatr:INF ‘Jag ska vänja barnet vid kött.’</p>
    <p>b. Dam-daalah Numer</p>
    <p>gujht</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>almetjh människa:PL haarjanamme vänjaitr:PTCP sijjienommigujmie, ortnamn:KOM PL jih och dah de eah inte:3p daelie nu dan så tjarke hårt sijjienommide ortnamn:ACK PL vuastalestieh. motsätta:3p ‘Nu har folket vant sig vid ortnamnen och de motsätter sig inte dem så starkt.’[ http://tinyurl.com/3wnm4gu Daennie vuesiehtimmesne aajmoe lea vaane. Vuesiehtimmesne (73a) maana dïhte guhte vaane sjædta. Manne dïhte guhte edtja maam darjodh jïh mij mov darjomistie båata lea ahte maana vaane sjædta. heerjehtidh aaj muana ahte ij lea maana åvtesne vaane bearkojne orreme. Men gosse dïhte veerbedarjome riejries dellie dan maanan aajmoe jeatjadamme. Vuesiehtimmie (73b) seammaleejnes, daesnie almetjh sijjienommigujmie vaane sjidtieh. Men ij leah daesnie gie guhte sjïeke mannasinie almetjh vaane sjïdteme, vaallah jïjtje deahpede. Mejtie vaane vuj ij lea naa absoludte aajmoe. Men dïhte aaj domtoe mij öövre abstrakte. Gïerve dam damtoem mööledh. Mubpie vuesiehtimmie daennie dåehkesne (74)a. Gosse när laarhkene, slå sig tjoerh måste:2s dellie då varki fort maanam barn:ACK seerehtidh. avleda från att gråtatr:ACK ‘När barnet slår sig måste man fort avleda det från att gråta.’[Saerniestæjja 4] b. Dellie då tjoeveribie måsta:1p searanidh lugna sig:3s dejstie de:ELA PL sjuevnjeds mörk balvijste moln:ELA PL mah vad:PL dobtoeh kännas:3p sijhtieh vilja:3p almetjem människa:ACK uvre helt laapestidh. lägga sig över:INF ‘Nu måste vi lugna ner oss från de här mörka molnen som känns som om de ska lägga sig över människan.’[Don jih daan bijre 2 eller 3] Daate aaj absoludte aajmoe. Jis maana v.g. tjyöre jallh edtja aalkedh tjearodh jïh searene jallh gie dam seerehte, dellie gujht tjearome orreje. Ij maana dellie searanimmien mænngan tjearoeh. Vuesiehtimmie (74b) ånnetji jeatja goerkesem guadta vuesiehtimmien (74a) muhteste, men maanah maehtieh aaj searanidh, goh eah aelkieh tjearodh. Seamma goh seerehtidh maahta goerkesem guedtedh maam gaavnebe vuesiehtimmesne (74b), men transitijve årrodh. Minngemes paarre daesnie tjeejehtidh/tjaajanidh. Dïhte veerbepaarre buerkeste guktie gie sån daajra gusnie lea, maam sæjhta jnv.</p>
    <p>(75)a. Ibie inte:1p vielie mer leah vara:NEG goh som maanah barn:PL jïh och dohkh dit diekie hit fïerhten varje:GEN lohkehtimmien lära:GEN bïegkeste vind:ELA saehtesovvh. bli skickad:3p Ibie inte:1p leah vara:NEG stååke-gaevnieh leksak:PL skaadtjoeh bedraglig almetjidie människa:ILL PL gïeh vem:PL sïjhtieh vilja:3p mijjem vi:ACK tjeejehtidh gå vilsetr:INF jïjtsh själv:GEN beadteles bedraglig soejkesigujmie. plan:KOM PL ‘Vi skall då inte längre vara barn som kastas hit och dit av vågorna och som förs bort av varje vindkast i läran, när människorna bedriver sitt falska spel och i sin list förleder till villfarelse.’[Bijbele Ef 4:14] b. Bihkedassen beskrivning:GEN hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>mietie längs veedstsin [veedtsin] gå:3pPRT jih och idtjimh inte:1pPRT gåessie när åadtjoeh få:3p govledh höra:INF guhte vem tjaajanamme. gå vilseitr:INF ‘De gick enligt beskrivningen och vi fick aldrig höra vilka som gått vilse.’</p>
    <p>[Don jih daan bijre 3]</p>
    <p>Daah göökte vuesiehtimmie ovmese åtnoeh buerkiestieh.Vuesiehtimmie (75a) öövre guktie gie sæjhta tsevtsedh jïh stuvredh guktie teema edtja darjodh maam dah sïjhtieh. Teema daesnie objeekte mijjem. Jis mijjieh dejtie dåeriedibie, dellie dah buektiehtamme tjeejehtidh. Vuesiehtimmie (75b) jeatjaleejnes. Dellie öövre sijjien bïjre lea. Dïhte gie tjaajanamme dellie dam sov geajnoem jallh baalhkam dasseme. Jïh ij gaavnh dahkoe gåabph lij ussjedamme vuelkedh.Gåabpatjahkh veerbh gåarede utnedh ov-goh dah göökte åtnoeh. Seamma goerkesh hov dovne transitijve jïh intransitijve paarrebielieh dijpieh. Daate dåehkie luhkiegovhte lïhtsegh mov materiaalesne. Jeatjah veerbh mah seammaleejnes leah: jaskehtidh/jaskedh ‘trösta’/‘bli tröstad’, gillehtidh/gallanidh ‘mätta’/‘bli mätt’ jïh bueriedidh/buaranidh ‘göra bättre’/‘bli bättre’. 5.2.6. Gååvnesimmie, jijhteme jïh haajpanimmie. Daate dåehkie naa onne, barre vïjhte veerbh. Men læjhkan dïhte vihkeles juktie dïhte jeatjede gïelijste joekehte. Beth Levin jïh Malka Rappaport Hovav aaj buerkiestieh guktie eah dah veerbh daennie dåehkesne maehtieh molsedidh jïh jïjnjh jeatjide gïelide tjuvtjede mejnie eah gænnah dam maehtieh. Öövre gïeltege dellie goh dah daennie gïelesne molsedieh. vihkeles mujhtedh dah barre gååvnesimmien jïh jijhtemen bïjre dah guaktah soptsestægan. Haajpanimmie jeatja aamhtese. Men aalkovisnie dellie daerpies daejtie göökte veerbide gïehtjedidh mah jijhtemem buerkiestieh. Voestegh veerbepaarre mij buerkeste ahte gie sån daan eatnamasse båata.</p>
    <p>(76)a. Mov min gåmma fru lea vara:3s maanam barn:ACK reakadahteme, födatr:PTCP manne jag tjoeverem måsta:1s dållem eld:ACK biejedh anlägga:INF guktie hur eagan inte:3d gåalolh. frysa ihjäl:NEG ‘Min fru har fött barn, jag måste göra eld så de två inte fryser ihjäl.’</p>
    <p>[Goltelidh jih soptsestidh]</p>
    <p>b. Månnoeh vi två aaj också reakadimen födaitr seamma samma jaepien, år:GEN ‘Vi är också födda samma år,’[Saemesth amma! 2] Daate aajne paarre mij dagkeres. Mubpien paarre haajpanimmien bïjre. Manne daam vuesiehtimmiem hæhtadamme. Ij leah gie soptsestamme ahte gie sån naemhtie juvrigujmie dorjeme. (77)a. Gaahtoe katt dan så jïjnjh mycket:PL tjovkh unge:PL åadtjoeji, få:3sPL goh så aehtjie far tjoeveri måsta:3s johken</p>
    <p>PRT</p>
    <p>gåajka bäck:ILL naakenh någon:PL dejstie den:ELA PL bitnehtidh. dränkatr:INF ‘Katten fick så många ungar att far var tvungen att fara till bäcken och dränka några av dem.’[Saerniestæjja 9] b. Måjhtam minnas:1s don den:GEN voestes första aejkien gång:GEN goh när govlim höra:3sPRT dïhte han dennie den:INE jaevresne sjö:INE batnanamme. drunknaitr:PTCP ‘Jag minns den första gången jag fick höra att han drunknat i den sjön.’</p>
    <p>[Saerniestæjja 4]</p>
    <p>Daerpies daam dåehkiem vielie gïehtjedidh jïh gaavnedh mejtie gellie dan veerbijste mah maehtieh molsedidh. Gosse manne barre vïjhte gaavneme. 5.3. Molsedimmien gaertjiedimmie. Båetije stuhtjine dejtie veerbide mah eah gåessie molsedh jïh dah mah leah aajmoe- jïh mieriejeatjadimmien ålkoelisnie buerkestem. 5.3.1. Veerbh mah eah molsedh. Öövre goh dovne Levin jïh Rappaport Hovav jïh Haspelmath jiehtieh veerbe föörhkedidh ij provhkh molsedidh. Dïhte agentijve jïh ij leah aajmoejeatjadimmie, jïh dannasinie ij leah dagkeres veerbe maam mijjieh vïenhtebe edtja molsedidh.Læjhkan åarjelsaemien gïelesne göökte veerbh, tjïelke dah göökte badth seamma maadtoste, mah leah seamma goh laugh englaanten gïelesne. Dah göökte leah föörhkedidh jïh föörhkestehtedh. (Stenfjell, 2008) aaj dejtie veerbide provhkeme. Guktie bist daate dellie? Joekehtse englaanten jïh åarjelsaemien lexikoni veerbi gaskoeh. Manne sïjhtem dellie vielie tjuvtjiedidh dïsse maa Levin jïh Rappaport jiehtiejægan jïh dah guaktah vijriebasse vuesiehtægan mubpie dotkijasse (Nedjalkov, 1969) gie 60 gïelh</p>
    <p>gïehtjedamme. Ij goh dïhte akte gïele gaavneme gusnie transitijve föörhkestehtedh jienebe morfologije åtna enn intransitijve veerbeste föörhkedidh, jalhts gaavneme dagkeres paarrh jeatjine gïeline. Jïh novh amma åarjelsaemien gïele dellie seamma plïeresne goh daah jeatjah gïelh. Goh föörhkestehtedh göökte seerkemegietjieh åtna jïh föörhkedidh barre akte dellie maehtebe dam jiehtedh. föörhkedidh aaj gååvnese haamojne föörhkestidh (78) mestie föörhkestehtedh lea seerkeme. (78)Gosse när lij vara:3sPRT riejries färdig soptsestidh, prata:INF dellie då føørhkesti skratta:3sPRT jih och jeehti säga:3sPRT ij inte:3s lij vara:3sPRT satne hon:REFL dihte den Ibsenen Ibsen:GEN</p>
    <p>gærjah bok:PL lohkeme. läsa:PTCP ‘När hon hade pratat klar så skrattade hon och sa att hon inte läst Ibsens böcker.’[Tjaebpemes låvnadahke] Haspelmath (1993) vielie veerbh muana, mejtie eah molsedh: work, dance, cut, build, criticize jïh sleep. Novh amma dïhte reaktoe saemien gïelese aaj. Ij goh akte dejstie veerbijste molsedh åarjelsaemien gïelesne gænnah. Veerbe bigkedh gieltegs, juktie ij goh dïhte molsedh. Ij goh dan naan intransitijve paarrebielie, dannasinie ij leah (79b) grammatihke. (79)a. Mijjieh vi ståapoem hus bigkebe. bygga:1p ‘Vi bygger ett hus.’ b. *Ståapoe hus bïgkene/bigkie. bygga/bygga sig:3s ‘Huset bygger sig.’ Læjhkan dan synonyjme tseegkedh maahta molsedidh juktie dan lea paarrebielie tseagkanidh goh (63) daan åvtelen vuesiehtamme. (80)a. Daesnie här edtjebe skulla:1p gåetiem kåta:ACK tseegkedh. resatr:INF ‘Här ska vi resa en kåta.’ b. *Daesnie här gåetie kåta tseagkene. resaitr:3s ‘Här reser sig en kåta.’ Men goh (80) vuesehte, ij goh tseegkedh gåaredh öövre goh englaanten gïelen veerbe build nuhtjedh.Vïhtesjh ahte aaj gåaradamme tseegkedh goh veerbh mij sjeahta jijhtemedåehkesne 5.2.6. Men dïhte mij lea veerben vihkeles bïevnese lea guktie gåetie tseegkeme mieresne sjædta, ij guktie gie sån dam bigkie. Dannasinie buerebe daennie dåehkesne sjeahta.</p>
    <p>(81)Aehtjebe far:REL aalka böjra:3s låavtegem tält:ACK tseegkedh resatr:INF jih och Taarjejem Taarjeje</p>
    <p>stillie beordra:3s moerh ved:PL risjnedh. samla:INF. ‘Fadern börjar att resa tältet och säger åt Taarjeje att samla ved.’</p>
    <p>[Miehtjiesdajven baernie]</p>
    <p>5.3.2. Siegkebe åtnoe. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b. 102) buerkiestægan guktie veerbh mah molsedieh eah maehtieh intransitijve bielesne seamma jïjnjh refereenth vaeltedh goh transitijve bielesne. Dej mietie daate lea væhta mij maahta dej teorijem detransitiviseereme nænnoestidh. Manne joe dej vuesiehtimmieh guelmiedamme vuesiehtæmman (12) jïh dej mubpie vuesiehtimmie daate. (82)a. This book will open your mind. b. *Your mind will open from this book. Daan åvtelen leam buerkiestamme guktie tseagkanidh siegkebe åtnoem transitijve dan paarrebieleste åtna. Saemien gïelesne akte vielie paarre mij daam vuesehte, buaranidh - bueriedidh. Manne leam daan mearan dejtie digkiedamme goh öövre seamma gaajhkh dej goerkesh, men ij leah öövre saatnan dïhte. Bergsland jïh Mattsson Magga (1993) tjaeliejægan daej göökti baakoej vuelnie buaranidh, ‘bli bedre (f.eks. etter sykdom)’. Daestie lïerebe buaranidh jienemosth åtnasovveme skïemtje almetji bïjre. Men bueriedidh dellie, dïhte stuerebe goerkesem åtna: bueriedidh ‘gjøre bedre, kurere’. Gosse manne leam saerniestæjjah goerehtalleme daej göökti veerbi bïjre dellie leam lïereme golme saerniestæjjijste ahte buaranidh åtnasåvva barre skïemtji bïjre jïh bueriedidh gåarede aaj jeatjaj bïjre nuhtjedh. (83)a. Reerenasse regeringen ussjede tänka:3s ööhpehtimmiem utbildning:ACK daerpies nödvändigt bueriedidh förbättratr:INF ‘Regeringen tänker att det är nödvändigt att förbättra utbildningen.’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/5r2r6gn</p>
    <p>b. *Ööhpehtimmie utbildning daerpies nödvändigt buarene. förbättraitr:3s. ‘Det är nödvändigt att utbildningen förbättras.’ Naemhtie dej mietie jis jeatjadahta raajesem vuesiehtimmesne (83a) jïh subjeektem sliejhtedh goh intransitijve sjædta. Dellie daej mov golme saerniestæjjaj mietie (83b) ovgrammatihke sjædta. Buerebe dellie dej mietie vuesiehtimmie (84). (84)Daerpies Nödvändigt</p>
    <p>lea vara:3s ööhpehtimmie utbildning buerebe bra:KOMP sjædta. bli:3s ‘Det är nödvändigt att utbildningen förbättras.’ Læjhkan gosse korpusasse vuartesjem, novh maa gaavnem buaranidh åtneme jeatjaj bïjre aaj.</p>
    <p>(85)Mohte men ij inte:3s guhte vem maehtieh kunna:NEG maam vad:ACK gænnah</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>darjodh göra:INF guktie hur mij vad edtja skulla.3s buaranidh. bli bättreitr:INF ‘Men ingen kan göra så att något ska bli bättre.’[Don jih daan bijre 2] Daate vuesiehtimmie jeatjhlaakan. Ij goh naan skïemtjen bïjre. Vielie mov aaj akte nealjede saerniestæjja gie maahta dam utnedh jeatjaj bïjre goh skïemtje almetjh. Die tjåanghkan gåarede jiehtedh, daate baakoe maahta almetjijstie almetjasse joekehtadtedh. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) aaj aktem dagkerem vuesiehtimmiem utniejægan. Ij leah öövre seammaleejnes men lïhke goh gåarede dejtie ektiedidh. Beth Levin sov laanteeekijem govleme jiehtedh deteriorate transitijve haamosne, mij ij jeenemes englaanten gïelen voestes gïele soptsestæjjaj mietie gåaredh. Læjhkan dïhte tuhtjie gåarede. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995):i mietie daate væhta ahte eejnegen transitijve haamoe fïerhten intransitijven veerbese mij semantihke maalli sisnie mij kausatijve molsedæmman sjeahta. 5.3.3. Aajmoejeatjadimmien ålkolen. Haspelmath jeahta naakenh veerbh naakenh veerbh mejtie leah kausatijve molsedimmesne eah leah aajmoejeatjadimmieh. Dah leah maam dïhte gohtje going-on, mij-akth deahpedeminie. Dan gïehtjedimmesne leah veerbe burn, akte dejstie sov 31 veerbh. Åarjelsaemien gïelesne aaj göökte veerbh mah maehtieh burn årrodh, akte transitijve jïh akte intransitijve (86). (86)a. <span type="quote">”Daelie nu edtjebe skulla:1p teegelh tegel:PL darjodh göra:INF jïh och dejtie den:ACK PL båeltedh”</span>, brännatr:INF sinsætnan varandra:ILL jeehtin. säga:3pPL De sade till varandra: "Kom, så slår vi tegel och bränner det!"’</p>
    <p>[Bijbele 1 Mos 11:3]</p>
    <p>b. Gïetsedh strama upp:2sIMP gåptoem klädsel:ACK jïh och baajh låta:2sIMP tjoevkide lampa:ACK PL bueledh, brinnaitr:INF ‘Spänn bältet om livet och håll lamporna brinnande.’[Bijbele Luk 12:35] Novh amma dah göökte veerbh laevieh morfologijen jïh semantihken mietie, men ij seamma laakan goh dah jeatjah paarrh kausatijve molsedimmesne (vielie buerkiestamme kapihtelisnie 6). Seamma laakan leah aaj daate paarre dievhtedh / dïevedh. Dej seamma struktuvre goh veerbh vuesiehtimmesne (86), men novh amma dah aajmoejeatjadimmieh. Dïhte veerbe aaj akte Haspelmathen 31 veerbijste. Gåalmede paarre mij naemhtie lea beltedh/bïlledh mij leah aaj aajmoejeatjadimmie, men dah golme gaajhkh mejtie manne gaavneme.Seamma goh båeltedh jïh bueledh akte vielie paarre, jïjnje åtnasovveme.</p>
    <p>tjeekehtidh jïh tjaakanidh dïhte.Dïhte transitijve paarrebielie öövre sjïehteles mov maallen mietie, men intransitijve lea statijve veerbe. (87)a. Lohkehtæjjah lärare:PL raarastalleminie rådgöra:GER guktie hur dovne både noereungdomsjih och jåarhkeskåvloen videragåendeskolan plaanide plan:ACK PL saemien samiska aamhtsh ämne:PL tjeekehtidh. göra platsitr:INF ‘Lärarna rådgör hur man ska göra plats för samiska ämnena i både ungdoms- och vidaregående skolan.’[Don jih daan bijre 2] b. Bøøremes bra:SUPL jis om akte, en gøøkte, två geerveh vuxen:PL tjaakanieh rymmas:3p jih och aaj också naan någon maanah. barn:PL ‘Det är bäst om två, tre vuxna och även några barn ryms.’[Saemesth amma! 4] Akte minngemes paarre daesnie dagkerem maam Haspelmath gohtje subpletijve molsedimmie. (88)a. <span type="quote">"Guktie hur nimhtie, så tjidtjie, mor mov min bïenjem hund beltiejih?" skrämmatr:3sPL ‘"</span>Varför mor, skrämde du min hund?"’[Goltelidh jih soptsestidh] b. Jaahke Jakob</p>
    <p>hahkene. bli rädditr:3s Badth</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>idtji inte:3sPRT hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>maam vad:ACK govlh höra:NEG dehtie den:ELA aehtjebe far:REL tjidtjeben mor:REL GEN tjiehtjelistie. rum:ELA ‘Jakob blev rädd. Men inte något hördes från hans fars och mors rum.’</p>
    <p>[Jaarpoeh Jaahke ræjhkoes sjædta]</p>
    <p>Akte veerbe hahkehtidh gååvnese, vååjnoe goh veerben hahkanidh paarrebielie. Læjhkan dan goerkese ‘komma överumplande’. Ij leah dïhte naan aajmoejeatjadimmie. Men dan goerkese lïhke. Jis hahkehte dellie novh gie sån maahta hahkanidh. 5.3.4. Aktiviteeth jïh jeatja objeekth. Mijjieh paarride vuartasjamme mah eah leah aajmoejeatjadimmieh. Naakenh paarrh leah barre akte paarrebielie aajmoejeatjadimmie jïh mubpie lea aktiviteete jïh daam lexikaale semantihke templaatem fulkie. (89)[ xMAAM-DORJE] sïejhme veerbe mij kausatijve molsedimmesne lea ööhpehtidh, dïhte veerbe gåarede provhkedh ovgoh aktiviteete, men dan intransitijve paarrebielie åahpanidh aajmoejeatjadimmiem buerkeste. Vuesiehtimmie (90) dejtie veerbide åtna.</p>
    <p>(90)a. CISV CISV</p>
    <p>lea vara:3s gaskenasjovneles internationell siebrie förening abpe hela eatnamisnie värld:INE maam vad:ACK raeffien fred:GEN bijre om ööhpehte. undervisatr:3s ‘CISV är en internationell organisation som bedriver utbildning över hela världen om fred.’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/622pdxq</p>
    <p>b. Ij inte:3s leah vara:NEG dijjine ni:KOM nemhtie. så Dijjieh ni Kristusinie Kristus:KOM åahpanamme. lära kännaitr:PTCP ‘Ni däremot har verkligen lärt känna Kristus sådan han är.’[Bijbele Ef 4:20] Vuesiehtimmesne (90a) ööhpehtimmie aktiviteete. CISV gïehtele ööhpehtidh, men ibie daejrieh mejtie gien aajmoe jeatjede, jïh mejtie gie maam leara. Ij goh bïevnese daennie raajesisnie nuekies juktie dam jiehtedh. Vuesiehtimmie (90a) jeatjhlaakan, desnie åahpanimmeste maam jeatjadamme dah mah eah åvtelen lin åehpies Kristusinie åehpies sjïdteme. Nimhtie dan stoerre joekehtse daennie paarren sisnie. Mijjieh jåerhkebe akten paarrese man sisnie seamma joekehtse, men aaj akte vielie. Dah veerbh desnie buhtjedh jïh båhtjasidh. Transitijve paarrebielien jeatja goerkese dam nuhtjie mielhkiem juvrijste vaalta. (91)a. Iehkedi kväll:GEN PL månnoeh vi två åabpa syster Sööfh Sofie</p>
    <p>målsoejimen byta:3dPRT gåetide hem:ILL PL vaedtsedh, gå:INF govsh ko:PL ohtsedidh, söka:INF dej den:GEN PL gujmie med feavsan ladugård:ILL jih och buhtjedh. mjölka:INF ‘På kvällen byttes jag och (min) syster Sofie av att gå hem, leta rätt på korna, på till ladugården med dem och mjölka.’[Båeries bienje] b. Månnoeh vi två åabpa syster Sööfh Sofie</p>
    <p>daarah PTKL</p>
    <p>dejtie den:ACK PL govside ko:ACK PL buhtjiejimen. mjölka:1dPL ‘Jag och (min) syster Sofie mjölkade då korna.’[Båeries bienje] c. Daelie Nu</p>
    <p>lea vara:3sg jïjnjem mycket:ack obreme, regna:perf part dennie den:ine attr. pluvesne myr:ine jïjnje mycket tjaetsie vatten båhtjese pressas utitr:3sg bæjjese upp:ill gosse när vaadtsam. gå:1sg ‘Nu har det regnat mycket, på myren pressas vatten upp när jag går.’</p>
    <p>[Saerniestæjja 4]</p>
    <p>Vuesiehtimmie (91a) buhtjedh vuesehte goh aktiviteete, ij leah daesnie naan objeekte gænnah. (91b) dellie buhtjedh objeektem åtna, men dïhte objeekte govside ij leah gænnah mielhkie. Intransitijve vuesiehtimmie (91c) nimhtie goh gåarede vïenhtedh. Dïhte mieriejeatjadimmie. Tjaetsie jeatjh sæjjan båata. Vïenhtem transitijve paarrebielien semantihke lea jeatjadamme tïjjen mietie jïh sjïere goerkesem åådtjeme.Daelie åtnasovveme jeenemes govsi jïh bovtsi bïjre. Intransitijve veerbe vuesehte gustie transitijve veerbe båateme. Minngemes paarre mij naemhtie akte maam vuesiehtimmesne (105) lea åtnasovveme goh sïejhme veerbe kausatijve molsedimmesne. Men daate vuesiehtimmie transitijve paarrebielien mubpien åtnoe, gosse dïhte aktiviteete. (92)Magkeres vad slags såekieh björk:PL edtjebe skulla:1p njilledh? dra avtr:INF ‘Vad för slags björkar ska vi ta näver av.’ Daesnie såekieh jïh eah biessieh leah objeekth, jalhts biessiej mierie jeatjede. Ij leah gænnah moeneme biesside. 5.4. Konklusjovnh. Daesnie ovagkusatijve veerbide vuartasjamme mejtie leah kausatijve molsedimmesne. Dejtie leam semantihken mietie govhte dåehkine joekehtamme. Gaajhkh veerbh dej dåehkiej sisnie aajmoejeatjadimmieh buerkiestieh. Jalhts eah leah daah dåehkieh öövre seamma goh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995):i dåehkieh, læjhkan eah öövre joekehth gænnah.Gosse daejtie kausatijve/inkoatijve veerbide gïehtjede dellie daerpies aelkedh aajmoejeatjadimmien luvnie. Læjhkan eah leah gaajhkh veerbh mejtie leam gïehtjedamme aajmoejeatjadimmieh. Naakeni paarri barre akte paarrebielie aajmoejeatjadimmie, mubpie aajmoe jallh aktiviteete. Dan lissine eah maehtieh gaajhkh intransitijve paarrebielieh öövre seamma subjeekth utnedh goh transitijve paarrebielieh maehtieh objeekth utnedh. Ahte eah öövre seamma objeekth/subjeekth maehtieh veeljedh dïhte aaj væhta ahte lexikonesne daah baakoeh tseagkanamme. Eah leah syntaktihke seerkeme baakoeh. Syntaktihke seerkeme baakoeh transpareente. Jalhts semantihke vihkeles dïrregh juktie daejtie kausatijve/inkoatijve veerbh gïehtjedidh, læjhkan morfologije aaj daerpies gïehtjedidh, maam darjoem kapihtelinie 6 jïh 7. 5.5. Tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie mijjieh lïereme seamma laakan englaanten jïh åarjelsaemien veerbi semantihke jïh jeatjah gïeli aaj. Jalhts eah öövre seamma baakoevåarhkoe mesnie kausatijve molsedimmiem gaavnebe læjhkan seammalaaketje deahpadimmieh mah kausatijve molsedimmieveerbi. Kausatijve molsedimmien sïejhmemes deahpadimmie lea aajmoejeatjadimmie jïh transitijve raajesen objeekte jïh intransitijve raajesen subjeekte seamma semantihke rollem guedtieh. Govhte dåehkiej mietie daesnie leam dejtie veerbide åehpiedahteme. Dåehkieh mah eah öövre seamma, men seammaleejnes goh dah dåehkieh Levin jïh Rappaport Hovav (1995):i luvnie. Vielie gïehtjedamme mejtie veerbide eah molsedh. Sïejhme veerbh mah eah gïeli gaskemsh molsedh eah gænnah åarjelsaemien gïelesne molsedh, juktie dah overgatijve. Seamma laakan transitijve veerbh goh v.g. tjoehpedh eah naan intransitijve paarrebieliem utnieh.</p>
    <p>Mijjieh aaj vuajneme seamma laakan goh jeatjah gïeline eah kausatijve molsedimmesne intransitijve veerbh maehtieh seamma jïjnjh subjeekth utnedh goh intransitijve veerbh maehtieh objeekth utnedh. Jalhts seamma semantihke englaanten gïelesne jïh åarjelsaemien gïelesne læjhkan öövre joekehtsh morfologije. Jïh dannasinie manne åarjelsaemien bïjre tjaalam dellie daerpies jåerhkedh morfologijen gåajka mubpene kapihtelisnie.</p>
    <p>6. Kausatijve molsedimmien morfologije Daan raajen jeenemes libie vuartasjamme semantihkese jïh syntaxese gosse kausatijve molsedimmiem digkiedamme. Daennie kapihtelisnie manne bæjhkohtem magkeres maallh åarjelsaemien gïelesne morfologijen mietie gaavnebe. Levin jïh Rappaport Hovav jïjnjem vihkeles orreme, men daelie vihkielåbpoe vuartasjidh maam Haspelmath dan bïjre jeahta. Dan teermh daennie kapihtelisnie provhkem. Kapihtelen mietie manne aaj Piñónen vuajnoem nænnostem. Jïh dan tjirkem aaj åarjelsaemien gïelese. Voestemes lea aalkoe 6.1 kausatijve molsedæmman. Bergslanden vuajnoste dellie dam digkedem eannan jïh dan mænngan mov joekehtimmie båata nueliekapihtelisnie 6.2. Dellie digkedem guktie mov joekehtimmie jåhta mov teoriji muhteste nueliekapihtelisnie 6.3. 6.4 konklusjovnh daehtie kapihtelistie vadta jïh 6.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala. 6.1. Aalkoe. Voestegh libie joe vuajneme Stenfjellen tjaalegisnie ahte unnemes golme ovmese maallh man mietie joekedimmieh fulkieh. Stenfjell leah daah golme veerbhpaarrh vuesiehtimmine åtneme dan tjaalegisnie: tsööpkedh/tsoepkenidh, gupmiehtidh/gåpmanidh jïh våajoehtidh/våajodh. Gosse dejtie Haspelmathen lahtesigujmie ektede dellie tjïelke sjædta dah leah antikausatijve, equipolleente jïh kausatijve molsedimmieh. Jïjnjh leah vielie paarrh mah seamma laakan goh daah golme. Daennie stuhtjesne manne edtjem dejtie buerkiestidh jïh guktie dej morfologijen plïere. Mijjieh joe daejrebe dah leah aajmoejeatjadimmieh, læjhkan ibie ennje daejrieh magkeres relasjovne paarrebieliej gaskoeh. Voestegh tjoerebe daejredh magkeres roehtse dej veerbi. Tabellesne 6 leam dejtie veerbide moeneme mejtie (Bergsland, 1994) gaavneme. Dejtie leam jïjtje tabeellese sjïehtesjamme, men vaalteme dejtie veerbide mah Bergsland moeneme jïh mejtie sjiehtieh kausatijve molsedæmman. Bergsland tjaaleme dah veerbh adjektijvijste seerkeme. Læjhkan dïhte aaj jeahta ahte muvhtenh dejstie substantijvijste jïh orienteeremebaakojste seerkeme.Mijjieh edtjebe daelie gïehtjedidh mejtie vielie veerbide seamma dåehkesne sjiehtieh. Naakenh dejstie leam tabellese 6 bïejeme.</p>
    <p>Gaajhkide daejtie veerbide gåarede sjïehtesjidh Bergslanden systemeen mietie. Gaajhkh hov aktede baakoste seerkeme (vaenie, gamte, vijries, onne). Dah baakoeh adjektijvh jïh gåarede dejtie graaden mietie sojjehtidh. Gosse eensiligkien dejtie veerbide vuartesje mejtie kausatijve molsedimmesne dellie varki aajhtsa eah barre adjektijvh mah leah maadthbaakoeh. Ånnetji jeatjhlaakan hov sjædta gosse daejtie gööktide paarride vuartasjibie: daebpiedidh/daabpanidh jïh dubpiedidh/dåbpanidh. Eah leah dah öövre seamma laakan goh veerbh daan bijjelen, juktie eah leah daah maadthbaakoeh adjektijvh mah buerkiestieh graadem, vaalla daah ov-goh adveerbh mah buerkiestieh gubpene gie jallh mij. Gïehtjedh daejtie vuesiehtimmide. (93)a. Daebpene jïjnjh almetjh. b. Mov bïjle dubpene tjåådtje. Læjhkan, eah dah maadtoeh daebpie- jïh dubpie- provhkh öövre oktegh tjåadtjodh. Daennie vuesiehtimmine daan bijjelen dejtie maadtojde naan gietjiem lissiehtamme mij dan aktine sijjiem tjïelkeste. Dej golmi veerbi roehtsh læjhkan maam aktine dej jeatjaj roehtsigujmie mej daesnie buerkiestamme. Gåarede dejtie sojjehtidh graaden mietie. Dïhte stoere joekehtse rïektes adjektijvi muhteste ahte ij gåaredh daejtie gaavnedh positijve haamosne, vaalla barre komparatijve jïh superlatijve haamojne.</p>
    <p>Dah roehtsh bijjie jïh vuelie leam akten aejkien gaavneme gosse oktegh tjåadtjoeh. Im leah dejtie jeatjide gaavneme öövre oktegh. Barre gosse kaasushgietjiejgujmie jïh jeatjaj gietjiejgujmie aktanadteme. (94)Mij vad bijjie upp jïh och mij vad vuelie ner daan? den här:GEN ‘Vad är upp och vad är ner på den här?’[Baakoegærja] Dah transitijve paarrebielieh, mej -d- goh transitijve væhta maam aktine baakoejgujmie mah gåaradieh graaden mietie syjjehtidh. Ij gåaredh jiehtedh dah adjektijvijste seerkeme. Læjhkan goh joe buerkiestamme jienebh veerbh mah molsedimmesne sjïehth, mejtie aaj Bergslande buerkiestamme, Bergsland (1994, 96-8). Gosse daelie jåerhkebe dejtie jeatjide morfologije haamojde (daan raajan barre -dgoh transitijve væhta digkiedamme). Dellie Haspelmathen maalh vihkeles sjïdteme. Dellie vuesehtem guktie maehtebe, Haspelmathen teermigujmie, kausatijve, antikausatijve jïh equipolleente molsedimmieh leah aaj åarjelsaemien gïelesne.Haspelmathen jeatjah molsedimmieh aaj gåarede åarjelsaemien gïelesne gaavnedh, goh gåaskodh/fahkedh, mij suppletijve molsedimmie. Jïh voessjedh, mij labijle molsedimmie. Dah paarrh leah Haspelmathen læstosne veerbi bijjelen mejtie satne gïehtjedamme (Haspelmath, 1993). 6.2. Guktie morfologije joekehtadta. (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995, b.78) jiehtiejægan jeatjene gïeline (ij englaanten gïele) dah göökte veerbh mah leah kausatijve molsedimmesne ovmese veerbh, morfologijen mietie slïekte, men dej semantihke ektiedimmie seamma. Gosse saemien gïelem gïehtjede dellie varki leara seerkemegietjieh daerpies gosse kausatijve-inkoatijve jïh inkoatijve veerbh darjodh. Men åarjelsaemien jïjnje morfologije, mij maahta grammatihke sisvegem vïhtesjidh. Daesnie dah åajvemes dejtie kausatijve-inkoatijve molsedæmman. Transitijve: -d-, -ht-, -st- jïh -Ø-. Intransitijve gietjieh leah: -n-, -s- jïh -Ø-. Jienebh leah aaj gietjieh mah kaanne daejtie byöroe lissiehtidh, v.g. -g-, -lg- jïh -sovv- goh intransitijve gietjieh jïh -l- goh transitijve gietjieh. Læjhkan dïhte vuajnoen ålkoelisnie daennie barkosne. Dejnie stuhtjine daan vuelelen akte aktese vuesehtem dejtie væhtide gosse aktanadteme veerbi maadtoejgujmie. Naakenh veerbi, daejnie stuhtjine mah daan vuelelen, leah aaj synonyjme haamoeh. Naakenh dejstie vielie kapihtelisnie 7 digkedem. Daej stuhtji vuesiehtimmieh gusnie ovmese morfologije væhtah leah. Dej aejkiej goh göökte ovmese haamoeh seamma veerbeste åtnasuvvieh dellie intransitijve paarrebielie maahta jïjhtedh ovmessie vuesiehtimmine. 6.2.1. -d-/-n- molsedimmie. Voestegh dïhte dåehkie, maam joe digkiedamme goh Bergslanden systeemese vuartasjamme. Daennie dåehkesne transitijve paarrebielie lea -d- goh væhta jïh intransitijve paarrebielie -n- åtna goh væhta.</p>
    <p>(95)a. Mijjieh vi sïjhtebe vilja:1p dam det:ACK saemien samiska gïelem språk:ACK evtiedidh. utvcklatr:INF ‘Vi vill utveckla det samiska språket.’ b. Åahpenidh bli känd:INF guktie hur giele språk lea vara:3s åvtanamme. utvecklaitr:PTCP ‘Bli känd med hur språket utvecklats.’</p>
    <p>[http://tinyurl.com/6hmeljn]</p>
    <p>Daate paarre maahta gïele goh subjeekte/objeekte utnedh. Öövre goh kausatijve molsedimmie edtja årrodh. Bijjelen digkiedamme mejtie adjektijvijste daah veerbh seerkeme. Daan paarren roehtse evtie. Læjhkan goh -Ø- mij a-tjoejmolsemem buektehte lea dïsse lissiehtamme jïh -n- aaj lea dïsse lissiehtamme dellie intransitijve haamoe byöroe *avtanidh sjïdtedh. Ij leah rovnege jis gie aaj nimhtie dam haamoem jeahta, men daesnie dïhte haamoe åvtanidh. molsedimmie fonologijen mietie a jïh å gaskem lea sïejhme (vuartesjh vielie nueliekapihtelasse 7.3). Mijjieh jåerhkebe akte paarrese man roehtse aktine jïh fonologije joekehtsen namhtah. Dan roehtse bijjie. (96)a. Jijnjesh många hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>libie vara:1pPRT vyøhkesa[d]teminie hjälpas åt:GER gielem språk:ACK bijjiedidh. höjatr:INF ‘Vi är många som håller på att hjälpas åt att höja språket.’</p>
    <p>[Don jïh daan bijre 3]</p>
    <p>b. Jaepeste år:ELA jaapan år:ILL vaananieh minskaitr:3p dah de mijjen vi:GEN båeriesalmetjh gammelfolk guhth</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>saemiengåetesne samisk kåta reakasovveme, bli född:INF maanabaeleste barntid:ELA saemiestamme prata samiska:PTCP jih och båeries gammal saemien samisk vuekien sed:GEN mietie med bæjjanamme. växa upp:PTCP ‘Från år till år blir våra gamla färre, de som har födds i ett samiskt hem och vuxit upp med den gamla samiska seden.’[Don jïh daan bijre 3] Daate vuesiehtimmie vuesehte guktie dah göökte paarrebielie maehtieh ånnetji ovmese goerkesh dijpedh, jalhts seamma roehtseste seerkeme. Transitijve raajesisnie dellie gïele dïhte mij jïllebe daltesem jaksa, juktie almetjh vyöhkesedtieh. Intransitijve raajese gujht jeatja, dellie almetji bïjre. Veerbe desnie buerkeste ahte bæjjese sjidtieh. Daennie vuesiehtimmesne a-tjoejemolseme intransitijve paarrebielesne men ij naan tjoejemolseme gænnah transitijve paarrebielesne. Gåalmede vuesiehtimmie daesnie roehtsem dubpie åtna. (97)a. Sïjhth vilja:2s bïjlem bil:ACK ånnohtje lite grann dubpiedidh komma längre borttr:INF guktie hur jienebh många:KOMP bïjlh bil:PL aaj också tjaakenieh? rymmas:3p ‘Kan du flytta din bil lite grann så att fler bilar ryms?’[Saerniestæjja 4]</p>
    <p>b. Siejpe varg barre bara ånnetji lite svähtja röra sig:3s jih och dåbpane [dåbpene]. komma längra bortitr:3s ‘Vargen rör bara lite på sig och kommer längre bort.’[Silpegaaltije] Ikth vielie transitijve paarrebieliem gaavnebe, mij -d- åådtjeme men ij naan tjoejemolseme.Intransitijve paarrebielie dan muhteste tjoejemolsemem åådtjeme, jïh intransitijve gietjie -n-. Daate dåehkie luhkiegaektsie paarrh åtna. Im manne jaehkieh gaajhkh leam gaavneme, jienebh sih leah.Naakenh vielie dejstie mov materiaaleste leah: jïegkedidh/jeagkanidh ‘hetta upp, värma upp starkt’/‘bli starkt uppvärmt, komma till kokpunkten’, unniedidh ånnanidh ‘göra mindre’/‘förminskas, bli mindre’ jïh vijriedidh/væjranidh ‘göra vidare’/‘bli vidare’. Daah aaj -Ø- a-tjoejemolseminie utnieh desnie gosse -n- lea lissiehtamme, men -d-:n aktine ij naan tjoejemolseme. Dannasinie -d- oktegh gietjie transitijve paarrebieline. 6.2.2. -ht-/-n- molsedimmie. Daate mov mubpie dåehkie kausatijve-inkoatijve/inkoatijve veerbigujmie.Gosse kausatijve molsedimmiem gïehtjede dellie daate sïejhme morfologije. Seamma goh övtebe dåehkie gåarede Haspelmathen teermine daam gåhtjodh equipolleente. Voestes vuesiehtimmie daan dåahkan akte veerbe mejnie joe åehpies libie. (Piñón, 2001) sov aalkovisnie vuesiehtimmiem moenem gusnie englaanten gïelen veerbe open (13) jïh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) lægan aaj dam paarrem åtneme goh sijjen voestes vuesiehtimmie kausatijve molsedæmman. Aaj mov kapihtelisnie 3 manne vuesiehtimmie (38c) vadteme gusnie daate paarre. Daesnie (98) akte vielie vuesiehtimmie. (98)a. Næjla Nils</p>
    <p>skåapen skåp:GEN oksem dörr:ACK geehpehte öppnatr:3s jih och skoerhtje hundvalp olkese ut båata. komma:3sg ‘Nils öppnar dörren och en hundvalp kommer ut.’[Gieries mojhtese] b. Skåapen Skåp:GEN</p>
    <p>okse dörr gaahpene öppnaitr:3s jïh och skoerhtje hundvalp olkese ut båata. komma:3s ‘Skåpets dörr går upp och ut kommer en hundvalp. Intransitijve paarrebielie daennie dåehkesne seamma goh övtebe dåehkesne.Vuesiehtimmesne (98) okse jïjtse faamoste gaahpode sjædta dellie roehtse gaehpie gietjie -n- åådtje, jïh dan lissine aaj tjoejemolseme.Men ij leah seamma laakan transitijve paarrebielie, gosse agente aaj meatan raajesisnie (daennie vuesiehtimmesne Næjla dïhte). Juktie dïsse lea -ht- lissiehtamme, men akte vielie væhta daesnie transitiviteetem vuesehte, e-tjoejemolseme dïhte. Jis roehtse gaehpie dellie voestes lea doemes gietjie -Ø- lissiehtamme jïh dïhte tjoejemolsemem buektiehtamme.Piñón akte vuesiehtimmiem vadta gusnie ij gåaredh englaanten gïelesne naan adjektijve laeviem gaavnedh</p>
    <p>kausatijve-inkoatijve jïh inkoatijve veerbide. (Parsons, 1990) tjaala gaajhkh kausatijveinkoatijve/inkoatijve veerbh leah adjektijvijste seerkeme, men Piñón aktem baakoem muana Polsken gïeleste złamać się jïh jeahta ij gåaredh naan adjektijvem dïsse gaavnedh. Jis mujhtebe dam jïh bååstede åarjelsaemien gïelese jarrebe dellie maehtebe aaj seammaleejnes paarre gaavnedh goh Piñón lea. Båetije vuesiehtimmie dïhte. Ij gåaredh jiehtedh naan adjektijveste dah göökte veerbh leah seerkeme. Aajne göökte adjektijvh mej seamma fonologijen plïere leah gaervies ’färdig’ jïh geerve ’dålig’ vuj ’vuxen’. Dannasinie ij gåaredh jiehtedh gaerviehtidh jïh gaarvanidh leah adjektijveste seerkeme. (99)a. Manne jag dam den:ACK mov min telefovem telefon:ACK gaerviehtamme. försvinnatr:PTCP ‘Jag har tappat bort min telefon.’[Saernestæjja 4] b. Dellie Då</p>
    <p>amma</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>dah de tjaebpies vacker saemien samisk vaarjoeh kläder aaj också gaarvanin. försvinnaitr:3pPRT ‘’Då försvann också de vackra samiska kläderna.’[Don jih daan bijre 2] Daate vuesiehtimmie gïeltege dannasinie ij naan sjïere baakoe mestie gåabpatjahkh båetieh. Jïh gosse ij naan sjïere baakoe gåarede gaavnedh maadtojne dellie abstrakte roehtse gaervie tjoevere årrodh. Dellie vååjnoe goh ij leah naan sjïere daarpoe daah kausatijve molsedimmie-veerbide sjïere baakojste seerkedh.Dej leah roehtsh mestie båetieh.(Stenfjell, 2008) akte veerbe daennie dåehkeste vadteme.Dïhte daam dan bïjre jeahta: "gåpma-n-idh gupmie-ht-idh. . . Rotmorfemet gupmie i gupmie-ht-idh ’velte opp ned’ är inte ett veerb, utan snarare ett adjektivisk, eller alternativt kategorineutral, rotmorfem." Stenfjell hov seamma mïele goh manne daesnie åtna. Ahte gåabpatjahkh paarrebielieh leah seamma roehtseste seerkeme. Ij dïhte maam soptsesth guktie gåpmanidh tjoejemolsemem åådtjeme. Voestes tjoevere -Ø- tjoejemolsemem buektiehtidh. Transitijve veerbe gupmiehtidh lea öövre goh gaerviehtidh barre -ht- goh transitijve væhta åådtjeme, veerbi geehpehtidh jïh tjeejehtidh (vuartesjh vualan) muhteste mah aaj etjoejemolsemem åådtjeme. Minngemes daennie stuhtjesne akte vielie vuesiehtimmie. Daate vuesiehtimmie (100a) seamma laakan. (100b) Dellie akte vielie vuesiehtimmiem vadtam Bijbelistie seamma soptsesistie. Gosse Rööpses mearoe loedtenamme dellie mænngan vihtaktani jïh guktie dellie faraoven dåaroefoevine gåaradi.</p>
    <p>(100)a. eah inte:3p jeanoeh flod:PL maehtieh kunna:NEG bitnehtidh. dränkatr:INF ‘strömmar kan ej dränka den.[Bijbele: Höga V 8:7] b. Tjaetsie vatten bååstide tillbaka jarki vända:3sPRT jïh och dah de mah vad:PL lin vara:3pPRT jisrajelehkidie israelit:ACK PL dåålveme, förfölja:PTCP dej de:GEN PL vaagnh vagn:PL jïh och dåaroerijrijh krigsryttare:PL jïh och abpe hela fara´on farao:GEN dåaroe-foeve krigshär batnanin. drunknaitr:3pPRT ‘Vattnet som vände tillbaka övertäckte vagnarna och ryttarna och hela faraos här som hade kommit efter dem ut i havet.’[Bijbele: 2 Mos 14:28] Daesnie bitnehtidh gieriesvoeten bïjre åtnasovveme, læjhkan baakoegærjesne tjåådtje bitnehtidh lea ’drukne (et dyr)’.Daate intransitijve haamoe seammaleejnes goh åvtanidh vuesiehtimmesne (95) daan bijjelen. Seamma joekehtse gaskoeh a jïh å. Man synonyjme haamoe båtnanidh aaj gååvnese daase. Læjhkan im leah naan synonyjme transitijve haamoe *butnehtidh buektiehtamme gaavnedh (jienebh dagkeres joekehtsi bïjre nueliekapihtelisnie 7.3 digkiedamme). Gåabpatjahkh paarrebielieh roehtseste betnie seerkeme. Intransitijve a-tjoejemolsemem åtna jïh transitijve e-tjoejemolsemem åtna jïh aaj -ht-. Luhkienjielje veerbh mah mov materiaalen sisnie mah naemhtie tseagkanamme. Veerbh roehtsijste seerkeme jïh dïhte kausatijve paarrebielie -ht- åådtje jïh intransitijve paarrebielie -n- åådtje.Akte vielie paarre man seamma morfologije plïere goh daah jeatjah daennie dåehkesne lea tjeejehtidh/tjaajanidh mij lea vuesiehtimmesne (40)åtnasovveme.Daennie dåehkesne luhkievïjhte veerbh.Jienebh veerbh mah seamma dåehkesne: heerjehtidh/haarjanidh ‘vänja’/‘bli van’, lissiehtidh/læssanidh ’lägga till’/‘öka’ jïh seerehtidh/searanidh ‘lugna ner’/‘lugna sig’. 6.2.3. -Øtjm-/ -n- molsedimmie. Daan dåehkien lea vihkeles joekehtse dej mubpiej dåehkiej muhteste. Dah transitijve paarrebielieh gööktelïhtseveerbh. Dannasinie aelhkie dam vuejnedh goh antikausatijve molsedimmie. Daerpies voestes vuesiehtimmiem vuejnedh. Daennie dåehkesne aaj vuesiehtimmie mij aaj jeatjine gïelesne. Englaanten gïelen veerbe break. (Haspelmath, 1993), (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) jïh (Piñón, 2001) nuhtjeme dam veerbem sijjen tjaaleginie. Gosse edtja dam jarkoestidh åarjelsaemien gïelese dellie göökte veerbhpaarrh daerpies juktie dan englaanten gïelen veerbi goerkesh dijpedh. Dovne tsööpkedh/tsoepkenidh jïh murhkedh/mårhkanidh leah veerbh mah gåarede goh englaanten gïelen veerbese break nuhtjedh. Göökte raajesh mah vuesiehtimmesne (38) leam aaj diekie beajeme.</p>
    <p>(101)a. Pïere Per</p>
    <p>klaasem glas:ACK murhki. slå söndertr:3sPRT ‘Per slog sönder fönstret. b. Klaase Glas</p>
    <p>mårhkani. gå sönderitr:3sPRT ‘Glaset gick sönder. c. Pïere Per</p>
    <p>klaahakam stav:ACK tsööpki. bryta:tr:3sPRT ‘Per bröt av staven. d. Klaahka Stav</p>
    <p>tsoepkeni. bryta:itr:3sPRT ‘Staven gick av. Gosse voestegh vïjlele daejtie veerbide dellie vååjnoeh goh dah intransitijve leah transitijvijste seerkeme. Jienebe morfologije dellie intransitijve paarrebieliej. goh dah leah golmelïhtseveerbh jïh dah transitijve barre gööktelïhtsh? Dellie daah jienebe vååjnoeh goh antikausatijve molsedimmie.Læjhkan dah aaj gåabpatjahkh seamma roehtseste seerkeme.(Stenfjell, 2008) lea aaj akte daejstie paarrijste nuhtjeme.Dïhte tsööpkedh/tsoepkenidh sov tjaalegisnie goh vuesiehtimmie nuhtjeme jïh naemhtie paarrem guarkeme: tsoepke-n-idh / tsööpke-Ø-dh. Seamma goh gåpmanidh, ij leah Stenfjell naan tjoejemolsemem buerkiestamme daesnie. Læjhkan jis dej göökti paarrebieliej seamma roehtse dellie transitijve paarrebielie seamma e-tjoejemolsemem åådtjeme goh v.g. geehpehtidh jïh tjeejehtidh. Jalhts intransitijve paarrebielie tsoepkenidh guhkebe intransitijve paarrebieleste tsööpkedh, læjhkan ij leah dïhte destie seerkeme. Gåabpatjahkh leah roehtseste tsoepke seerkeme. Mij vielie gieltegs intransitijve paarrebielie man ij leah atjoejemolseme, barre -n- mij lea dan roehtsese lissiehtamme. Jienebh paarrh mej leah åenehks transitijve haamoeh. Vuesiehtimmesne (102) akte dejstie åtnasovveme. (102)a. Edtjem Ska:1p</p>
    <p>barre bara dam det:ACK moerem vedträ:ACK löödtedh. klyvatr:INF ‘Jag ska bara klyva det vedträdet.’[Saerniestæjja 4] b. Dellie Då</p>
    <p>tjaetsie vatten loedteni. klyvaitr:3sPRT ‘och vattnet klövs itu.’[2 Mos 14:21] Daennie vuesiehtimmesne aaj guhkebe intransitijve haamoe transitijve haamoste, jïh intransitijve haamoe a-tjoejemolsemen namhtah. Dïhte tjoejemolseme barre roehtsine mejnie leah ie mubpien lïhtsesne deahpede. Daate roehtse loedte, e mubpene lïhtsesne. Men transitijve paarrebielie sïejhme transitijve tjoejemolsemem åådtjeme. Dellie jårrebe akten vielie paarrese gusnie intransitijve paarrebielie a-tjoejemolsemen namhtah.</p>
    <p>(103)a. Gosse När</p>
    <p>tjidtjebe mor:REL altese sitt tjiehtjelasse rum:ILL tjaanga, stiga in:3s dellie då vuajna se:3s Emma Emma seangkosne säng:INE tjahkan sitta:PP jih och gaajhkh alla vaarjoeh kläder:PL bijre runt jarkan omkring heeseme. spridatr:PTCP ‘När hennes mor gick in i rummet fick hon se Emma sittande på sängen, hon hade spridit ut alla kläder runt omkring.’[Voestes skuvle biejjie] b. Dah De</p>
    <p>mah vad:PL haasenamme, spridaitr:PTCP fealadin färdas:3pPRT jïh och vaentjelem evangelium:ACK håaloejin. tala:3sPRT ‘De som nu hade skingrats gick omkring och predikade evangeliet.’</p>
    <p>[Bijbele Apg 8:4]</p>
    <p>Daennie vuesiehtimmesne dellie dïhte haase, men seerkeme seamma, transitijve veerbe -Ø- åådtje mij e-tjoejemolsemem buektehte jïh intransitijve -n- åådtjeme. Daah intransitijve paarrebielieh mah daan bijjelen moeneme ((102a) jïh (103b)) leah tjoejemolsemen namhtah.Destie maahta jiehtedh ij leah tjoejemolseme daerpies goh intransitijvh væhta, vaalla -n- dahkesje.Seamma laakan libie vuajneme dovne - d-, -ht- jïh -Øtjm- maehtieh roehtsigujmie aktanadtedh jïh transitijve veerbh darjodh.Nimhtie (98a) (daan bijjelen) vuesiehtamme guktie dovne e-tjoejemolseme jïh -ht- maehtieh akten maadtose lissiehtidh jïh transitijve haamoem åadtjodh. Daennie dåehkesne luhkiegolme veerbhpaarrh mov materiaalesne. Jienebh veerbh mah seamma dåehkesne: tjöönghkedh/tjåanghkanidh ‘samla’/‘komma samman’, leerhkedh/laarhkanidh ‘skada’/‘skada sig’ jïh burredh/bårranidh ‘skingra’/‘skingras’. 6.2.4. -Ø- / -s- molsedimmie. Akte lea dåehkie man seammaleejnes transitijve lïhtsegh goh övtebe dåehkie, men intransitijve lïhtsegh öövre jeatjah. Dej morfologije væhta eah leah -n-, vaallah -s-. Daennie dåehkesne joekehtse juktie sagke gïervebe dejtie veerbide gaavnedh. Eah amma seamma jïjnjem goh dah -n-intransitijve veerbh åtnasovveme korpusen sisnie jïh ij leah gåvva almetjh gaavnedh mah maehtieh dejtie provhkedh. Die daate maahta intransitijve morfeeme mij gaarveneminie goh intransitijve væhta. Daelie dejtie mov vuesiehtimmide.Voestes vuesiehtimmie gusnie speelhkedh jïh spïelhkesidh leah åtnasovveme.Ovmese saerniestæjjah mah daejtie veerbide damth. Daesnie aaj e-tjojemoleseme transitijve paarrebielesne. Men ij naan a-tjoejemolseme intransitijve paarrebielesne. (104)a. Vaarrh spinga:2s amma</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>olkese ut jïh och mijjide vi:ILL moeride ved:ACK PL speelkh, hugga upptr:2s aeredsmoerh. morgonved:PL</p>
    <p>‘Spring ut du och hugg upp morgonved åt oss.’[Saerniestæjja 8] b. Gosse när dlie då spaanesh spån:PL bïejedh. sätta:INF Gaamesh bälling:PL speenedh. spänna ut:INF Tjoerh måsta:2s dellie då geehtedh passa:INF olles så inte:3s dah de spaanesh spån:PL spïelhkesh. dela sigitr:NEG ‘När man ska sätta spån och spänna ut bällingarna då måste du passa dig så att inte spånen spricker och delar sig.’[Saerniestæjja 6] Gosse daam paarrem ohtsedamme dellie akte paarrebielie akten saerniestæjjeste åådtjeme jïh mubpie paarrebielie mubpeste saerniestæjjeste. Mubpien vuesiehtæmman dellie. Tjïelke roehtse man ie mubpene lïhtsesne, men ij naan tjoejemolseme gænnah transitijve paarrebielesne. Öövre båastahlïgke goh (104). (105)a. Laara Lars</p>
    <p>edtja skulla:3s biessieh näver:PL njilledh. dra losstr:INF ‘Lars ska dra loss näver.’ b. Dejtie de:ACK biesside näver:ACK PL edtjh skulla:2s mujhtedh komma ihåg:INF vaeltedh ta:INF gosse när raejrie åska orreme. vara:PTCP Dah de verkebe fort:KOMP njallasieh. komma losstr:3s ‘Du ska komma ihåg att ta näver då det har varit åska. De släpper fortare då.’[Saerniestæjja 3] Dïhte intransitijve veerbe baakoegærjesne tjåådtje, men im leah manne vielie goh akte saerniestæjja gaavneme gie dam baakoem govleme. Læjhkan göökte jeatjaj saerniestæjjaj mietie synonyjme veerbehaamoe aaj gååvnese. Dïhte njolledh jïh baakoegærjesne daate jarkoestamme goh ‘släppa lätt’. Akte gujht maahta aaj njallasidh aaj dåhkasjehtedh, læjhkan ij gåessie dam govleme, men dïhte mubpie saerniestæjja ij dam dåhkasjehth gan. Vååjnoe dellie goh dej guaktaj mietie daah göökte haamoeh, mah seamma maadtoste, daelie aktanamme. Jis dejtie transitijve veerbide vuartesje dellie naakenh dejstie joekehtse utnieh dej transtijve veerbi muhteste mah övtebe stuhtjesne buerkiestim. Daelie morfologijese vihtjårrebe jïh vihtveerbem njelledh gïehtjedidh. Gaajhkh transitijve gööktelïhtseveerbh daan raajan seerkemisnie gietjie -Ø- e-tjoejemolseminie åådtjeme. Men ij badth daate veerbe dam gietjiem åådtjeme. Vååjnoe goh barre -Øåådtjeme. Mov buerkiestimmie daase ahte daah maadtoeh joe ie utnieh mubpene lïhtsesne jïh tjoejemolseme sjædta intransitijve seerkemisnie. Transitijve seerkeme barre -Ønuhtjie. Ij naan e-tjoejemolseme. Men ij leah daate transitijve paarrebielie oktegh. Vielie daennie dåehkesne leah veerbhpaarrh mej transitijve paarrebieliej leah öövre goh jeatjah gööktelïhtseveerbh -Ø- åådtjeme. Akte vielie bihkedh.</p>
    <p>(106)a. Daase den här:ILL maahta kunna:3s låavthgåetiem tältkåta:ACK tseegkedh. resa:INF Men men tjoerh måsta:2s voestes först dejtie de:ACK sïerkide videbuske:ACK PL bihkedh. slita avtr:INF ‘Här går det att sätta upp tältkåtan. Men först är det nödvändigt att rycka av videbuskarna.’[Saerniestæjja 8] b. Dïhte den soehpenje töm dellie då bæhkese. slitas avitr:3s ‘Då slits tömmen av.’[Saerniestæjja 8] Daate gujht aaj seamma laakan goh (105). Barre tjoejemolseme intransitijve veerbesne. Men daennie dåehkesne jeatjah haamoeh tjoejemolsemen mietie. sigkedh jïh sygkesidh jeatja laakan gosse mohtede dejtie göökte mejtie libie daelie vuartasjamme. (107)a. Nov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>amma</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>iehkeden kväll:GEN maahta kunna:3s gærjam bok:ACK voesseste rycksäck:ELA sigkedh dra framitr:INF jih och tjuavkeds ljus giesiejijjen sommarnatt:GEN vealasjidh ligga:INF lohkedh läsa:INF aerebi före goh då nahkerh trötthet:PL båetieh. komma:3s ‘Då kan man på kvällen dra fram en bok ur säcken och i den ljusa natten ligga och läsa tills tröttheten kommer.’[Don jih daan bijre 3] b. Dïhte den sygkese dras ivägitr3s tjaetsiej vatten:GEN PL mietie med jiengen is:GEN nualan. in under ‘Då rycks den med vattnet och in under isen.’[Saerniestæjja 8] Dïhte transitijve paarrebielie sigkedh tjoejemolsemen namhtah, læjhkan intransitijve paarrebielien emubpene lïhtsesne.Jis roehtse sïgke dellie intransitijve paarrebielie tjoejemolsemem åådtjeme. Akte vielie paarren ,spealodh ‘klyva’ jïh spyölesidh ‘spricka eller delas i stycken’, seammaleejnes intransitijve paarre. Minngemes daennie stuhtjesne akte vuesiehtimmie mij öövre goh (104). (108)a. Manne jag edtjem skulle:1s daelie nu dejtie de:ACK viermide nät:ACK PL geelkedh. greda uttr:INF ‘Jag ska greda ut näten.’[Saerniestæjja 11] b. Eah inte:3p badth</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>viermieh nät:PL jïjtje själv gaalkesieh. greda utitr:3p ‘Näten gredar inte ut sig själva.’[Saerniestæjja 4] Daah njieljie vuesiehtimmieh vuesiehtamme jïjnjh haamoeh mah tjoejemolsemi mietie joekehtedtieh. Mov materiaalesne luhkienjieljie veerbhpaarrh daennie dåehkesne. Jienebh veerbh daennie dåehkesne buvvedh/båvvasidh ‘döda’/‘dö (av yttre skada)’ jïh jestedh/jastasidh ‘stöta mot’/‘stötas mot’.</p>
    <p>6.2.5. -st- / -s- molsedimmie. Daelie mijjieh dejtie intransitijve veerbide vuartasjamme, mah meatan kausatijve molsedimmesne, maehtieh -s- åadtjodh. Jïh daan raajan transitijve paarrebielien lea gööktelïhtseveerbe jïh gietjie -Ø- åådtjeme (tjoejemolseminie jallh dan namhtah). Men akte vielie dåehkie mesnie -s- lea lissiehtamme intransitijve bielesne. Dennie dåehkesne transitijve veerbh leah -st- åådtjeme transitijve væhtine. Daesnie mijjen voestes vuesiehtimmie paarre, mij synonyjme paarrese vuesiehtimmesne (98). Ikth vielie lea åarjelsaemien veerbh englaanten gïelen veerbese open. (109)a. Jis om gie vem mov min gïelem röst:ACK gåvla höra:3s jïh och oksem dörr:ACK rïhpeste, öppnatr:3s dellie då tjaangem stiga in:1s jïh och månnoeh vi två byöpmedien. äta:1d ‘Om någon hör min röst och öppnar dörren, skall jag gå in till honom och hålla måltid med honom och han med mig.’[Bijbele Upp 3:20] b. Tjidtjebe mor:REL joe redan hinneme hinna:PTCP prihtjegem kaffe:ACK jovkedh dricka:INF jih och plaeriem tidning:ACK lohkedh läsa:INF goh då okse dörr rihpese öppnaitr:3s jih och Åvla Ola</p>
    <p>båata, komma:3s prievine brev:KOM gietesne. hand:INE ‘Mor hade redan hunnit läsa tidningen och dricka kaffe när dörren gick upp och Ola kommer med ett brev i handen.’[Don jih daan bijre 2] Daate veerbepaarre synonyjme paarrine vuesiehtimmine (38). Ij leah naan tjoejemolseme daennie paarresne. Mubpene paarresne tjoelmesidh jïh tjoelmesidh. Daate voestes aejkien daan raajan, roehtse jïh akten baakoen haamoe seamma. tjoelme ‘knut’ aaj substantijve. Adjektijvh mej seamma haamoeh goh paarren roehtse leam åvtelen digkiedamme (stuhtjesne 6.2.1). Daate orre, men öövre maam Bergsland tjaaleme (vuartesjh 2.4). (110)a. Manne jag dam den:ACK tråarem tråd:ACK tjoelmestem. knytatr:1s ‘Jag knyter tråden.’[Saerniestæjja 6] b. Geehtedh akta olles så inte:3s dïhte den laejkie tråd tjoelmese. knytaitr:3s ‘Akta så att inte tråden knyter sig.’[Saerniestæjja 6 &amp; 8] Seamma goh (109), ij leah gænnah daesnie naan tjoejemolseme. Jis daan roehtse tjoelme, mij aaj substantijve, dellie barre -s- lea intransitijve veerbese lissiehtamme jïh barre -sttransitijvese lissiehtamme. Læjhkan akte paarresne leam buektiehtamme tjoejemolsemem gaavnedh. Dennie paarresne intransitijve veerbesne dam tjoejemolsemem gaavnebe, jïh dïhte seamma goh vuesiehtimmesne (107).</p>
    <p>(111)a. Manne jag dam den:ACK teekstem text:ACK jarkostem. översättatr:1s ‘Jag översätter den texten.’ b. Aaj också komparatijve komparativ tjelmine öga:KOM gïelem språk:ACK edtja skulla:3s gïehtjedidh, undersöka:INF guktie hur gïele språk jorkese förändratr:3s jïh och guktie hur medija media saemien samiska deadta. påverka:3s ‘Också med komparativa ögon ska den undersöka språket, hur det förändras och hur media påverkar samiskan.’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/5u4je9p</p>
    <p>Seamma goh övtebe dåehkie daan dåehkien veerbh gïerve orreme gaavnedh. Dah intransitijve veerremes gaavnedh. Dåehkie aaj onne, gaektsie veerbh desnie. Vielie veerbh mah leah nemhtie: marngestidh/marngesidh ‘vränga’/‘vränga sig’, gævnjastidh/gævnjasidh ‘hänga upp’/‘bli hängande’. 6.2.6. -ht- / -Ø- molsedimmie. Daate dåehkie jeatjhlaakan dej jeatjaj muhteste juktie daennie dåehkesne barre dah transitïjve paarrebielieh mej leah væhtah. Intransitijve paarrebieliem ovgoh sïejhme veerbh vååjnoeh. Ij leah dej naan sjïere væhta goh -n- jallh -s-. (112)a. Laara Lars</p>
    <p>vïnhtsem båt:ACK våajoehti. sänkatr:3sPRT ‘Lars sänkte båten.’ b. Vïnhtse båt våajoeji. sjunkaitr:3sPRT ‘Båten sjönk.’ Daate maam aaj Haspelmath kausatijve molsedimmiem gohtje. Jïjnjebe morfologije lea transitijve paarrebielesne. Læjhkan daesnie mov mïelen mietie dovne intransitijve jïh transitijve veerbe lea seamma roehtseste seerkeme. Ij naan seerkeme paarrebieliej gaskem. Ij leah gænnah naan tjoejemolseme aktene paarrebielesne. Vielie dagkeres vuesiehtimmie veerbh mah båetieh roehtseste syjje. (113)a. Meehte Martin</p>
    <p>maahta kunna:3s såaketjem björk:DIM ACK syjjehtidh. böjaitr:INF ‘Martin kan böja en liten björk.’[Goltelidh jïh soptsestidh]</p>
    <p>Transitijve jarkoestidh jeatja goerkesem aaj åtna mij lea ‘förändra’.</p>
    <p>b. Rïesestjh blomster soejmetji försiktigt syjjieh böjaitr:3s ‘De små blomstren böjer sig försiktigt.’[Saerniestæjja 3] Seamma daesnie, intransitijve paarrebealan lea -Ø- lissiehtamme jïh transitijve paarrebealan -ht-.Akte dåeriesmoere daej veerbigujmie.Ij gåaredh morfologijen mietie daejtie veerbide joekehtidh dejstie syntaktihke sjïekehtamme veerbijste (vuartesjh vielie nueliekapihtelasse 4.1). Seamma vuesiehtimmine goh (114). (114)a. Gaahtoe Katt</p>
    <p>aaj också guelieh fisk:PL sæjhta vilja:3s jalhts även om ij inte:3s sijhth vilja:NEG gadtside tass:ACK PL lovvehtidh. blötatr:INF ‘Katten vill också ha fisk, även om den inte vill blöta tassarna.’</p>
    <p>[Ammes]</p>
    <p>b. Daesnie här gujht</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>maahtah kunna:2s åeredh, sova:INF dellie så ih inte:2s daarpesjh behöva:NEG lovvedh," bli blötitr:INF kraanna granne jeahta. säga:3s ‘Du kan sova här, så behöver du inte bli blöt," säger grannen.’</p>
    <p>[Goltelidh jih soptsestidh]</p>
    <p>Akte jeatja paarre daennie dåehkesne sjilkehtidh/sjalkedh ‘smälta (tr)’/‘smälta (itr)’ jeatjaleejnes transitijve veerbe, juktie dan lea aaj e-tjoejemolseme öövre goh gellie jeatja veerbh mah daan raajan buerkiestamme.Jienebh veerbh daennie dåehkesne leah: slaamehtidh/slaamedh ‘fälla’/‘falla ihop’ jïh jaskehtidh/jaskedh ‘trösta’/‘bli tröstad’. Mov materiaalesne gaektsie veerbh daennie dåehkesne. 6.3. Morfeemhjïhbigkeme. Övtebe nueliekapihtelisnie libie vuajneme guktie ovmessie maadtoeh gietjieh åådtjeme jïh transitijve jïh intransitijve veerbine sjïdteme. Læjhkan libie barre vuajneme ahte deahpede, men ij guktie. Dam edtjem daesnie buerkiestidh. 6.3.1. Detransitiviseereme. LevinjïhRappaportHovav(1995):ijoekehtimmesne maadthaamoeh transitijve jïh intransitijve haamoeh dejstie seerkeme. Transitijve paarrebielieh maehtieh jienebh objeekth veeljedh goh intransitijve paarrebielieh maehtieh subjeekth veeljedh. Dej mietie dïhte dej vuajnoem nænnoeste. Læjhkan dej joekehtimmie bööremes englaanten gïelese sjeahta. Goh övtebe nueliekapihtelisnie buerkiestamme morfologije vihkeles åarjelsaemien gïelese. Ij seamma englaanten gïelesne gusnie dah göökte veerbehaamoeh seamma plïerine. Joekoen gïerve detranstiviserremeprocessem sjïehtesjidh dagkeres paarrese goh: syjjedh jïh syjjehtidh. Juktie dellie transitijve haamoe (mij Levin jïh Rappaport Hovavi mietie maadthhaamoe) akte vielie morfeeme guadta jïh morfeemesliejhtemen mietie syjjedh lea bigkesovveme. Enn vïerrebe dagkeres paarre goh tjeejehtidh jïh tjaajanidh. Jis tjeejehtidh maadthbaakoe dellie guhkies processe daerpies jis edtja tjaajanidh destie seerkedh. Voestegh tjoevere -ht- sliejhtedh, dan mænngan daerpies -n- lissiehtidh jïh dan mietie aaj tjoejemolsemem utnedh. Seamma geerve jis edtja båastahlïgke darjodh jïh tjeejehtidh seerkedh veerbeste tjaajanidh. 6.3.2. Mov joekehtimmie. Mov mïelen mietie daerpies seamma roehtsem utnedh dovne transitijve jïh intransitijve veerbide. Transitijve jïh intransitijve seerkemen mietie dellie gietjieh leah lissiehtamme, öövre goh Piñón (2001) buerkeste. Læjhkan manne leam seamma haamohkem goh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995) lægan provhkeme, konstantigujmie jïh variaabelegujmie. Guktie dellie morfologijem dejgujmie ektiedidh? Mov joekehtimmesne transitijve gietjieh jïh konstanteSJÏEKaktanieh jïh seamma laakan konstanteSJÆDTAlea intransitijvi gietjiejgujmie, aktene. Veerbi lexikaale semantihke templaate vuesiehtimmesne (115). Dellie leam aaj daam goerkesem lissiehtamme. (115)[ xSJÆDTAAAJMOE Gusnie: SJÆDTA = [-n-, -s-, -Ø-] [ [ xMAAM-DORJE]SJÏEK[ ySJÆDTAAAJMOE] Gusnie: SJÏEK = [-ht-, -d-, -st-, -Ø-] Akte gyhtjelasse jæjhta daan tseegkemistie. Mannasinie ij leah konstantese SJÆDTA gietjieh tjaeliehtamme transitijve templaatesne, seamma goh intransitijve templaatesne? Mov joekehtimmesne barre akten aejkien templaatesne morfologije tjaeliehtimmie jïh konstante aktanamme jïh dïhte bijjemes konstaante mij dellie aktanamme gietjine. Jis göökten aejkien tjaalasovveme dellie v.g. dovne -n- jïh -ht- jallh -s- jïh -st- byöroe transitijvi haamoejgujmie aktanidh. Læjhkan ij dagkerh leah juktie eah haamoeh goh: *bæjjanehtedh, *bæjjanestedh, *bæhkasestedh jïh *soelkenehtedh gååvnesh. Nueliekapihtelisnie 7.2 jienebe buerkestem guktie mov joekehtimmien mietie daah maadtoeh lexikaale semantihken jïh fonologijen ektesne berkieh juktie riejries veerbehaamoeh tseegkedh. 6.4. Konklusjovnh. Daelie gosse lexikaale semantihken vuajnoen tjïrrh dejtie veerbehaamoejde vuartasjamme dellie tjïelke sjïdteme dïhte daerpies ihke kausatijve molsedimmiem guarkedh. Bergsland (1946, 1994) jïh Hasselbrink (1981) barre morfologijen mietie dejtie gïetedamme. Daelie maehtebe ovmessie dåehkieh gietjiejgujmie ektiedidh jïh vuejnedh guktie dej ektievoete. Aktem aatem gaavneme åarjelsaemien kausatijve molsedimmien bïjre. Dah paarrh eejnegen utnieh ovmessie plïereh sinsitnien vuestie. Ij leah goh akte-gih labijle molsedimmie. Muvhtene dah morfologije væhtah transitijve veerbesne jïh muvhtene væhtah intransitijve veerbesne. Leah aaj paarrh gusnie dov transitijve jïh intransitijve veerbh sjïere morfologijem guedtieh. Jalhts semantihken mietie mijjieh tjoerebe dah transitijve veerbide guarkedh goh intransitijveste seerkeme Haspelmath (1993, b. 89), læjhkan barre transitijve morfologijem gaavnebe transitijve haamojne, ij dovne intransitijve jïh lissine transitijve.Dïhte dannasinie barre dïhte bijjemes konstaante mij lea tjaalasovveme. Dejstie veerbehaamojste mah daennie stuhtjesne bæjhkoehtamme maehtebe lïeredh ahte dah gietjieh eah jïjtje transitiviteetem vuj intransitiviteetem guedtieh, vaallh mij gietjide veerbehaamoe åtna transitiviteeteste jallh intransitiviteeteste båata. V.g. rïhpestidh och geehpehtidh maehtieh seamma goerkesem utnedh, læjhkan dej ovmese morfologije væhtah (-ht-/-st-). Göökte intransitijve veerbh jaskedh jïh soelkenidh mah mahte seamma deahpadimmie buerkiestieh ovmessie morfeemh utnieh (-n- jïh -Ø-). 6.5. Tjåanghkan tjaaleme. Gosse voestes aejkien dejtie haamojde mejtie kausatijve molsedimmesne vuartesje dellie vååjnoeh goh åarjelsaemien gïele maahta ovmessie vuekine dåemiedidh. Maahta ,Haspelmathen teermigujmie, kausatijve, antikausatijve jïh equipolleente molsedimmieh nuhtjedh, men daesnie eensiligkien dejtie gïehtjedamme. Manne vuesiehtimmieh vadteme guktie veerbh mah leah meatan kausatijve molsedimmesne maehtieh ovmessie morfologijem veeljedh jïh lissiehtidh dovne transitijve jïh intransitijve haamojde. Gietjieh mah leah jïjhteme intransitijve paarrebielien leah -njïh -s- (dovne a-tjoejemolseminie jïh tjoejemolsemen namhtah) jïh -Ø-. Manne leam -Øvierhtiedamme gietjine, juktie dïhte maahta tjoejemolsemem buektiehtidh dejtie transitijve paarrebielide. Seamma laakan mijjieh vuajneme guktie dah transitijve paarrebielieh leah aaj maehteme sjïere morfologijem veeljedh goh transitiviteetevæhtah. Dah morfem mah dellie jïjhteme leah -ht-, -Øe3-tjm-, -d-, jïh -st-. Muvhtene haamojne dovne -Øe3-tjm- jïh -ht- meatan.Daej morfeemi distrubusjovne ovmessie dåehkieh darjoeh. Læjhkan fïerhtene paarresne akte roehtse mestie gåabpatjahkh leah seerkeme. Transitijve veerbi lexikaale template stuerebe intransitijve templaateste (akte vielie deahpadimmie). Mijjieh aaj jienebh joekehts transitijvi veerbine gaavneme, v.g. jienebh gietjieh leah dagkeres væhtah. Govhte ovmessie morfologije dåehkieh leah sjïdteme jih dah dåehkieh tjåanghkan 75 veerbhpaarrh dijpieh, mah leah mov materiaalesne.</p>
    <p>7. Eensiligkien gïehtjedimmie guktie morfologije åtnasåvva Minngemes kapihtelisnie dle libie vuartasjamme guktie morfologije dejtie veerbehaamojde vïhtesje sjïere lexikaale semantihke maalli sisnie. Mijjieh libie lïereme njieljie sjïere gietjieh mah transitiviteeten væhta jïh golme intransitiviteeten. Daennie kapihtelisnie edtjebe jienebh veerbide vuartasjidh jïh vuajnoem gemtiedidh. Manne edtjem vuesiehtidh guktie almetjistie almetjasse dah veerbehaamoeh joekehtedtieh. Daatah mah daennie kapihtelisnie jeatjhlaakan kapihtele 6:n muhteste.Daatah desnie öövre digkiedamme saerniestæjjajgujmie, akte jallh vielie leah jeahteme maam dan bïjre tuhtjieh, jallh jïjnje daatah korpusen sisnie (veerbe gellien aejkien åtnasovveme). Daatah daesnie jeatjaleejnes. Daate maam manne govleme saerniestæjjijste gosse iemielaakan soptsestieh, jallh dej öövre voestemes vaestiedasse gosse mov gyhtjelasside vaestiedieh. Daesnie veerbh mah barre akten aejkien korpusen sisnie gaavneme jïh veerbh mah Bergsland jïh Mattsson Magga baakoegærjesne, men ij korpusen sisnie jallh saerniestæjjaj luvnie. Læjhkan gosse dagkeres veerbh, mah barre baakoegærjesne, dellie aaj bæjhkohtem ahte dah destie båetieh. Kapihtelen voestemes nueliekapihtele 7.1 jienebh veerbhpaarrh bæjhkohte. Paarrh mej naan gielhtie mannasinie eah öövre dejnie dåehkine övtebe kapihtelistie sjïehth. Mubpie nueliekapihtele 7.2 orre tjïelkestimmie daej veerbi morfologijese. Kiparskyn lexikaale fonologijem åehpiedahta jïh digkede guktie dïhte daase sjeahta. Gåalmede nueliekapihtele 7.3 jeatjah aamhtesh fonologijesne buerkeste. Fonologije man sjïeke enn jienebh haamoeh naakenh veerbijste. Læjhkan ij morfologijem tsevtsieh. 7.4 konklusjovnh daehtie kapihtelistie vadta jïh 7.5 daam kapihtelem tjåanghkan tjaala. 7.1. Jienebh haamoeh. Övtebe kapihtelisnie vuartasjimh govhte dåehkide gusnie veerbh mah molsedieh. Jalhts dåehkine 75 veerbhpaarrh, læjhkan jienebh paarrh kausatijve molsedimmesne gååvnesieh. Båetiji stuhtji mietie jieniebidie haamojde vuartasjibie mejtie aaj kausatijve molsedimmesne. 7.1.1. Veerbh mej göökte transitijve væhtah. Daesnie paarre, daaroen gïeleste lööneme, men læjhkan kausatijve molsedimmesne tjaakene. Daaroen gïelen lära gellie haamoeh saemien gïelesne åådtjeme. (116)a. Leerh läratr:2s mannem mig tjuvliestidh! kyssas:INF ‘Lär mig att kyssas!’[Tjaebpemes låvnadahke] b. Manne jag sijhtem vilja:1s datnem dig leerehtidh läratr:INF tjaebpies vacker guvvieh bild:PL darjodh! göra:INF ‘Jag ska lära dig att göra vackra bilder.’[Tjaebpemes låvnadahke]</p>
    <p>c. Eah inte:3p vïssjh orka:NEG saemien samiska lïeredh. läraitr:INF ‘De orkar inte om att lära sig samiska.’ Ij goh vååjnoeh sjïere joekehtse daej göökte transitijve veerbi gaskoeh (116a-b) semantihken mietie.Dïhte guhkebe haamoe barre akte vielie transitijve væhta åådtjeme. Desnie dovne -Ø-, mij e-tjoejemolsemem buektehte, jïh -ht-. Dïhte åenehks haamoe barre -Ø-, maam e-tjoejemolsemem buektehte, åtna. Gåabpatjahkh vååjnoeh goh jeatjah transitijve veerbh kausatijve molsedimmesne. Mijjieh joe övtebe kapihtelisnie vuartasjamme akten haamose geehpe-Øtjm-ht-idh, man lea öövre seamma struktuvre goh leereØtjm-ht-idh. Dej roehtsh gaehpie jïh lïere. Daan tjaalegen mietie manne aaj aktem transitijve haamoem tsööpkedh provhkeme, man seamma tseegkeme goh leeredh. Mohtedh leere-Øtjm-dh, man roehtse lïere jïh tsööpke-Øtjm-dh, man roehtse tsoepke. Dah göökte haamoeh aaj goh transitijve haamoeh gööktene dåehkine övtebe kapihtelisnie. Akte vielie haamosne lïerehtidh gietjie -ht- lea maadtose lissiehtamme. Dïhte haamoe aaj gåarede goh leeredh jïh leerehtidh provhkedh, men gellien aejkien åtnasovveme goh ‘undervisa’. Ij leah dïhte dellie aajmoejeatjadimmie. Akte lea vielie veerbhpaarre man lea göökte ovmese transitijve haamoeh.Vuesiehtimmesne (117) dïhte paarre åtnasovveme.Bergslanden jïh Mattsson Maggan baakoegærjesne aaj leerhkedh gååvnese jïh desnie akte dan goerkesijstie ‘slå ihjäl’. Dïhte goerkese aajmoejeatjadimmie jïh naa lïhke dah mah vuesiehtimmesne (117). Gosse dam ohtsedamme dellie aktem almetjem gaavneme guhte åejjesne dam åtna. Men gosse korpusisnie ohtsedem dellie daate guhkebe haamoe jæjhta. (117)a. Jupmele Gud</p>
    <p>dov din baalte bredvid lea, vara:3s måerie-biejjesne vredesdag:INE gånkide kung:ACK PL leerhkehte, krossa:tr:3s ‘Herren är på din högra sida, han krossar kungar på sin vredes dag.’</p>
    <p>[Bijbele, Ps 110:5]</p>
    <p>b. Åh! åh Gahtjim ramla:3sPRT jïh och dellie då laarhkenim. skada sigitr:1sPRT ‘Åh! Jag ramlade och slog mig.’[Saerniestæjja 4 &amp; 8] Dah göökte transitijve haamoeh gåabpatjahkh baakoegærjesne. Manne aaj aktem almetjem gaavneme, guhte leerhkehtidh jeahta, seamma ulmine goh leerhkedh. Eah leah amma gaajhkh veerbhpaarrh mej göökte ovmese transitijve haamoeh. jeenemes paarrine leam barre aktem transitijve jïh aktem intransitijve haamoem gaavneme. Akte dagkeres vuesiehtimmie paarre döömedh jïh doemenidh guktie vuesiehtimmesne (118) provhkeme.</p>
    <p>(118)a. Aanta Anders</p>
    <p>guksiem kåsa:ACK döömi. tömmatr:3sgPRT ‘Anders tömde kåsan.’[Saerniestæjja 9] b. Gaajhkem allt:ACK lea vara:3s jovkeme. dricka:PTCP Klaase glas doemenamme. tömmaitr:PTCP ‘Han har druckit allt. Glaset har blivit tomt.’ Döömedh öövre goh leeredh, maadtojste doeme jïh lïere seerkeme. Læjhkan im leah manne buektiehtamme naan synonyjme haamoe man lea aaj -ht- *döömehtidh jïh seamma goerkese goh döömedh. Jïh im leah gænnah haamoem *doemehtidh gaavneme, -Øe-tjmnamhtah. Jalhts im manne naan dagkeres haamoem gaavneme, læjhkan ij rovnege jis gie sån akte dejstie haamojste jeahta jallh tjaala. Jeatja veerbe mij naemhtie jienemosth aejkien barre -Øe-tjm- åtna lea murhkedh maam joe gellien aejkien digkiedamme (vuartesjh tabellese (2) jïh vuesiehtimmide (38) jïh (101)). Men aktene sijjesne dellie jeatja haamojne jæjhta. Vuesiehtimmie (119) dïhte. (119)Jis om gie vem akth ett:PL Jupmelen Gud:GEN</p>
    <p>teempelem tempel:ACK murhkie, fördärva:3s dellie då Jupmele Gud dam den:ACK murhkehte. fördärva:3s ‘Om någon fördärvar Guds tempel, skall Gud fördärva honom.’[Bijbele 1 Kor 3:17] Desnie dovne murhkedh jïh murhkehtidh seamma raajesisnie åtnasovveme.Im daejrieh mannasinie ovmessie haamoeh, men raajese gujht vuesehte gåarede aaj guhkebe haamoem veerbesne murhkedh utnedh. Minngemes daennie stuhtjesne akte vielie paarre man leah göökte ovmessie transitijve haamoeh. Vuesiehtimmesne 120) paarre gusnie transitijve paarrebielie dovne -Øtjm- (e3) jïh -ht- åådtjeme. Göökte transitijve væhtah seamma goh v.g. leerehtidh. Seamma laakan tseegkeme veerbe goh (68). (120)a. dle då edtja skulla:3s satne han:refl dam den:ACK sov sin vimhpelem vimpel:ACK jijtse egen:GEN gåetien kåta:GEN ræhpan öppning:ILL dibrehtidh fästatr:INF ‘då ska han fästa flaggan på kåtans öppningshål.’[Don jih daan bijre 2] b. Jårra vända:3s jih och vuajna se:3s tjegriem utter jille högt kraesiej gräs:GEN PL sisnie, i gøøkte två gierkiej sten:GEN PL gaskese mellan:ILL dabranamme. fastnaitr:PTCP ‘Han vänder sig och får se utter i det höga gräset, den har fastnat mellan två stenar.’[Saemesth amma! Lierehtimmie 4]</p>
    <p>Gåabpatjahkh daaroen gïeleste lööneme, men dah gujht öövre sjïehtesjamme saemien grammatihkese</p>
    <p>goh gåarede dejtie gïetedidh goh saemien baakoeh.</p>
    <p>Baakoegærjesne manne aktem vielie transitijve haamoem debriehtidh gaavneme, man öövre seamma goerkese goh dibrehtidh. Destie lïerebe, daan paarren roehtse debrie jïh goh dïhte transitijve morfologije åådtje dellie akte jallh göökte transitijve væhtah åådtje. Daate gaajhke dovne tjåanghkan jeahta ahte idiosynkratihke mij gietjide veerben maadtoe aktene. Sïejhme transitijve gietjieh leah -ht-, -d- jïh -Øe-tjm-, men ij mov joekehtimmie maehtieh jiehtedh mij dejstie mij roehtside. 7.1.2. Akta -d- som transitiv och omarkerad itr. Stuhtjesne 6.2.6 leam veerbh buerkiestamme mej transitijve væhta -ht- jïh intransitijve væhta -Ø-, goh daate vuesiehtimmie. (121)a. bovtsh ren:PL dan så varki fort tjaerhvieh, springa:3s sjædtoeh växt:PL slaamehtieh. fällatr:3p ‘renarna springer så fort och de springer ner växterna.’[Don jih daan bijre 1] b. Støøremes stor:SUPL gåetie kåta joe redan slaameme, falla ihopitr:PTCP mohte men dimpere-buvrie timmerbod tjåadtjoeminie. stå:GER ‘Den största kåtan har redan fallit ihop, men timmerboden står.’</p>
    <p>[Saemesth amma! 4]</p>
    <p>Vuesiehtimmie (121) (-ht-/-Ø-)-molsedimmie, men akte vielie haamoe baakoegærjesne. Dïhte slaamedidh man goerkese seamma goh slaamehtidh, daaroen gïelese jarkoestamme ‘fälla, slå ned’. Im leah buektiehtamme dam korpusen sisnie gaavnedh, tjoevere gustie båetedh. Jih gosse jienebe ohtsedamme dellie njieljie vielie paarrh mesnie intransitijve veerbe barre -Ø- utnieh jïh transitijve veerbh -d- utnieh. (122)a. gaelpiem kalv:ACK båajtoedidh bli fettr:INF ‘få kalven til å bli fet,gjø kalven’[Bergsland, 1994] b. gaelpie kalv båajtoeminie bli fetitr:GER ‘kalven blir fet’[Bergsland, 1994] Akte vielie paarre man seamma tseegkeme dah mah roehtseste værhtoe. (123)a. Nimhtie så gieriesvoete kärlek monnen vi två:GEN mielem känsla:ACK gyørte, tvinna:3s syjhtedem vilja:ACK jih och åssjalommesh tanke:PL værhtode. förändratr:3s ‘Så tvinnar kärleken vår känsla, den förändrar vår vilja och våra tankar.’</p>
    <p>[Gieries laevien gåajkoe fealadidh]</p>
    <p>b. Jijnje mycket lea vara:3s daennie den:INE eatnamisnie jord:INE daej den:GEN PL minngemes sen:SUPL aski månad:GEN PL vyrhteme, förändraitr:PTCP jih och fierhten varje:GEN biejjien dag:GEN lea vara:3s jijnje mycket værhtoeminie. förändraitr:GER ‘Mycket har de senaste månaderna på jorden förändrats och mycket förändras varje dag.’[Don jih daan bijre 1] Vuesiehtimmesne (64) transitijve våajoehtidh åtnasovveme. Seamma goh slaamehtidh, dïhte aaj synonyjme haamoe gietjine -d- åtna, våajoedidh. Vielie akte paarre gaalvedidh/gaalvedh ‘göra styv’/‘styvna‘. 7.1.3. Joekehtsh intransitijve bielesne. Morfeemen -d- gellie åtnoeh. Gosse Bergsland jïh Hasselbrink åarjelsaemien gïelem buerkiestamme, dle dah ovmessie baakoeseerkemi mietie. Manne aaj joekehtsem gaavneme daan morfeemen åtnosne. Leam muvhth intransitijve veerbh gaavneme, mej lea -d- goh aajne intransitijve væhta. Vuesiehtimmesne (113) daan åvtelen jïh vuesiehtimmesne (140) daan vuelelen leam daam veerbem provhkeme, men daesnie gåalmede intransitijve haamoe. (124)Moerh träd:PL vååjnoeh se ut:3p syjjedieh, böjaitr:3p mahte nästan tsoepkenieh. gå av:3p ‘Träden ser ut att böja sig, de går nästan av.’[Guktie vearolde daalvege maahta] Manne leam baakoegærjesne gaehpiedidh gaavneme, man goerkese ‘öppna sig’.Dan ovagkusatijve åtnoe seamma goh gaahpanidh vuesiehtimmesne (71). Vielie akte baakoe maam manne provhkem lea jeatjadidh mij lea medtie seamma goh dovne vyrhtedh jïh jorkesidh ‘förändras’. Jïh gosse aktem saerniestæjjam dan baakoen bïjre gihtjim dellie aaj rontestallim mejtie gåarede jeatjanidh provhkedh. Vaestede mannem jïh jeehti guarka sån, men ij jïjtje dam provhkh. Vielie akte vuesiehtimmie lea jåaskodh maam manne vuesiehtimmesne (125) nuhtjeme. (125)Daajjem deg:ACK tjoeverh måsta:2s daanjedh knåda:INF jih och baajedh låta:INF naan någon tæjmoeh timme:PL jåaskodh. kallnaitr:INF ‘Degen måste du knåda och låta kallna några timmar.’[Peehpere-gåetie] Raajese vuesiehtimmesne (125) lea aaj åtnasovveme vuesiehtimmesne (72). Gosse manne aktene jeatjine saerniestæjjine soptsestim daan deahpadimmien bïjre (jueskies sjïdtedh) dellie dïhte jåaskenidh seamma laakan provhki goh jåaskodh. Mov akte vielie vuesiehtimmie (126) gosse intransitijve paarrebielien jienebe goh akte haamoeh. (126)a. Dah de guelieh fisk:PL maehtieh kunna:3p dejtie den:ACK PL viermide nät:ACK PL meeskedh. veckla sammantr:INF ‘Fiskarna har trasslat ihop näten.’[Saerniestæjja 4]</p>
    <p>b. Dah de viermieh nät:PL maaskeme. veckla sammanitr:PTCP ‘Näten har trasslat ihop sig.’[Saerniestæjja 4] Vielie leah haamoeh mah gåaradieh daase gaavnedh. Baakoegærjesne golme vielie haamoeh, maaskenidh, maaskanidh jïh maaskesidh. Daan bijjielisnie, vuesiehtimmesne (116) leeredh/lïeredh lea paarre mesnie dovne intransitijve jïh transitijve paarrebielieh gööktelïhtsh. Daate paarre mubpie vuesiehtimmie ahte dagkeres paarrh gååvnesieh. Dah intransitijve haamoeh jeatjhlaakan juktie dej barre -Ø-, ij naan tjoejemolseme jïh ij naan vielie morfologije. Tjåanghkan daate vuesehte joekehtse dah dåehkiej sisnie. 7.1.4. Guhkebe haamoeh. Bååstede dellie transitijve haamoeh, jïh dejtie guhkemes transitijve haamojde. Kapihtelisnie 6 leam tjaaleme transitijve veerbi bïjre mej daan struktuvre maadtoe-Ø-e-tjm-ht-. utnieh mah maehtieh lissine -ht- åadtjodh. Stuhtjesne 6.2.2 manne tjaaleme soelkehtidh/soelkenidh (-ht-/-n-)-dåehkesne, dïhte gujht saatnan. Tjaakene gujht dennie dåehkesne, gosse dam provhkedh guktie (127). (127)a. Gieries Kära</p>
    <p>voelpetje, vän:DIM vaadtsejh! börja gå:2s — Im inte:1s sijhth vilja:NEG vaadtsajidh. börja gå:INF Sijhtem vilja:1s dov din ektine tillsammans årrodh, vara:INF datnem dig soelkehtidh. tröstatr:INF ‘Kära vän, börja gå! — Jag vill inte börja gå. Jag vill vara med dig och trösta dig.’[Tjaebpemes låvnadahke] b. Maana barn dellie då soelkene. lugnaitr:3s ‘Då lugnar sig barnet.’ Manne akten båeries baantese goltelamme, mesnie åarjelsaemien soptsestin, dellie leam lissine aktem haamoem gaavneme. Dam manne vuesiehtæmman (128) bïejeme. (128)aaj också edtji skulla:3sINF soelkehtehtedh. tröstatr:INF ‘och den då skulle trösta (honom).’[Tjoejebaante SOFI:sne, Gr1134A] Gïerve dagkarinie baakojne govledh magkeres klusijle dej, mejtie gietjie -htehtedh jallh -dehtedh, dah badth öövre sinsitnien lïhke. Die gosse baakoegærjese vaadtsa dellie dovne soelkehtehtedh jïh soelkedehtedh gaavna. Manne Bijbelisnie jïh aaj gærjesne Tjaangh gåatan vuesiehtimmieh gaavneme gusnie dah haamoeh åtnasovveme. (129)a. Juktie därför Jupmele Gud</p>
    <p>jïjtse själv:GEN almetjidie människa:ACK PL soelkehtahta, tröstatr:3s dejtie den:ACK PL vaejvies besvärlig almetjidie människa:ACK PL aarmode. förbarma:3s ‘Ty HERREN tröstar sitt folk och förbarmar sig över sina betryckta.’</p>
    <p>[Bijbele Jes 49:13] b. Tjietsebe farbror:REL soelkedahta tröstatr:3s jih och jeahta: säga:3s Manne jag edtjem skulla:1s gohtjedidh, kalla:INF dellie då gujht</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>vihth igen båata. komma:3s ‘Farbrorn tröstar och säger: Jag ska kalla, då kommer den igen.’</p>
    <p>[Tjaangh gåatan]</p>
    <p>Vielie veerbhpaarrh leam gaavneme gusnie transitijve öövre guhkies haamoem åtna jïh intransitijve åenehks. Daan åvtelen manne aktem vuesiehtimmiem (122) åtneme gusnie båajtoedidh transitijve paarrebielie. Gosse eensiligkien korpusen sisnie ohtsedamme dellie aaj daam gaavneme. (130)Dan så tjamki hårt leah vara:3p sijhteme vilja:PTCP biepmedh, mata:INF, båajtoedehtedh gödatr:INF guktie så edtjieh skulla:3p varki fort sjidtedh, växa:INF doekemeståaroem försäljningsstorlek:ACK jaksedh, nå:INF ‘Så hårt ville de mata och göda så att de ska växa fort och nå försäljningsstorlek,’[Don jih daan bijre 1] Daestie lïerebe unnemes göökte transitijve haamoeh mah maehtieh intransitijven båajtodh paarrebieliem årrodh. Transitijve båajtoedehtedh lissine transitijve væhta -ht- åådtjeme mearan båajtoedidh barre akte væhta -d- åtna. Minngemes daennie stuhtjesne paarre sjïdtedehtedh/sjïdtedh.Desnie seamma laakan transitijve haamoe guhkies gosse akte vielie -ht- åådtjeme. (131)a. Manne jag gerniem frö:ACK seejim så:1sPRT jïh och Apollose Apollos</p>
    <p>dïsse den:ILL tjaetsiem vatten:ACK böökti, bringa:3sPRT Jupmele Gud</p>
    <p>jis PTKL</p>
    <p>dam det:ACK sjïdtedehti. växatr:3sINF ’Jag planterade, Apollos vattnade, men Gud gav växten.’[Bijbele: 1 Kor 3:6] b. båajtoedehtedh göda:INF guktie så edtjieh skulla:3p varki fort sjidtedh växaitr:INF ’göra så att de ska växa fort’[Don jih daan bijre 1] Mov mïelen mietie fïerhten dagkeres guaktaladtje veerbese lexikonesne göökte sijjieh mah aktem veerbem tjaakene. Dïhte veerbe maahta ovmese haamoeh utnedh ovmese almetji mietie, men ij leah öövre daerpies barre aktem haamoem utnedh, jienemosth hov nimhtie. Jienebh guhkies haamoeh aaj v.g. værhtoedehtedh/værhtodh 7.1.5. Seamma roehtse, men göökte möönsterh. Stuhtjesne 6.2.5 dellie vuesiehtimmie vedtim mej -st- goh transitiviteetevæhta jïh -s- goh intransitiviteetevæhta. Vuesiehtimmiem maam baakoegærjeste veedtjem lea marngestidh/marngesidh. Dïhte paarre hov maallen mietie. Roehtseste göökte paarrebieline ovmessie åtnoejgujmie leah seerkeme. Men gosse gïehtelem gihtjedh, jïh korpusen sisnie ohtsedem, im dellie marngesidh gaavnh,</p>
    <p>öövre seamma goh jeatja intransitijve veerbh mej -s- væhtine. Men marngestidh gujht aelhkebe gaavnedh. (132)Meehte Martin</p>
    <p>maahta kunna:3s muadtam päls:ACK marngestidh. vrängatr:INF ‘Martin kan vränga pälsen ut och in.’[Goltelidh jih soptsestidh] Baakoegærjesne marngesidh lea tjïelkestamme. Læjhkan idtjim buektehth saerniestæjjaj luvnie jallh korpusen sisnie daelie. Dam baakoem bovtsi bïjre åtna gosse dah jerrieh jïh bååstede vuelkieh seamma otnjegasse gustie böötin. Gosse manne leam almetjh goerehtalleme, dellie akte munnjien soptsesti jeatja baakoen bïjre. Gåarede dam aaj bovtsi bïjre utnedh. marngehtidh dellie åtnasåvva gosse maam darjodh guktie buektiehtidh krievvien jarreme. (133)a. Margnehtieh vändatr:3p dam den:ACK krievviem. renhjord:ACK ‘Vända på renarna.’[Saerniestæjja 4] b. Krievvie Renhjord</p>
    <p>marnga vändaitr:3s bååstede. tillbaka ‘Renarna vänder tillbaka.’[Saerniestæjja 4] Daate gieltegs, juktie dam paarrem öövre goh marngestidh/marngesidh lea semantihken mietie baakoegærjesne tjïelkestamme, læjhkan dïhte jeatjine morfologije maallem dïsse åtna, seamma maam stuhtjesne 6.2.6 tjïelkestamme. Marngedh lea baakoegærjesne, men ij öövre tjïelke mejtie dïhte transitijve jallh intransitijve jallh gåabpatjahkh. Marngehtidh öövre orre. Ij goh dïhte baakoegærjesne jïh ij leah gænnah korpusen sisnie. Læjhkan ij rovnege daate, öövre dam möönsterem fulkie maam joe buerkiestamme, dah -s- veerbide vaenie vaenebe åtnasuvvieh. 7.2. Lexikaale fonologije. Daelie gosse haamoeh gaavneme mah eah öövre sjiehtieh dåehkiej mietie, dellie daerpies tjïelkestimmiem gaavnedh maam maahta göökte gietjieh lissiehtidh aktem haamose. Mov vuajnoen mietie dam gåarede lexikaale fonologijesne (Kiparsky, 1982) gaavnedh. Kenstowicz (1994, kap. 5) dam buerkiestamme. Dan ulmie seerkemem tjïelkestidh sïlligujmie maam gohtje cycle (manne dam gåhtjoem daltese). Gellie daltesh eannan maadtoe baakojne sjïdteme. V.g. leerhkedh joe -Ø- jïh tjoejemolsemem åådtjeme. Men læjhkan haamoe leerhkehtidh aaj gååvnese. Seamma laakan dah soelke-haamoeh.Naakenh almetjh jiehtieh soelkehtidh læjhkan jeatjah jiehtieh soelkehtehtedh mij seammaleejnes, men akte vielie morfeeme lissiehtamme.Tjåanghkan daate vuesehte ahte akte vielie daltese dennie transitijve seerkemisnie. Kapihtelisnie 6 manne jïjnjem morfologijem digkiedamme.Desnie mijjieh jïjnjh ovmese væhtah vuajneme mah leah maadtojde lissiehtamme juktie transitiviteetem jallh intransitiviteetem vïhtesjidh. Intransitijven jïh transitijven seamma roehtse åssjalommes maam (Piñón, 2001):n luvhtie leam veedtjeme. Mov joekehtimmien sisnie aaj lexikaale fonologije, mij tjaala dah ovmese morfologijen plïereh. Daate deahpede Piñónen seerkemen mænngan. Gosse joe roehtse jïh lexikaale semantihke templaate aktanadteme. Figuvresne 2, (b. 77) daam Kipaskyn haamohkem buerkeste. Mov joekehtimmesne roehtse lexikaale semantihke templaatine ektiedamme. Gosse dïhte deahpadamme dellie morfologije lea aaj dïsse tjaeliehtamme. Jïh dïhte mij deahpede lexikaale fonologijen haamoehkisnie. Mijjieh daennie kapihtelisnie jïh övtebe kapihtelisnie ovmessie veerbehaamojde vuartasjamme mej vaenie jallh jïjnje morfologije.</p>
    <p>Figuvre 2. Lexikaale fonologije</p>
    <p>7.2.1. Voestes daltese. Daennie voestes daltese lexikaale fonologijen haamoehkisnie barre akte gietjie. Dïhte gietjie -Ø- jïh ij leah öövre gieltegs, men gieltegs maam dïhte gietjie muvhten aejkien buektehte, tjoejemolseme. Seamma hov deahpede intransitijve veerbide goh transitijve veerbide, men dah tjoejemolsemh joekehtedtieh. Daesnie gietjieh fonologije sisveginie jïh aaj öövre gåaroes gietjie. Göökte haamoeh mej barre morfologijem åådtjeme voestes daltesisnie leah meeskedh, [maaske-Øe-tjm]-dhjïh dan intransitijve paarrebielie maaskedh, [maaske-Ø-dh, vuesiehtimmesne (126). Gosse voestes daltesen riejries dellie dah haamoeh aaj riejries jïh syntaxen jïh minngielexikaalen dajvide tjaengieh. 7.2.2. Mubpien daltese. Daennie mubpien daltesisnie leah jienebh gietjieh. Daej gietjiej aaj fonologije sisvege. Intransitijve gietjieh daennie daltesisnie leah -n-, -s- jïh -d-. Transitijve gietjieh leah -ht-, -d- jïh -st-. Veerbh mah voestes daltesen tjïrrh båeteme daam daltesem jeksieh. Eah gaajhkh åadtjoeh vielie morfologijem daennie daltesisnie, v.g. dah veerbh mejtie bijjielisnie leam moeneme, maaskedh jïh meeskedh, barre tjïrrehtieh. Men jeatjah goh v.g.[[haarja-Øa-tjm]-n]-idh jïh [[heerje-Øe3-tjm]-ht-idh morfologijem daesnie åådtjeme. Daesnie aaj haamoeh goh [[tjoelme-Ø-st-idh jïh [[tjoelme-Ø-s]-idh. 7.2.3. Gåalmede daltese. Daennie daltesisnie barre akte gietjiem transitijve gaavnebe jïh dïhte barre transitijve veerbide lea lissiehtamme. [[[soelke-Ø-d-eht-edh jïh [[[buerie-Ød-eht-edh. 7.2.4. Nealjede daltese. Daennie daltesisnie syjjehtimmie. Ij goh daate tjaalege syjjehtimmiem gïetedh. Læjhkan sån dåeriesmoerh daesnie syjjehtimmien, syntaxen jïh fonologijem daesnie ektiedidh. 7.3. Joekehtsh fonologijesne. Ij leah barre morfeemi distribusjovne mah synonyjme haamoeh joekehtehtieh kausatijve molsedimmesne. Maadtoej vokaalh maehtieh aaj joekehtadtedh. Naakeni almetji mietie dah haamoeh jeatjaleejnes, enn maam baakoegærjesne tjåådtje. Kapihtelisnie 6 manne morfologije dåehkieh digkiedamme. Dellie gosse veerbi vaeniehtidh jïh vaananidh distribusjovnem digkiedim, dellie akte vuesiehtimmiem nuhtjim gosse aaj akte haamoe mij veerben bijjiedidh bealesne. Voestegh dellie veerbese bijjiedidh vuartasjibie, gosse provhkeme öövre guktie baakoegærjesne tjåådtje. Jïh dellie, goh (134b) dellie seamma raajesh goh vuesiehtimmesne (96a). (134)a. Jijnjesh många hov</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>libie vara:1pPRT vyøhkesa[d]teminie hjälpas åt:GER gielem språk:ACK bijjiedidh. höjatr:INF ‘Vi är många som håller på att hjälpas åt att höja språket.’[Don jih daan bijre</p>
    <p>3] Eah leah infinitijvegietjieh -dh, -edh jïh -idh lissiehtamme lexikaale fonologijesne.Dannasinie dah</p>
    <p>lexikaali daltesi [daltese] ålkoelisnie</p>
    <p>b. Ektesne tillsammans dan den:GEN sjieken anledning:GEN mietie med edtjieh skulla:3s bäjjoehtidh höjatr:INF dam den:ACK beetnehvierhtiem, resurs:ACK ‘Tillsammans av den anledningen ska de höja resurserna,’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/3q44n95</p>
    <p>Ij leah barre transitijve paarrebielie mij roehtseste bijjie seerkeme, guhte ovmessie plïerh åtna.Intransitijve paarrebielie gujht aaj fonologijesne molsede.Tabeellesne 1 leam bæjhkoehtamme maam Bergsland tjaaleme, jïh dan lea paarre bijjiedidh/bæjjanidh. Men goh manne aadtjen buerkiestamme dan transitijve plïere gujht jeatjaleejnes maahta sjïdtedh, men aaj intransitijve maahta. (135)Daesnie här orre ny boelvh generation:pl byjjenieh växaitr ‘Här växer nya generationer upp’</p>
    <p>[ http://tinyurl.com/5vfanwm</p>
    <p>Daate veerbe gujht aaj roehtseste bijjie båata, men dan goerkese sjïere jïh gaertjies. Goerkese gujht gaertjebe sjïdteme lexikaliseeremeprocessen mietie, juktie dïhte barre almetji (kaanne juvri) bïjre mah bæjjese sjidtieh, maanabaelien tjïrrh jïh geervine sjidtieh, dellie byjjenamme. Ektesne bæjjoehtidh jïh byjjenidh leah akte paarre jïh dej maadtoe bæjjoe. Akte lea vielie veerbe man synonyjme haamoeh övtiedidh. Vuesiehtæmman (136) raajesem vuesiehtimmeste (95) guelmiedamme. Veerben övtiedidh muhteste, göökte ovmessie vokaalh veerbi aalkovisnie. Tjoejh ö jïh e aajne tjoejh baakojne joekehtehtieh. Övtiedidh lea sjïere, juktie ij goh tjoejemolsemetabeelem (Bergsland, 1994, 32) dåeredh gænnah. Ij goh naan sijjie gusnie barre akte ö desnie. Barre baakoeh mej leah övtie goh maadtoe mah naemhtie. (136)Mijjieh vi sïjhtebe vilja:1PL dam det:ACK saemien samiska gïelem språk:ACK evtiedidh. utvecklatr:INF ‘Vi vill utveckla det samiska språket.’ Ij leah gaajhkh daah joekehtadtemh naan dåeriesmoere dan ellies joekehtæmman, juktie daate joekehtse stuerebe goh barre veerbi mietie mah molsedieh, daate abpe dan åarjelsaemien fonologijesne. V.g. åvtelen leam båtnanidh jïh batnanidh digkiedamme. Men ij leah barre dej baakoej mietie gusnie a jïh å molsedieh. Adveerbe ålvoes varianth aaj åtna. Göökte dejstie vuesiehtimmesne (137). (137)a. Måarhta Måarhta</p>
    <p>satnem hon:ACK lyjhki gilla:3sPRT juktie därför ålvas väldigt murreds trevlig jih och gïemhpes. snäll</p>
    <p>‘Måarhta tyckte om henne för hon var väldigt trevlig och snäll.’</p>
    <p>[Jårremeskuvlesne]</p>
    <p>b. Gielen språk:GEN lin vara:3pINF gaajh väldigt garre hård:PL konsonaanth konsonant:PL jih och alvas förfärligt ruvhteligs underligt govli. höras:3sPRT ‘Språket hade väldigt hårda konsonanter och lät väldigt underligt.’</p>
    <p>[Raahkele-Piere]</p>
    <p>Jïh gosse jåarhka dellie ee jïh öö maehtieh aaj molsedidh v.g. aktene baakosne goh öövre mij muvhtene eevre. Seamma deahpede veerbigujmie åeniedidh jih åananidh. Naakenh jiehtieh ueniedidh jïh uananidh. Men seamma almetjh mah nimhtie dejtie göökte veerbide jiehtieh eah gåetie jiehtieh vaallah guetie. Ij gænnah daesnie joekehtse baare veerbine, vaallah sïejhme abpe gïelesne. Vuesiehtimmesne (120) leam dibrehtidh jïh debriehtidh moeneme. Men akte vielie gåalmede transitijve haamoem aaj gaavneme. Akten saerniestæjjan mietie veerbe lea dibriehtidh. (138)a. Edtjem skulla:1s dam den:ACK viedtjese vägg:ILL dibriehtidh? fästatr:INF ‘Jag ska fästa den på väggen.’[Saerniestæjja 9] debriehtidh jïh dibriehtidh ovmessie roehtsh utnieh, men dibrehtidh maahta saaht mestie dejstie göökte roehtsijste båetedh.Baakoegærjesne jienebh haamoeh seamma maadtoste. Dah buerkiestieh mahte seamma goerkesh. Akte dejstie lea debreldehtedh, mij aaj korpusen sisnie åtnasovveme. Daate joekehtse dejnie haamoejne debrie jïh dibrie sïejhme saemien gïelesne. Vuesiehtimmie (139) seamma joekehtsem vuesehte aktene jeatja baakosne. (139)a. Nemhtie så munnjien jag:ILL jiehtieh. säga:3s ‘Så säger de till mig.’ b. Ij inte:3s goh</p>
    <p>PTKL</p>
    <p>nimhtie! så ‘Inte så där!’ Daate joekehtse aaj vuesiehtimmesne (90) jijhteme. Vielie joekehtsem gaavneme aktene jeatja veerbesne man leah gellie plïerh. Leam joe vuesiehtamme soelkehtidh akte transitijve veerbehaamoe. Men synonyjme haamoeh aaj dïsse gååvnesieh. Akte dejstie söölkehtidh. Men dan tjïelkestimmie ahte voestegh lea -Øe-tjm- lissiehtamme dïsse jïh dan mænngan -ht-. Akte vielie haamoe, akten saerniestæjjan mietie suelkiehtidh. Dïhte amma fonologije joekehtse. sueleds jïh soelegs leah</p>
    <p>Barre baakoegærjesne, im leah jeatjene lehkesne gaavneme.</p>
    <p>vuesiehtimmieh daan joekehtsen jeatja baakojne. Kapihtelisnie 6 dellie syjjehtidh/syjjedh åtnasovveme, (113). Men dan paarren aaj fonologije haamoeh mah synonyjme. (140)a. Manne jag aaj också maahtam kunna:1s såaketjh björk:DIM PL sojjehtidh. böjatr:INF ‘Jag kan också böja små träd.’ b. Dellie då dah de såaketjh träd:DIM PL biegkesne vind:INE sujjieh. böjaitr:3p ‘Då böjer sig de små träden i vinden.’ Ij leah daej haamoej gaskoeh stuerebe joekehtse goh voestes vokaale o jallh y. Akte lea substantijve man göökte ovmese haamoeh syjje jïh sojje ‘böj’. Juste daate vååjnoe goh smaaregi mietie, juktie barre Maajhjaevresne-Aarbortesne gusnie haamoeh syjje:ste gaavneme. 7.4. Konklusjovnh. Vielie veerbh kausatijve molsedimmesne dejstie mejtie leam åtneme kapihtelisnie 6. Eah leah dah seamma jïjnjh veerbh men læjhkan daerpies dejtie aaj joekehtidh kausatijve molsedæjjine. Jalhts dej morfologije ånnetji jeatjhlaakan gosse paarride vuartesje, læjhkan hijven gåarede dejtie Kiparskyn lexikaale fonologije haamoehkinie. Synonyjme haamoeh goh dibrehtidh, debriehtidh jïh dibriehtidh jallh maaskedh, maaskenidh jïh maaskesidh vuesiehtieh ahte akte transitijve/intransitijve væhta nuekies, mejstie juste daate roehtse veeljeme idiosynkratihke jïh maahta joekehtidh almetjijstie almetjasse. Ij leah daate rovnege gænnah. Seammaleejnes joekehtsh jeatjene dajvene saemien morfologijesne. Dïhte veerbehaamoej syjjehtimmie dillietïjjesne. Dovne vuejniejim jïh vööjnim leah åtnosne daaletje saemien gïelesne.Dellie dïhte voestes haamoe guhkebe, tjoejemolsemen namhtah jïh dïhte mubpie åeniehkåbpoe, men etjoejemolsemem åtna. Sïejhmemes transitijve væhtah, leah -Øe3-tjm- jïh -ht-, dah göökte gellien aejkien aktanamme. Sïejhmemes intransitijve væhta -n-. Ennje -s- åtnasovveme intransitijve væhtine, men gaarveneminie. Ij goh vååjnoeh goh produktijve jïh daamtaj -n- dan sæjjan tjaangeme. Naan haamoeh aaj barre -Ø- intransitijve væhtine, men læjhkan aaj synonyjme haamoeh mej leah -n-. 7.5. Kapihtelem tjåanghkan tjaaleme. Daennie kapihtelisnie mijjieh vuartasjamme dejtie haamojde mej leah jeatjah morfologije plïere dehtie haamojste mejtie kapihtelisnie 6 gaavneme. Dellie jienebh haamoeh jijhteme jïh daerpies sjïdteme gaajhkide dejtie dellie tjïelkestidh. Gosse eensebe gïehtjedamme dejtie haamojde mesnie göökte transitijve akte orre dåehkie transitijvi veerbigujmie jïjhteme. Desnie veerbh mej leah njieljie lïhtsh. Paul Kirparskyn lexikaale semantihke haamohke sjïehteles orreme ihke dejtie gietjide tjïelkestidh. Uvtemes dellie dan koncepte daltesigujmie maam provhkeme. Daerpies dejtie gietjide joekehtidh jïh gietjide dejtie roehtside ovmessie daltesinie lissiehtidh. Gaajhkide dejtie gietjide mejtie libie gaavneme veerbehaamojne leah transitijve væhtaj jallh intransitijve væhtah. Men öövre idiosynkratihke mij dejstie roehtside lea lissiehtamme. Naakenh roehtside morfeemh leah lissiehtamme göökte daltesinie.Jeatjah haamoeh barre voestes daltesisne doeme gietjiem åådtjeme.Enn tjïelkebe daesnie sjïdteme ij leah vihkeles mij dejstie morfologije væhtijste lea aktene sjïere haamosne, vaallah ahte gellie ovmessie gietjieh maehtieh transitiviteeten/intransitiviteeten væhtah årrodh. Kapihtelen minngielisnie libie vuajneme gellie ovmessie haamoeh akten haamoste gåarede åarjelsaemien sïejhme fonologijine buerkiestidh. Seamma laakan goh ovmessie åarjelsaemien baakoeh maehtieh joekehts fonologije plïereh utnedh dah veerbh mah molsedieh seamma laakan dååsverieh. Daah joekehtsh leah dovne smaaregistie smaaregasse jïh almetjijstie almetjasse.</p>
    <p>8. Gaajhkem tjåanghkan tjaaleme Daennie tjaalegisnie manne ovagkusativiteetem åarjelsaemien gïelesne gïehtjedamme. Dam leam dorjeme uvtemes tjïrrh kausatijve molsedimmiem gïehtjedidh, akte ovagkusatijve diagnostihke. Veerbh mah molsedieh leah paarrh juktie dej ovmessie morfologije plïerh. Akte dejstie transitijve jïh mubpie intransitijve, dïhte intransitijve paarrebielie eejnegen agenten namhtah jïh dannasinie ovagkusatijve. Aalkovisnie leam bæjhkoehtamme mah dotkijidie vihkeles orreme daan tjaalegasse jïh dej teorijh buerkiestamme. Golme dotkijh mah jeatjaj gïele bïjre saemien gïeleste tjaaleme. Levin jïh Rappaport Hovav (1995) eensilaakan ovagkusativiteetem englaanten gïelesne gïehtjedamme jïh tjïelkestimmiem vadteme guktie transitijve jïh intransitijve veerbi ektievoete. Haspelmath (1993) lea 31 kausatijve/inkoatijve veerbhpaarrh 21 gïeline gïehtjedamme. Dïhte tjïelkeste ovmese leksikaale molsedimmieh transitiviteeten jïh intransitiviteeten gaskem veerbi luvnie. Ovmese dåehkieh morfologije væhtaj mietie tseegkie. Piñón (2001) gemtebe vuajnoem kausatijve-inkoatijve/inkoatijve molsedæmman beaja, dïhte sæjhta seamma maadtoem utnedh gaajhkide haamojde molsedimmesne mah leah morfologije laevieh. Manne leam dan vuajnoem nuhtjeme jïh rïjteme daan mov tjaalegasse, men im manne maadtoe provhkh vaallah roehtse. Dan mænngan leam buerkiestamme maam Bergsland (1994), Hasselbrink (1981) jïh Stenfjell (2008) daej veerbhpaarri bïjre tjaelieh. Stenfjell (2008) lea voestes guhte kausatijvem göökte dåehkine juaka, gåabpatjahkide dåehkide daan tjaalegasse vihkeles, men jienebe lexikaale kausatijven bïjre tjaaleme. Jarreme leam dan mænngan jeatja gïelide jïh vuesiehtimmieh dejstie veedtjeme. Tjïelke lea sjïdteme daate molsedimmie sïejhme gellie gïeline, aaj dagkarinie mah slïekte åarjelsaemien gïeline. Tjirkeme leam Stenfjellen juekeme syntaktihke jïh lexikaale kausatijvine. Jïh gosse nimhtie, ahte sjïere overgatijve jïh ovagkusatijve veerbh vihkeles kausativiteetese dellie gïehtjedem mejtie jeatjah stuhtjh syntaxeste aaj daejtie göökte intransitijve dåehkide joekehth.Kausativiteteeten (kausatijve molsedimmien jïh syntaktihke kausatijven) bielesne manne golme vielie diagnostihkh moeneme, mah aaj dejtie joekehtieh. Akte dejstie resultatijve konstruksjovnh, mah aaj maehtieh ovagkusatijvh jïh overgatijvh joekehtidh. Ij leah seamma aelhkie orreme DOR (Direct Object Restriction) åarjelsaemien baakoeöörnegen gaavhtan, men im leah resultatijve ovackusaijvigujmie gaavneme. Vielie agentijve pryövoe sjïekehtieh ovagkusatijve veerbh ovgrammatihkine sjïdtedh sjïere syntaktihke byjreskisnie. Mov minngemes pryövoe lea progressijve haamoe maam ovmese goerkesh åådtje aajmoejeatjadimmijgujmie jïh agentijve veerbigujmie. Manne daejtie vuekide moeneme, men daerpies jienebe daan aamhtesen bïjre dotkedh. Dellie manne dåeriesmoerem gaertjiedamme jïh barre kausatijve molsedæmman vuartasjamme, semantihke aalkovinie. Dan mietie govhte sjïere dåehkieh gaavnem mesnie gaajhkh mov veerbh tjaakanieh. Vïjhte dejstie eah öövre seamma, men seammaleejnes goh dåehkieh (Levin jïh Rappaport Hovav, 1995):i luvnie. Men mov naakenh veerbh mah leah jïjhteme, gååvnesimmie jïh haajpanimmie-dåehkesne. Veerbh mah Levin jïh Rappaport Hovav jiehtiejægan eah gåessie molsedh. Vuesiehtimmieh naakeni gïelijste vedtiejægan. Sjïere maallh semantihken mietie jïh veerbide mejtie molsestieh leam semantihken mietie tjïelkestamme. Dåehkieh mesnie kausatijve molsedimmieh leah, murhkeme, mierie, tjåanghkan/bårrede, fysiske aajmoe jïh abstrakte aajmoe jïh dej lissine aaj gååvnesimmie, jijhteme jïh haajpanimmie mij barre onne dåehkie. Jïh dan mænngan tjaalegen minngemes stuhtjesne morfologijese vuartasjamme. Dåehkine aaj morfologijen mietie gåaradieh juakedh, men eah seamma dåehkieh sjidtieh goh dah semantihke dåehkieh. Destie båata ahte ij leah sjïere morfeemh mah sjïere semantihkem guedtieh. Morfologijen mietie voestegh govhte dåehkieh tseegkem. Dah dåehkieh maehtieh mahte gaajhkh mov veerbh tjeekehtidh. Transitijve dåehkiej gietjieh -ht-, -Ø- (muvhtene e-tjoejemolseminie), -d- jïh -st-. Intransitijve dåehkiej giehtjieh -n-, -s- jïh -Ø-. Dah voestes gööktine dovne a-tjoejemolseminie jïh dan namhtah. Gosse dan gellie ovmese gietjieh veerbine gaavna, tjïelke sjædta ij gåaredh sjïere åtnoem akten geatjan vedtedh. Men dah ovmessie giehtjieh maehtieh akte jïh seamma åtnoem vïhtesjidh. Jalhts jeenemes veerbhpaarrh mov materiaalesne govhte dåehkine tjaakanieh morfologijen mietie, læjhkan jienebh paarrh mah eah öövre sjïehth gan. Naakeni veerbi leah synonyjmh, seamma roehtseste njïeljie jallh jienebh haamoeh. V.g. akte intransitijve haamoe -s- åtna jïh mubpie haamoe -n- åtna. Daate vielie vuesiehtamme ij gåaredh semantihke goerkesem akten geatjan vedtedh. Jallh naakenh paarrine dovne transitijve -ht- jïh transitijve -d- seamma roehtsese lissiehtamme. Jïh naakenh transitijve veerbi guhkebe haamoeh, goh dovne -d- jallh -ht- jïh dan mænngan -ht- åådtjeme. Manne leam dellie gaajhkide daejtie gietjide tjöönghkeme jïh Kiparsky (1982):n haamoehkinie dejtie tjïelkestamme.Dennie haamoehkisnie gietjieh leah ovmessie daltesinie lissiehtamme. Doemes gietjieh voestes daltesinie, roehtsen lïhkemes, lissiehtamme jïh -ht- lea aajne gåalmede daltesinie lissiehtamme barre transitijve haamojde lissiehtamme. Dellie guhkebe haamoeh mej leah njieljie lïhtsh sjædta. Tjåanghkan daate tjaalege vuesehte daerpies syntaxem, morfologijem jïh semantihkem ektiedidh juktie buerebe laakan guarkedh guktie seerkemegietjieh roehtside lissiehtamme.</p>
  </body>
</document>
