<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Dan orre coronavijrusen jïh skïemtjelassen covid-19 bïjre</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>258</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/32f490061ba84a91bc7816dd87a0fbff/faktablad-covid-19-sydsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="covid_19_faktablad_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="covid_19_faktablad_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="covid_19_faktablad_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="covid_19_faktablad_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="allmant_om_covid19.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dan orre coronavijrusen jïh skïemtjelassen covid-19 bïjre</p>
<p>Goeven 2019 raejeste orre corona-vijruse veartanisnie jåhta. Skïemtjelassen nomme mij vijrusistie båata lea covid-19.</p>
<p><em type="bold">Jeenjemesh åadtjoeh lijnies vaejvieh </em></p>
<p>Ellen jeenjemes åadtjoeh lijnies vaejvieh gossehtahkine jïh vaejline mejstie buaranieh, men naakenh maehtieh joekoen skïemtjine sjïdtedh aelkieh hïetedh jïh lea gåblojste.</p>
<p>Vijruse jåhta gosse gietskene skïemtjije jallh gosse gossehte jallh gesneste, guktie gåhtja trahpasuetiegeerjehtimmiem.</p>
<p>Symtovmh leah daamhtemes lijnies jïh sïejhme båetieh medtie vïjhte biejjiej mænngan almetje lea laanestamme. Men dah symtovmh maehtieh båetieh aarebi vïjhte biejjieh jallh dej mænngan.</p>
<p><em type="bold">Covid19 vadta domtesem skïemtjelasseste akte jallh jienebe symtovmigujmie: </em> Gossehtahke  Vaejlie  Aalkah hïetedh  Sovhtine  Tjeapohke saejrede  Åedtjie- jïh lïhtsevaerhkeme  Tjööjjeste </p>
<p><em type="bold">Voeresh maehtieh vïerrebe skïemtjelassem åadtjodh </em></p>
<p>Naakenh almetjh joekoen skïemtjine sjïdtedh, aelkieh hïetedh jïh gåblojste.</p>
<p>Jeenjemesh dejtie gie joekoen skïemtjine sjïdtin leah voeresh båarasåbpoe 80 jaepeste. Aaj almetjh kronihken vaajmoe- jïh gåeblieskïemtjelassigujmie jallh almetjh cancerinie maehtieh joekoen skïemtjine sjïdtedh.</p>
<p><em type="bold">Vihkeles telefovnenummerh </em> Ringkh 113 13 jis dov gyhtjelassh covid-19 bïjre.  Jis ih bïerkenh jïjtjehoksine gåetesne edtjhtelefovnenummerem 1177 ringkedh jïh raerieh åadtjodh (sveerjen- jïh englaantengïeline). Jis hïegke vaahresne ringkh 112. </p>
<p><em type="bold">Bïevnesh </em>jïh vaestiedassh gyhtjelasside www.folkhalsomyndigheten.se/ covid-19 </p>
<p><em type="bold">Tjïjhtje aelhkies raerieh guktie datnem jïh mubpieh vaarjelidh: </em>1. </p>
<p>Årroeh gåetesne jis skïemtjedh jallh damth lyjnehke symtovnh goh tjeapohke saejrede, gossehts jallh sovhtine. Årroeh gåetesne unnemes 48 tæjmoeh mænngan starnedh.2.</p>
<p>Gïetide bïssh tjoeline jïh baahkes tjaetsesne unnemes 20 sekundh.3.</p>
<p>Nuhtjh gïetesprïjhtem gosse ih maehtieh tjaetsesne bïssedh.4.</p>
<p>Edtjh gaskesem giehpedh jeatjah almetjigujmie.5.</p>
<p>Aellieh tjelmide, njueniem jallh njaelmiem doehtehth.6.</p>
<p>Gossehth jïh gesnesth gïetegaavese jallh paehperelåammelijnese.</p>
<p>Ussjedh ih voeresh guessine vuelkieh jis skïemtjes jallh åtnah skïemtjelassesymtovmh.</p>
</body></document>
