<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe – gaertjedh dov lïhke gaskesh</title><genre code="facta"/><author><person firstname="" lastname="folkhälsomyndigheten.se" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2020</year><wordcount>314</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/bc2f22d812b949a1951853c18ef08594/faktablad-covid-19-70-ar-sydsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="faktablad_covid_19-70-ar_engelska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="faktablad_covid_19-70-ar_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="faktablad_covid_19-70-ar_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faktablad_covid_19-70-ar_nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="faktablad_covid_19-70-ar_svenska.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 180635 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe – gaertjedh dov lïhke gaskesh Juvnehtibie datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe dov lïhke gaskesh gaertjedh jïh årroeh jeenjemes gåetesne båetije boelhken. Orre vijruseskïemtjelasse covid-19 leah pandemijese ev-tiedamme jïh daelie jåhta Sveerjesne. Datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe vaahradåehkesne. Dååjresh Ki-neste jïh Italienistie dam vuesiehtieh, gusnie suetie guh-kebe jåhta. Vihkeles datnem jïh mubpide vaarjelh covid-19 suetiem geerjehtidh. Dellie aaj skïemtjehoksem vaarjelh gusnie barkoes sjidtieh.</p>
<p><em type="bold">Naemhtie vervies årroeh </em>Guktie ih galkh laanestamme juvnehtibie datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe dov lïhke gaskesh gaertjedh. </p>
<p>Aellieh kollektijvetrafihkine vuelkieh, bovresne mïnnh jallh sijjine årroeh gusnie jïjnjh almetjh. Gihtjh jis åelieh jallh kraannah maehtieh datnem viehkiehtidh vue-siehtimmien gaavhtan beapmoeh åestedh jallh ieriem vaedtsedh.</p>
<p><em type="bold">Naemhtie ih mubpide laanesth </em>Jis skïemtjedh, årroeh gåetesne jïjtjehoksine guktie ih mubpide laanesth, jïlhts dov lïenes symtovmh. Aellieh mubpiejgujmie årroeh jis skïemtjes. </p>
<p><em type="bold">Naemhtie skïemtjehoksem viehkehth </em>Jis dov lïhke gaskesh gaertjedh dellie ij dan jïjnjh skïemtjedh, jïh dïhte buerebe skïemtjehoksesne. Jis gaajhkh viehkiehtidh mijjieh skïemtjehoksem dåarjobe gusnie boelhken barkoes sjidtieh. Covid-19 vadta sïej-hme skïemtjelasse-domtesem akte jallh jienebh dejstie symtovmijste: </p>
<p type="listitem">Arhph daelie – buerebe sjædta  Dïhte sïejhme asvedidh, vaajvedh jïh damtedh datne oktegh tsiehkesne gosse ih edtjh mubpide råakedh.  Maam maahtah darjodh guktie buerebe damtedh vue-siehtimmien gaavhtan olkese vaedtsedh, telefovnine mu-bpiejgujmie soptsestalledh, jal h mubpide gaskesadtedh datovrine jïh sosijaale medijinie.  Boelhkesne daarpesjh lïhke gaskesidie gaertjedh. Voejhkelh maam akt darjodh mejnie tuhtjh luste gïetedidh.</p>
<p type="listitem">gossetahke</p>
<p type="listitem">vaejlie</p>
<p type="listitem">dåeriesmoerine voej-ngehtidh</p>
<p type="listitem">sovhtine</p>
<p type="listitem">tjeapohke saejrede</p>
<p type="listitem">åejjieh saejriedieh</p>
<p type="listitem">åedtjie- jïh lïhtseve-arhke</p>
<p type="listitem">tjööjjeste.</p>
<p>BÏEVNESH COVID-19 BÏJRE</p>
<p><em type="bold">Vihkeles telefovnenummerh </em>Sïejhme gyhtjelassh covid-19 bïjre, ringkh 113 13. Skïemtjehokseraerieh, vuartesjh Vårdguiden, www.1177.se jallh ringkh telefovnenummerem 1177, linja ræhpas abpe dygnem Jis asvedh ringkh Äldrelinjen, 020-22 22 33. </p>
<p>Aarkebiej ie ts 10-15. Jis jieledem håvhtede ringkh 112.</p>
<p><em type="bold">Dåehkieh vaahresne </em>Båeries årrodh evtemes vaahrafaktovre. Goerehtimmieh covid-19 bïjre dam vuesiehtieh. Dan gaavhtan dan gie 70 jaepieh jal h båarasåbpoe vaahresne. Voeresi vuesiehtimmien gaavhtan jolle vïrretrygkine, vaajmoe- åerieskïemtjelassigujmie, gåbloeskïemtjelassine jal h diabeetesinie dejtie maahta vïerrebe sjïdtedh. </p>
</body></document>
