<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>Gieltegs jïh vihkeles åajvaladtjebarkoe Snåasen tjïeltesne goh RAERIEÅLMA</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>972</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Eva Anette Wilks" email="eva.anette.wilks@snasa.kommune.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>STILLINGSANNONSE Rådmann 2018.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="stillingsannonse_radmann_2018.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Snåasen tjïelte akte sislaantentjïelte stoerre vierhtiejgujmie miehtjene. Tjïelte lea 3. stööremes staateles ektiedajvetjïelte Nöörjesne jïh vielie goh 70 % ektiedajveste leah vaarjelamme goh nasjonaalesåafoe. Mijjen leah tjaebpies vaerieh mah bööredieh desnie mïnnedh håagkstaavrine, vijremisnie jallh goebperh jallh muerjieh tjöönghkedh. Fealadasse jïh industrije leah evtiedimmesne jïh aalkoejielemh goh båatsoe jïh jåartaburrie leah nænnoes tjïeltesne. Laanteburrie Snåasesne gaajhke såarhts beapmoedorjemassh feerhmie, aaj eadtjohke gåatome bovtseste jïh stoerre jïh smaave kluhterijstie miehtjene. Snåasen tjïelte lea njueniehkisnie reeremasse saemien gïeleste jïh kultuvreste åarjelsaemien dajvesne. Snåase lij dïhte voestes tjïelte åarjelsaemien dajvesne mij meatan sjïdti saemien gïelen reeremedajvesne 1.1. 2008. Tjïelte jienebh goh 2100 årrojh jïh medtie 250 barkijh åtna daan biejjien.</p>
<p>Gieltegs jïh vihkeles åajvaladtjebarkoe Snåasen tjïeltesne goh</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RAERIEÅLMA </em></p>
<p>Snåasen tjïelte aktem raerieålmam ohtsede mij eadtjohkevoetem jïh skraejriem åtna jïh mij evtiedimmie- jïh jarkelimmieprosessigujmie tråjjede. Snåasen tjïelte nænnoesti guhkiebasse vaedtsedh goh jïjtjeraarehke tjïelte jïh raerieålman vihkielommes laavenjasse åvtese lea tjïeltem jïh tjïelteårganisasjovnem evtiedidh årrojigujmie jïh laavenjostoejgujmie ektine guktie ektesne gaavnebe guktie laavenjasside orrelaakan loetebe.</p>
<p><em type="bold">Vihkeles barkoelaavenjassh sijhtieh feerhmedh: </em> </p>
<p>Barkoem jåerhkedh nænnoestamme dahkoesoejkesji mietie </p>
<p>Bïevnesestrategijh darjodh jïh bæjjese fulkedh mah edtjieh sisnjelds åtnose årrodh jïh politihkeles daltesen, meedijan jïh tjïelten årroji vööste </p>
<p>Gorredidh barkoe åvtese jåhta jïh faagelesvoete gååvnese gaajhkine bieline årganisasjovneste </p>
<p>Involveradimmie jïh vïedteldimmie </p>
<p>Gasketjïelten laavenjostoem guhkiebasse evtiedidh</p>
<p><em type="bold">Mijjieh ohtsijem daejnie maahtojne jïh persovneles jïjtsevoetigujmie ohtsedibie: </em> Gamte dååjrehtimmie goh åvtehke hijven illedahkigujmie, maaje byögkeles suerkeste  Dååjrehtimmie prosjektestuvreminie  Hijven goerkese åvtehkeråållan bïjre  Hijven daajroe tjïelteekonomeles ektiedimmiej bïjre  Hijven daajroe jïh maaje dååjrehtimmie tjïelten gïehtelimmeste/byögkeles reeremistie jïh politihkeles prosessijste, daan nuelesne hijven goerkese raasten bïjre politihken jïh reeremen gaskem  Hijven goerkese åtnoen bïjre digitaale dïrregijstie jïh prosessijste juktie sisnjelds jïh byjngetje ektiedahkoem jïh Snåasen tjïeltem guhkiebasse evtiedidh goh årganisasjovne  Jollebe sjiehteles ööhpehtimmie  Tjïelke, skreejrije jïh madtjeldehtije åvtehke  Evtiedimmiem jïh loetemem vuajna, offensijve jïh orrelaakan ussjede  Maahta jarkelimmieh vuejnedh jïh ellieslaakan ussjedidh jïh dahkoefaamoem vuesiehtidh  Fleksijbele, hijven laavenjostoe- jïh govlesadtemetjiehpiesvoetigujmie  Vietseles almetjigujmie jïh væjkele ektiedimmieh bigkedh almetji gaskemsh  Hijven goerkese tjïelten dïedten bïjre goh reeremetjïelte jïh eadtjohkevoetem åtna åarjelsaemien gielem jïh kultuvre evtiedidh  Stoerre eadtjohkevoetem åtna siebriedahke- jïh jielemeevtiedimmien åvteste </p>
<p><em type="bold">Mijjieh faalehtibie </em>aktem jïjtjeraarehke jïh haestiedihks råållam aktene akteraeresne jïh positijve barkoebyjresisnie. Baalhka latjkoen mietie. </p>
<p>Vielie gyhtjelassh barkoen bïjre åadtjoeh daesnie Tone Våg, Snåasen tjïelten åejvie, tell. 99582658 jallh Avantas, Hanne Haug Fremo 982 12 455 jallh Ole Erik Fremo 907 54 797.</p>
<p>Jis vaajteles Avantas ovbyjjes gyhtjelassh dååste mah leah tjeakoes barkoevedtiejasse.</p>
<p>Ohtsijh maehtieh birredh ohtseme ij byögkeles dorjesovvh. Tjuara daej veajkoej dam ohtsemisnie tjïelkestidh. Byögkelesvoetelaaken § 25 mietie maehtebe bïevnesh ohtsijen bïjre læjhkan byögkeles darjodh jalhts ohtsije lea birreme satne ij sïjhth ohtsijelæstose båetedh. Sïjhtebe ohtsijh mah birrieh sijjieh eah sïjhth byögkeles læstose båetedh, sjïerelaakan gaskesadtedh dastegh dej tjïelkestimmie ij daejtie krïevenasside læjhkan illh.</p>
<p>Ohtsh barkoem daesnie www.avantas.no jallh daesnie www.finn.no. <em type="bold">Ohtsememierie rïhkeden 1.b. 2018. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Snåsa kommune er en innlandskommune med store utmarksressurser. Kommunen er den 3. største statsallmenningskommunen i Norge og over 70 % av allmenningen er verna som nasjonalpark. Vi har vakre fjell som innbyr til turer med fiskestanga, på jakt eller på sopp- og bærsanking. Reiselivsnæringen og industri er i utvikling og primærnæringene står sterkt i kommunen med reindrift og jordbruk. Landbruket i Snåsa omfatter alle typer matproduksjoner, også aktiv beiting i utmark av rein, småfe og storfe. Snåsa kommune er en foregangskommune for forvaltning av samisk språk og kultur i sørsamisk område. Snåsa var den første kommunen i sørsamisk område som ble innlemmet i forvaltningsområdet for samisk språk. 1.1.2008. Kommunen har pr i dag noe over 2100 innbyggere og ca 250 ansatte. </em></p>
<p xml:lang="nob">Spennende og viktig topplederstilling i Snåsa kommune som</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RÅDMANN </em></p>
<p xml:lang="nob">Snåsa kommune søker en engasjerende og motiverende rådmann som trives med utviklings- og endringsprosesser. Snåsa kommune vedtok å gå videre som selvstendig kommune, og den viktigste oppgaven for rådmannen framover vil bli å utvikle kommune og kommuneorganisasjon i samspill med innbyggere og samarbeidspartnere slik at vi sammen finner nye måter å løse oppgaver på.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Viktige arbeidsoppgaver vil omfatte: </em> Videreføre arbeidet etter vedtatte handlingsplaner  Utarbeide og følge opp informasjonsstrategier til bruk internt, mot politisk nivå, media og kommunens innbyggere  Sikre framdrift og faglighet i alle deler av organisasjonen  Involvering og forankring  </p>
<p xml:lang="nob">Videreutvikle det interkommunale samarbeidet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi ser etter en søker med følgende kvalifikasjoner og personlige egenskaper: </em> Bred ledererfaring med gode resultater, gjerne fra offentlig sektor  Erfaring med prosjektledelse  God forståelse for lederrollen  God kunnskap om kommunaløkonomiske sammenhenger  God kjennskap til og gjerne erfaring fra kommunal virksomhet/offentlig forvaltning og politiske prosesser, herunder god forståelse for grensesnittet mellom politikk og administrasjon  God forståelse for bruk av digitale verktøyer og prosesser for å videreutvikle intern og ekstern samhandling og Snåsa kommune som organisasjon  Høyere relevant utdannelse  Tydelig, inspirerende og motiverende leder  Utviklings- og løsningsorientert, offensiv og nytenkende.  Endringsorientert med evner til å tenke helhetlig og vise handlekraft  Fleksibel med gode samarbeids- og kommunikasjonsevner  Utadvendt og god relasjonsbygger  God forståelse av kommunens ansvar som forvaltningskommune og engasjement for utvikling av sørsamisk språk og kultur  Stort engasjement for samfunns- og næringsutvikling </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi tilbyr </em>en selvstendig og utfordrende rolle i et samkjørt og positivt arbeidsmiljø. Lønn etter avtale. </p>
<p xml:lang="nob">Nærmere spørsmål om stillingen kan rettes til Tone Våg, ordfører Snåsa kommune, tlf. 99582658 eller Avantas ved Hanne Haug Fremo 982 12 455 eller Ole Erik Fremo, tlf. 90754797.</p>
<p xml:lang="nob">Avantas tar om ønskelig imot uformelle henvendelser konfidensielt for oppdragsgiver.</p>
<p xml:lang="nob">Søkere kan be om at søknaden unntas offentlighet. Det må i så fall gis en begrunnelse for dette i søknaden. Ihht offentlighetslovens § 25 kan opplysninger om søkeren bli gjort offentlig selv om søkeren har bedt om ikke å bli ført opp på offentlig søkerliste. Søkere som evt. ber om unntak fra offentlighet vil bli kontaktet særskilt dersom nærmere begrunnelse ikke automatisk fyller kriteriene. Søk stillingen på www.avantas.no eller www.finn.no. <em type="bold">Søknadsfrist er 01.oktober 2018 </em></p>
</body></document>
