<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>423</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/contentassets/bc2f22d812b949a1951853c18ef08594/faktablad-covid-19-70-ar-sydsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="faktablad-covid-19-70-ar-finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="faktablad-covid-19-70-ar-meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="faktablad-covid-19-70-ar-nordsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="du-som-ar-70-ar-eller-aldre.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Datne gie 70. jaepien båeries jallh båarasåbpoe – vaenedh dejtie dov lïhkesadtjide rååkedh Datne gie 70. jaepien båeries jal h båarasåbpoe stuerebe vaahram åtnah sohteste covid-19 skeamtjodh. Dannasinie vihkeles vaeniedidh dejtie dov lïhkesadtjide rååkedh jïh dabpanidh almetjistie mejnie ih ektine årroeh. Daate gaaje vihkeles gåetine. Skïemtjelasse covid-19 sohte njoktjen askeste Sveerjesne jåhteme. Datne gie 70. jaepien båeries jallh båarasåbpoe maahta aelhkebe skeamtjodh. Dan båarasåbpoe, sagke aelhkebe ålvoes skïemtjes sjïdtedh. Båeries almetjh gïeh vg. vaajmoe-åerieskïemtjelasseste, gåblojste jïh sohkeregæbjeste maehtieh ålvoes skïemtjes sjïdtedh.</p>
<p type="listitem">Naemhtie deervesjh</p>
<p type="listitem">Dabpenh jovnesh unnemes gïetegåhkoem jeatjahalmetjijstie giejgujmie ih ektine årroeh. Daate vihkie-låbpoe saaht båarasåbpoe leah, jïh sjïere gossegåetine.</p>
<p type="listitem">Ålkone årrodh lea vihkeles jïh hijven jis deervesjidhjïh vaahram vaenede sohteste skeamtjodh.</p>
<p type="listitem">Aellieh sijjine mïnnh gusnie jeenjesh tjåanghkenieh.</p>
<p type="listitem">Aellieh kollektijvevalkesinie mïnnh vg. bussine, tun-nelbaanine jallh spårvåågnine.</p>
<p type="listitem">Gihtjh fuelhkiem jallh krannide viehkien mietie gosseåesiestidh jallh jeatjah ierieh vaedtesdh.</p>
<p type="listitem">Bissedh gïetide gellien aejkien jïh provhkh gïetes-prïjhtem jis ij tjåale jïh tjaetsie desnie gååvnesh.</p>
<p type="listitem">Årroeh gåetesne jis skïemtjes  Jis skïemtjes edtjh gåetesne årrodh jïjtjemdh vaarjelidh jïh geehtedh ollh jeatjabidie laanesth, jalhts dov barre ånnetje sovhtine. Geehth ollh man lïhke jeatjabidie båetieh. Skïemtjehokseraerieh, vuartesjh www.1177.se jallh ringkh tellefovnenommerem 1177, mij ræhpas jïjjh biejjieh.  Covid-19 symtomh   Gosse sohteste covid-19 skeamtjoeh dellie akte jallh gel-lie naemhtemes symtomh domth:</p>
<p type="listitem">gossehts</p>
<p type="listitem">vaejlie</p>
<p type="listitem">ïepkergovvh</p>
<p type="listitem">sovhtine</p>
<p type="listitem">njuenie domhpene</p>
<p type="listitem">tjeapohke bååktjege</p>
<p type="listitem">åejjieh saejriedieh</p>
<p type="listitem">åedtjie- jïh lïhtsenaavlehts</p>
<p type="listitem">gaksjehtasse</p>
<p><em type="bold">Gaarsjelh – lajva </em>Gosse jeatjah almetjijstie edtja dabpanidh maahta stråarkan sjïdtedh, båasaridh jïh aktegs domtedh. Jeatje-bigujmie govlehtidh lea vihkeles jis aktegsvoetem vae-niedidh jis buerie healsoem jïh jielemem utnedh. </p>
<p>Voejhkelh slïektine jïh voelpigujmie govlehtidh gelline vuekine, soptsestalledh tellefovnen- jïh videjon tjïrrh, jallh ålkone gaavnesjidh. Darjoeh dagkerh mah tuhtjh luste jïh datnem ead-tjaldåvva jïh ussjedh daate barre aktene tïjjesne.</p>
<p type="listitem">Naemhtie maahta coronatïjjine gaavnesjidh  Soejkesjidie åvtelhbodti guktie edtjede gaavnesjidh jïh ussjedidie maam maehtede darjodh olles sohte edtja laanestidh.</p>
<p type="listitem">Gaavnesjidie gåessie gaajhkesh varres leah. Aelledegaavnesjh jis guhte domtoe skïemtjes.</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">INFORMATION OM COVID-19</p>
<p type="listitem">Buerebe ålkone gaavnesjidh goh gåetesne jïhgïetegåhkoem sinsitneste dabpanidie.</p>
<p type="listitem">Unnebe tjïertine gaavnesjidh lea hijven, men aelledesijjine gaavnesjh gusnie jeenjesh tjåanghkenieh.</p>
<p type="listitem">Bïejh stovlh jïh buertieh nemhtie guktie maehtede sin-sitneste dabpanidh, aaj ålkone.</p>
<p type="listitem">Bissede gïetide eensilaakan tjåaline jïh tjaetsineaerebe mejnie svarkeldh jallh byöpmedidie jïh aajgosse ålkone orreme jïh vihth gåetide båetede.</p>
<p type="listitem">Provhkh gïetesprïjhtem jis ij tjåale jallh tjaetsie desniegååvnesh.</p>
<p><em type="bold">Vihkeles tellefovnenommerh </em>Gyhtjelassh covid-19 bïjre, ringkh 113 13 Skïemtjehokseraerieh, vuartesjh www.1177.se jallh ringkh tellefovnenommerem 1177, , mij ræhpas jïjjh biej ieh. Jis stråarkan, ringkh Äldrelinjen (tellefovne gåabph båeries almetjh maehtieh ringkedh), 020-22 22 33. Ræhpas aarkebiej ieh 8-19, hïeljh 10-16. Jis hïehketji skïemtjes ringkh 112. </p>
<p xml:lang="swe">Folkhäl somyndighet en 2020 . Du som är 70 år eller äldre, revidering 1.</p>
<p xml:lang="swe">Artikel 200 79-16. Sydsamiska.</p>
</body></document>
