<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title>&#13;
	Skydda dig och andra på sydsamiska, Vaarjelh datnem jïh mubpide suetiem geerjehtidh — Folkhälsomyndigheten&#13;
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>413</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/information-pa-olika-sprak/sydsamiska/</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="skydda-dig.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="skydda-dig.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Vaarjelh datnem jïh mubpide suetiem geerjehtidh</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Skydda dig och andra från smittspridning på sydsamiska. </em></p>
<p>Aellieh årroeh skïemtjh gietskene. Dellie datnem jïh mubpide vaarjelidh skïemtjedidh.</p>
<p>Daesnie jienebh raerieh guktie maahtah suetiem heerredh.</p>
<p type="title">Dabpenh jovnesh jïh vaeltieh dïedtem</p>
<p>Dle gaajhki dïedte suetiem covid-19 heerredh. Dabpenh jovnesh dovne gåetesne jïh olkene.</p>
<p type="title">Årroeh gåetesne jis skïemtjes</p>
<p>Årroeh gåetesne barkoste jallh skuvleste jis skeamtjoeh jïh sovhtine, gossehts jallh vaejliem åtnah. Dellie sohte maahta mubpide laanestidh. Aaj jis ih leah ålvas skïemtjes.</p>
<p>Årroeh gåetesne dan guhkiem datne skïemtjes. Jis vïerrebe sjædta jïh ih jïjtjehoksine gåetesne starnedh maahtah rïngkedh 1177 skïemtjehokseraeriej mietie (sveerjen- jallh englaantengïelesne/på svenska och engelska):</p>
<p>Vuertieh unnemes göökte dygnh mænngan starnih åvteli bååstide barkose jallh skuvlese vualkah. Maahtah barkose jallh skuvlese vuelkedh jalhts barre gossh jis tjïjhtje biejjieh vaaseme mænngan skeamtjoejih jïh ih leah guktie gænnah skïemtjes unnemes göökte dygnine orreme.</p>
<p>Voeresh stuerebe vaahresne ålvoeslaakan skeamtjodh. Datne gie voeresehoksesne barkh ih edtjh barkose vuelkedh jis domth guktie gænnah skïemtjes.</p>
<p type="title">Vueptesth covid-19:n symtomide</p>
<p>Covid-19 skïemtjelassen symtomh leah evtemes vaejlie jïh gossehtahke. Aaj jis hapkesh, sovhtine, njuenie domhpene, tjovve bååktjege, åejjieh saejriedieh, gaksjehtasse, åedtjie- jïh lïhtsenaavlehts aaj daamhtaj symtomh. Jeenjemesh åadtjoeh lijnies vaejvieh mejstie buarenh. Naakenh åadtjoeh joekoen vaejvieh vuesiehtimmieh hïeteme jïh gåblojste. Jis naan dejstie symtovmh damth aellieh mubpieh dïervesjh.</p>
<p type="title">Bïssh gïetide</p>
<p>Dah ïebnh mestie sohte laanestieh gaaje suetiedihks jïh aelhkieslaakan gïetide dabranieh. Dah vïjrebe laanestieh jis naakenen gïetem vaaltah. Dan gaavhtan edtjh gïetede bïssedh, tjoeline jïh baahkes tjaetsine unnemes 20 sekundh.</p>
<p>Iktegisth gosse gåatan jallh dov barkose båatah edtjh gïetide bïssedh, åvtelen byöpmedh, gosse beapmoeh jurjehth jïh mænngan ohtjegåetesne orreme. Gïetesprïjhte hijven jis ij tjaetsie gååvnesh gosse gïetide bïssedh.</p>
<p type="title">Gïetesprïjhte</p>
<p>Jis ij tjoele jïh tjaetsie gååvnesh, maahtah gïetesprïjhtem nuhtjedh man unnemes 60 proseenth alkohovline.</p>
<p type="title">Gossehth jïh gesnesth gïete-gaavese</p>
<p>Gosse gossh jïh gesnesth trahpetjh sohtine haasenieh maahta laanestidh. Jis gossh jïh gesnesth gïete-gaavese jallh paehperenjaamelijnien sïjse dellie suetiem heerh olles dov lïhkesvoetese haasene jallh dov gïetide dabrenh. Iktegisth edtjh paehpere-njaamelijniem haaskoelæhtan hajkelidh jïh gïetide bïssedh.</p>
<p type="title">Aellieh tjelmide, njueniem jïh njaelmiem doehtehth</p>
<p>Suetie laaneste tjelmiej, njuenien jïh njaelmien njevlieskïelti mietie. Aellieh tjelmide, njueniem jïh njaelmiem doehth.</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Informationsblad på sydsamiska</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Om det nya coronaviruset och sjukdomen covid-19 </em></p>
<p>Dan orre coronavijrusen jïh skïemtjelassen covid-19 bïjre (PDF, 277 kB)</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Du som är 70 år eller äldre – begränsa dina nära kontakter </em></p>
<p>Datne gie 70 jaepieh jallh båarasåbpoe – gaertjedh dov lïhke gaskesh (PDF, 480 kB)</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Dela informationen</p>
<p xml:lang="swe">Detta verk, och texter och bilder i tillhörande pdf:er, är licensierat under en Creative Commons Erkännande-DelaLika 4.0 Internationell Licens .</p>
<p xml:lang="swe">Uppdaterat: 2020-09-09</p>
<p xml:lang="nno">Dela på LinkedIn</p>
</body></document>
