<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>442</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/089_Læreveiledning_Slangespill.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="089_la_reveiledning_slangespill.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/089_Læreveiledning_Slangespill.pdf</note></header><body><p xml:lang="nob">Lærerveiledning,slangespill</p>
<p>Lohketæjjan stilleme,guevtie-daabloen bïjre!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mål: </em>Målet for spillet er å stimulere til økt muntlig aktivitet i samisk gjennom lek og spill. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tema: </em>Tema for spillet er: om meg selv, min familie og slekt. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Læreplanmål: </em>Spillet dekker deler av målene i nivå 3 i læreplanen etter samisk som 2. språk. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spillet: </em>Spillet består av en spilleplan, kort, spillebrikker og terning. Spillefeltet er utformet som en slange. </p>
<p xml:lang="nob">Spillet består av 4 ulike slags kort med ulike farger: 1. Rød – spørsmål på samisk. Her skal man svare på spørsmålet på samisk. 2. Blå – svar på samisk. Her skal man stille spørsmålet til svaret på samisk. 3. Gul – samisk ord som oversettes til norsk. 4. Grønn – norsk ord som oversettes til samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Vedlagt følger forslag til hva som kan stå på kortene. Hver spillegruppe kan utarbeide kort ut fra sitt ståsted, hvilke temaer man arbeider med og hvilke ord man trenger å øve på.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til regler: </em>Man går fra start til mål. Slår med terning antall skritt man tar. Dit man kommer der skal man trekke kort og besvare dem muntlig underveis. Slangen har spillefelter av forskjellig farge, som henviser til trekking av kort med tilsvarende farge. Disse skal beskrive seg selv, familie og slekt; hva man heter, hvor man bor, hvor gammel man er, hva man jobber med osv. Hvis man ikke greier å svare eller svarer feil får man gå tilbake så mange skritt som terningen viser. Først til mål vinner. </p>
<p><em type="bold">Ulmie: </em>Daabloen ulmie lea stååkedimmien jïh gaahtjestallemen gaavhtan eadtjaldehtedh jïh jieniedidh njaalmeldh saemien gïelem. </p>
<p><em type="bold">Aamhtse: </em>Daabloen aamhtsh leah: manne jïjtje, mov fuelhkie jïh mov maadtoe. </p>
<p><em type="bold">Learoesoejkesjen aajkoe: </em>Daablosne muvhth aajkoeh gåalmeden lïeroesoejkesjen daltesistie gusnie saemien gïele nubpien gïele. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sisvege:</p>
<p type="listitem">Daabloe</p>
<p type="listitem">Kåarth</p>
<p type="listitem">Daablh</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Teernege</p>
<p>Daabloem dorjesovveme goh guevtie.</p>
<p>Daablosne leah nïeljie sjïere kåarth mah sjïere klaerieh utnieh. 1. Rööpses – gyhtjelassh saemien gïelesne. Daesnie galka gyhtjelassem saemien gieline vaestiedidh 2. Plaave – Vaestiedasse saemien gïelesne. Daesnie galka vaestiedassen gyhtjelassem saemien gïelesne jïehtedh. 3. Vïskes – saemien baakoe maam galka daaroen gïelese jarkoestidh. 4. Kruana – daaroen baakoe maam galka saemien gïelese jarkoestidh.</p>
<p>Daabloen meatan leah raeriestimmieh mejtie maahtah kåartide tjaeledh. Fïerhten daabloe-dåehkie maahta jïjtsasse kåarth darjodh. Baakoeh mejtie darpesje dejtie tjaala, v.g. sjïere aamhtsi baakoeh jallh jeatjah baakoeh mejtie vielie lïerehtalledh.</p>
<p><em type="bold">Bihkedimmie: </em>Daabloe jåhta aalkovistie galhkemasse. Hajhkh teerneginie juktie vuajnah man gellie sillh luhpiem vaedtsedh. Desnie kåarhtem dæjpa jïh gyhtjelassem vaestede. Guevtie åtna skaavtegh sjïere klaerine mah vuesehtieh mij klaeride kåarhtesne maam vaeltedh. Dah gelkieh datnem, dov fuelkiem jih dov boelvh vuesiehtidh; guktie dov nomme, gusnie datne årroeminie, man båeries datne leah, mejnie barkeminie, j.j. Voestes mij galhkemem nöödtie lea vitneme. </p>
<p>Utarbeidet av: Aajege – Saemien gïele- jïh maahtoejarnge.</p>
</body></document>
