<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>387</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/091_Læreveiledning_klokkespill.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="091_la_reveiledning_klokkespill.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/091_Læreveiledning_klokkespill.pdf</note></header><body><p xml:lang="nob">Lærerveiledning,klokkespill</p>
<p>Lohketæjjan stilleme,tsåahka-daabloen bïjre!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mål: </em></p>
<p xml:lang="nob">Målet for spillet er å stimulere til økt muntlig aktivitet i samisk gjennom lek og spill.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tema: </em>Tema for spillet er: å lære å angi tid opp imot dagligdagse gjøremål. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Læreplanmål: </em>Spillet dekker deler av målene i nivå 4 i læreplanen etter samisk som 2. språk. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spillet: </em>Spillet består av en spilleplan, kort, spillebrikker og terning. Spillefeltet er utformet som en sti som består av klokker fra start til mål. Underveis i dette spillet skal man trekke kort, og ut fra disse angi hva man gjør på det aktuelle tidspunktet. </p>
<p xml:lang="nob">Vedlagt følger forslag til hva som kan stå på kortene. Hver spillegruppe kan utarbeide kort ut fra sitt ståsted, hvilke temaer man arbeider med og hvilke ord man trenger å øve på.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til regler: </em>Man går fra start til mål. Slår med terning antall skritt man tar. Hvis man kommer på en klokke så forteller hva man gjør. Man trekker et kort med personlig pronomen og et kort med verb, så setter man dem sammen til en setning, for eksempel et kort hvor det står, manne og et kort hvor det står, tjuedtjielidh. Setningen blir manne tjuedtjelem. Hvis man ikke svarer korrekt i forhold til reglene får man gå tilbake samme antall skritt som man gikk fremover. Først til mål vinner. </p>
<p><em type="bold">Ulmie: </em>Daabloen ulmie lea reejremen jïh gaahtjestallemen gavhtan eadtjaldovvedh jïh jieniedidh njaalmeldh saemien gïelem. </p>
<p><em type="bold">Aamhtse: </em>Daabloen aamhtsh leah: Biejjieladtje darjomidie tïjjem jiehtedh. Learoesoejkesjen aajkoe: Daablosne muvhth aajkoeh njealjeden lïeroesoejkesjen daltesistie gusnie saemien gïele nubpien gïele. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sisvege:</p>
<p type="listitem">Daabloe</p>
<p type="listitem">Kåarth</p>
<p type="listitem">Daablh</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Teernege</p>
<p>Daabloem dorjesovveme goh baalka gusnie tsåahkah gååvnesieh aalkovistie orrijimmese. Gahtjestallemisnie galka kåarth sigkedh mah jiehtieh maam galka darjodh vihties tæjmosne mij daablosne tjåådtje.</p>
<p>Daabloen meatan leah raeriestimmieh mejtie maahtah kåartide tjaeledh. Fïerhten daabloe-dåehkie maahta jïjtsasse kåarth darjodh. Baakoeh mejtie darpesje dejtie tjaala, v.g. sjïere aamhtsi baakoeh jallh jeatjah baakoeh mejtie vïelie lïerehtalledh.</p>
<p><em type="bold">Bihkedimmie: </em>Daabloe jåhta aalkovistie galhkemasse. Hajhkh teerneginie juktie vuajnah man gellie sillh luhpiem vaedtsedh. Jis akten tsåahkese båata dellie jeahta maam dorje. Aktem kåarhtem personlige pronomeninie dæjpa jih aktem verbe-kåartem. Dah baakoeh mah kåartine tjåadjoeh, dejtie ektesne beaja jih abpe jïehtegem jeahta. Jis <span type="quote">”manne”</span> tjåådje voestes kåarthesne jih mupesne <span type="quote">”tjuedtjielidh”</span> dellie jiehtege sjædta: Manne tjuedtjelem. Jis ij reaktoe vaestiedieh tjeahta bååstide juhtedh gusnie lij. Voestes mij galhkemem nöödtie lea vitneme. </p>
<p>Utarbeidet av: Aajege – Saemien gïele- jïh maahtoejarnge.</p>
</body></document>
