<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>321</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/092_Lærerveiledning_Reisespill.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="092_la_rerveiledning_reisespill.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/092_Lærerveiledning_Reisespill.pdf</note></header><body><p xml:lang="nob">Lærerveiledning,reisespill</p>
<p>Lohketæjjan stilleme,vuelkeme-daabloen bïjre!</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mål: </em></p>
<p xml:lang="nob">Målet for spillet er å stimulere til økt muntlig aktivitet i samisk gjennom lek og spill.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tema: </em>Tema for spillet er: reise, beskrive hvordan man reiser, hvor man er og til hvor man kommer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Læreplanmål: </em>Spillet dekker deler av målene i nivå 6 i læreplanen etter samisk som 2. språk. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Spillet: </em>Spillet består av en spilleplan, kort og spillebrikker. Spillefeltet er utformet som et kart over Norden. Vedlagt følger forslag til hva som kan stå på kortene. Hver spillegruppe kan utarbeide kort utifra sitt ståsted, hvilke temaer man arbeider med og hvilke ord man trenger å øve på. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forslag til regler: </em></p>
<p xml:lang="nob">Man reiser fra sted til sted. Alle velger hver sitt startsted. Da trekker man et kort i tur og orden der det står til hvor man skal reise og et kort hvor det står hvordan man skal reise. Muntlig beskriver man for eksempel hvor man er, hvor hen man skal reise, hvordan man reiser dit. For hvert rett svar får man en liten, blå polett. Den som først får 10 poletter vinner.</p>
<p><em type="bold">Ulmie: </em>Daabloen ulmie lea stååkedimmien jïh gaahtjestallemen gaavhtan, eadtjaldovvedh jïh jieniedidh njaalmeldh saemien gïelem. </p>
<p><em type="bold">Aamhtse: </em>Daabloen aamhtsh leah: vuelkeme, gumhtie vuelkedh, gusnie leah jïh gåabpah båetedh. </p>
<p>Lïeroesoejkesjen aajkoe: Daablosne muvhth aajkoeh govhteden lïeroesoejkesjen daltesistie gusnie saemien gïele nubpien gïele.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sisvege:</p>
<p type="listitem">Daabloe</p>
<p type="listitem">Kåarth</p>
<p type="listitem">Daablh</p>
<p>Daabloem dorjesovveme goh kaarte Nöörjen, Svöörjen jïh Såevmien bïjjelen.</p>
<p>Daabloen meatan leah raeriestimmieh mejtie maahtah kåartide tjaeledh. Fïerhten daabloe-dåehkie maahta jïjtsasse kåarth darjodh. Baakoeh mejtie darpesje dejtie tjaala, v.g. sjïere aamhtsi baakoeh jallh jeatjah baakoeh mejtie vielie lïerehtalledh.</p>
<p><em type="bold">Bihkedimmie: </em>Vualka sïjjeste säjjan. Dovne gaajhkh jiehtieh gusnie aelkiestidh. Dan mænngan fïere guhte göökte kåarhth sigkie. Voestes kåarhtesne tjåådje gåabpah vuelkedh jïh nubpesne gumhtie vuelkedh. Njaalmeldh gïeline saarna v.g. gusnie leah, gåabpah galkh vuelkedh jïh gumhtie dohka båetedh. Jis rïektes vaestiedassh dellie åådje aktem plaave daablem. Dihte mij voestemes 10 daablh åådtjeme, dïhte vitnie. </p>
<p>Utarbeidet av: Aajege – Saemien gïele- jïh maahtoejarnge.</p>
</body></document>
