<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>523</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/111_Tjaalege_Ba%CC%8Aa%CC%8Ahkesjidh.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/111_Tjaalege_Ba%CC%8Aa%CC%8Ahkesjidh.pdf</note></header><body><p>Bååhkesjidhtjaalege</p>
<p>Daennie tjaalegisnie gaavnh aktem buerkiestimmiem guktie laejpieh jallh gaahkoeh bååhkesjidh. Jis sïjhth lïeredh bååhkesjidh, lohkh teekstem, vuartesjh guvvide jïh bååhkesjh!</p>
<p><em type="italic">Lohkh mubpiem sæjroem jïh ohtsedh gaajhkem maam bååhkesjæmman daarpesjh. Jis maam-akt fååtese, dellie tjoeverh bovresne mïnnedh jïh dam åestedh. </em></p>
<p><em type="bold">Laejpietjaalege </em>Vïjhte (5) desilijhterh mielhkie akte (1) paagke easaldahke akte (1) bustetje saelhtie akte (1) buste voeje göökte (2) busth sæjrobpe akte (1) buste dïjnehkh luhkie (10) desilijhterh veete-jaavvoe (medtie) <em type="bold">mielhkie </em><em type="bold">easaldahke </em><em type="bold">saelhtie </em><em type="bold">voeje </em><em type="bold">sæjrobpe </em><em type="bold">dïjnehkh </em><em type="bold">jaavvoeh </em></p>
<p><em type="italic">Åvtelen aalkah bååhkesjidh, mujhtieh gïeth bïssedh! </em>lienedh mielhkiem giebnesne goske 37 °C sjædta. </p>
<p>Sjåavohth sæjrobpem jïh easaldahkem mealhkan.</p>
<p><em type="italic">Aellieh easaldahkem mealhkan sjåavohth jis mielhkie baahkesåbpoe goh 37 °C! </em></p>
<p>Sjilkehth voejem seamma giebnesne.gurkh mielhkie- pleentegem seamma gaaran.</p>
<p>Sjåavohth gaajhkem.</p>
<p>Sjåavohth jaavvoeh pleentegasse.gurkh dïjnehkh jïh saelhtieh akten gaaran.gosse daajjem sjöövehtamme, baajh dellie daajjem easadidh medtie 45 minudth.</p>
<p>Mearan daajjem easedeminie, maahtah laavlodh :darjodh?</p>
<p><em type="italic">Laejpiem edtjem bååhkesjidh Datne åadtjoeh smååhkedh Daajjem darjodh Daajjem daanjedh Laejpiem darjodh Laejpiem bissedh Dellie maaje gaervies, Ååh, man njaelkies laejpie! </em></p>
<p>Laejpiem edtjem bååhkesjidh Melodije: Bake kake søte</p>
<p>Daanjh daajjem jïh juekieh smaave stuhtjide.</p>
<p>Daelie daajje easadamme 45 minudth. Vaeltieh daajjem gaereste.jårrehth laejpiedaajjetjh jorpehke.jissedh laejpiedaajjetjem tjeevline goske plïehtje jïh jorpehke sjædta.jarkelh gïetigujmie.</p>
<p>Bïejh laejpiedaajjetjem bissemefeallose.tsåalhkoeh.</p>
<p>Bïejh dam bissemevuabnan.</p>
<p>Bissemevuebnie edtja 250 °C årrodh.</p>
<p><em type="italic">Åvtesne gosse saemieh laejpiem bååhkesjin, dellie gierkiej jallh sjïjli nelnie bissin. Daelie jis, bissemevuebnesne aaj. </em></p>
<p><em type="italic">Gosse tsåalkoeminie dellie maahtah tjåagkam aaj nuhtjedh. </em></p>
<p>Bissieh 4-6 minudth. Dan mænngan laejpie gaervies.</p>
<p>Vaeltieh laejpiem bisseme- vuebneste.</p>
<p>Daelie daajrah guktie njaelkies laejpieh ( *gaahkoeh) bååhkesjidh!</p>
<p>Utnieh læjnosth! * jïjnjh saemieh dejtie gaahkojne aaj gåhtjoeh. <em type="bold">baajedh IV </em>- la, tillate, la være <em type="bold">bïejedh IV </em>- legge, sette <em type="bold">bïssedidh </em>– vaske seg <em type="bold">bissedh I </em>- steke <em type="bold">bissemefealloe </em>– stekefjøl <em type="bold">bissemevuebnie </em>- stekeovn <em type="bold">buerkiestimmie </em>- forklaring <em type="bold">baahkenidh </em>- varme, bli varmere <em type="bold">baahkesåbpoe </em>- varmere <em type="bold">bååhkesjidh </em>- bake <em type="bold">dïjnehkh - </em>sukker <em type="bold">daajje - </em>deig <em type="bold">daanjedh IV - </em>kna <em type="bold">easadidh </em>- ese <em type="bold">easaldahke </em>- gjær <em type="bold">fååtesidh </em>- mangle <em type="bold">gaerie </em>– skål <em type="bold">gierkie </em>– stein <em type="bold">gurkedh VI </em>- helle <em type="bold">jarkelidh </em>– snu,vende <em type="bold">jissiedidh </em>- gjøre tynnere <em type="bold">joe lea gaarvesth </em>- nå er det ferdig <em type="bold">jurjiehtidh </em>- stelle til; lage,tilberede (mat) 1. </p>
<p>Soptsesth jal h tjaelieh læstoem maam daarpesjh gåessie edtjh bååhkesjidh.2. tjaelieh soptsestimmiem gosse aanta jïh Marja bovresne åestiejægan dam maam tjoerijægan utnedh gosse laejpieh bååhkesjidh.3.</p>
<p>Fulkh laejpietjaalegem daennie låhkosne jïh bååhkesjh laejpieh/gaahkoeh.4.</p>
<p>Mænngan lih bååhkesjamme. Soptsesth gaajhkem maam dorjeme, aalkovistie minngiegeatjan. 5.</p>
<p>Soptsesth saemien beapmoevuekien bïjre. Damth naan jeatjah saemien beapmoevuekieh?6.</p>
<p>Dåehkiebarkoe:</p>
<p>Bååhkesjidie laejpieh jïh vaeltede guvvieh. Dan mænngan stealladidie jïjtsh laejpietjaalegem guktie laejpieh bååhkesjidh.</p>
<p xml:lang="nob">Bïejede guvvieh jïh teeksth tjåanghkan. laavenjassh <em type="bold">jaavvoe - </em>mjøl <em type="bold">jårrehtidh </em>- rulle,trille (f.eks brøddeig), snu, dreie rundt <em type="bold">laejpie, gaahkoe </em>- brød <em type="bold">laejpie-tjaalege </em>- brødoppskrift <em type="bold">lïenedidh </em>- lunke på (vann, melk) <em type="bold">mielhkie - </em>melk <em type="bold">njaelkies - </em>god <em type="bold">ohtsedidh </em>- lete etter noe, søke <em type="bold">pleentege - </em>blanding <em type="bold">saelhtie - </em>salt <em type="bold">sjïjle </em>– glo <em type="bold">sjilkehtidh </em>- smelte bre opp <em type="bold">sjåavoehtidh </em>- røre om <em type="bold">stuhtje </em>- stykke, del <em type="bold">smååhkedh V </em>- smake <em type="bold">sæjrobpe - </em>sirup <em type="bold">tjeevla </em>- kjevle <em type="bold">tsåalhkodh II </em>- pikke <em type="bold">utnieh læjnosth </em>– velbekomme <em type="bold">veartasjidh - </em>å se på <em type="bold">voeje - </em>smør <em type="bold">åvtesne </em>– før i tidenaajege </p>
<p>Påastesijjie: guessiesijjie:</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 301</p>
<p>Sundveien 127361 Røros 7374 Rørostlf. 72 41 93 00 (Rørosen jåarhkeskuvle) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
