<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>877</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/129_Tjaalege_%20J%C3%AFengesne%20h%C3%A5agkodh.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/129_Tjaalege_%20J%C3%AFengesne%20h%C3%A5agkodh.pdf</note></header><body><p>Jïengesne håagkodht</p>
<p type="listitem">Jaalege</p>
<p type="listitem">jïengenaapere</p>
<p type="listitem">håagkstaavretje</p>
<p type="listitem">aavsoe</p>
<p type="listitem">sluvkh</p>
<p type="listitem">sïejme</p>
<p type="listitem">håagkh/ kråatjh</p>
<p type="listitem">soeksh</p>
<p type="listitem">maarhkh</p>
<p type="listitem">dueljie</p>
<p type="listitem">såarah</p>
<p type="listitem">prïhtjhgiebnie</p>
<p type="listitem">prïhtjegh</p>
<p type="listitem">guksie</p>
<p type="listitem">beapmoeh</p>
<p type="listitem">faajkah/ gåahtah</p>
<p type="listitem">saelhtie</p>
<p type="listitem">påassah</p>
<p type="listitem">nejpie</p>
<p type="listitem">vaarjoeh</p>
<p>Vielie?</p>
<p>Man jassijes lea dïhte jïenge?aavsojne lopmem jïh jïengem raejkeste gåajvobe.</p>
<p>Mijjieh dam bööremes sluvkem vaeltebe. Soeksh håagkese dibrehtibie.</p>
<p>Sluvkem håagkine dan raajkan bïejebe.</p>
<p>Man gïengele?</p>
<p>Voestegh baajebe sluvkem betniem jaksedh. Dan mænngan ånnetji bæjjese giesebe jïh aelkebe håagkodh.</p>
<p>Mijjieh håagkoeminie vuertieminie ...</p>
<p>Naa guhkiem tjoerebe vuertedh.</p>
<p>Daennie jaevresne dååpmehkh jïh raavrh.</p>
<p>Man gellie guelieh åadtjoejimh? Magkerh guelieh?</p>
<p>Minngemes tjoerebe guelide tjööledh.</p>
<p><em type="bold">Soptsestimmie: </em></p>
<p><em type="bold">Luvjie jïh riepie </em>akte kaarre lij ikth jïengesne håagkoeminie. goh lij dle gællesjeminie goevleminie dan raajkan dellie lij riepie båateme jïh bïkseme dejtie guelide mejtie lij dle håågkeme. </p>
<p>Ånnetji dle riepie luvjiem dïervesje. Dïhte varke sæjhta govledh gustie dejtie guelide jis dïhte. ”ae, håågkeme leam,” riepie jeahta. Jïh dle bïhkede luvjiem guktie edtja dåemiedidh jis guelieh sæjhta: ”Vaedtsieh don tjonnese, desnie raejkiem gaavnh, dellie tsaakah jïjtjedh siejpiem dan raajkan,” riepie jeahta. ”Jïh gosse dle damhth svïjregåata, dellie leah gujht dle guelieh dabreneminie. Struvkesth dellie tjarke dam dov siejpiem bæjjese, gosse dle vïenhth dïhte siejpie dïeveme guelijste.” luvje annje dej beelij utni guhkies siejpiem.</p>
<p>Jaa nåå, luvjie ojhte numhtie darjoeji guktie dïhte riepie bïhkedi. tjahkesje jïh damta guktie dïhte siejpie svïjregåata, tjahkesje dan guhkiem guktie ij vielie nahkesjh gænnah, jïh dle ojhte struvkeste jïh böörhkeste dam altese siejpiem. Dle goh fehkehte: ”ae, riepie lea nagke satnem barre nollelamme.</p>
<p>Vuerhtieh barre, biejjie golh båata, jis sjïehtelasta edtjem maeksedh bååstede,” luvjie jïjtsasse jeahta.</p>
<p><em type="italic">Gaaltije: </em></p>
<p><em type="italic">Ella Holm Bull/ Knut Bergsland: Lohkede saemien, 1993 </em></p>
<p><em type="bold">Guelieh </em>1. Ohtsedh dej ovmessie gueliej nommh.2. Veeljh aktem dejstie jïh tjaelieh dan guelien bïjre.3. Datne naan gualijes jaevriem mïelh? gusnie? </p>
<p><em type="bold">Mïnnedh gööledh </em>1. tjaelieh læstoem maam daarpesjh gåessie edtjh mïnnedh gööledh. 2. Soptsesth mij lea vihkele ussjedidh. 3. Datne sïjhth dov voelpine mïnnedh gööledh. </p>
<p>Rïngkh dïsse jïh gihtjh mejtie sæjhta dåeriedidh. tjaelieh dam dialogem.</p>
<p><em type="bold">Gööleme </em>1. Soptsesth guktie edtjh darjodh guelieh åadtjodh. 2. akten aejkien datne guelieh åadtjoejih. Soptsesth dan bïjre.3. Soptsesth magkeres guelieh datne åadtjoejih, man gellie jïh man stoerre. 4. tjaelieh teekstem dov göölemistie. </p>
<p><em type="bold">Vielie aamhtesen bïjre barkedh: Soptsestimmie: </em></p>
<p><em type="bold">Luvjie jïh riepie </em>1. Jarkosth soptsestimmiem daaroengïelese. 2. tjaelieh åeniedimmiem soptsestimmeste.3. Soptsesth <em type="italic">Luvjie jïh riepien </em>bïjre.4. Maam maehtebe soptsestimmeste lïeredh?5. tjaelieh jïjtjedh soptsesem: <em type="italic">Göölemisnie. </em>6. tjaelieh laavlomem jallh tjihtesem göölemen bïjre. <em type="bold">betnie </em>- bunn, botn <em type="bold">dibrehtidh </em>- feste, henge på <em type="bold">dijpedh </em>VI - nappe <em type="bold">dåarhkedh </em>II - nappe fint uten å bli fast <em type="bold">dååpmehke, okse </em>- ørret, aure <em type="bold">gaajtoe, haavke </em>- gjedde <em type="bold">galmetjaetsie </em>- kaldt vann <em type="bold">gïengeles, </em><em type="italic">pred. </em><em type="bold">gïengele </em>- dyp, dypt <em type="bold">gualijes, gööles </em>- fiskerik (om vann) <em type="bold">guelehts </em>- fiskeløs, uten fisk <em type="bold">guelie </em>- fisk <em type="bold">gueliejaevrie </em>- fiskevann <em type="bold">gööledh </em>VI - fiske <em type="bold">gööleme </em>- fisking <em type="bold">göölije </em>- fisker <em type="bold">haerrie </em>- harr <em type="bold">håagke, kråatje </em>- fiskekrok, krok <em type="bold">håagkodh </em>II - fiske (med krok), angle, pilke <em type="bold">håagkomeraejkie </em>- fiskehull <em type="bold">håagkstaavretje </em>- fiskepilk <em type="bold">håanghke </em>- fiskeknippe; dyp kulp, f.eks i elv <em type="bold">jaevrie </em>- innsjø, vatn <em type="bold">jaksedh </em>IV - rekke, nå <em type="bold">jïenge </em>- is <em type="bold">jïengenaapere </em>- isborr <em type="bold">loevenidh </em>- løsne, komme seg løs <em type="bold">luejhtedh </em>I - slippe løs <em type="bold">maarhke, mietie </em>- meitemark <em type="bold">naaperdidh </em>- borre <em type="bold">njoevegh </em>- innvoller (når de er tatt ut) <em type="bold">raavre </em>- røye, rør <em type="bold">raejkie </em>- hull <em type="bold">raejkiedidh </em>- lage hull <em type="bold">sïejme </em>- fiskesnøre <em type="bold">siejpie </em>- fiskehale <em type="bold">sigkedh </em>VI - dra, rykke <em type="bold">sïhtege </em>- abbor <em type="bold">sluvke </em>- sluk <em type="bold">sluvkelihtie </em>- slukeske <em type="bold">soekse </em>- maggot, larve <em type="bold">sægkodh </em>II - trekke opp flere ganger, f.eks fisk fra vann <em type="bold">sæjroensåaja </em>- brystfinne <em type="bold">såevlie </em>- issørpe <em type="bold">tjoeme </em>- fiskeskinn <em type="bold">tjoevtje, sïjhke </em>- sik <em type="bold">tjonne </em>- tjønn, tjern <em type="bold">tjæjvansåaja </em>- bukfinne <em type="bold">tjööledh </em>VI - sløye en fisk <em type="bold">tjåalodh </em>II - sløye fisk <em type="bold">tjåelieh </em>- innvoller <em type="bold">tsatska, tjatska </em>- spordstykke av fisk <em type="bold">tsåekies , </em>pred. <em type="bold">tsåekie </em>- grunn, grunt <em type="bold">voejehtahke, såaja </em>- finne </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Daaroengïeleste - saemiengïelese: </em>abbor - <em type="bold">sïhtege </em>agn - <em type="bold">sieptie </em>borre - <em type="bold">naaperdidh </em>brystfinne - <em type="bold">sæjroensåaja </em>bukfinne - <em type="bold">tjæjvansåaja </em>bunn, botn - <em type="bold">betnie </em>dra, rykke - <em type="bold">sigkedh </em>VI dyp, dypt - <em type="bold">gïengeles , pred. </em><em type="bold">gïengele </em>feste, henge på - <em type="bold">dibrehtidh </em>finne - <em type="bold">voejehtahke, såaja </em>fisk - <em type="bold">guelie </em>fiske - <em type="bold">gööledh </em>VI fiske (med krok), angle, pilke - <em type="bold">håagkodh </em>II fiskehale - <em type="bold">siejpie </em>fiskehull - <em type="bold">håagkomeraejkie </em>fiskeknippe; dyp kulp f.eks i elv - <em type="bold">håanghke </em>fiskekrok, krok - <em type="bold">håagke, kråatje </em>fiskepilk - <em type="bold">håagkstaavretje </em>fisker - <em type="bold">göölije </em>fiskerik (om vann) - <em type="bold">gualijes, gööles </em>fiskeskinn - <em type="bold">tjoeme </em>fiskesnøre - <em type="bold">sïejme </em>fiskevann - <em type="bold">gueliejaevrie </em>fisking - <em type="bold">gööleme </em>gjedde - <em type="bold">gaajtoe </em>grunn, grunt - <em type="bold">tsåekies , pred. </em><em type="bold">tsåekie </em>harr - <em type="bold">haerrie </em>hull - <em type="bold">raejkie </em>innsjø, vatn - <em type="bold">jaevrie </em>innvoller - <em type="bold">tjåelieh </em>innvoller (når de er tatt ut) - <em type="bold">njoevegh </em>is - <em type="bold">jïenge </em>isborr - <em type="bold">jïengenaapere </em>issørpe - <em type="bold">såevlie </em>kaldt vann - <em type="bold">galmetjaetsie </em>lage hull - <em type="bold">raejkiedidh </em>løsne, komme seg løs - <em type="bold">loevenidh </em>maggot, larve - <em type="bold">soekse </em>meitemark - <em type="bold">maarhke, mietie </em>nappe - <em type="bold">dijpedh </em>VI nappe fint uten å bli fast - <em type="bold">dåarhkedh </em>IIrekke, nå - <em type="bold">jaksedh </em>IV røye, rør - <em type="bold">raavre </em>sik - <em type="bold">tjoevtje, sïjhke </em>slippe løs - <em type="bold">luejhtedh </em>I sluk - <em type="bold">sluvke </em>slukeske - <em type="bold">sluvkelihtie </em>sløye en fisk - <em type="bold">tjööledh </em>VI sløye fisk - <em type="bold">tjåalodh </em>II spordstykke av fisk - <em type="bold">tsatska, tjatska </em>tjønn, tjern - <em type="bold">tjonne </em>trekke opp flere ganger, f.eks fisk fra vann - <em type="bold">sægkodh </em>II ørret, aure - <em type="bold">dååpmehke, okse </em><em type="bold">øse </em>- <em type="bold">aavsoe </em>aajege </p>
<p>Påastesijjie: guessiesijjie:</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 301</p>
<p xml:lang="nob">Sundveien 127361 Røros 7374 Røros</p>
<p>Tlf. 72 41 93 00 (Rørosen jåarhkeskuvle) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
