<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>992</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/130_Tjaalege_voessem%20tsagkedh.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/130_Tjaalege_voessem%20tsagkedh.pdf</note></header><body><p>Voessem tsagkedhtjaalegeeannan vaaran jallh skåajjese vuelkedh, ussjedh dle dan bïjre: gåabph edtjh? Man guhkiem gaatodh? Man gåhkese vaedtsedh? guktie vearelde? gosse daajrah ånnetji feelemen bïjre, dellie voessem tsagkh. Daesnie naan raerieh åadtjoeh.gåabph edtjh?</p>
<p>Mij lea daerpies?tsagkedh?</p>
<p>Man stoerre voessem daarpesjh? tsagkh stoerre jïh löövles deerpegh batnan jïh möövhkes aath rudtjen vööste. Bïejh ebrievaarjoeh, nejpiem, guksiem jïh jeatjah vïhkeles deerpegh guktie dejtie aelhkieslaakan jaksh.</p>
<p>Utnieh gaamegh mij dovhtehke jïh hïjven juelkide. Hovregaamegh, goretexgaamegh jïh steeblegh tjaetsiem töölieh. gaamegh</p>
<p>Vaarjoeh</p>
<p>Ih gåessie daejrieh guktie vearelde sjædta. Mujhtieh nuekies vaarjoeh voessese rijtedh. Vuesiehtimmien gaavhtan: tjohpem, ålloeguapah, ålloetråajjam, vaanhtsh jïh ebrievaarjoeh.</p>
<p>Baahkes jovkemes gujht hijven jïh njaelkies. jis sïjhth prïhtjegem jallh löövjem voessjedh, vaeltieh dle prïhtjhgiebniem meatan.</p>
<p>Hijven prïhtjegh aktene prïhtjhvoessesne utnedh. prïhtjhvoesse, guksie</p>
<p>Daerpies nejpiem meatan vaeltedh.gåessie beapmoeh stealladidh, bearkoeh bïjredh jallh seamma maam, tjoerh nejpiem utnedh.</p>
<p>Nejpietermovse, beapmoeh jïh spåårke. Seamma man gåhkese vaedtsedh, tjoerh nuekies beapmoeh meatan vaeltedh.jovkemes</p>
<p>Viehkievierhtieh</p>
<p>Ih sïjhth tjaajanidh, vuj?</p>
<p>Vaeltieh dle kaarhtem, kompassem jallh gps:m meatan. aellieh dov mobïjlem gænnah åajeldh!tjïjhkerde, biejjiebadtja, biejjieprælloeh jïh tjoejhkebadtja leah aaj hijven voessese bïejedh.jeatjah deerpegh</p>
<p>Såarahaellieh såaraj namhtah vaedtsieh. Bïejh såara-aeskiem plastevoessetjasse, olles lovves sjïdth. Hijven aaj biessieh jallh gaaroeh akten gejhkie sæjjan voessesne bïejedh.</p>
<p>Paehperhgosse gadtjeme jïh bajhkeme, dellie hijven paehperinie njaamedh.</p>
<p>Daalhkeshveaskoejis datne slæjrerh jallh skööpemesaejriem åadtjoeh, dellie hijven daalkeshveaskoem voessesne gaavnedh. aathjis edtjh jïjjedidh, dellie maahtah åeremevoessem, låavthgåetiem, teeltem, dueljiem jallh geehpesbååmsterem tsagkedh. jïjjedidh?tsagkh voessem guktie dov feelemen mietie sjeahta!</p>
<p>Buerie feeleme jïh utnieh hijven!gaajhkh daerpies?laavenjassh1. tjaktje lea. Datne edtjh vaaran vuelkedh jïh desnie edtjh golme biejjieh årrodh. Ij leah naan hæhtjoe dagkoe gogkoe edtjh vaedtsedh. a) Darjoeh læstoem mij vuesehte maam edtjh meatan vaeltedh. b) Mij lea vihkielommes meatan vaeltedh destie maam læstosne tjaaleme ? c) Mij ij leah dan vihkeles meatan vaeltedh?2. gaavnh deerpegh mah daerpies gosse edtjh vaaran jallh skåajjese, jïh tsagkh voessem. jïjtje veeljh man guhkiem jïh man gåhkese vuelkedh. a) Soptsesth jallh tjaelieh maam datne darjoeh. b) tjïelkesth eensilaakan guktie voessem tsagkh. c) Vaeltieh guvvieh tsagkemistie. tjaelieh teeksth guvvide jïh darjoeh aamhtesetjaalegem dan tsagkemen bïjre.3. Man bïjre vihkeles ussjedidh eannan voessem tsagkh?4. Dov naan buerie raerieh guktie tsagkedh?5. lohkh dam aamhtesetjaalegem jïh destie eadtjalduvvieh. tjaelieh novellem jallh tjihtesem aamhtesen bïjre.</p>
<p xml:lang="nob">Baakoelæstoe <em type="bold">Saemiengïeleste - daaroengïelese: </em><em type="bold">aate </em>- ting, sak <em type="bold">baahkes </em>– varm <em type="bold">beapmoeh </em>- mat <em type="bold">bearkoeh bïjredh </em>– skave kjøtt <em type="bold">bejhkedh I </em>- skite <em type="bold">bïejedh IV </em>- putte, legge, plassere <em type="bold">biejjiebadtja </em>– solkrem <em type="bold">biejjieprælloeh </em>– solbriller <em type="bold">biessieh </em>– never <em type="bold">buerie feeleme! </em>–god tur! <em type="bold">daalhkeshveaskoe </em>- medisin-veske <em type="bold">daerpies - </em>nødvendig <em type="bold">deerpegh </em>- utstyr <em type="bold">dovhtehke </em>- tett <em type="bold">dueljie </em>-skinn <em type="bold">eadtjaldovvedh </em>- bli inspirert <em type="bold">ebrievaarjoeh </em>– regnklær <em type="bold">feeleme </em>- tur <em type="bold">gåabph </em>- til hvor <em type="bold">gaajhke </em>– alt <em type="bold">gaaroeh </em>- kaure, tennved <em type="bold">gaatodh II </em>- bli borte, forsvinne, utebli <em type="bold">gaavnedh IV </em>– finne <em type="bold">gadtjedh IV </em>- pisse <em type="bold">geehpesbååmstere </em>– liggeun-derlag <em type="bold">gejhkie sæjjan </em>– til en tørr plass <em type="bold">goretexgaamegh </em>- goretexsko <em type="bold">gåhkese </em>- langt <em type="bold">jaksedh IV </em>- nå <em type="bold">hovregaamegh </em>- lærsko <em type="bold">hæhtjoe </em>- hytte <em type="bold">jeatjah </em>– annet, annen <em type="bold">jïjjedidh </em>- overnatte <em type="bold">jovkemes </em>- drikke <em type="bold">låavthgåetie </em>- lavvo <em type="bold">löövje </em>- te <em type="bold">lovves </em>- våt <em type="bold">læstoe </em>- liste <em type="bold">man gåhkese </em>- hvor langt <em type="bold">man guhkiem </em>- hvor lenge <em type="bold">mietie </em>– etter <em type="bold">namhtah </em>– uten <em type="bold">nejpie </em>- kniv <em type="bold">niestiesbeapmoeh </em>- nistemat <em type="bold">njaamedh IV </em>– tørke av, tørke <em type="bold">paehpere </em>- papir <em type="bold">plastevoessetje </em>– liten plastpose <em type="bold">plïerkedh vearelde </em>- skiftende vær <em type="bold">prïhtjege </em>– kaffe <em type="bold">prïhtjhgiebnie </em>- kaffekjel <em type="bold">prïhtjhvoesse </em>- kaffepose <em type="bold">raerie </em>- råd <em type="bold">sïjse </em>- inn i <em type="bold">sjïehtedh IV </em>– passe <em type="bold">skööpemesaejrie </em>- gnagsår <em type="bold">slæjraridh </em>– skade seg <em type="bold">spåårke </em>– spork (bestikk som kan brukes både som gaffel,skje og kniv.) <em type="bold">stealladidh </em>– stelle i stand <em type="bold">steeblegh </em>- støvler <em type="bold">såarah </em>- fyrstikker <em type="bold">teelte </em>- telt <em type="bold">termovse </em>- termos <em type="bold">tjaajanidh </em>– gå seg bort <em type="bold">tjïjhkerde </em>- kikkert <em type="bold">tjoejhkebadtja </em>– myggmiddel <em type="bold">tjohpe </em>- lue <em type="bold">tsaekedh I </em>- putte, stikke inn, ta på <em type="bold">tsagkeme </em>- pakking <em type="bold">utnedh </em>- ha, eie, bruke, synes <em type="bold">vaanhtsh </em>- votter <em type="bold">vaarjoeh </em>- klær <em type="bold">vaeltieh meatan </em>- ta med <em type="bold">vearelde </em>- vær <em type="bold">viehkievierhtie </em>– hjelpemiddel <em type="bold">vihkeles </em>- viktig <em type="bold">voessem tsagkedh </em>- pakke sekken <em type="bold">voessen sïjse </em>– inn i sekken <em type="bold">voessjedh IV </em>– koke <em type="bold">vuelkedh </em>- reise, dra av sted <em type="bold">åajaldidh </em>– glemme <em type="bold">åeremevoesse </em>- sovesekk <em type="bold">ålloeguapa </em>- ullsokk <em type="bold">ålloetråajja </em>- ulltrøye </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Daaroengïeleste - saemiengïelese: </em><em type="bold">alt </em>- gaajhke <em type="bold">annet, annen </em>- jeatjah <em type="bold">bli borte </em>- gaatodh II <em type="bold">bli inspirert </em>- eadtjaldovvedh <em type="bold">drikke </em>- jovkemes <em type="bold">etter </em>- mietie <em type="bold">finne </em>- gaavnedh IV <em type="bold">fyrstikker </em>- såarah <em type="bold">glemme </em>- åajaldidh <em type="bold">god tur! </em>- buerie feeleme! <em type="bold">goretexsko </em>- goretexgaamegh <em type="bold">gå seg bort </em>- tjaajanidh <em type="bold">ha, eie, bruke, synes </em>– utnedh I <em type="bold">hjelpemiddel </em>- viehkievierhtie <em type="bold">hvor langt </em>- man gåhkese <em type="bold">hvor lenge </em>- man guhkiem <em type="bold">hytte </em>- hæhtjoe <em type="bold">inn i </em>- sïjse <em type="bold">kaffe </em>- prïhtjege <em type="bold">kaffekjel </em>- prïhtjhgiebnie <em type="bold">kaffepose </em>- prïhtjhvoesse <em type="bold">kaure, tennved </em>- gaaroeh <em type="bold">kikkert </em>- tjïjhkerde <em type="bold">klær </em>- vaarjoeh <em type="bold">kniv </em>- nejpie <em type="bold">koke </em>- voessjedh IV <em type="bold">langt </em>- gåhkese <em type="bold">lavvo </em>- låavthgåetie <em type="bold">liggeunderlag </em>- geehpesbååm-stere <em type="bold">liste </em>- læstoe <em type="bold">liten plastpose </em>- plastevoessetje <em type="bold">lue </em>- tjohpe <em type="bold">lærsko </em>- hovregaamegh <em type="bold">mat </em>- beapmoeh <em type="bold">medisinveske </em>- daalhkeseveas-koe <em type="bold">myggmiddel </em>- tjoejhkebadtja <em type="bold">never </em>- biessieh <em type="bold">nistemat </em>- niestiesbeapmoeh <em type="bold">nødvendig </em>- daerpies <em type="bold">nå </em>- jaksedh IV <em type="bold">overnatte </em>- jïjjedidh <em type="bold">pakke (i sekk) </em>- tsagkedh IV <em type="bold">pakking </em>- tsagkeme <em type="bold">papir </em>- paehpere <em type="bold">passe </em>- sjïehtedh IV <em type="bold">pisse </em>- gadtjedh IV <em type="bold">putte, legge </em>- bïejedh IV <em type="bold">putte, stikke noe inn i noe </em>- rijtedh VI <em type="bold">reise, dra </em>- vuelkedh <em type="bold">regnklær </em>- ebrievaarjoeh <em type="bold">skave kjøtt </em>- bearkoeh bïjredh <em type="bold">skiftende vær </em>- plïerkedh vearelde <em type="bold">skinn </em>- dueljie <em type="bold">skite </em>- bejhkedh I <em type="bold">solbriller </em>- biejjieprælloeh <em type="bold">solkrem </em>- biejjiebadtja <em type="bold">sovesekk </em>- åeremevoesse <em type="bold">spork </em>- spåårke <em type="bold">stelle i stand </em>- stealladidh <em type="bold">støvler </em>- steeblegh <em type="bold">ta med </em>- vaeltieh meatan <em type="bold">te </em>- löövje <em type="bold">telt </em>- teelte <em type="bold">termos </em>- termovse <em type="bold">tett </em>- dovhtehke <em type="bold">til en tørr plass </em>- gejhkie sæjjan <em type="bold">til hvor </em>- gåabph <em type="bold">ting, sak </em>- aate, daevere <em type="bold">tur </em>- feeleme <em type="bold">tørke av, tørke </em>- njaamedh <em type="bold">ullsokk </em>- ålloeguapa <em type="bold">ulltrøye </em>- ålloetråajja <em type="bold">uten </em>- namhtah <em type="bold">utstyr </em>- deerpegh <em type="bold">varm </em>- baahkes <em type="bold">viktig </em>- vihkeles <em type="bold">votter </em>- vaanhtsh <em type="bold">vær </em>- vearelde <em type="bold">våt </em>- lovvesaajege </p>
<p>Påastesijjie: guessiesijjie:</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 301</p>
<p>Sundveien 127361 Røros 7374 Rørostlf. 72 41 93 00 (Rørosen jåarhkeskuvle) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
