<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1618</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/139_Tjaalege_Pri%CC%88htjhvoesse.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/139_Tjaalege_Pri%CC%88htjhvoesse.pdf</note></header><body><p>Prïhtjhvoessetjaalege</p>
<p>Daennie tjaalegisnie åadtjoeh lïeredh guktie prïhtjh-voessem gåarodh. Datne åadtjoeh daejredh maam daarpesjh jïh guktie gåarodh. lohkh tjaalegem, veartesjh guvvide jïh pryövh jïjtje gåarodh!</p>
<p>Bovtse gaajh vihkeles saemide orreme, dej beeli jïh aaj daan biejjien. jïh ij barre beapmoej gaavhtan. Bovtse aaj joekoen vihkeles gosse vytnesjidh. Bovtseste maehtebe dovne vaarjoeh, gaamegh jïh deerpegh vytnesjidh.</p>
<p>Dueljieh, tjåervieh, måaroeh, moerh, fijferh, baarhkoeh, sjædtoeh jïh roehtsh eatnamistie åadtjobe. Åadtjobe gaajhkem eatnamistie maam daarpesjibie, jis mijjieh barre daejrebe gusnie gaavnebe jïh guktie darjodh. Åvtesne ij naan jeatjah raerie, jis maam daarpesji dellie tjoeveri jïjtje dam darjodh. jïh dïhte maahtoe, vætnoen bïjre, boelveste måbpan vadtasovveme. jïh daan biejjien annje jïjnjh væjkeles vytnesjæjjah. baarkohkh guksie voesse gamhtsh gierehtse muadta nejpie gapta naehpie tjohpe baarkohkh voedtegh svaalhtja ditniebeelhte dahpe bongke gaalsohkh gåptoe boengeskuvmie gïerhkeme baegkie deajvoe prïhtjhvoesse reagka soehpenje treavka gaeblehke skænhka vaanhtsh naaloegåetie goebpegh</p>
<p>Skåerrie jïh skrovre</p>
<p>Skaarja</p>
<p>Soenh jallh fabrihkesoenhaejmie jïh naaloegåetie</p>
<p>Væjjoe</p>
<p>Soermegåetie</p>
<p>Plæjjohke</p>
<p>Veartesjh lissiem. Desnie væjjoe. Bïejh væjjoem skåerrien nïlle jïh guvvedh plæjjohkinie bïjre dam væjjoem.</p>
<p><em type="italic">Daestie edtjh göökte utnedh. Mujhtieh aaj </em><em type="italic">mïerhkide skåerrien nïlle tjaeledh. </em></p>
<p><em type="italic">Daestie edtjh göökte </em><em type="italic">utnedh. </em></p>
<p><em type="italic">Daestie edtjh aktem </em><em type="italic">utnedh. (Jis ih dan stoer- </em><em type="italic">re skåerrie utnieh, dellie </em><em type="italic">maahtah dam </em><em type="italic">guektelen juekedh.) </em><em type="italic">8 cm </em><em type="italic">11,5 cm </em><em type="italic">19 cm </em><em type="italic">7 cm </em><em type="italic">28/29 cm </em><em type="italic">13cm </em></p>
<p>Bietskedh dellie!</p>
<p>Bietskiedimmien mænngan daejtie stuhtjide åtnah:</p>
<p><em type="bold">Leahta </em></p>
<p><em type="bold">Betnie </em></p>
<p><em type="bold">Tjiepie </em></p>
<p><em type="bold">Sjelmie </em></p>
<p><em type="bold">Sjelmiehtidh </em>tjoelmedidh </p>
<p><em type="bold">Tjoelmedidh </em></p>
<p><em type="bold">Tjoelme </em></p>
<p>Dieriem åtnah juktie saejmie edtja dovhtehke sjïdtedh. Vaeltieh dieriem skåerreste jallh skrovreste.</p>
<p>Dah dierieh mah nuelesne leah 1,2 cm gamte.</p>
<p><em type="bold">Kruana Rööpses Plaave Provne </em></p>
<p>Dellie edtjh betniem jïh leahtam gåarodh. Bïejh dieriem gaskese. gosse mïerhkese båatah, dellie edtjh aelkedh snårredh.</p>
<p>Voestegh tjoerh betniem gåarodh. Bïejh dah betniestuhtjh tjåanghkan guktie aeriebielie lea aeriebielien vööste. Bïejh dieriem dej stuhtji gaskem jïh gåaroeh.</p>
<p>Vihkeles leahtam jïh dieriem eensilaakan steeredh gosse betniem snårreminie</p>
<p>Dej sïevi gaskem edtjh snårredh.</p>
<p>Daelie datne gåabpegh bielieh gååreme. Dellie maahtah marngestidh.gavlem darjodh</p>
<p>Daelie edtjh gavlem darjodh. Bietskedh göökte jallh golme garhtsh jissehts skåer-reste jïh dan mænngan pruvnieldidh.gosse naaken centimeeterh pruvniel-damme, jïh dah gietjieh tjåanghkan bïejeme, dellie dïhte gavle riejries.</p>
<p>Daelie maahtah tjiepine aelkedh. Voestegh edtjh budtedh. Marngesth dam guhkemes bieliem jissiebielien vööste jïh gåaroeh.jïjtje veeljh mejtie sïjhth snårrestahkem utnedh jallh ij. Dïhte guv-vie garrabielesne vuesehte tjiehpie snårrestahkine. Dïhte mubpie guvvie vuesehte guktie daate prïhtjvoesse sjædta.</p>
<p>Bïejh dejtie åeniehkom-mes bielide tjåanghkan, aeriebielie aeriebielien vööste jïh gåaroeh.gosse naaken centimeeterh gååreme, dellie edtjh gavlem diebrehtidh.</p>
<p>Bïejh gavlem gaskese, jïh gåaroeh guktie dibrelostoe.gosse tjiepiem gååreme, dellie maahtah dam mubpiem stuhtjem tjiepien sïjse bïejedh.</p>
<p>Bïejh dieriem gaskese, jïh gåaroeh.gåår tenje</p>
<p>Bietskedh guhkies garhtsh jïh pruvneldh. Dellie edtjh gåårtenjem darjodh.</p>
<p>Pruvneldh guktie gåårtenje sjædta medtie 50 cm.</p>
<p>Darjoeh aktem duahpam fïerhten geatjan.</p>
<p>Dellie edtjh gåårtenjem gavlese dibrehtidh.</p>
<p>Jïh minngemes maahtah tjoelmedh.</p>
<p>Jïh dellie maa riejries.</p>
<p>Prïhtjegem jovkedh ...</p>
<p>Gåetien almetjh joe dållem bïejeme</p>
<p>Gïemhpestahkesne prïhtjhgiebnie.</p>
<p>Prïhtjhgiebnie bååvse.</p>
<p>Prïhtjege joe gaervies</p>
<p>Guksiem jïh tsaapestahkem voesseste ohtsedidh.</p>
<p>Tsaapedh.</p>
<p>Gåksan tsaapedh.</p>
<p>Prïhtjegem tsaapestahken bijjelen gurkedh.</p>
<p>Prïhtjegem jovkedh....</p>
<p>Raajesh tjihtesistie <span type="quote">”Lïerhkelidh”</span>.</p>
<p>Tjaelije: Ella Holm Bull.</p>
<p>Ov-messie darjomes.2000.1. a) Mij lea <em type="italic">vætnoe </em>? b) Mij lea <em type="italic">vytnesjidh </em>jïh mij lea <em type="italic">vytnesjæjja </em>? c) Mestie gåarede vytnesjidh? d) Datne naan aejkien vytnesjamme? Maam dellie dorjeme?2. a) Maam daarpesjh gosse edtjh prïhtjhvoessem gåarodh? c) Mij lea dierie? jïh man åvteste dam utnedh? d) Mïsse prïhtjhvoessem utnedh?3. a) guvvedh aktem prïhtjhvoessem jïh vuesehth gusnie dah stuhtjh: betnie, tjiepie jïh leahta. b) guvvedh gaajhkem maam daarpesjh gosse edtjh prïhtjhvoessem gåarodh.4. a) lohkh tjaalegem, veartesjh guvvide jïh pryövh jïjtje prïhtjhvoessem gåarodh. b) tjaelieh jallh/jïh guvvedh maam datne darjoeh. c) Soptsesth jïh tjïelkesth maam darjoeh.5. Man åvteste dan vihkeles maahtoem vytnesjimmien bïjre vaarjelidh?6. Mïsse prïhtjhvoessem utnedh jis ih prïhtjegem jovkh?7. lohkh tjihtesem minngemes sæjrosne. tjaelieh tjihtesem mij aamhtesasse sjeahta. <em type="bold">aejmie </em>– skjærnål <em type="bold">aeriebielie </em>– hårside av barket skinn <em type="bold">annje </em>– ennå <em type="bold">baarhkoe </em>– bark <em type="bold">baarkohkh </em>– sko av barket avhåret skinn <em type="bold">baegkie </em>– grime <em type="bold">betnie </em>– bunn, bunnstykke <em type="bold">betniestuhtjh </em>bunnstykker <em type="bold">bïejedh </em>IV– legge, sette <em type="bold">bielie </em>– side <em type="bold">bietskiedidh </em>– klippe <em type="bold">bietskiedimmie </em>– klipping <em type="bold">bijjelen </em>- over <em type="bold">bïjre </em>– om, rundt <em type="bold">boelveste måbpan </em>– fra en generasjon til neste <em type="bold">boengeskuvmie </em>– barmklede <em type="bold">bongke </em>– pung <em type="bold">budtedh </em>VI– kante <em type="bold">bååvsedh </em>V - koke over <em type="bold">daarpesjidh </em>– behøve <em type="bold">daestie </em>– av dette <em type="bold">dahpe </em>– slire <em type="bold">dallah </em>– straks <em type="bold">deajvoe </em>- osteform <em type="bold">deerpegh </em>– utstyr <em type="bold">dibrehtidh </em>– feste <em type="bold">dibrelostedh </em>– å feste seg <em type="bold">dierie </em>– mellomlegg <em type="bold">ditniebeelhte </em>– tinnbelte <em type="bold">dovhtehke </em>– tett <em type="bold">duahpa </em>– dusk <em type="bold">dueljie </em>– skinn med hår <em type="bold">eatneme </em>– jorden <em type="bold">eensilaakan </em>– skikkelig <em type="bold">fabrihkesoene </em>- fabrikksene <em type="bold">fïerhten geatjan </em>– til hver ende <em type="bold">fijfere </em>– rilkule på tre <em type="bold">gaalsohkh </em>– bellinger, leggings <em type="bold">gaamegh </em>– sko <em type="bold">gaavhtan </em>– på grunn av <em type="bold">gaavnedh </em>IV – finne <em type="bold">gaeblehke </em>- sekk <em type="bold">gaervies </em>- ferdig <em type="bold">gamhtsh </em>– skinnhansker <em type="bold">gamte </em>– bred <em type="bold">gapta </em>– kofte <em type="bold">garhtse </em>– skinnremse <em type="bold">gaskem </em>– mellom <em type="bold">gaskese </em>– (til) mellom <em type="bold">gavle </em>– løkke <em type="bold">gierehtse </em>– pulk holder kaffekjelen på <em type="bold">gïerhkeme </em>– komse <em type="bold">gietjie </em>– ende <em type="bold">goebpegh </em>– bellingsko <em type="bold">guektelen juekedh </em>- dele i to <em type="bold">guhkemes </em>– lengste <em type="bold">guhkies </em>– lang <em type="bold">guksie </em>– trekopp, kokse <em type="bold">gurkedh </em>VI- helle (noe) <em type="bold">guvvie </em>– bilde <em type="bold">guvviedidh </em>– tegne, ta bilde <em type="bold">gåarodh </em>II– sy <em type="bold">gåabpegh </em>– begge <em type="bold">gåptoe </em>– kofte <em type="bold">gåårtenje </em>– tvinnet skinnremse <em type="bold">jeatjah </em>– annet, andre <em type="bold">jïjtje </em>– selv <em type="bold">jissehts </em>– tynn <em type="bold">jissiebielie </em>– kjøttside av barket skinn <em type="bold">joekoen </em>– særdeles,veldig <em type="bold">kruana </em>– grønn <em type="bold">leahta </em>– midtstykke av kaffepose <em type="bold">lissie </em>– tillegg, vedlegg <em type="bold">maahtoe </em>– kunnskap <em type="bold">magkeres </em>– hvilken <em type="bold">marngestidh </em>– vrenge <em type="bold">medtie </em>– cirka <em type="bold">mïerhke </em>– merke <em type="bold">minngemes </em>– til slutt <em type="bold">moere </em>– tre <em type="bold">muadta </em>– pels <em type="bold">mubpine bieline </em>– med den andre siden <em type="bold">mujhtedh </em>I– huske <em type="bold">mænngan </em>– etter, etterpå <em type="bold">måaroe </em>– bein <em type="bold">naaken </em>– noen <em type="bold">naaloegåetie </em>– nålhus <em type="bold">naehpie </em>– melkekopp <em type="bold">nejpie </em>– kniv <em type="bold">nïlle </em>– (til) på, oppå <em type="bold">nuelesne </em>– under <em type="bold">ohtsedidh </em>- lete etter <em type="bold">plaave </em>– blå <em type="bold">plæjjohke </em>– blyant <em type="bold">prïhtjhvoesse </em>– kaffepose <em type="bold">provne </em>– brun <em type="bold">pruvnieldidh </em>– tvinne, flette <em type="bold">raerie </em>- råd <em type="bold">reagka </em>– lassoring, ring <em type="bold">riejries </em>– ferdig <em type="bold">roehtse </em>– rot <em type="bold">rööpses </em>– rød <em type="bold">saejmie </em>– søm <em type="bold">seammalaakan </em>– på samme måte <em type="bold">sïeve </em>– strek <em type="bold">sïjse </em>– inn i <em type="bold">sjïehtedh </em>IV - passe <em type="bold">sjædtoe </em>– vekst <em type="bold">sjelmie </em>– nåløye <em type="bold">sjelmiehtidh </em>– tre tråd i nål <em type="bold">skaarja </em>– saks <em type="bold">skrovre </em>– klede <em type="bold">skænhka </em>– skinnbukse <em type="bold">skåerrie </em>– skinn <em type="bold">snårredh </em>IV – rynke <em type="bold">snårrestahke </em>– snørerem, rynkedel <em type="bold">soehpenje </em>- lasso <em type="bold">soermegåetie </em>– fingerhus <em type="bold">steeredh </em>VI– å holde <em type="bold">stuhtje </em>– stykke <em type="bold">svaalhtja </em>– skinnkofte <em type="bold">tjiepie </em>– øverste del av kaffepose <em type="bold">tjihtese </em>- dikt <em type="bold">tjoelme </em>– knute <em type="bold">tjoelmedh </em>IV, <em type="bold">tjoelmedidh </em>– slå en knute på tråd, knyte igjen <em type="bold">tjohpe </em>– lue <em type="bold">tjåanghkan </em>– sammen <em type="bold">tjåervie </em>– horn <em type="bold">treavka </em>– ski <em type="bold">tsaapedh </em>IV - karve opp <em type="bold">tsaapestahke </em>- kaffekjøtt <em type="bold">vaanhtsh </em>– votter <em type="bold">vaarjoeh </em>– klær <em type="bold">vadtasovvedh </em>IV– bli gitt <em type="bold">veeljedh </em>– velge <em type="bold">vihkeles </em>– viktig <em type="bold">voedtegh </em>– skoband <em type="bold">vööste </em>– mot <em type="bold">væjjoe </em>– mønster <em type="bold">vætnoe </em>– sløyd, handarbeid <em type="bold">vuesiehtidh </em>– vise <em type="bold">vytnesjæjja </em>– sløyder <em type="bold">vytnesjidh </em>– sløyde <em type="bold">åelkiesbielie </em>– høyre side <em type="bold">åeniehkommes </em>– kortest <em type="bold">åvtesne </em>– tidligere, før </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Daaroengïeleste - saemiengïelese: </em><em type="bold">andre </em>– mubpie <em type="bold">annet, andre </em>– jeatjah <em type="bold">av dette/fra dette </em>– daestie <em type="bold">bark </em>– baarhkoe <em type="bold">barmklede </em>– boengeskuvmie <em type="bold">begge </em>– gåabpegh <em type="bold">behøve </em>– daarpesjidh <em type="bold">bein </em>– måaroe <em type="bold">bellinger, leggings </em>– gaalsohkh <em type="bold">bilde </em>– guvvie <em type="bold">bli gitt </em>– vadtasovvedh <em type="bold">blyant </em>– plæjjohke <em type="bold">blå </em>– plaave <em type="bold">bred </em>– gamte <em type="bold">brun </em>– provne <em type="bold">bunn, bunnstykke </em>– betnie <em type="bold">bunnstykker </em>– betniestuhtjh <em type="bold">cirka </em>– medtie <em type="bold">dele i to </em>- guektelen juekedh <em type="bold">dusk </em>– duahpa <em type="bold">ende </em>– gietjie <em type="bold">ennå </em>– annje <em type="bold">etter, etterpå </em>– mænngan <em type="bold">fabrikksene </em>– fabrihkesoene <em type="bold">ferdig </em>– riejries <em type="bold">feste </em>– dibrehtidh <em type="bold">feste seg </em>– dibrelostedh <em type="bold">fingerhus </em>– soermegåetie <em type="bold">finne </em>– gaavnedh <em type="bold">fra en generasjon til neste </em>– boelveste måbpan <em type="bold">før i tiden </em>– dej beeli <em type="bold">først </em>– voestegh <em type="bold">grime </em>– baegkie <em type="bold">holde </em>– steeredh <em type="bold">horn </em>– tjåervie <em type="bold">huske </em>– mujhtedh <em type="bold">hvilken </em>– magkeres <em type="bold">høyre side </em>– åelkiesbielie <em type="bold">hårside av barket skinn </em>– aeriebielie <em type="bold">inn i </em>– sïjse <em type="bold">jorden </em>– eatneme <em type="bold">kaffepose </em>– prïhtjhvoesse <em type="bold">kante </em>– budtedh <em type="bold">kjøttside av barket skinn </em>– jissiebielie <em type="bold">klede </em>– skrovre <em type="bold">klippe </em>– bietskiedidh <em type="bold">klipping </em>– bietskiedimmie <em type="bold">klær </em>– vaarjoeh <em type="bold">kniv </em>– nejpie <em type="bold">knute </em>– tjoelme <em type="bold">knyte igjen, slå en knute å en </em><em type="bold">tråd </em>– tjoelmedidh, tjoelmedh <em type="bold">kofte </em>– gapta, gåptoe <em type="bold">komse </em>– gïerhkeme <em type="bold">kortest </em>– åeniehkommes <em type="bold">rilkule på tre </em>– fijfere <em type="bold">kunnskap </em>– maahtoe <em type="bold">lang </em>– guhkies <em type="bold">lasso </em>– soehpenje <em type="bold">lassoring, ring </em>– reagka <em type="bold">legge </em>– bïejedh <em type="bold">lengste </em>– guhkemes <em type="bold">lue </em>– tjohpe <em type="bold">løkke </em>– gavlebieline <em type="bold">melkekopp </em>– naehpie <em type="bold">mellom </em>– gaskem <em type="bold">mellomlegg </em>– dierie <em type="bold">merke </em>– mïerhke <em type="bold">midtstykke </em>– leahta <em type="bold">mot </em>– vööste <em type="bold">mønster </em>– væjjoe <em type="bold">noen </em>– naaken <em type="bold">nålhus </em>– naaloegåetie <em type="bold">nåløye </em>– sjelmie <em type="bold">om, rundt </em>– bïjre <em type="bold">osteform </em>– deajvoe <em type="bold">pels </em>– muadta <em type="bold">pulk </em>– gierehtse <em type="bold">pung </em>– bongke <em type="bold">putte, stikke inn </em>– tsaekedh <em type="bold">på grunn av </em>– gaavhtan <em type="bold">på samme måte </em>– seammalaakan <em type="bold">rot </em>– roehtse <em type="bold">rynke </em>– snårredh <em type="bold">rød </em>– rööpses <em type="bold">råd </em>– raerie <em type="bold">saks </em>– skaarja <em type="bold">sammen </em>– tjåanghkan <em type="bold">sekk </em>– gaeblehke, voesse <em type="bold">selv </em>– jïjtje <em type="bold">sene </em>– soene <em type="bold">side </em>– bielie <em type="bold">ski </em>– treavka <em type="bold">skikkelig </em>– eensilaakan <em type="bold">skinn (barket, uten hår) </em>– skåerrie <em type="bold">skinn med hår </em>– dueljie <em type="bold">skinnkofte </em>– svaalhtja <em type="bold">skinnhansker </em>– gamhtsh <em type="bold">skinnremse </em>– garhtse <em type="bold">skjærenål </em>– aejmie <em type="bold">sko </em>– gaamegh <em type="bold">sko av barket avhåret skinn </em>– baarkohkh <em type="bold">skoband </em>– voedtegh <em type="bold">slire </em>– dahpe <em type="bold">sløyd, handarbeid </em>– vætnoe <em type="bold">sløyde </em>– vytnesjidh <em type="bold">sløyder </em>– vytnesjæjja <em type="bold">snørerem </em>- snårrestahke <em type="bold">straks </em>– dallah <em type="bold">strek </em>– sïeve <em type="bold">stykke </em>– stuhtje <em type="bold">sy </em>– gåarodh <em type="bold">særdeles </em>– joekoen <em type="bold">søm </em>– saejmie <em type="bold">tett </em>– dovhtehke <em type="bold">tidligere, før </em>– åvtesne <em type="bold">(til) mellom </em>– gaskese <em type="bold">(til) på </em>– nïlle <em type="bold">til slutt </em>– minngemes <em type="bold">tillegg, vedlegg </em>– lissie <em type="bold">tinnbelte </em>– ditniebeelhte <em type="bold">tre </em>– moere <em type="bold">trekopp, kokse </em>– guksie <em type="bold">tre på nål </em>– sjelmiehtidh <em type="bold">tvinne, flette </em>– pruvnieldidh <em type="bold">tvinnet skinnremse </em>– gåårtenje <em type="bold">tynn </em>– jissehts <em type="bold">under </em>– nuelesne <em type="bold">utstyr </em>– deerpegh <em type="bold">vekst </em>– sjædtoe <em type="bold">velge </em>– veeljedh <em type="bold">vrenge </em>– marngestidh <em type="bold">viktig </em>– vihkele <em type="bold">vise </em>– vuesiehtidh <em type="bold">votter </em>– vaanhtsh <em type="bold">øverste del av kaffepose </em>– tjiepie aajege </p>
<p>Påastesijjie: guessiesijjie:</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 301</p>
<p>Sundveien 127361 Røros 7374 Rørostlf. 72 41 93 00 (Rørosen jåarhkeskuvle) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
