<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>5604</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/141_Hefte_M%C3%AFerhkh_281011.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/141_Hefte_M%C3%AFerhkh_281011.pdf</note></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">ÏE </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">H </em>23 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forord </em></p>
<p xml:lang="nob">Det e heftet er resultat av prosjektet <em type="italic">«Kartlegging og dokumentasjon </em><em type="italic">av merkesnitt og kombinasjoner i Rørosregionen» </em>, gjennomført av </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Aajege - samisk språk- og kompetansesenter </em>i 2010/ 2011. Prosjekt-medarbeidere har vært Lars Aage Brandsfjel og Sigrid Marie Fjel heim </p>
<p xml:lang="nob">Danielsen. I prosjektet er merkeeiere og informanter i Sør-Trøndelag/</p>
<p xml:lang="nob">Hedmark reinbeiteområde intervjuet om deres reinmerker og hvordan de betegner dem. Samtidig har Lars Aage Brandsfjel foretat inter-vjuer av utvalgte informanter fra nabodistrikter i Nord-Trøndelag og samebyer i Härjedalen/ Jämtland. Prosjektansvarlig ved Aajege har vært Marit M. Fjel heim, som har gåt igjennom ulike skriftlige kilder og sammenstilt materialet til det e heftet. Prosjektet har mot at støt e fra</p>
<p xml:lang="nob">Sametinget gjennom midler til tradisjonel kunnskap.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innhold </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette reinmerkeheftet beskriver hvordan de ulike merkesnitt er ut-formet og hvordan de betegnes, hvordan de kombineres med hver-andre og hvordan man forklarer dem. Eksempelmerkene som er presentert er et utvalg reinmerker registrert på eiere fra familier i</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag/ Hedmark reinbeiteområde. Utvalget er gjort av hen-syn til at hovedmengden av snitt, snittkombinasjoner og betegnelser skal være representert. Bakerst i heftet følger forklaringer, ord og termer tilknyttet reinmerker og reinmerking.</p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig å bevare merketerminologien for framtiden. Målet er at merkeheftet skal være til praktisk nytte i reindriften, og til bruk i forbindelse med undervisning i skolene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjon og lovgivning </em></p>
<p xml:lang="nob">Reinmerkene er det som identifiserer eierskapet til rein, det vil si bestemmer hvem som er reinens eier. Retten til reinmerke er regu-lert i reindriftsloven. Den er forbeholdt personer av samisk ætt med reindriftsrett. Det vil si de som har foreldre eller besteforeldre som driver eller har drevet reindrift som hovednæring, og som i dag har eller inngår i siidaandel i et reinbeitedistrikt.</p>
<p xml:lang="nob">Etter gammel samisk tradisjon betraktes reinmerkene som per-sonlig eiendom. Man kan få det i arv eller gave fra foreldre, beste- foreldre eller annen nær slektning. Man kan også få avbrekksmerke fra slike familie- og slektsmerker. Det knytter seg derfor sterke familie- tradisjoner og følelser til reinmerker, og til det å eie et reinmerke.</p>
<p xml:lang="nob">Noen ganger blir reinmerkene kjøpt av andre eiere eller det blir laget et helt nytt merke. Reinmerkebruken har lang samisk tradisjon.</p>
<p xml:lang="nob">Den ble første gang lovregulert med krav om offentlig registrering ved <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«Tilleggslappeloven»</span> </em>av 1897, blant annet for å unngå bruk av merker med for stor likhet. De første registreringene for lappe- distriktene i Søndre Trondhjems og Hedemarkens amt ble innført i lappefogdens merkeprotokoller året etter, fra 1898 og framover. </p>
<p xml:lang="nob">I følge reindriftsloven skal reinmerkene i dag være registrert i et of ent-lig reinmerkeregister administrert av Reindriftsforvaltningen. God-kjenning av reinmerker skjer av en regional merkenemnd som velges blant medlemmene i reinbeitedistriktene innen reinbeiteområdet.</p>
<p xml:lang="nob">Det kunne vært sagt mye mer historie, tradisjoner og lovgivning omkring reinmerker, men det er ikke temaet i dette prosjektet. Det er avgrenset til å omhandle de konkrete snitt, kombinasjoner og betegnelser som har vært og er i bruk i regionen.45</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Framgangsmåte og kildebruk </em></p>
<p xml:lang="nob">Innsamlet materiale er basert på intervjuer av merkeeiere og familier om hvilke betegnelser som har fulgt deres respektive reinmerker.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har også studert de eldste merkeprotokol ene for lappedistrikt-ene i Søndre Trondhjems og Hedemarkens amt, fra og med 1898.</p>
<p xml:lang="nob">Samtidig er det foretat intervjuer av utvalgte informanter fra nabo- distrikter i Nord-Trøndelag og samebyer i Härjedalen/ Jämtland.</p>
<p xml:lang="nob">Tiden har ikke strukket til for å få intervjuet samtlige merkeeiere. Vi har i første omgang forsøkt å nå eldre informanter og de som har den sørligste samiske dialekten i sit språk.</p>
<p xml:lang="nob">I til egg har vi hatt tilgang til andre arbeider og skriftlige kilder om temaet. Johs. Falkenberg har i artikkelen <em type="italic">Om øremerking av rein </em><em type="italic">hos Røros-samene </em>, utgitt i 1978, en gjennomgang av eget materiale som han samlet inn blant samene i reinbeitedistriktene i Sør-Trønde- lag/ Hedmark i årene 1941 - 1952. Det opplyses videre at hans artikkel bygger på upubliserte reinmerkeformler som professor Knut </p>
<p xml:lang="nob">Bergsland opptegnet i Rørostraktene etter Lars Axmann i 1941. Sam-tidig har Bergsland bistått Falkenberg med det språklige i artikkelen.</p>
<p xml:lang="nob">Andre sentrale kilder vi har brukt er Knut Bergsland og Lajla Mat son</p>
<p xml:lang="nob">Maggas ordbøker, samt Gustav Hasselbrinks <em type="italic">Südlappisches Wörter- </em><em type="italic">buch. </em>I bind I I av Hasselbrinks ordbokverk er det vedlagt il ustrasjoner blant annet av avtegnede merkesnit og merker med merkebenevnelser. </p>
<p xml:lang="nob">I sluttfasen av dette prosjektet ble vi gjort oppmerksom på ytterlig- ere en artikkel utgitt i 1917 av daværende reindriftsinspektør</p>
<p xml:lang="nob">Kristian Nissen; <em type="italic">Sydlappiske renmerker </em>. Hans informanter var </p>
<p xml:lang="nob">Daniel Mortensson, Paul Johnsen, Lars Nilsen Holm med flere.</p>
<p xml:lang="nob">Dette dokumentet har vært viktig med hensyn til å få bekreftet opp-lysninger vi har fått gjennom arbeidet, men også en nærmere av-klaring i forhold det som vi har vært usikker på. Likevel er det ikke mulig å være absolutt sikker på alt. Dette er så langt vi har klart å komme med de ressurser vi har hatt tilgjengelig i prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinmerkesnitt og betegnelser </em></p>
<p xml:lang="nob">Et reinmerke består av forskjellige merkesnitt og kombinasjoner av snitt i reinens ører. Noen er lokalisert til ørespissen, mens andre er lokalisert langs øreranden. Det er ulike betegnelser for hver av snittypene, hvor på ørene de er lokalisert og hvordan de er kombi-nert. Merkebruken i regionen, blant annet hvordan merkesnitt og kombinasjoner av snitt betegnes, samt begrepsbruk for øvrig, skiller seg noe fra det som er i bruk i det sørsamiske området lenger nord.</p>
<p xml:lang="nob">I praktisk bruk er det også mer og mindre innslag av nordligere vari-anter og betegnelser i Sør-Trøndelag/ Hedmark. I dette heftet er de sørlige variantene angitt som hovedform og benevnt først. De nord-ligere betegnelsene som er i bruk er angitt bakenfor og i parentes.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skrivemåte og uttale </em></p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder det språklige samsvarer ikke det sørsamiske skrift-språket alltid med uttalen. Gustav Hasselbrink har i sitt ordbokverk</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Südlappisches Wörterbuch </em>brukt en skrivemåte hvor de områdeviseog dialekttale forskjellene framgår. En kort omtale av den sør- samiske dialekten i Rørosregionen/ Härjedalen og noen eksempler er gjengitt på side 29.67 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mïerhkh </em>(merker/ merkesnitt) </p>
<p xml:lang="nob">I det følgende er det gitt en oversikt over merkesnitt, kombinasjoner og betegnelser etter hvor de er lokalisert på øret og hvordan de er kombinert. På sidene 23 til 28 følger nærmere forklaringer til hvert enkelt snitt/ kombinasjon.</p>
<p><em type="bold">Snitt i ørespissen </em>namhpe snïjre skaarja sloeptje </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Snitt langs øreranden </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tjiehkie </em>er et lite sidesnitt som kan være 1) spissere V-formet eller2) rundere U-formet, men de betraktes som ett og samme snitt. </p>
<p xml:lang="nob">Snittet blir spissere eller rundere ut fra hvordan det merkes. Når snittet er avrundet kan det kalles <em type="italic">jorpetjiehkie </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Noen ganger kan det være aktuelt å forklare om snittet sitter høyere oppe eller lengre nede på øret. En <em type="italic">tjiehkie </em>som sitter langt nede på øret kan man kalle a) <em type="italic">vuelietjiehkie </em>, og en som sitter høyere oppe på øret kan man kalle b) <em type="italic">bijjietjiehkie </em>. Alternativt kan plasseringen angis med « <em type="italic">tjiehkie vuelege </em>» og « <em type="italic">tjiehkie bijjege </em>». govretjiehkie / stoerretjiehkie suelie (saerkie) tjiehkie (tsiehkie) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Suelie </em>er et spisst og smalt sidesnitt, som merkes skrått innover øret. Når snittet merkes større kan det angis med <em type="italic">stoerre- </em><em type="italic">suelie. </em>Den nordligere benevn-elsen er <em type="italic">saerkie. </em></p>
<p xml:lang="nob">Når det kun er én <em type="italic">tjiehkie </em>langs øreranden kan snittet bli merket større. Flere omtaler dette som <em type="italic">govretjiehkie </em>, mens andre om-taler det som <em type="italic">stoerretjiehkie </em>. 12ab89 dable govre voelestahke/ voeles skaajte skaavhte skaajte kruehkie jorpekruehkie/ kruehkietjiehkie (usikker) </p>
<p><em type="bold">Snittkombinasjoner </em>namhpseerkeldh (namhpe jïh sloeptje/ namhpsloeptje/namhpe jïh saerkie namhpen tjïrrh) namhpseerkeldh jïh raejkie (namhpe jïh raejkiesloeptje/ namhpsloeptje jïh raejkie) namhpe namhpskaavhte namhpkruehkie namhpskaale (namhpe jïh voelesdahke/namhpvoeles)1011 snïjre snïjrseerkeldh (snïjre jïh sloeptje/ snïjrsloeptje/snïjre jïh saerkie snïjren tjïrrh) snïjrseerkeldh jïh raejkie (snïjre jïh raejkiesloeptje/snïjrsloeptje jïh raejkie) skaarja jïh raejkie (raejkieskaarja) sloeptje jïh raejkie (raejkiesloeptje) skaarja sloeptje namhpe jïh göökte seerkeldh (tjoelte/namhpe jïh göökte saerkieh namhpen tjïrrh) namhpe jïh gåeblietjiehkie avtelde </p>
<p><em type="bold">Andre merker </em>1213254631avtelds-/ <em type="bold">avtelde/ </em>avtelenminngelds-/ <em type="bold">minngelde/ </em>minngelen <em type="italic">1) tjiehkieh kroessedh </em><em type="italic">2) tjiehkie avtelde, </em><em type="italic">tjiehkie minngelde </em><em type="italic">tjiehkie jïh suelie </em>(tsiehkie jïh saerkie) <em type="italic">1) vïtnjele/ vïtnjeluktie/ vïtnjelohke </em><em type="italic">2) bijjietjiehkie avtelde, </em><em type="italic">vuelietjiehkie minngelde </em><em type="italic">3) avteldstjiehkie bijjege, </em><em type="italic">minngeldstjiehkie vuelege </em><em type="italic">1) suelieh kroessedh </em><em type="italic">2) suelie avtelde, </em><em type="italic">suelie minngelde </em><em type="italic">1) göökte tjiehkieh kroessedh </em><em type="italic">2) göökte tjiehkieh avtelde, </em><em type="italic">göökte tjiehkieh minngelde </em><em type="italic">1) golme tjiehkieh </em><em type="italic">2) raajtere/ raajteres bieljie </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kombinasjoner av sidesnitt </em></p>
<p xml:lang="nob">Når man skal forklare et reinmerke må man i tillegg til de enkelte merkesnittenes benevnelser forklare hvor på øret de er lokalisert.</p>
<p xml:lang="nob">Man begynner alltid med snittene som sitter i ørespissen, som også inkluderer kombinasjonssnittene til snittene i ørespissen.</p>
<p xml:lang="nob">Det vil si at man begynner med hovedsnittene, enten på høyre <em type="italic">(åelkies) </em>øre eller på venstre <em type="italic">(garrah) </em>øre. Deretter fortsetter man med snittene langs fremre <em type="italic">(avtelde) </em>og bakre <em type="italic">(minngelde) </em>ørerand, først for alle snitt på det ene øret og deretter for det andre, jamfør figuren nedenfor. Rekkefølgen for hvordan sidesnittene langs øreranden betegnes er fra roten og oppover øret. Det er ingen fast regel for at fremre ørerand blir sagt først, men oftest er det slik. Det er helst hvis det er et større sidesnitt eller flere små sidesnitt langs bakre ørerand, som er mer dominerende enn de langs fremre ørerand, som bakre ørerand sies først. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Garrah bieljie </em>(venstre øre)1. Venstre ørespiss 2. Venstre fremre ørerand3. Venstre bakre ørerand4. Høyre ørespiss 5. Høyre fremre ørerand6. Høyre bakre ørerand </p>
<p><em type="bold">Åelkies bieljie </em>(høyre øre) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forklaring av reinmerker </em>1415 </p>
<p xml:lang="nob">Hvor store snittene merkes er avhengig av hvor mange snitt et rein-merke har. Er det få snitt blir de merket større enn om det er flere snitt, da er det ikke plass til å merke like stort. Det har vært sagt at man ikke skal merke for stort og grovt, <em type="italic">tjuerpieslaakan, </em>dette også av hensyn til dyret og hørselen til dyret. Ved vintermerking var det nøye med at man ikke fikk skjære av hårene når man merket, for de skulle isolere såret mot kulden. Det har vært lagt stor vekt på at et reinmerke skal merkes etter stilen, <em type="italic">stijlen mietie mïerhkesjidh </em>, og at det merkes greit og tydelig slik at det vises godt, <em type="italic">staereles </em><em type="italic">mïerhkesjidh </em>. Et reinmerke som er lett synlig og lett å kjenne igjen betegnes som <em type="italic">tjuejkeles mïerhke </em>. Et reinmerke som lyser, det vil si vises særlig godt, betegnes som <em type="italic">tjuavkeds mïerhke </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Merkeformler </em></p>
<p xml:lang="nob">Når man vil vite en persons reinmerke spør man: <em type="italic">Guktie dov </em><em type="italic">mïerhke? </em>(Hvordan er ditt merke?) Og man kan spørre hvordan det merkes: <em type="italic">Guktie datne dov mïerhkem mïerhkesjh? </em>(Hvordan merker du ditt merke?) Når man skal forklare et reinmerke begynner de fleste med det øret hvor hovedsnittet for vedkommende merke er lokalisert. </p>
<p xml:lang="nob">Det er derfor ingen fast regel for hvilket av ørene som behandles først. Noen begynner med det høyre øret først, mens andre begynner med det venstre. Dersom de viktigste og mest karakteristiske snittene sitter i høyre øre er det naturlig å begynne med det høyre. <em type="italic">avtelde/ </em><em type="italic">avtelen </em><em type="italic">minngelde/ </em><em type="italic">minngelen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eksempelmerker med merkeformler </em></p>
<p xml:lang="nob">I det følgende er det valgt noen reinmerker fra reinmerkeregisteret for Sør-Trøndelag/ Hedmark reinbeiteområde som eksempler med tilhørende merkeformler. Merkene er valgt med tanke på at varia-sjonsbredden i materialet skal være representert.</p>
<p>Åelkies namhpe.</p>
<p>Garrah göökte tjiehkieh avtelen, suelie minngelen.</p>
<p>Garrah avteldskruehkie jïh suelie minngelde.</p>
<p>Åelkies avteldssnïjre.</p>
<p>Garrah skaarja, tjiehkieh kroessedh.</p>
<p>Åelkies göökte tjiehkieh kroessedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Aage Brandsfjell, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maja Britt Renander, </em></p>
<p><em type="italic">Trollheimen sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Majja Kristine </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bransfjell, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte </em>1617 </p>
<p>Garrah namhpe jïh göökte tjiehkieh minngelde.</p>
<p>Åelkies avtelde govre.</p>
<p>Åelkies dable avtelde, dable minngelde (dableh kroessedh).</p>
<p>Garrah avteldssnïjre, göökte tjiehkieh minngelde.</p>
<p>Garrah namhpseerkeldh (namhpe jïh sloptje).</p>
<p>Garrah minngeldssnïjre, göökte tjiehkieh avtelde.</p>
<p>Åelkies namhpskaale minngelen, kruehkie jïh tjiehkie avtelen.</p>
<p>Garrah skaarja, tjiehkieh kroessedh.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dag Lennart </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bendiksen, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Arne O. Fjellheim, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Ida Marie Bransfjell, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Laila Mari </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Brandsfjell, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p>Garrah namhpskaavhte avtelde jïh tjiehkie avtelde.</p>
<p>Åelkies minngeldsskaavhte, tjiehkie avtelde.</p>
<p>Åelkies minngeldssnïjre, göökte tjiehkieh avtelde.</p>
<p>Garrah göökte tjiehkieh minngelde. <em type="italic">. </em></p>
<p>Åelkies minngeldssnïjre jïh seerkeldh, göökte tjiehkieh avtelde.</p>
<p>Garrah göökte tjiehkieh minngelde.</p>
<p>Åelkies minngeldssnïjre, göökte tjiehkieh avtelde.</p>
<p>Garrah vïtnjelohke.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Mona Fjellheim, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jonas Danielsen, </em></p>
<p><em type="italic">Svahken sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jan Axel Danielsen, </em></p>
<p><em type="italic">Svahken sïjte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jon Anders </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mortensson, </em></p>
<p><em type="italic">Svahken sïjte. </em>1819 </p>
<p>Åelkies avteldssnïjre jïh tjiehkie avtelde.</p>
<p>Garrah suelieh kroessedh.</p>
<p>Åelkies avteldssnïjre.</p>
<p>Garrah golme tjiehkieh (raajtere) minngelde.</p>
<p>Garrah namhpe jïh göökte seerkeldh (tjoelte).</p>
<p>Åelkies sloeptje, göökte tjiehkieh avtelde.</p>
<p>Åelkies namhpe jïh suelie avtelen.</p>
<p>Garrah göökte tjiehkieh minngelen jïh suelie avtelen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Inga Linnea </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mortensson, </em></p>
<p><em type="italic">Svahken sïjte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Ejva-Krihke Jonassen, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sigrid Marie </em></p>
<p><em type="italic">Fjellheim Danielsen, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte. </em></p>
<p><em type="bold">Staeriesmïerhke jïh jyörehtasse (jyörehtse) </em></p>
<p xml:lang="nob">Hovedmerke og avbrekksmerke</p>
<p xml:lang="nob">Det er vanlig å lage nye merker til barna ved avbrekk fra foreldrenes merker. Ofte blir avbrekksmerker laget ved tilføyelse av ett eller flere av de små sidesnittene <em type="italic">tjiehkie </em>eller <em type="italic">suelie </em>, eller snitt i avskåret øre-spiss; <em type="italic">seerkeldh/ seerkeldahke </em>. Eierne til de to merkene i eksem-pelet nedenfor er mor og datter i Saanti sïjte. Begge merkene har også tidligere vært i bruk innen familien.1. </p>
<p><em type="bold">Staeriesmïerhke </em><em type="italic">(hovedmerke) </em></p>
<p>Åelkies skaavhte avtelde.</p>
<p>Garrah sloeptje jïh tjiehkie avtelde.2.</p>
<p><em type="bold">Jyörehtasse </em><em type="italic">(avbrekksmerke) </em></p>
<p>Åelkies skaavhte avtelde jïh tjiehkie minngelde.</p>
<p>Garrah sloeptje jïh tjiehkie avtelde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p><em type="italic">Laila Marielle </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bergstrøm, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sol Angelica Kråik </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bergstrøm, </em></p>
<p><em type="italic">Saanti sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arnfinn Nordfjell, </em></p>
<p><em type="italic">Gåebrien sïjte. </em>2021 </p>
<p><em type="bold">Mollehthbieljie </em><span type="quote" xml:lang="nob">«Omvendt øre»</span> </p>
<p xml:lang="nob">Det har vært vanlig at man innen samme familie kan ha reinmerker hvor venstre øre og høyre øre er speilvendt av hverandre. Noen merker har fulgt hverandre slik fra generasjon til generasjon, og det er sagt at slike merker skal følges ad. De to merkene nedenfor er et slikt eksempel. Merkene tilhører i dag far og sønn i Trollheimen sïjte.1.</p>
<p><em type="bold">Staeriesmïerhke </em>(hovedmerke) </p>
<p>Åelkies minngeldsskaajte, tjiehkie avtelde.</p>
<p xml:lang="nob">Garrah minngeldsskajte. <em type="bold">2. Mollehthbieljie </em>(omvendt øre) </p>
<p>Åelkies minngeldsskaajte.</p>
<p>Garrah minngeldsskajte, tjiehkie avtelde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gustav Kant, </em></p>
<p><em type="italic">Trollheimen sïjte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Merkets eier: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Elias Kant, </em></p>
<p><em type="italic">Trollheimen sïjte. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forklaringer </em></p>
<p><em type="bold">Maadthmïerhke: </em></p>
<p xml:lang="nob">Hovedmerke (uten jyörehtassh).</p>
<p xml:lang="nob">Tradisjonelt har det vært vanlig at man innenfor slekter og familier har reinmerker av samme grunntype. De merkeelementer som gir merkene deres særpreg beholdes konstant mens nye merker til familiemedlemmene dannes gjennom endring av snittlokalisering eller tilføyelse avbrekkssnitt (jyörehtassh).</p>
<p><em type="bold">Staeriesmïerhke: </em></p>
<p xml:lang="nob">Hovedmerke, det opprinnelige merket.</p>
<p><em type="bold">Jyörehtasse </em>(jyörehtse, jyörehtahke): </p>
<p xml:lang="nob">Bimerke, avbrekk på reinmerke.</p>
<p xml:lang="nob">Som avbrekk (jyörehtassh) til reinmerke nyttes ofte ett eller flere av de små sidesnittene; <em type="italic">tjiehkie </em>og <em type="italic">suelie </em>eller snitt i avskåret ørespiss; <em type="italic">seerkeldh/ seerkeldahke </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mollehthbieljie: </em><span type="quote" xml:lang="nob">«Omvendt øre»</span>, reinmerke som er speilvendt til hovedmerket. </p>
<p xml:lang="nob">Det har vært vanlig, og er det fortsatt i dag, at man innen samme familie kan ha reinmerker hvor det ene merkets høyre øre er det andre merkets venstre øre, og omvendt at venstre øre er identisk med det andre merkets høyre øre. Noen av reinmerkene i området har fulgt hverandre slik fra generasjon til generasjon, og det ble sagt at disse merkene skulle følge hverandre. I andre tilfeller er det grunn til å anta at slike merker med tiden har kommet bort fra hverandre ved ekteskap, flytting til andre distrikter/ samebyer eller liknende.2223</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Reinmerkebenevnelser </em></p>
<p xml:lang="nob">For å benevne eller omtale et bestemt reinmerke betegnes merket med ett eller to av hovedsnittene, det vil si snittene fra ørespissen eller snittkombinasjoner som ellers er karakteristisk for vedkom-mende merke. For eksempel er et <em type="italic">skaarja-mïerhke </em>et reinmerke med <em type="italic">skaarja </em>i det ene øret. </p>
<p xml:lang="nob">Eksempler på slike benevnelser:</p>
<p><em type="bold">Namhpe-mïerhke: </em></p>
<p xml:lang="nob">Et reinmerke med <em type="italic">namhpe </em>i det ene øret, f.eks. Lars Aage Brands-fjells merke på s. 15. </p>
<p><em type="bold">Dable-mïerhke: </em></p>
<p xml:lang="nob">Et reinmerke med <em type="italic">dable avtelde </em>og <em type="italic">dable minngelde </em>på samme øret, f.eks. Arne O. Fjellheims merke på s. 16. </p>
<p><em type="bold">Skaajte-mïerhke: </em></p>
<p xml:lang="nob">Et reinmerke med <em type="italic">skaajte </em>i det ene øret, eller i begge ørene som for </p>
<p xml:lang="nob">Gustav og Elias Kants reinmerker på s. 20.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forklaringer </em></p>
<p xml:lang="nob">På de neste sidene følger forklaringer, kommentarer og utdypende informasjon om hvert enkelt snitt og snittkombinasjon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Merkebetegnelser med forklaringer </em><em type="bold">mïerhke </em>- merke (generell betegnelse); reinmerke; reinmerkesnitt. <em type="bold">namhpe </em>- rett avskåret ørespiss. <em type="bold">snïjre </em>- skrått avskåret ørespiss; <em type="italic">avteldssnïjre </em>skjæres av fra framsiden av ørespissen, mens <em type="italic">minngeldssnïjre </em>skjæres av fra baksiden. Snittet kan også merkes noe avrundet. En av-rundet <em type="italic">snïjre </em>kan kalles <em type="italic">gåavoehsnïjre </em>eller <em type="italic">sleavkoehsnïjre </em>. <em type="bold">skaarja </em>- dypt saksformet snitt innover fra ørespissen. <em type="bold">sloeptje </em>- lang, dyp splitt innover fra ørespissen. Snittet skjæres ut litt for at det ikke skal gro igjen og for at snittet skal bli mer tydelig. Noen skjærer et hul ; <em type="italic">raejkie </em>nederst i snittet; <em type="italic">raejkiesloeptje </em>, jf. nedenfor. <em type="bold">seerkeldh/ </em>seerkeldahke - kort split innover fra avskåret øre-spiss ( <em type="italic">namhpe </em>el er <em type="italic">snïjre </em>). Snit et blir skjært ut lit for at det ikke skal gro igjen og for at snit et skal bli mer tydelig. Det er dokumentert at betegnelsen tidligere har vært brukt også for <em type="italic">sloeptje </em>(Falkenberg og Nissen), men det e er ute av bruk i dag. <em type="bold">namhpseerkeldh/ </em>namhpseerkeldahke - kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og <em type="italic">seerkeldh </em>; kort split innover øret fra <em type="italic">namhpe </em>. Enkeltebruker den nordligere betegnelsen <em type="italic">namhpe jïh sloeptje </em>, el er <em type="italic">namhpsloeptje </em>, alternativt <em type="italic">namhpe jïh saerkie namhpen tjïrrh. </em><em type="bold">snïjrseerkeldh/ </em>snïjrseerkeldahke - kombinasjon av <em type="italic">snïjre </em>og <em type="italic">seerkeldh </em>; kort splitt innover øret fra <em type="italic">snïjre </em>. Enkelte brukerden nordligere betegnelsen <em type="italic">snïjre jïh sloeptje </em>, eller <em type="italic">snïjr- </em><em type="italic">sloeptje </em>, alternativt <em type="italic">snïjre jïh saerkie snïjren tjïrrh </em>. <em type="bold">skaavhte </em>- dypt vinkelformet snit , som går ut til ørespissen. </p>
<p xml:lang="nob">Snit et kan merkes noe avrundet i vinkelen. Betegnelsen <span type="quote" xml:lang="nob">«skaut»</span> er konsekvent brukt i de eldste merkeprotokol ene for området, og er en typisk sørlig merkesnit betegnelse.2425 <em type="bold">kruehkie </em>- hakesnitt som i motsetning til <em type="italic">skaavhte </em>er lokali-sert lengre ute på øreranden og som dermed ikke merkes helt ut i ørespissen. <em type="italic">Skaavhte </em>og <em type="italic">kruehkie </em>kan i praktisk bruk gå over i hverandre, ved at <em type="italic">skaavhte </em>er en typisk sørlig betegn-else og <em type="italic">kruehkie </em>er en betegnelse som er vanligere lengernord. Skriftlige kilder (Falkenberg) og informanter av i dag sier at det har vært skilt nøye mellom <em type="italic">skaavhte </em>og <em type="italic">kruehkie, </em>og at de derfor ikke er å betrakte som identiske snitt. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kruehkie </em>er vanlig forekommende i kombinasjon med <em type="italic">namhpe </em>som <em type="italic">namhpkruehkie </em>, jf. nedenfor. <em type="bold">namhpskaavhte </em>- kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og <em type="italic">skaavhte </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Snittkombinasjonen er en typisk sørlig variant. <em type="bold">namhpkruehkie </em>- kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og <em type="italic">kruehkie </em>. <em type="bold">skaajte </em>- langt, dypt og avrundet snitt langs øreranden. </p>
<p xml:lang="nob">Snittet merkes nesten fra roten og ut i ørespissen, eller til like under spissen. Snittet er kun registrert langs bakre ørerand; <em type="italic">minngeldsskaajte </em>. I følge ordbøkene har <em type="italic">skaajte </em>også blitt ut-talt [skaajre], som betyr bred framspire på horn; liten spade eller skje laget av framspire. Vi har ikke registrert at noen sier <em type="italic">skaajre </em>om dette snittet i dag. <em type="bold">skaajte/ skaale </em>- Når det gjelder <em type="italic">skaajte </em>og <em type="italic">skaale </em>har vi ikke funnet noe klart svar på om de har vært identiske snitt. </p>
<p xml:lang="nob">Opplysningene spriker, men de fleste skriftlige kilder tilsier det. Som betegnelse på enkeltsnittet dominerer i dag <em type="italic">skaajte </em>,mens <em type="italic">skaale </em>dominerer som betegnelse i kombinasjon med <em type="italic">namhpe </em>som <em type="italic">namhpskaale </em>. Vi har ikke funnet at noen sier <em type="italic">namhpskaajte </em>i dag, derimot at noen sier <em type="italic">skaale </em>for enkelt-snittet. Når snittet merkes i kombinasjon med <em type="italic">namhpe </em>blir det mindre enn når det merkes som enkeltsnitt, så i de til-feller <em type="italic">skaale </em>brukes for enkeltsnittet, er det et mindre snitt enn <em type="italic">skaajte </em>. I henhold til det som i dag er vanlig i bruk har vi valgt å skille mellom snittene, det vil si at vi bruker <em type="italic">skaajte </em>for enkeltsnittet og <em type="italic">namhpskaale </em>for kombinasjonssnittet. <em type="bold">namhpskaale </em>- kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og <em type="italic">skaale </em>, jf. oven-for. <em type="italic">Namhpskaale </em>strekker seg lengre innover øret enn kombi-nasjonssnittene <em type="italic">namhpskaavhte </em>og <em type="italic">namhpkruehkie </em>som snittkombinasjonen ellers kan likne på. <em type="italic">Namhpskaale </em>har for øvrig så store likheter med <em type="italic">namhpe jïh voelestahke (namhp- </em><em type="italic">voeles) </em>at disse nok må betraktes som identiske kombina-sjonssnitt, jf. nedenfor. <em type="bold">voelestahke/ </em>voeles(e)/ voelesth - langt og grunt sidesnitt langs øreranden. Noen av kildene til Hasselbrink sier at det er et snitt langs fremre ørerand. Snittet og betegnelsen er vanlig i bruk lenger nord, også i kombinasjon med <em type="italic">namhpe </em>, som <em type="italic">namhpe jïh voelestahke (namhpvoeles) </em>. Selve betegnelsen <em type="italic">voelestahke </em>er imidlertid dokumentert også her lengst i sør (Bergsland i Hasselbrink). <em type="italic">Namhpe jïh voelestahke (namhp- </em><em type="italic">voeles) </em>er for øvrig så lik <em type="italic">namhpskaale </em>, at de nok må betraktessom identiske kombinasjonssnitt, jf. ovenfor. <em type="bold">tjiehkie </em>(tsiehkie) - hakk (generell betegnelse); merkesnitt: lite sidesnitt, fra V-formet til U-formet. Et reinmerke kan ha opptil flere <em type="italic">tjiehkieh </em>. Snittet kan ha variert lokalisering langs øreranden, høyt oppe, i midten eller lengre nede på øret. </p>
<p xml:lang="nob">Snittet kan forekomme i reinmerker sammen med alle andre merkesnitt. Antall og lokalisering er avgjørende for merkets særpreg. Når <em type="italic">tjiehkie </em>er rund kan det kalles <em type="italic">jorpetjiehkie </em>(jorpe - rund) for å poengtere dette. <em type="bold">govretjiehkie </em>- stor, rund <em type="italic">tjiehkie </em>. Når det kun er én <em type="italic">tjiehkie </em>langs øreranden kan snittet bli merket større, blir også av noen kalt <em type="italic">stoerretjiehkie </em>. Snittbenevnelsen <em type="italic">govretjiehkie </em>nevnesav flere i forbindelse med dette prosjektet, men det er ikke dokumentert i ordbøkene. Snittet er også omtalt i artikkelen av Nissen fra 1917. I følge Nissen ble snittet betegnet som <span type="quote" xml:lang="nob">«mållakka»</span> i Jämtland. Ordet finnes igjen som <em type="italic">mallehke </em>i be-tydningen rund, rundskåret i ordboka, men det står ikke at det har vært brukt om reinmerkesnitt.2627 <em type="bold">dable </em>- rundt sidesnitt, større enn <em type="italic">govretjiehkie </em>(jf. ovenfor) og mindre enn <em type="italic">govre </em>(jf. nedenfor). Snittet er lokalisert i midt-en langs øreranden. <em type="bold">govre </em>- stort og rundt sidesnitt, med en dypere avrundet form, større enn <em type="italic">dable </em>. Lokalisert i midten langs øreranden. Ihenhold til Nissens artikkel (1917) er <em type="italic">govre </em>i Härjedalen et stortbuesnitt i ørets bakkant. Etter Lars Nilsen Holms opptegning for Nissen i samme artikkel er snittet tegnet asymmetrisk med en dyp og kraftig bueform nederst langs bakre ørerand. <em type="bold">jorpekruehkie/ </em>kruehkietjiehkie - det er registrert merker med et snitt som delvis er vinklet, delvis avrundet i formen og lokalisert i midten langs øreranden. Snittet kan betegnes som <em type="italic">jorpekruehkie </em>. Nissen (1917) har av informant Anders </p>
<p xml:lang="nob">J. Barrok fått oppgitt en betegnelse <em type="italic">kruehkietjiehkie </em>, som også kan passe for dette snittet, da det kan betraktes som en mellomting mellom <em type="italic">kruehkie </em>og <em type="italic">tjiehkie </em>. Snittet forekommer på merker i de eldste merkeprotokollene for området, men vi er usikker på hvordan snittet har vært benevnt. For ett av merkene står det <span type="quote" xml:lang="nob">«skaut og hakk»</span> for dette merket, altså en mellomting mellom <em type="italic">skaavhte </em>og <em type="italic">tjiehkie </em>, for andre merker er det omtalt kun som <span type="quote" xml:lang="nob">«skaut»</span>, altså <em type="italic">skaavhte </em>. <em type="bold">kroessedh/ </em>krååssehth - kombinasjon av to snitt av samme type plassert rett overfor hverandre på fremre og bakre øre-rand; <em type="italic">tjiehkieh kroessedh, suelieh kroessedh </em>eller <em type="italic">dableh </em><em type="italic">kroessedh. </em>Når det er <em type="italic">göökte </em>(to) <em type="italic">tjiehkieh </em>rett ovenfor hver-andre kan det benevnes som <em type="italic">göökte tjiehkieh kroessedh </em>. <em type="bold">vïtnjele/ </em>vïtnjeluktie/ vïtnjelohke - kombinasjon av to <em type="italic">tjiehkieh </em>plassert skrått overfor hverandre, det ene høyt oppe på øret på fremre ørerand, og det andre langt nede på øret på bakre ørerand. Snittkombinasjonen er ikke registrert skrått overfor hverandre i motsatt retning blant registrerte merker i området. </p>
<p xml:lang="nob">Alternativt kan snittkombinasjonen betegnes slik; <em type="italic">bijjietjiehkie </em><em type="italic">avtelde, vuelietjiehkie minngelde. </em><em type="bold">golme tjiehkieh </em>(raajtere) - enkelte merker har <em type="italic">golme </em>(tre) <em type="italic">tjiehkieh </em>plassert etter hverandre langs samme ørerand, og antallet og plasseringen av snittene særpreger vedkommende merker. Snittkombinasjonen har vært benevnt som <em type="italic">raajteres </em><em type="italic">bieljie </em>etter opplysning fra familien som eier disse merkene i dag. <em type="italic">Raajtere </em>betyr stige. Benevnelsen <em type="italic">golme tjiehkieh </em>er mestvanlig i bruk, og også i samsvar med det Falkenberg registrerte. <em type="bold">suelie </em>(saerkie) - spisst og smalt sidesnitt, skrått innover i retning øreroten. Har i likhet med <em type="italic">tjiehkie </em>variert lokalisering langs øreranden, men tenderer til å være lokalisert høyere oppe på øret i forhold til <em type="italic">tjiehkie </em>. <em type="italic">Saerkie </em>er den nordligere betegnelsen for <em type="italic">suelie </em>. I motsetning til <em type="italic">saerkie </em>er <em type="italic">suelie </em>kun et sidesnitt langs øreranden og ikke et snitt som betegnes i kombinasjon med snitt fra ørespissen, da brukes s <em type="italic">eerkeldh </em>, jf. <em type="italic">namhpseerkeldh </em>og <em type="italic">snïjrseerkeldh </em>. Når <em type="italic">suelie </em>merkes større kan det betegnes som <em type="italic">stoerresuelie. </em><em type="bold">raejkie </em>- hullsnitt som kan kombineres med annet snitt fra ørespissen ( <em type="italic">sloeptje, namhpe, snïjre, skaarja </em>). <em type="italic">Raejkie </em>er ikke et selvstendig merkesnitt, det brukes kun i kombinasjon med nevnte snitt fra ørespissen. Snittet forekommer ikke inntegnet på merker i de eldste merkeprotokollene for om- rådet, med unntak for to merker på 1920-tallet (jf. nedenfor om <em type="italic">skaarja jïh raejkie </em>). <em type="italic">Raejkie </em>har blitt hyppigere brukt i nyeretid. I følge Nissen (1917) ble han av sine informanter opplyst at dette var et nytt påfunn som de mente ikke var berettiget. </p>
<p xml:lang="nob">Artikkelen antyder også at snittet var mer brukt i bonde- merkene, uten at det er dokumentert. <em type="italic">Raejkie </em>forekom imidler-tid på to reinmerker fra Tännäs lappby i Härjedalen fra gammelt av (Falkenberg og Nissen). <em type="bold">sloeptje jïh raejkie </em>(raejkiesloeptje) - kombinasjon av <em type="italic">sloeptje </em>og <em type="italic">raejkie </em>. I de eldste merkeprotokollene for området er <em type="italic">sloeptje </em>inntegnet uten <em type="italic">raejkie </em>, jf. ovenfor om <em type="italic">raejkie </em>. Oftest benevnes <em type="italic">sloeptje </em>uten å angi raejkie, selv om det merkes en liten <em type="italic">raejkie </em>nederst i <em type="italic">sloeptje </em>.2829 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Dialekt og uttale </em></p>
<p xml:lang="nob">Gustav Hasselbrink har i sitt ordbokverk <em type="italic">Südlappisches Wörterbuch </em>skrevet ned de sørsamiske ordene og frasene etter hvordan de er dokumentert i de ulike områdene. For Rørosregionen/ Härjedalen kan eksempelvis nevnes at <em type="italic">åelkies </em>uttales [oålgies] eller [uelgies], og at <em type="italic">tsiehkie </em>uttales [tjiehkie], sistnevnte er også den skrive-måten vi har valgt i dette heftet. Andre språklige forhold er sørlige former hvor [d] har erstattet [r]. I Kristian Nissens artikkel <em type="italic">Sydlappiske </em><em type="italic">renmerker fra 1917 </em>refereres det til <span type="quote">«gode»</span> jamfør <em type="italic">govre </em>, samt <span type="quote">«godetjiehkie»</span> jamfør <em type="italic">govretjiehkie </em>. Vi har ikke registrert at noen uttaler disse merkesnittene med [d] i dag. Det kan nevnes tilsvar-ende forhold mellom <em type="italic">skaajte </em>og <em type="italic">skaajre </em>, men her er [d] beholdt som [ <em type="italic">skaajde </em>], da vi ikke har registrert at noen sier [ <em type="italic">skaajre </em>] i dag. Mot-satt gjelder mellom [d] og [r] i <em type="italic">snïjde </em>og <em type="italic">snïjre </em>, vi har ikke registrert at noen sier [ <em type="italic">snïjde </em>] i dag, kun [ <em type="italic">snïjre </em>]. Nedenfor er offisiell skrivemåte etter gjeldende sørsamisk rettskrivningsnorm, samt uttalelsesnær skrivemåte i henhold til Hasselbrink, angitt i klammetegn for noen sentrale merkebetegnelser i Rørosregionen/ Härjedalen. Dette er også i samsvar med hva vi har registrert blant de personer som i dag har den sørlige uttalen i sitt språk: avtelen - <em type="bold">[avdelen] </em>/ avtelde - <em type="bold">[avdelde] </em>göökte - <em type="bold">[gääkte] </em><em type="italic">(dobbel ää uttales ee) </em>kruehkie - <em type="bold">[gruökkie] </em>mïerhke - <em type="bold">[meärke] </em>minngelen - <em type="bold">[miŋŋelen] </em>/ minngelde - <em type="bold">[miŋŋelde] </em>namhpe - <em type="bold">[nambe] </em>namhpskaale - <em type="bold">[nambskaale, nambsjkaale] </em>raejkie - <em type="bold">[raajgie] </em>skaajte - <em type="bold">[skaajde, sjkaajde] </em>skaarja - <em type="bold">[skaarjaa, sjkaarjaa] </em>skaavhte - <em type="bold">[skaavde, sjkaavde] </em>snïjre - <em type="bold">[snïjre, sjnïjre, sjnijde] </em>suelie - <em type="bold">[suölie] </em>tsiehkie - <em type="bold">[tjiekkie] </em>åelkies - <em type="bold">[oålgies] </em><em type="italic">(uttales også som [uelgies]) </em><em type="bold">namhpseerkeldh jïh raejkie </em>(namhpe jïh raejkiesloeptje)- kombinasjon av <em type="italic">namhpe, seerkeldh </em>og <em type="italic">raejkie </em>. I de eldstemerkeprotokollene for området forekommer <em type="italic">namhp- </em><em type="italic">seerkeldh </em>alene uten <em type="italic">raejkie </em>, og det er heller ikke vanlig at <em type="italic">raejkie </em>blir benevnt spesielt, følgelig er det et avbrekkssnitt som er blitt mer brukt og benevnt i de senere årene, jf. oven-for om <em type="italic">raejkie </em>. <em type="bold">snïjrseerkeldh jïh raejkie </em>(snïjre jïh raejkiesloeptje) - kombi-nasjon av <em type="italic">snïjre, seerkeldh </em>og <em type="italic">raejkie </em>. I de eldste merke-protokollene for området forekommer <em type="italic">snïjrseerkeldh </em>alene uten <em type="italic">raejkie </em>, og det er heller ikke vanlig at <em type="italic">raejkie </em>blir benevnt spesielt, følgelig er det et avbrekkssnitt som er blitt mer brukt og benevnt i de senere årene, jf. ovenfor om <em type="italic">raejkie </em>. <em type="bold">skaarja jïh raejkie </em>(raejkieskaarja) - kombinasjon av <em type="italic">skaarja </em>og <em type="italic">raejkie </em>. Snittkombinasjonen er registrert i dag, og tidligere for to merker på 1920-tallet, men forekommer ellers ikke i de eldste merkeprotokollene for området, jf. ovenfor om <em type="italic">raejkie </em>. <em type="bold">namhpe jïh göökte seerkeldh </em>(tjoelte/ namhpe jïh göökte saerkieh namhpen tjïrrh) - kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og <em type="italic">göökte </em>(to) <em type="italic">seerkeldh </em>. Snittkombinasjonen er registrert i dag, men forekommer ikke i de eldste merkeprotokollene for området. </p>
<p xml:lang="nob">Lenger nord og på svensk side er det registrert merker også med <em type="italic">snïjre jïh göökte seerkeldh. </em><em type="bold">namhpe jïh gåeblietjiehkie </em>- kombinasjon av <em type="italic">namhpe </em>og et sidesnitt; <em type="italic">gåeblietjiehkie </em>plassert inntil <em type="italic">namhpe </em>langs fremreørerand. Merket har et karakteristisk utseende som en <span type="quote">«gåeblie»</span> (hengefonn). Det er registrert ett reinmerke med denne snittkombinasjonen, men den forekommer ellers ikke i de eldste merkeprotokollene for området. <em type="bold">geatjas bieljie </em>(geatjoes bieljie) - helt, umerket øre. I følge den eldste merkeprotokollen var det tidligere registrert et rein-merke med venstre øre helt, det vil si at det kun var merke- snitt i det høyre øret. Slike merker er ikke lenger i bruk i regionen.3031 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Andre ord og termer om reinmerking </em>(alfabetisk) <em type="bold">ammes bovtse </em>- fremmed rein (som en ikke kjenner) <em type="bold">ammes mïerhke </em>- fremmed, ukjent merke <em type="italic">(Dïhte munnjien ammes mïerhke. </em>Det er for meg et fremmed merke. <em type="italic">) </em><em type="bold">avtelde (åvtelde) </em>- foran, forfra (elativ) <em type="bold">avtelen </em>(åvtelen) - foran, framtil (illativ) <em type="bold">bieljie </em>- øre <em type="bold">bieljiegietjie </em>- ørespiss <em type="bold">bieljiemaadere </em>- ørerot <em type="bold">damtehtje </em>- som kjenner rein eller reinmerker godt <em type="bold">dåårhtehks </em>, pred. dåårhtehke - flink til å kjenne merker og ordne med rein <em type="bold">gahtjeme bieljie </em>- øre som har ramlet ned <em type="bold">galmeme bieljie </em>- deler av øret har frosset bort etter vintermerking <em type="bold">garrah bieljie </em>(gårroeh bieljie) - venstre øre <em type="bold">geatjasbieljie </em>(geatjoesbieljie) - heløring, umerket rein <em type="bold">geatjasmiesie </em>(geatjoesmiesie) - umerket kalv <em type="bold">geatjohke </em>- umerket rein <em type="bold">govrestidh </em>- skjære merkesnittet govre <em type="bold">gåabran </em>(gåabrah, gåabroeh) - nedbøyd, brettet (om forfrosset øre) <em type="bold">gåebriebieljie </em>(gåabroehbieljie) - forfrosset, brettet øre <em type="bold">hovrensaerkie </em>- kløft i øret som er oppstått av seg selv <em type="bold">jeajeme miesie </em>- mismerket kalv <em type="bold">jearoehtidh </em>(jyörehtidh) - å merke om (sette bimerke) <em type="bold">jiejedh </em>(jeajodh) - å mismerke, feilmerke <em type="bold">jyörehtasse </em>(jyörehtse, jyörehtahke) - avbrekksmerke, bimerke <em type="bold">krööhkestidh </em>- gjøre om til merkesnittet kruehkie <em type="bold">maadthmïerhke </em>- hovedmerke <em type="bold">masteldhmïerhke </em>- reinmerke som lett blander sammen med andre <em type="bold">mearhkodh </em>- å merke (reinkalver) <em type="bold">mïerhkebieljie </em>- rein merket med den eller dens merke, f.eks. dov mïerhkebieljie <em type="bold">mïerhkedh </em>- å merke rein <em type="bold">mïerhkeldhmiesie </em>- merket kalv <em type="bold">mïerhkesjidh </em>- å merke kalver <em type="bold">mïerhkesjimmie </em>- kalvmerking <em type="bold">mïerhkh tjoehpedh </em>- å skjære reinmerker <em type="bold">miesie </em>- reinkalv (hurries miesie - hannkalv, minngeles miesie - hunnkalv) <em type="bold">minngelde </em>- bak, bakfra (elativ) <em type="bold">minngelen </em>- bak, baktil (illativ) <em type="bold">mollehthbieljie </em>- <span type="quote" xml:lang="nob">”omvendt øre”</span>, reinmerke som er speilbilde av hovedmerket <em type="bold">namhpestidh </em>- skjære merkesnittet namhpe <em type="bold">nejpiegïeje </em>- merkesnitt <em type="italic">(Man gel ie nejpiegïejh dennie mïerhkesne? </em>Hvor mange snitt er det i det merket? <em type="italic">) </em><em type="bold">seerkestidh </em>- gjøre et snitt i <em type="bold">skeerjestidh </em>- skjære merkesnittet skaarja <em type="bold">skyöredh </em>- kontrollere reinmerke <em type="bold">slööptjestidh </em>- skjære splitt, skjære øremerket sloeptje <em type="bold">smarhtjan </em>- ugreit merket (om rein, som er merket om) <em type="bold">smarhtje </em>(smarhtjebovtse) - ommerket rein, rein som er utydelig merket <em type="bold">smirhtjedh </em>- å merke om (ved salg av rein el er når rein er blitt feilmerket) <em type="bold">snaarhtehke </em>(snuarhtehke, snåarhtehke) - flink til å kjenne reinmerker <em type="bold">snavrabieljie </em>- rein som er merket om flere ganger <em type="bold">snïjrestidh </em>- skjære merkesnittet snïjre <em type="bold">somperdehtedh </em>- merke om en rein slik at merket blir ugjenkjennelig <em type="bold">somperebieljie </em>- rein ommerket slik at merket er blitt helt ugjenkjennelig <em type="bold">somperemïerhke </em>- ugjenkjennelig reinmerke; merke som er ommerket slik at det blir ugjenkjennelig <em type="bold">staeriesmïerhke </em>(staereles mïerhke) - hovedmerke; det opprinnelige merket; rein med riktig merke <em type="bold">staereles mïerhkesjidh </em>- merke riktig, det vil si greit og tydelig slik at merket vises godt <em type="bold">steeredh </em>- holde, holde fast, f. eks. kalv under merking <em type="bold">stijlen mietie mïerhkesjidh </em>- merke etter <span type="quote" xml:lang="nob">«stilen»</span> <em type="bold">streekadidh </em>- å skjære hårmerke på rein <em type="bold">tjaales </em>- bimerke, avbrekk på reinmerke <em type="bold">tjeahkamoere </em>(tseahkamoere) - trebit som en skjærer inn et hakk i for hver kalv en merker3233 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sluttord </em></p>
<p xml:lang="nob">Merkebruken i regionen skil er seg noe fra det som er i bruk i det sørsamiske området lenger nord. Dette gjelder blant annet hvordan merkesnitt og kombinasjoner av snitt betegnes, samt begrepsbruk forøvrig. Materialet gjenspeiler en større variasjon og detaljerings-grad enn det som framkommer ut fra tidligere merkeutgivelser. Et spørsmål kan være i hvor stor grad lokale forskjel er og variasjoner bør betraktes som identiske el er adskilte snitt, snittkombinasjoner og betegnelser. I praktisk bruk er det også mer og mindre innslag av nordligere sørsamiske varianter og betegnelser i Sør-Trøndelag/</p>
<p xml:lang="nob">Hedmark. I dette heftet er de sørlige variantene angitt som hoved-former og de nordligere betegnelsene oppgitt bakenfor og i parentes.</p>
<p xml:lang="nob">Til slutt kan det være grunn til å poengtere at det kan være flere alternative måter å uttrykke seg på, og at det ene ikke er mer riktig enn det andre. Det sentrale er at <span type="quote" xml:lang="nob">«reinmerkespråket»</span> er innbyrdes forståelig, at de som kommuniserer forstår hverandre innenfor den felles referanserammen som er nødvendig i det praktiske reindrifts-arbeidet. Dette omfatter hvordan reinmerkene kommuniseres, ikke bare mellom reindriftsutøverne innenfor eget reinbeiteområde, men også i forhold til naboene på norsk og svensk side.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet med dette prosjektet har blitt mer omfattende enn det vi hadde regnet med på forhånd. Det har dukket opp nye ting under veis og etter hvert som flere personer ble intervjuet. Vi ser at dette er et område det kunne vært arbeidet mer med, ikke bare i forbindelse med reindriftsspråket omkring reinmerker og reinmerking, men også terminologien tilknyttet reindriften generelt. Vi tar gjerne imot flere innspill og tar sikte på å oppgradere materialet og merkeheftet etter hvert som vi får nye opplysninger.</p>
<p xml:lang="nob">Merkeheftet er lagt ut på Aajege’s hjemmeside på internett: <em type="italic">www.aajege.no </em></p>
<p xml:lang="nob">Nettversjonen vil bli revidert ved behov.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Røros, oktober 2011 </em><em type="bold">tjïehkeldahkesne </em>(tsïehkeldahkesne) - (er) skåret hakk i; (er) merket <em type="bold">tjïehkestidh </em>(tsïehkestidh) - merke med hakk <em type="bold">tjïelkes mïerhke </em>- rent, tydelig merke <em type="bold">tjoehpeldhmïerhke </em>- endret reinmerke <em type="bold">tjuavkeds mïerhke </em>- merke som lyser, det vil si som vises særlig godt <em type="bold">tjuejkeles </em>- lett synlig, lett å kjenne igjen (reinmerke) <em type="bold">tjuerpieslaakan </em>- grovt, på klosset måte; hardhendt <em type="bold">tseahkodh, tjeahkijh </em>- skjære hakk i tjeahkamoere; hårstrekke rein <em type="bold">åelkies bieljie </em>- høyre øre </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kilder </em></p>
<p xml:lang="nob">Merkeinnehavere/ informanter tilhørende reinbeitedistriktene i Sør-Trøndelag/ Hedmark reinbeiteområde dokumentert av Sigrid Marie Fjellheim Danielsen (Gåebrien sïjte), 2010 og Lars Aage Brandsfjell (Saanti sïjte, Svahken sïjte og Trollheimen sïjte), 2010/ 2011. Utvalgte informanter fra nabodistrikter og samebyer i Norge og Sverige basert på intervjuer og dokumentasjonsarbeid gjennomført av Lars Aage Brandsfjell, 2010 og 2011. Merkeprotokoller for lappedistriktene i Søndre Trondhjems og Hedemarkens amt, f.o.m. 1898. Falkenberg, Johs.: <em type="italic">Om øremerking av rein hos Røros-samene </em>, Kultur på karrig jord, Festskrift til Asbjørn Nesheim, Norsk Folkemuseum, s. 37 - 76, 1978. Nissen, Kristian: <em type="italic">Sydlappiske renmerker </em>, Fataburen 1917. Bergsland, Knut &amp; Magga, Lajla Mattsson: <em type="italic">Åarjelsaemien - daaroen baakoegærja/ Sydsamisk -norsk ordbok </em>, Samisk utdanningsråd, Iđut 1993. Magga, Lajla Mattsson: <em type="italic">Norsk - sydsamisk ordbok/ Daaroen - åarjelsaemien baakoegærja </em>, Iđut 2009. Hasselbrink, Gustav: <em type="italic">Südlappisches Wörterbuch </em>, band I - III, Dialekt- och folkminnesarkivet, Uppsala. AB Lundequistska Bokhandeln - Almqvist &amp; Wiksell, Uppsala 1981. Utsi, Gun Margret/ Kappfjell, Lena (red.): <em type="italic">Bovtsen guelmieh </em>, ČálliidLágádus 2010.3435 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Notater </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Notater </em></p>
<p><em type="bold">Aajege </em></p>
<p>Saemien gïele- jïh maahtoejarnge</p>
<p>Postadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Besøksadresse:</p>
<p xml:lang="nob">Postboks 301</p>
<p xml:lang="nob">Sundveien 127361 Røros 7374 Røros</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 72 41 93 00 (sentralbord ved Røros vgs) Fax 72 41 93 45 www.aajege.no</p>
</body></document>
