<document xml:lang="sma" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1922</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.samisk.no/attachments/169_Gie%20manne-Aajege.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>http://www.aajege.no/attachments/169_Gie%20manne-Aajege.pdf</note></header><body><p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne?jïjsenduvriekreebpegestoerreskiebliesaelhtienaestiemaneetefaalagarretsååbpedååpmehke/ oksehaajjepingvijnenåerviemåersjie</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Mearoen gaedtesne veasoeminie. Manne gellielaaketje guelieh bårrem; saejrieh, tåårskh, haajsoeh, sæltah jïh jeatjah saelhtienguelieh. Göölijh eah mannem lyjhkh juktie manne dej viermide dabrenem. Im manne gænnah dejtie lyjhkh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mearoen jïengegaedtesne jealam guhkene noerhtene. Mov guhkies gïevtebaeniejgujmie manne goh nïerhkem jïengese jïh dïsse dabrenem gosse åarajidh. Noerhtesaemien mov nomme <em type="italic">morša </em>. Sïjhtem dam nommem löönedh. </p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov myövhkes kråahpe guektien skiblien gaskesne. Mov lea ajve akte åedtjie mejnie skiblide rïhpestem jïh dahpem. Nimhtie mearoen betniem jåhtam. Muvhth mijjeste guektientjoelen.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov njaelmie tjåejjesne mejnie bårremassem njammem. Mov leah vïjhte gïeth jïh tjelmie fïerhten gïetengietjesne. Jis aktem gïetem dassem dellie orre vihth sjædta. Vååjnem goh naestie mearoen betnesne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne mearosne jielieminie. Mov leah jïjnjh guhkies tentaagkelh. Manne tjaetsiem dåeredem dohkh diekie. Mov dilhkuvh kråahpesne. Maahtam datnem båeltedh jis gaavnedien.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Sååjmehke leam jïh maahtam sjïdtedh bijjelen tjuetie jaepieh. Mov lea garre gïrre rudtjesne. Juktie bïllijem dellie åejjiem jïh juelkieh geasam gïrren nualan. Maahtam dovne mearosne årrodh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Jïjnjh mijjeste mearosne jïh jaevrine. Mov leah såajah jïh siejpie aaj mejgujmie voejem. Mov suevrieh mejgujmie voejngehtem. Almetjh mannem göölieh juktie sijhtieh mannem beapmojne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne veartenen stööremes guelie. Jïjnjh mijjeste åarjelmearosne. Mov joekoen jassijes tjoeme jïh stoerre voejehtahke rudtjesne. Mov aaj jïjnjh besteles baenieh. Manne leam vaarege juktie vïrrem hapsam guhkede lehkeste.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Im maehtieh haeliehtidh, manne leam voejije. Åarjelpovlesne årroem gusnie joekoen tjåetskeme. Mijjieh tjåanghkenibie stoerre dåehkide gusnie ektesne tjåadtjoen. Hurriesledtie mij monnen munniem laala juelkiej nelnie.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?tsååbpenaaloesnurkesnjågloe/jïhpege maarhke/mietiegïerme-svirregenaehkiesåaja/såajasnjeararïeksege/gïereneslamma/sluemegetjåktjasnjearatsyjhtsehkeåeruve</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Tjaebpieslaakan govloe gosse manne tsïjtseminie. Ij leah man aelhkie beapmoeh gaavnedh daelvege. Tuhtjem hijven jis datne munnjien olkese gævnjoeh goejh gernieh jïh dovne buejtiem. Manne ohtje ladtetje.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne varki moeri mietie goetsem. Åekseste åaksan njulhtjem goesen- jïh bietsienbaahtsegh tjöönghkem. Mov leah jïjnjh beapmoesijjieh, men im gåessie gan mujhtieh gogkoe.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Muvhten jaepien jïjnjh mijjeste vaerine. Maahtam luhkie tjovhkh åadtjodh vïjhten aejkien jaepesne. Dagkarinie jaepine stoerre dåehkide tjåanghkenibie jïh jïjnjh dellie jaemieh. Jiehtieh manne snartjan jïh måarehke gosse tsïjrem.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov guhkies myövhkes lïhtsehkekråahpe. Manne juelkiehtaptah jïh tjelmiehtadtje. Manne hurries jïh minngeles. Mueltesne jealam gusnie tjoemine voejngehtem. Mannem maahtah muelteste kroehkedh jïh mannine håagkodh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne leam ohtje jïh joekoen snååhpehke. Jis voejhkelh mannem siejpeste bivtedh dellie mov siejpiem luajhtam. Ij mejtegh darjoeh. Juktie siejpiem dassem dellie orre vihth sjædta.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov kråahpen medtie govhte stoerretjuetieh naaloeh. Jïjjen manne bïjre jarkan bårremassh ohtsedem. Biejjege manne åaram. Daelviem aaj åaram lastehåevkien nuelesne jallh jeatjah sjïehteles sijjesne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov åejjie jorpehke. Stoerre tjelmiejgujmie hijvenlaakan vuajnam jemhkielisnie. Jïjjen bårremassh ohtsedem. Biejjege barre lïegkedem akten åeksien nelnie. Geerjene jis båeries voevtemoerem gaavnem gusnie maahtam årrodh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne söökes skåajjesne årroem. Mov lea rööpses dreblie gåabpegen tjelmien bijjielisnie jïh tjaebpies badtsh ovmessie klaerine. Gïjrege manne spealedem juktie gåehpele galka mannem buerebe lyjhkedh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne onne jïh provnelaaketje. Mov lea guhkies siejpie. Manne tsïjrem jïh gaahtoste bïllem. Såemies almetjh dovne manneste billieh. Jis almetjen gåatan båatam tjoerem geehtedidh ollem gahtjestahkese dabrenh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?bovtsesvaalenjåemele/snjåameaarhtse/sååjtesarve/ vaejsjie*bïerne/duvriesnöölhke/sïejpetjeavratjetskiegierhkieråateriepie</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Almetjh jiehtieh manne leam slovves. Saatnan lea, manne naa jïermehke. Manne bïjre jarkan njaakeminie ohtsedeminie ohtje dyjrem bïksedh. Mov lea rutjkes muadta jïh öövre veelkes siejpiegietjie.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov stoerre kråavvoeh njuenie jïh besteles gadtsh. Sååjteladtem gaajhkem lehkiem ohtsedem maam’joem bïksedh. Tjalmerge leam jïh hijvenlaakan vuajnam guhkede bijjede. Muvhtene measetjem tjåagkam.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gosse ujkerdeminie jïjnjesh manneste billieh. Jis manne delhkehtem dellie reajnoe. Saemieh munnjien jïjnjh nommh vadteme. Manne vååjnem goh stoerre kraevies bïenje. Stoerre gaehpien sisnie mov besteles gïevtebaenieh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne leam göölije mij væjkele voejedh jïh tjarnedh. Åvtesne muvhth saemieh mannem viehkine utnin göölemisnie. Mov gåetie gaedtiebealesne jïh oksem åtnam tjaetsien nuelesne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Guhkies bieljieh mov. Daelvege mov muadta vyölkehke jïh giesege provne. Leam snååhpehke, men tjoerem geehtedidh olles naaken ovjuvre mannem bïksh. Mov gïejeste vååjnoe manne dohkh diekie tjaarhvahtalleme.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Giesege manne provnelaaketje jïh daelvege manne vyölkehke. Jaepiej gosse jïjnjh snjearah, ledtien tjovkh jïh slammah, dellie manne jïjnjh skoedtjh åadtjoem. Manne leam onne riepie mij bijjene vaerine årroem.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Daelvege vyölkehke jïh giesege provne dïhte mov muadta. Mov siejpie iktesth öövre tjååhpehke jïh tjåejjiennueliem vyölkehke. Manne leam tjetskehke jïh sualadihks. Geehth ollem datneste guelieh sualedh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne leam stoerre jïh bööremes lyjhkem vualadahkine årrodh. Prïdte åådtje fïerhten jaepien jïjnjebh såelemh aavsan. Ij leah deavenen naan tjåervieh. Tjoerem abpe tjaktjem geehtedidh olles vijrijh mannem vuetjieh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne provnetjååhpehke jïh alme veaksehke. Mov vijries jielemedajve jïh pleasoe aaregisnie. Daelvege manne naarpehke bovtside jïh dah barhvh manne vöörhkem. Bårredahkh hapsam guhkede lehkeste.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?bïenjesnurkegaahtoesïrvehierkiegovsevöönhtsegaajhtse/tjïejhtelaampekaanghkeundulaategaelpie</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne sïjhtem ietnien luvnie årrodh, men almetjh mov mielhkiem vaeltieh juktie im åadtjoeh njammedh. Båantah buhtjieh jïh mejerijese dam seedtieh, jïh datne dam mielhkiem bovresne åastah.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Suejnieh åadtjoem båanteste, ihkie buerebe lyjhkem ålkone ïentjesne gåatodh. Soeskem guektien aejkien, mubpien aejkien meerehtem. Båanta fïerhten biejjien mannem båhtja aereden iehkeden.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne almetji luvnie årroem. Dah munnjien beapmoeh vedtieh. Tuhtjem mielhkie joekoen njaelkie. Læjhkan badth lustebe ålkone njaakedh jïjtsanne snjearam bïksedh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Hijven giesege gosse båanta mijjem olkese luajhta gåatoemasse. Tuhtjem luste sterpiedidh jïh jeatjebigujmie lustestalledh. Gellien aejkien libie jöömmetjh. Mijjieh bïekerdibie.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Daaroen dïejvesen mietie såemies almetjh leah jabjoeh goh manne. Giesege manne ålkone jïh daelvege fievsesne. Ålloelaejkie mejnie tjædtjedh gårra dïhte manneste båata.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne leam hurriesledtie gaertienisnie. Aereden varki klajkohtem jïh gaertenen almetjh gåaskoem mearan annje åerieminie. Mov tjaebpies rööpses gaampe åejjien nelnie.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Maahtam datnem rudtjesne guedtedh jallh dov slærram gïesedh. Såemies mijjeste gaehtjieh. Almetjh dellie tsygkedieh mijjen bïjre jïh sijhtieh vuartasjidh guhte spaajhtemes hajka. Manne haegriem lyjhkem.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Tuhtjem bööremes jeatjebigujmie årrodh. Soptses leam jïh maahtam almetji gïelh heeredh. Jïjnjh almetjh sijhtieh mannem buvresne utnedh gåetesne. Dah tuhtjieh luste mannine soptsestidh. Manne lustes jïh tjaebpies ladtetje.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne leam minngelesledtie mij daan biejjien steegkeldahkesne. Im maehtieh haeliehtidh. Manne aktem munniem joglem fïerhten biejjien, men almetjh gaajhkh dejtie mov munnide tjåegkieh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?veapsagyhtselehievnietåvsene-juelkien moejegekraesienjålhtjalastemoejegemaarilåbloe/tjoejhke/næjkatjovregegiesielåbloenaeriegarhke</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Jïjnjesh libie mah ektesne biesesne. Desnie mijjen jïjtjemh ektievuekie. Jïjnjemes leah barkijh. Gosse bårremassem gaavnem dellie gadtjem gïejen mietie gåatan juktie mubpieh aaj gelkieh geajnoem dohkoe gaavnedh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Kraesielaantesne årroem. Manne dovne kruana goh kraesie. Mov guhkies tjïektjesjuelkieh mejgujmie gåhkese njålhtjoem. Manneste tjuaja gosse såajah pruvvem juelkiej vööste.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Giesege gosse bïjvele dellie manne jæjhtam. Jïjnjh dovne almetjh jïh dyjrh mah eah mannem lyjhkh. Maahtam datnem skorpedh jïh vïrrem njammedh. Manneste dellie goepede. Gosse manne tsïjneminie dellie ih åadtjoeh åeredh gænnah.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne joekoen snååhpehke. Ij leah aelhkie mannem jaksedh juktie haalahtallem gåetien sisnie. Juelkieh dan iktesth pruvvedadtem juktie galkem buektiehtidh klaasi mietie goetsedh. Mov tjovkh leah soeksh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne viermiem gårram juktie jeatjah åhtehtsh dïsse dabranidh. Ih edtjh mannem buvvedh, jiehtieh dellie ovlæhkoem buaktam. Båeries gåetesne gusnie ij naan almetjh, mov leah jïjnjh viermieh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne såekienlasth bårrem. Manne dovne kruana goh laste. Muvhten jaepien jïjnjh mijjeste, dellie såekieboelte öövre provnelaaketje. Juktie manne tjaktjegiesien daakteme dellie veelkes jïjjelåblojne sjïdtem.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne joekoen faavroe. Mov leah tjaebpies såajah gellielaaketje klaerine. Giesege buaradahken manne jæjhtam. Mov lea guhkies njuenie mejnie aaloem njammem blåammijste.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov kråahpen leah jïjnjh lïhtsh. Fïerhten lïhtsen göökth juelkieh. Åadtjoem guhkebem kråahpem jïh jïjnjebh juelkieh gosse båarasåbpoe sjïdtem. Jiehtieh mov leah stoerretjuetie juelkieh, men eah leah mov dan jïjnjh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne joekoen onn’ohtje, læjhkan maahtam datnem vestieslaakan naskoehtidh. Dov vaarjoej nualan båatam jïh gaetskestem. Mov gaetskiemistie dan goepede. Im manne tjoejhkebadtjam lyjhkh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?gepaardelöövaelefaanteheerijesjiraffenjuenie-tjåervien-juvrejeanoehierkieguevtie/gïermesjesïevehierkiekrogkodillakenguruvedinosaure</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Guhkede gietjeste mijjieh abpe eatnamisnie årroejimh. Muvhth mijjeste lin stoerre jïh muvhth smaave. Mijjieh gaajhkesh dan praaretji jaememem åadtjoejimh. Fossijleste daajrah guktie mijjieh, juktie dah daektieh gierkine sjïdteme.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov lea stoerre gamte åejjie jïh åenehks juelkieh. Mov hovre jassije jïh skråanhkan mij muvhten aejkien rååpsede. Manne stoerre jïh gïssege. Jeanoen gaedtiebealam provhkem gåatodh jïh bijjietjaetsesne lïegkedidh.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov leah åenehks åvtesjuelkieh jïh guhkies tjïektjesjuelkieh mejgujmie varki njulhtjestallem. Mov guhkies gïsse siejpine kråahpem stuvrem gosse njulhtjedem. Mov lea voesse tjåejjesne gusnie tjovkem guadtam.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov guhkies jïh sigkies kråahpe. Ij leah mov naan juelkieh. Njoektjeminie hijvenlaakan hapsam. Muvhth mijjeste leah vaarege. Gööktine gïevtebaenine dellie gaetskiestieh jïh dilhkuvh truvsieh dov kråahpese.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne ebrieskåajjeste båatam. Almetjh tuhtjieh manne luste jïh jïermehke. Mov leah bielkieh dovne gïeten- jïh juelkienlåaposne mejgujmie kreeptjem. Manne almetjen plïeresadtje. Jiehtieh manne leam almetji lïhkemes slïekte.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Im manne dan hijvenlaakan vuejnieh, men buerebelaakan govlem. Jis datne munnjien vuasehke dellie sååjhtem låevtedh. Mov lea stoerre tråamhpoeh kråahpe jïh slabnjoeh hovre. Mov aaj besteles tjåervie njuenesne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mijjieh stoerre dåehkine tjåenghkesne. Tjoerebe iktesth geehtedidh olles naaken ovjuvre mijjem låevtieh. Manne vååjnem goh hierkie, man lea veelkes jïh tjeehpes sïevenleahta abpe kråahpem.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Mov leah jolle juelkieh jïh joekoen guhkies tjeapohke juktie dan garmere vååjnem. Guhkies tjeapoehkinie maahtam moeri lasth jaksedh mah guhkene bijjene. Mov tjoevkes jïh mïrhkelaaketje naehkie, vååjnoe goh viermehke.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Manne jeanojne jïh jaevrine årroem. Mov lea guhkies siejpie jïh stoerre vesties gaejpie gusnie jïjnjh besteles baenieh. Jis naaken dejstie dassem dellie orre baenieh sjidtieh. Manne bårrem ajve akten aejkien våhkosne.</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne? Gie manne? Gie manne? Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
<p>Gie manne?</p>
</body></document>
